{
    "id_session": 25408,
    "elapsed_time": 112.69820356369019,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Boa tarde a todos. Havendo n\u00famero regimental, declarota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici noss trabalhos. As Sras. Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palav por meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio deens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 81, de 2022, do Deputado Jul Cesar Ribeiro; - Projeto de Lei Complementar n\u00ba 189, de 2019, do Senador Carlos Viana; - Projeto de Lei n\u00ba 5.015, de 2019, do Deputado Jo\u00e3o Arruda; e - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023.a-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos uso da palavra. Para ocupar a tribuna meu direito, o Senador Paulo Paim.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: N\u00e3o vou chamar am irm\u00e3o. Zero um sempre! Voc, com inveja do Kajuru, que \u00e9 sempre o primeiro assinar e querer falar, invent de novo o art.17, um Senador como eu o primeiro a chegar e a falar, agora s\u00f3 pode fazer isso por duas vezes. E depois ele vai l\u00e1 para tr\u00e1s. S\u00f3 que a\u00ed, voc\u00eas n\u00e3o conseguiram \u00eaxito, porque chego aqui 1h30 da tarde a\u00ed, quando Pa o, eu logo depois estou, meu querido. Portanto, l\u00e1 para baixo n\u00e3o vai me coloc, am irm\u00e3o, voz da seguran\u00e7a p\u00fablica do Rio Grande do Norte. \u00c9 um car rever, carinho sincero, rever o meu amigo, ouscre o Senador Marcio Bittar \u00c9 dedade.em brasile e brasileiras, minhas \u00fan vossas excel\u00eancias, quem nos acompanha Senado, pela R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado, me \u00fanicos patr\u00f5es, meu pronunciamento hoje \u00e9 em defesa papel do Senado como Casa revisora. Isso pass, necessariamente, peloim mecanismo de tramita\u00e7\u00e3o MPs as mudan\u00e7as impostas pandem de covid-19 no trabalho do Congresso Nacional. A pandemia arrefe. O Congresso voltou a ter sess\u00f5es presenciais e retorno \u00e0 normalidade precisa ser completo. Assim, \u00e9 natural que as medidas provis\u00f3rias voltem a tramitar sob aprecia\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Mistas, com 1 Senadores e 12 Deputados, a altern\u00e2n \u00f3bvio, dees da C\u00e2mara e do Senado na Presid\u00eancia e na relator um rito que \u00e9 absolutamente democr\u00e1tico. A MP, sabemos n\u00f3s, o instrumento que o Presidente da Rep\u00fablica util em casos de urg\u00eancias; tem val, logo ap\u00f3s a sua edi\u00e7\u00e3o, mas requer a aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara e do Senado para virar lei. Durante a maior parte de meu mandato, iniciado em 2019, vivenciamos uma clara desigualdade no processo de tramita\u00e7\u00e3o das MPs, que t\u00eam prazo paraer, sob pena de cadar. Elas ficavam C\u00e2mara at\u00e9 perto do venc do prazo e vinham, na \u00faltima hora, o Senado para que n\u00f3s simplesmente, valid\u00e1ssemos o trabalho da C\u00e2mara um processo que n\u00e3o \u00e9 representativo do sistema bicameral. A tramita\u00e7\u00e3o de MPs volt, agora em 2023, a criar rusgas entre as duas Casas do Congresso. Discute-se a necessidade de uma proposta de emenda constitucional para apaziguamento. Acho, francamente, que n\u00e3o \u00e9 o caso. Afinal, em junho de 219, j\u00e1 aprovamos as normas determinadas pela PEC 91/2019, de autoria do ent\u00e3o Senador Jos\u00e9 Sarney, l\u00e1 em 201, e relatada pelo Senador Antonio Anastasia, hoje no TCU. Em\u00eancia, o texto que o Congresso aprovou define prazos espec\u00edficos para cada fase de tramita\u00e7\u00e3o das MPs. Conforme a PEC, a Comiss\u00e3o Mista do Congress, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da medida, tem 0 dias para vot\u00e1-la. A seguir, a C\u00e2mara dos Deputados ganha 40 dias para a vota\u00e7\u00e3o. O Senado, por sua vez, fica, pelo menos, 30 dias de prazo para analisar a medida provis\u00f3ria. A proposta imp a prorroga\u00e7\u00e3o de prazos. Se o prazo for descumprido na Comiss\u00e3o Mista, por exemplo, a MP avan\u00e7ar\u00e1 na C\u00e2mara sem o pare, e o descumprimento demais prazos acarretar\u00e1 a perda de validade da medida provis\u00f3ria. A PEC n\u00e3o foi promulgada at\u00e9 hoje, a C\u00e2mara teria detectado erros na sua tramita aqui no Senado. Fiz cobran\u00e7as a solu\u00e7\u00e3o do impasse tanto ao ex-Presidente do Senadoi Alcolumbre, quanto ao atual, Rodrigo Pacheco, na gest\u00e3o anterior. Agora, tenho novos motivos para voltar ao assunto eo claro: sobre qualquer decis\u00e3o que venha a ser tomada a respeito de medidas provis\u00f3rias, \u00e9 preciso que o Senado volte a ser o que \u00e9, Casa revis - infelizmente, n\u00e3o o foi nesses quatro anos de mandato; ela foi carimbadora de medidas provis\u00f3rias. Eu sei que tanto Bittar como o Styvenson concord, plenamente, comigo, e esse n\u00e3o \u00e9 o nosso papel aqui no Senado Federal. Assim, encerro aqui deixo registrado que vou esper subir na tribuna, hoje, o Senador Sergio Moro para que eu fa\u00e7a o meu pronunciamento em fun\u00e7\u00e3o do momento que ele est\u00e1 vivendo, que preocupa todos n\u00f3s e sobre que precisamos saber da origem, at\u00e9 porque a origem pode ser de grupos que s\u00f3 desejam \u00f3dio no pa\u00eds e que precis, de uma vez por todas, ir para outro caminho, o caminho b\u00e1ratro, que \u00e9 o que eu desejo para esse tipo de grupo, para esse tipo de quadrilha no Brasil. Agradecid\u00edssimo, Presidente da sess\u00e3o, Capit\u00e3o e amigo Styvenson. De e sa\u00fade a todos e a todas!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Concordo com tudo que o senhor falou, Senador Kajuru Solidariedade total ao Senador Sergio Moro. O ataque que ele sofreu, o planejamento que ele sofreu dos crimes organizados atinge s\u00f3 a pesso. Atinge o Estado, a institui; atinge o Estado de direito, a liberdade. Eu logo vou falar. Eu pe\u00e7o ao senhor, Senador Kajuru, que ocupe aqui cadeira, porque, depois Marcio Bittar Senador do meu Estado de origem, Estado em que eu nasci, Acre, assim que ele acabar, eu vou fazer um pronunciamento. Com a palavra, Senador Marcio Bittar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Senadora Zena, j\u00e1 que eu tenho esta oportunidade de discutir aqui, mesmo n\u00e3o sendo regimental, mas sendo usual ocupar a cadeira da Presid\u00eancia para fazer uma esp\u00e9cie de aparte sobre o que senhora disse, eu retiro v\u00edrgula do que a senhora disse sobre a qual, sobre a valentia dos noss policiais civis e militares, dos nossos policiais da Guarda Nacional e For\u00e7a Nacional, todos, mas eu preciso dizer para a senhora que se mostra insuficiente o quantit. Vendo for\u00e7as da Pol\u00edcia Militar, a gente tem uma defasagem, mesmo com o Governo fazendo concurso, ocupando algumas vagas, a gente tem essaici\u00eancia, mesmo que os n\u00fameros estejam diminuindo caindo, sem cessar. Mes ontem, sen acompanhou, a senhora est\u00e1 acompanhando, como eu, que tiraram crian\u00e7as de dentro de uma van escolar para queimar uma van! Atacaram hospitais! A senhora sabe o que \u00e9 isso. Acho que nem em uma guerra... Nem em uma guerra, atacam-se hospitais. S\u00e3o poupados. Esses bandidos n\u00e3o t\u00eam \u00e9tica, obedecem regra, n\u00e3o obedecem lei. Ent\u00e3o, eu s\u00f3 queria pedir, j\u00e1 que n\u00f3s estamos unidos - eu, a senhora, Rogerio Marinho... A senhora, com o Governo, especialmente, pois a senhora tem acesso \u00e0 Governadora F\u00e1tima... Eu, nem tanto, e o Rogerio, acho que nem tanto tamb\u00e9m. Mas a senhora pode fazer estem\u00e9dio e orientar, ou pedir, ou suplicar a Governadora que atenda e coloque mais efetivos, no que seria a GLO, que n\u00e3o \u00e9 nenhum tipo afronta, nem humilha\u00e7\u00e3o, nem uma interven\u00e7\u00e3o no nosso estado, mas que se colocassem mais for\u00e7as militares com armas na mesma propor\u00e7\u00e3o ou em propor\u00e7\u00e3o at\u00e9 maior de for\u00e7a do que os traficantes t\u00eam hoje para que a gente possa come\u00e7ar a acelerar essa retomada paz, para que os nossos servi\u00e7os, que as nossas escolas, que o nosso trabalho, que os nossos \u00f4nibus voltem com mais tranquilidade. Eu n\u00e3o tive oportunidade de falar com a Governadora, s\u00f3 na reuni\u00e3o bancada, mas eu espero que a senhora transmita para ela que, como n\u00f3s estamos unidos, o pedido GLO que eu f atrav\u00e9s do Senador Rodrigo Pacheco, Presidente desta Casa, que est\u00e1 hoje na Presid\u00eancia, se ela puder refor\u00e7ar, \u00e9 para todas as armas que a gente tem dispon\u00edveis. Quando se trata de seguran\u00e7a p\u00fablica, a gente n\u00e3o pode economizar, a gente n\u00e3o pode ter restri\u00e7\u00e3o. Dizem, e eu ouvi alguns especialistas falando, que a GLO, as For\u00e7as Armadas s\u00e3o utilizadas em situa\u00e7\u00f5es extremas. \u00c9 extremo o nosso caso. \u00c9 extremo porque j\u00e1 faz quase duas semanas que a gente sofre a falta de servi\u00e7os b\u00e1sicos. Nosso estado, nossa capital est\u00e1 tomada pelo lixo. Alguns Prefeitos est\u00e3o me narrando, e devem narrar para a senhora tamb\u00e9m, que est\u00e3o tirando do pr\u00f3prio bolso para manter a seguran\u00e7a na cidade. Eu digo l\u00e1 dos dep\u00f3sitos, dos \u00f4nibus quebrados. \u00c9 louv\u00e1vel que a senhora pe\u00e7a \u00e0 Receita Federal que ten ve\u00edculos para repor nossas frotas queimadas, mas foram ambul\u00e2ncias, foram \u00f4nibus escolares, retroescavadeiras, foram caminh\u00f5es de lixo. O preju\u00edzo \u00e9 grande. Ent\u00e3o, Senadora Zenaide, a senhora, como Governo, eu pe\u00e7o para a senhora, e a senhora sabe que eu tenho aten\u00e7\u00e3o, que tenho respeito, que tenho carinho por todosesta Casa, e pe\u00e7o tamb\u00e9m pelo nosso estado, que nos ajude, que ajude a popula\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 conflitante a gente ter familiares no estado - minha m\u00e3e \u00e9 uma senhora idosa de quase 80 anos que n\u00e3o sai de casa -, familiares que n\u00e3o podem ir trabalhar, que est\u00e3o com medo de estacionar carro no meio da rua, que, querendo ou n\u00e3o, recebem aquele telefonema do PIX, que, querendo ou n\u00e3o, veem uma fake news e acreditam, justamente n\u00e3o conseguem ter a capacidade, a sensa\u00e7\u00e3o, a sinestesia de ver efetivo na rua ocupando todo o espa\u00e7o, e \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de n\u00famero... Mesmo que o Ex\u00e9rcito Brasileiro n\u00e3o tenha compet\u00eancia para fazer a seguran\u00e7a p\u00fablica, para o combate urbano, \u00e9 uma for\u00e7a dispon\u00edvel, \u00e9 gente, e n\u00e3o vai custar nada para o estado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Perfeito, Senadora Zenaide. Mesmo n\u00e3o concordando com todos os argumentos, e com todo respeito ao nosso Ministro da Justi\u00e7a... \u00c9 que ele mora no Rio Grande do Norte. Infelizmente, a extrema necessidade quem aponta \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o e, se ela fosse consultada, como deveria ser, com certeza ela iria exigir policiamento na rua. S\u00f3 para encerrar, sobre m\u00ednimo: eu concordo, eu concordo porque o estado n\u00e3o conseguiu aplicar recursos do Fundo Nacional de Seguran\u00e7a para hoje termos a seguran\u00e7a necess\u00e1ria, na educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, na sa\u00fade tamb\u00e9m. Dando continuidade aos nossos trabalhos, eu chamo agora, pela ordem - e vai voltar a ter ordem, vai voltar a ter ordem aqui, lei e ordem -, o Senador Esperidi\u00e3o Amin - pela ordem \u00e9 o senhor, viu? Em seguida \u00e9 o Senador Pl\u00ednio - viu, Senador Edu Gir\u00e3o? Depois \u00e9 o senhor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin, do Estado aben\u00e7oado de Santa Catarina.  O seu pronunciamento sempre \u00e9 muito oportuno, especialmente nesse momento em que gente vive ainda uma polariza\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 n\u00e3o era mais para acontecer porque a elei\u00e7\u00e3o j\u00e1 passou. Mas o animus de alguns dos nossos governantes infizmente ainda est\u00e1 parado no tempo da vingan\u00e7a. Isso \u00e9 muito preocupante para o futuro do Brasil. Mas n\u00f3s fare aqui, como o Senador Esperidi\u00e3o Amin colocou, a nossa responsabilidade \u00e9 uma cultura de paz. gente est\u00e1 sempre cultivando isso, da toler\u00e2ncia, do respeito, que \u00e9 a regra da boa conviv\u00eancia. Imediatamente eu chamo o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, tamb\u00e9m do nosso aben\u00e7oado Estado do Amazonas, que vai fazer agora o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito bem, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Cumprimento o senhor pelo pronunciamento, compreendo, plenamente, a a coloca\u00e7\u00e3o do Senador Kajuru, mas ficou muito evidente que n\u00e3o foi nada do lado pessoal, n\u00e3o \u00e9? Foi algo de uma remontagem hist\u00f3rica do que foi acontecendo, semgamento de valor. Mas eu, imediatamente, convido o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, se puder, a assum a Presid\u00eancia, enquanto eu fa\u00e7o o pronunciamento. lhe agrade\u00e7o muito. S\u00e3o 19 desta tarde, aqui no Senado Federal, mais uma vez desejando uma \u00f3tima tarde a todos os brasileiros e brasileiras que est\u00e3o nos assistindo agora, neste momento, pelas emissoras, TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado tamb\u00e9m, fazendo esse trabalho de cobertura sempre das atividades desta Casa revisora da Rep\u00fablica. Eu pass a Presid\u00eancia ao Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, do Amazonas, e vou passar, agora, a fazer o meu discurso. (Pausa.)\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: a palavra, o Senador Gir\u00e3o, nobre representante do nosso Cear\u00e1.\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Senador Gir\u00e3o. Meu amigoajuru, acho que, da a pouco, o senhor vai entender que o meu discurso foi em exalta\u00e7\u00e3o ao PSDB, ao PSDB! Eu exaltei o PSDB como alternativa de futuro para as nossas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. Senador Astronauta Marcos Pontes, a sua vez de falar. Lembro, Senador Kajuru, que o senhor ainda n\u00e3o subiu para pegar o seu bombom de le aqui.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: a palavra, pela ordem, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador S\u00e9rgio Moro, eu pe\u00e7o apenas, se V. Exa. puder, para concluir o seu pronunciamento. E dare a palavra pela ordem \u00e0queles que desejam se pronunciar em rela a esse tema, porque o tempo j\u00e1 terminou e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mais o aparte. Mas V.a. pode concluir com calma e, na sequ\u00eancia, dare a palavra ao Senador Magno Malta.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: acol a sugest\u00e3o do Senador Marcio Bittar, especialmente em fun\u00e7\u00e3o da excepcionalidade, da peculiaridade e da gravidade dessa situa\u00e7\u00e3o de hoje, a qual eu vou me pronunciar ao final do pronunciamento do Senador Sergio Moro, de modo que fica acat a sugest\u00e3o do Senador Marcio Bittar. Se o Senador Sergio Moro, ent\u00e3o, permitir os apartes, o primeiro aparte pedido foi pelo Senador Magno Malta. a palavra.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Se o Senador Sergioo me permite, tem uma aqui de apartes, ent\u00e3o, eu vou seguir e, na sequ\u00eancia dos apartes, dare a palav a V. Exa. para concluir.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eventualmente, vai ter que ficar em p\u00e9, Senador Sergio Moro, aguardando os apart. Eu tentei salv\u00e1-lo desse sacrif\u00edcio, mas o Senador Marcio Bittar feza quest\u00e3o, justamente, para que. Ex. possa fazer, ao final dos apartes, um pronunciamento at\u00e9 de agradecimento, event. Senador Marcio Bitt.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Kaj.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Obrigado, Senador Jorge Kaj. Senadoreverton.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Jorge Seif.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Izalci Lucas.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Rogerio Marinho. Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Rodrigo Cunha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Soraya Thronke.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Senador Cleitinho.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llingua>: Senador Alan Rick.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Efraim.\n\n<llmlingua, compress=False>O. Efraim Filho</llmlingua>:. Presidente,. Senador Sergioo, Senadores e Senador, na condi\u00e7\u00e3o de L\u00edder da Bancada da Uni\u00e3o Brasil bancada de que honrosamente temos. Ex. comoante, desde cedo, n\u00e3o apenas, mas a bancada, todo o partido, C\u00e2mara, Executiva Nacional, nos solidarizamos com este momento, porque existem gestos que valem mais do que palavras. E o pronunciamento do Senado, hoje, praticamente \u00e0 sua unanimidade, em solidarizar \u00e9 reconhecer que, neste momento, mais do que nunca, os palanques devem estar desamados. Aqui, n\u00e3o se trata de polariza\u00e7\u00e3o, de ideologia pol\u00edtica, de Gover, de Oposi\u00e7\u00e3o. A, n\u00f3s estamos diante de afronta ao Estado democr\u00e1tico de direito. A, \u00e9 o Senado Federal que est\u00e1 sendo atacado atrav\u00e9s de um de seus integrantes despersonalizado. N\u00e3o se pode admitir isso e \u00e9 por isso que, al\u00e9m dos discursos a\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. O Senado tem que dar umaposta legisl, robust, pronta e imediata.. Exa. protocola um projeto que se identifica com o tema... Os atos preparat\u00f3rios, o planejamento de atentados, porque se deve chamar isso de um atentado, n\u00e3o podem ficar impunes diante de alguma lacuna do C\u00f3digo Penal. Ent, Presidente Rodrigo Pachec, esse projet, protocol, merece estar na prioridade das Comiss\u00f5es tem\u00e1ticas e do Plen\u00e1rio, para que o Senado responda com uma mensagem clara.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadoreloonel.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrig, Senadora Damares. Sen Tereza Cristina.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador e ex-Presidente Renan Calheiros. (Pausa.) Microf, Senador Renan.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Renan Calheiros, ao final do ciclo de apartes e do pronunciamento final do Senadorgio, eu passare a palav a V. Exa. a sua quest\u00e3o de ordem. O pr\u00f3 a apartear o Senadorgioo \u00e9 Senador Pl\u00ednio\u00e9rio\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Ciro Nogueira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmling, compress=False>O Sr. Astronautacos Pontes</llmlingua>: Sr. Presidente, amigos Senadores e Senador, meu amigogio, come aqui como todos na solidaried a voc\u00ea e \u00e0 Ros\u00e2ngela. Quero dizer o seguinte: eu ou aqui muitas fal, muitos discurs a respeito dounto. Eu sou engenheiro, eu gosto de coisa pr\u00e1tica e vamos levar ema o seguinte: o crime organizado n\u00e3o come\u00e7ou agora; como j\u00e1 foi d aqui, e eu vou levantar alguns pontos que foram fal aqui. Isso \u00e9 um fato que j\u00e1 existe h\u00e1 bastante, e muitas quest\u00f5es ficaram sem ser respondidas para n, a popula\u00e7\u00e3o como um todo. Come\u00e7ou l\u00e1 at, ou at\u00e9, com coisas que eu lem a, de cabe, como o Celso, l\u00e1 em S\u00e3o Paulo; a pr\u00f3pria Mar, de a gente ouve falar bast aqui; a facada do Ad\u00e9lio no Presidente Bolsonaro; como ag a CP, muito necess, do 8 janeiro, que eu n\u00e3o vejo raz\u00e3o nenhuma para algu\u00e9m ser contra a gente precisaantar todos esses dados -, e o fato \u00e9 a gente precisa de respost, a gente precisa atuar e tem que encarar de, este \u00e9 um momento que tem que ser encarado de frente. Eu lembro que o Jorge Seif fal aqui com rela\u00e7\u00e3o ao aumento da situa\u00e7\u00e3o... Tamb\u00e9m foi citado v\u00e1rias vezes a no\u00e7\u00e3o clara a gente tem \u00e9 o aumento dessa situ, como se esse pessoal estivesse se sentido mais \u00e0 vont e isso n\u00e3o pode acontecer. Muit aqui falaram com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Un, super, acima, suprapartid, acima de todos os partidos. \u00c9 superimport a gente trabalhar juntos, afinal de contas isso \u00e9 contra todos n\u00f3s, independentemente de partido, independentemente de qualquer outra coisa. Como o Cleitinho falou, como oinho fal, o Rogerioinho\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Magno Malta a palavra pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O parecer \u00e9 favor\u00e1vel aojeto de Lei n\u00ba , de 02, com acatamento parcial da Emenda n\u00ba, na forma da Emenda n\u00ba 3 (Substitutivo), da Relator, pela rejei\u00e7\u00e3o da Emenda n\u00ba 2 e prejudicialidade dos Projetos de Lei 39 e 1.02, de 2023. Completada a instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9, passa- a sua discuss\u00e3o. Eu vou pedir permiss\u00e3o para a palavra ao Senador Izalci. houve essa quest\u00e3o da emenda ag, V. Exa. pode discut a mat\u00e9, Senador Izalci\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Margareth Buz, para discutir. Na sequ, Senador Vanderlan\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Senador Vanderlan Card, para discutir.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Agrade\u00e7o \u00e0 eminenteatora.\u00e1 encerr a discuss\u00e3o. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria A Presid\u00eancia submeter a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota a Emenda n\u00ba (Substitutivo), nos termos do pare, em turno \u00fanico. As Senadoras e os Senadores a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprov a Emenda n\u00ba3 (Substitutivo). Ficam prejudicados os projetos as demais emendas. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferec a reda\u00e7\u00e3o final para o turno suplementar ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o do substitutivo em turno suplementar. (Pausa.) Encerr a discuss, sem emendas. O substitutivo \u00e9 dado como definitivamente adot, sem vota\u00e7\u00e3o. Ojeto de Lei n\u00ba, de 202, aprovado na forma do substitut, retorna \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Osjetos de Lei n\u00bas839 e1.02, de 202, v\u00e3o ao arquivo. (Pausa.) A Presid\u00eancia informa que ser\u00e1 procedida \u00e0 elei\u00e7\u00e3o e \u00e0 posse a primeira a segunda supl\u00eancias da Mesa Diretora do Senado Federal, que n\u00e3o foram preenchidas na ocasi\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o dos demais membros da Mesa Diretora, no in\u00edcio m\u00eas de fevereiro, com mandato no bi\u00eanio023 e2024. Foram receb as seguintes candidaturas: Primeiro-Supl, Senadora Mara Gabrilli; Segundo-Supl, Senadora Ivete da Silveira. Consulto o Plen\u00e1rio se podemos proceder \u00e0 elei\u00e7\u00e3o para os cargos de Primeiro e Segundo-Suplentes por vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. (Pausa.)\u00e3o havendo obje, assim ser\u00e1 feito. Em vota\u00e7\u00e3o os nomes Senadoras Mara Gabrilli e Ivete da Silveira para ocupar os cargos de Primeira e Segunda-Suplentes de Secret\u00e1rio da Mesa do Senado Federal. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados.laro eleitas e empossadas como Primeira-Suplente e Segunda-Suplente de Secret\u00e1rio da Mesa do Senado, que exercer\u00e3o o mandato para o bi\u00eanio 2023 e 202 as nobres Senadoras Mara Gabrilli e Ivete da Silveira.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palav, pela or Senador Jorge Seif.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig Senador Jorge Se, inclusive pelo gesto de V. Exa. em favor da candidatura das Senadoras Mara Gabrilli e Ivete daveira. A Presid\u00eancia informa que submeter, neste inst, o nome do Senador Marcio Bitt, para ocup a fun\u00e7\u00e3o de Corregedor do Senado, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1, de 93. As Senadoras e os Senadores que aprovam o nome do Senador Marcio Bittar permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. Declaro eleito Senadorcio Bittar para o cargo de Corregedor Senado Federal. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria para amanh, quinta-feira, \u00e0s 11, pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O Sr. Izalci Lucas, O Sr. Angelo Coronel, O Sr. Efraim Filho, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Renan Calheiros, O Sr. Ciro Nogueira, O Sr. Alan Rick, A Sra. Tereza Cristina, O Sr. Weverton, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, A Sra. Soraya Thronicke, O Sr. Fabiano Contarato, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O Sr. Jaques Wagner, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A Sra. Mara Gabrilli, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Cleitinho, O SR. RENAN CALHEIROS, O Sr. Jorge Seif, O Sr. Randolfe Rodrigues, A Sra. Damares Alves, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, A SRA. TEREZA CRISTINA, O Sr. Marcio Bittar, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. SERGIO MORO, O Sr. Rogerio Marinho, O Sr. Fl\u00e1vio Bolsonaro, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Rodrigo Cunha, O SR. JORGE SEIF, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. STYVENSON VALENTIM.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 64367,
    "compressed_tokens": 7841,
    "ratio": "8.2x",
    "rate": "12.2%",
    "saving": ", Saving $3.4 in GPT-4."
}