{
    "id_session": 25416,
    "elapsed_time": 99.36461472511292,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 4.486, de 2019, da Deput Luizianne Lins; - Projeto de Lei n\u00ba 5.015, de 2019, do Deputado Federal Jo\u00e3o Arruda; - Projeto de Lei Complementar 18, de 2019, do Senador Carlos Viana; e - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, da Senadora Eliziane Gama. Passa-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Passo a palavra ao Senador Jorge Kajuru. V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,ador Styvenson Valent. Cumprimento-o iniciativa. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral Mesa que identifique o requerimento do Senador Styvenson Valentim paraprecia\u00e7\u00e3o Plen\u00e1rio. Com palavra pela ordem, L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Fl\u00e1vio Arns. Evidentemente, muito adequada a emenda de reda\u00e7\u00e3o. \u00c0s vezes, as coisas \u00f3bvias passam despercebidas, n\u00e3o por m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o, mas, de fato, passou desperceida. Ainda bem que a Senadora Gabrilli e o Senador Fl\u00e1vio Arns cuidaram de inserir esse termo no projeto. A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e a emenda, turno \u00fanico, termos do parecer, que \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto, a Emenda n\u00ba 1. Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto, com a Emenda n\u00ba 1. O parecer Comiss\u00e3o Diretora, oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final, com a adequa\u00e7\u00e3o redacional proposta pelo Senadores Conf\u00facio Moura, Gabrilli e Fl\u00e1vio Arns ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada. A mat\u00e9 retorna \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Anuncio neste instante o item 3 da pauta. Projeto de Lei Complementar n\u00ba 19, de 2019, do Senador Carlos Viana, que d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao \u00a71\u00ba do art. 1\u00ba da Lei Complementar n\u00ba 94, de 1998, para incluir o Munic\u00edpio de Uruana de Minas na Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno (Ride). Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 32, de 2019, da Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Regional e Turismo, Relator: Senador Izalci Lucas. N foram apresentadas emendas perante Mesa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcio Bittar. Cumprimento V. Exa. tamb\u00e9m pela sua atua\u00e7\u00e3o e me solidarizo igualmente, como fiz com o Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o e com o Senador Alan Rick, pelas trag\u00e9dias havidas no Estado do Acre. Receba minha solidariedade, Senador Marcio Bittar. (Pausa.) N\u00f3s estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu solicito aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4nico e solicito aos L\u00edderes tamb\u00e9m que possam orientar suas bancadas. L\u00edder Otto Alencar, peloSD, a orienta\u00e7\u00e3o imagino que seja pelo voto \"sim\".\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, a Senadoraaya Thronicke.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Jorge Kajuru pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Sen Jorge Kajuru. ordem de inscritos, convido S. Exa. o Sen Seif. (Pausa.) O Senador n\u00e3o se encontra em Plen\u00e1rio Convido S. Exa. o Senador Izalci Lucas. Por gentileza, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Pela ordem, Senador Omar Aziz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Omar Aziz.. \u00c0 tribuna j\u00e1 se encontra o Senador Izalci Lucas como o pr\u00f3ximo orador. Senador Izal, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas, meus cumprimentos pelo seu pronunciamento. Lembran\u00e7a muito pertinente que V. Exa. faz...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: ... e se compromete a fazer diariamente da tribuna. Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: O Senador Zequinha Marinho dirige-se \u00e0 Mesa e a Mesa dirige-se aos L\u00edderes que, em Plen\u00e1rio, ao ouvi-lo em requerimento para invers\u00e3o de pauta, possam se pronunciar. (Pausa.) N\u00e3o rejei\u00e7\u00e3o a essa invers\u00e3o e vamos ao item 4 Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o... (Pausa.) N\u00f3s vamos concluir vota\u00e7\u00e3o nominal, que est\u00e1 em aberto. As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores presentes j\u00e1 exerceram o direito a voto? (Pausa.) Encerrada a vota\u00e7\u00e3o em turno \u00fanico. Encaminho \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa, requerendo que mostremos no painel o resultado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: SIM 59; N\u00c3O, nenhum voto. Absten\u00e7\u00e3o, igualmente. Aprovado o projeto. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado devidamente na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aada, a mat\u00e9ria vai \u00e0 C\u00e2mara das Sras Deputadas e dos Srs. Deputados Item 4, de acordo com o requerimento acolh pelo Colegiado, de invers\u00e3o de pauta Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, da Senadora Eliziane Gama, institui, no \u00e2mbito do Senado Federal, a Comenda Mission\u00e1rios Daniel e Gunnar Vingren, destinada homenagear pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que tenham desempenhado relevantes a\u00e7\u00f5es religiosas e sociais, com destaque na \u00e1rea da filantropia. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 142, de 2023, autoria de L\u00edes, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores que aprovam o requerimento permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. Passemos \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A mat\u00e9ria depende de parecer. A Mesa designa o Senador Zequinha Marinho para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Senador Zequ.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente. \u00c9 submetido ao Plen\u00e1rio desta Casa, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s Comiss\u00f5es, o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o do Senado Federal n\u00ba 2, de 2023, de autoria da Senadora Eliziane Gama, que prop\u00f5e a institui\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Senado Federal, da Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren. A proposi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m seis artigos o art. 1\u00ba institui a referida homenagem, ao passo que o art. 2\u00ba disp\u00f5e sobre o n\u00famero de agraciados e a entrega da Comenda. O art. 3\u00ba, por sua vez, trata da indica\u00e7\u00e3o dos candidatos, enquanto o art. 4\u00ba disp\u00f5e sobre a constitui\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o e as compet\u00eancias do Conselho da Comenda Mission Daniel Berg e Gunnar Vingren. O art. 5\u00ba trata da divulga\u00e7\u00e3o dos nomes dos agraciados e, por fim, no art. 6\u00ba, consta a cl\u00e1usula de vig\u00eancia, a qual disp\u00f5e que a futura resolu\u00e7\u00e3o entre em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. A autora da proposta justificou a cria\u00e7\u00e3o da Comenda pela import\u00e2ncia do movimento iniciado pelos dois mission\u00e1rios suecos, que alterou profundamente o perfil religioso e social do Brasil. N\u00e3o foram oferec emendas \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o. raz\u00e3o da urg\u00eancia aprovada, segue para aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s Comiss\u00f5es. O Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, atende aos requisitos de constitucionalidade, juridicidade e regimentalidade e foi redigido de acordo com a boa t\u00e9cnica legislativa. Ajusta-se, igualmente, ao padr\u00e3o estabelecido para a institui\u00e7\u00e3o de premia\u00e7\u00f5es na Casa, que passou a vigorar, em termos pr\u00e1ticos, com a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2015. Assim, cumpre apontar que n\u00e3o vislumbram ices aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria no concer a esses aspectos. rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito, consideramos que a proposi\u00e7\u00e3o atende a uma justa demanda pela valoriza\u00e7\u00e3o de iniciativas filantr\u00f3picas e incentivo do desenvolvimento de relevantes a\u00e7\u00f5es religiosas e sociais, notadamente por meio da premia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias exitosas. Por outro lado, Presidente, com v evitar qualquer aumento de gastos para Casa, apresentamos a Emenda Plen\u00e1rio n\u00ba 1. Dessa forma, o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, se configura como uma demonstra\u00e7\u00e3o importante do envolvimento do Senado Federal nessa agenda fundamental, raz\u00f5es que por si j\u00e1 justificam a sua aprova\u00e7\u00e3o. Do voto, Presidente. Diante do exposto, nos v \u00e9 aprova\u00e7\u00e3o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o Sen n\u00ba 2 2023, com a Emenda de Pl\u00e1rio n\u00ba 1. emenda diz segu: Eu g deer art  que diz seguinte: Agora, sim, aenda: \u00c9 este o nos voto Presidente: aprova\u00e7\u00e3o. Cumprimento aqui a iniciativa da Senadora Eliziane Gamailh ideia de estabelecer \u00e2mbito dest Casa ess homenagens que realmentecem entrar para hist\u00f3ria do Brasil, porque esses dois suecos,ados e dirig Deus, l\u00e1 em 10aram Am\u00e9rica, onde estavamle momento, para ao Brasil,mente ao Estado do Par\u00e1, nosso estado, paraar a maior obra pentecostal do mundo - earam asias de Deus. Est\u00e1qui Sen Beto, nosso conterrneo, que sabe bema hist\u00f3ria. Duldades imensas, como o problema do idoma semar, Senadoraida Damares, que \u00e9 tamb\u00e9mlica, praticamente nascendo da\u00edias Deus comita luta, muitauldade. Mas quando Deus dirige, coisa d\u00e1 cer! Em 1911, come a maior igrejalica de todos os tempos, no por\u00e3o dagreista, e para o resto mundo. Deusenou poderosamente o minist\u00e9rio desses mission\u00e1rios, queiam fazer o que fizeram, numa grande obra n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas mundo afora. Eu ou\u00e7o V. Exa.\n\n<ua, compress=False> SR. PE VEZIO VITAL DO R\u00ca</ll>:adora Damares, s\u00f3 para que\u00f3samos aual\u00edsticaal... N\u00f3s t a conclus\u00e3ocer, Seninha, pela\u00e7\u00e3o. E n\u00f3samosrir discuss\u00e3o de S. Exa. o Seninho ao projet de resol\u00e7\u00e3o.anto,\u00f3s concl\u00edmos a\u00e7\u00e3oria ear \u00e0 discuss\u00e3o. Na de inscos, n\u00f3s temos S. Exa. a Senadora Damaresves, que tem aavra. Portanto,adora Damares.\n\n<llua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VEZIO VAL DO\u00caGO</llua>: Obrado,adora Damares. N\u00f3s indagamos h\u00e1adoras ouadores queejam fazer o uso daavra parautir a\u00e9ria. (Pausa.) N h\u00e1 inscrit parautila.im,got a deadores,\u00e3o. Passmos \u00e0ria.\u00eanciametria\u00e7\u00e3olica. Em\u00e7\u00e3o o projet de\u00e7\u00e3o em turno \u00fanico, nosos do parecer proferido, emuna, peloadorinha Marinho. As Srasadoras e os Srsadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Paus.)provado oo de resolu\u00e7\u00e3o O parecer da Com\u00e3o Direora,erecendo a reda\u00e7\u00e3o final,\u00e1ado formaal.uss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final.Paus.) Encerada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Sras.as e os Srs avameam como seam. (Paus.)provada. A \u00e0 prom\u00e7\u00e3o.\n<ua,False>O SR. PANOITAL DO R\u00caGO</llmlua>:ela ordem, S. Exa.ador\u00e1vio Arns. Por gentileza Senador.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANOITAL R\u00caGO</llmlingua Obrado Senador\u00e1vio Arns.\n<llmling,=False>O SR. PRESIDENTEEZIALGO</llmlua>:istroito. Paulo Paim, porza.\n<,O SR. PEIAL</>: V. Exa.ela pede, e, inin\u00eanti, aesaende: j\u00e1 est\u00e1 inclu\u00eddo para aprecia\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANIT R\u00caGO</llmlingua>: Dirijo-me ao Senador\u00e1vio Arns para dizer o pedido que V. Exa. faz que\u00f3s registos deferido imediatamente.\u00e9m reque que osos em reconhecimento da Mesa ao Batalh\u00e3o de Patrhaar Com\u00e1ria,adorio Arns. Aesa o 1. dei 4.6, 19,veem na\u00e2araados, autoria da Exmara.adaizianne Lins,ear que altera as Leis n\u00bas9.472, de1997, e13.14,201, para ampliar as cond de universal dos servi de telecomunica\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas com defici\u00eancia e determinar que as centrais telef\u00f4nicas destinadas \u00e0 presta de servi deidade\u00fablica ofere\u00e7amendimento diferenciado a pessoas com defici\u00eancia. Foi apresentado oquerimento2 do 20, de aut de\u00ed, solicando urria\u00f3samos emota o requimento. As Sras. os Srs.adores o aprovam permane\u00e7am como seam.Pausa.) Aprovado. Passemos \u00e0 deliber da mat\u00e9ria. A mat\u00e9ria teve os seguintes pareceres: n\u00ba26, de2021, da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa, Relator: Senador Fabiano Contarato, favor\u00e1vel aojeto e \u00e0 Emenda n\u00ba1, de reda que apresenta; e n\u00ba,202, da Comiss\u00e3o de, Tecn, Inova,ica\u00e7\u00e3o e,atora: Senadoralaibe,ator hadorcio, e parmente\u00e1vel \u00e0enda  daenda\u00ba (Subitutivo que apresentaante aesa foi apresentada a Emenda n\u00ba3, j\u00e1 disponibilizada ao conhec das Sras. dos Srs. Senadores na tramita da mat\u00e9ria, e que ser\u00e1 encaminhada \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 Emenda n\u00ba3. Completamos a instru da mat\u00e9ria. Passemos \u00e0 sua discuss\u00e3o. Na lista... (Pausa.) Desculpem-me. Desculpe-me, Senadora. Falha conjunta.\n\n<llmling,=False>O SR. PRESENTEEI\u00ca</llmlua A\u00e9ria parecer aenda3\u00f3semos a S. Exa Senadoralaibeiro que j\u00e1 encontra na trib para proferir pare de Plen, j\u00e1 rogando a compreens\u00e3o por um pequeno equ\u00edvoco. Senadora Daniella.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VIT DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senadora Daniella. E nossos cumpriment, pela participa\u00e7\u00e3oaborativa e qualific S. Exa., Senador Carlos V, autor da emenda que est\u00e1 apreciada.\u00f3s esgothoras ehores inscos. Senador V. Exa.\u00e1 ouar\u00e1 a posteriori (Pausa.) A posteriori.,anto, de oradoras e or, encerr, a sua discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia da mat\u00e9ria. N\u00e3o foram apresentados destaques \u00e0 mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submete a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00ba  (Substitutivo), com a Emenda n\u00ba , nos term dos parecer, em turno \u00fanico. Os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a Emenda n\u00ba (Substitut), com a Emenda n\u00ba, fic, prejudicados o projeto e a Emenda n1. O parecer da Com\u00e3o Direora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o para o turnoplementar\u00e1ado na forma regimental.uss\u00e3o do substitutivo em turno suplementar (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o, sem emend, o substitutivo \u00e9 dado como definitivamente adot, sem vota\u00e7\u00e3o. O projet, aprovado na forma do substitut, retornar\u00e1 \u00e0 C\u00e2mara das Sras. e dos Srs. Deputados (Pausa.) N\u00f3s passaremos aos itens extrapauta que foram apresentados por S. Exas. integrantes do colegiado. Requerimentos n\u00bas10 e, de0, solicitando o desar de quearam. A Pres\u00eancia\u00e1 as\u00e9rias \u00e0ota\u00e7\u00e3o simlica. Em vota os requerimentos citados. Os Srs. Senadores que os aproam permane\u00e7am, por gentileza, como se encontram, se assim desejarem (Pausa.) Aprovados. A Secretaria-eral da Mesa individualizar\u00e1 os despachos das proposi\u00e7\u00f5es. Item extrapauta. Requerimento n\u00ba 4, deste, de S. Exa. o Senador Paulo Paim e outros Sen, solicitando a real de sess\u00e3o especial destinada a celebrar o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Ch, considerada a origem da pre\u00eancia social no Brasil. A Pres\u00eancia submete a\u00e9ria \u00e0ota\u00e7\u00e3o simblica. Emota o requimentoado peloador Pauloim Srasas ers o aprovam permaneam como se encontram. (ausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Meus cumpriment, pela felic\u00edssima lembran, como de cost, ao Senador Paulo Paim.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Pois, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEENEI V DO R\u00ca</llmlua Itensrapauta.osPausa.), femos, j\u00e1, j\u00e1amos do requer S. Exa. o Senador Paulo Pa, aprovando-o. Requerimento n\u00ba 18, que \u00e9 da lavra do Senador Carlos Viana e outros Sen, que solicita o desarquivamento de proposi\u00e7\u00f5es que especifica. A Presid\u00eancia submete a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Sras. Senadoras e S. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovado. A Secretaria-eral daesa individual os despos das propos, que s\u00e3o duas Itensauta.oss69,e, dosadores La O eianoitalgoivamente, que solicit, nos termos do art.40 do Regimento Intern, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss\u00f5es oficia, nos termos das autoriza\u00e7\u00f5es do Presidente do Senado Federal. As Sras. Senadoras e os S. Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovados. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Volt, senhoras e senhor, \u00e0 lista de inscritos. E, nel, n\u00f3s encontr, pela or, oador Seif - encontra-se -ador Plio - se en -adoraenaide - tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 emuesseen\u00e1rio e eu o convido a ocupar a tribuna da - o Senador Luis Carlosze.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Desculpem. Desculpe-, Sen, cometi aqui outro equ\u00edvoco. Pela or, \u00e9 a Senadora Margareth Buzetti.culp, Senadorze e Senadora tamb\u00e9m. Pe\u00e7o desculpas a V. Exas\n\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEE</llmlua>:adoraianeza,=O SRENTEENEZIANO VITAL R\u00caGO</llmlingua>: E a V. Exa. pela iniciativa. Tivemos a oportun, antes da sua cheg, de mencionar a felic\u00edssima e justificada amplamente lembran\u00e7a que V. Exa. fez atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de proposta legislativa que foi t\u00e3o bem conduzida pelo Senador Zequinha Marinho e amplamente acolhida pelolegiado senatorial.vido S. Exa. oadorze. Em segu,\u00e3oador, pela ordem de insc porador Plioozeml, compress=FalseO SRIO VIT R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Luis Carlosze. Convido S. Exa. o Senador...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senadorme Cam, pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Plio por obs V.a. \u00e9 oximo or e de Saador Rickml,= SRIDENTEENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Pl\u00ednio. Conv, como \u00faltimo orador da sess\u00e3o desta tarde e no, S. Exa. Senador Alan Rick. Senador Alan.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: A Presid\u00eancia agradece pelo seu pronunci, que traz assuntos altamente oportunos e que, n\u00e3o apenas suger, mas exig, aariedade aano a outros e no Norte mas noeste\u00f3s oadoraiane,uvas mais torrencia, terminam sofrendo pelas consequ\u00eancias trazidas pelas mes, que s\u00e3o t\u00e3o benfazej, mas, por for\u00e7a de realidades postas nos nossos munic\u00ed, sem planej, sem plano dire, sem atendimentos b\u00e1s, terminam por impor aos seus moradores situa\u00e7\u00f5es e vicissitudes gigantescas. Ent, a nossa solidaried, em nome de todos os que fazem a Mesa Diretora desta, dolegi, e tamb\u00e9m \u00e0 sua feliz fala em torno desse mais um lastim\u00e1vel e doloroso epis\u00f3d queou ce a umaora ontem. que\u00f3s sempre debateos dessaza O,ador Rickmling, compress=False> SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Rodrigo Cun, querido companhe, parceiro dolegiado, tamb\u00e9m deste bi\u00ean,ante da Mesa Diretora. Eu sa\u00fado o nosso conterr\u00e2 paraib queje na cond deem, \u00e0ossa am\u00e3o e\u00edima alagoossa Mi\u00f3.ja sempre bem- que V. Exa., ao trazer a conhecimento p\u00fablico - e, de f, de conhecimento p\u00fablico - a grande realiza\u00e7\u00e3o que n\u00f3s estamos tendo em Bras, em mais uma marcha plenamente exit, que a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios real, congregando uma parcela significativa de senhoras e senhores gestores que nos trazem as suas demandas e as suas sugest\u00f5es... E eu tive ho, Vice-Presidenterigo Cun a oportunidade de falar - por autoriza\u00e7\u00e3o da Mesa, port, de V.a., sob a\u00e7\u00e3o do Presidenterigo P, em naen a,\u00f3s reiter oso comprom, queendo reiterado, de forma pr\u00e1tica e efetiva quando esta Casa, nos \u00faltimos anos, tem se detido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de propostas legislativas - e n\u00e3o apenas se detido, mas aprovando-as -, levando, portanto, benef\u00edcios aos milhares de munic\u00edpios brasileiros. Ent\u00e3o a minha sauda\u00e7\u00e3o a todos os gestores e gestoras e aos companheiros que integram os Legislativos municipais, que tamb\u00e9m se encontram em nossa querida capital federal. As nossas sauda\u00e7\u00f5es! Senador Eduardo Gir\u00e3o, V. Exa., como \u00faltimo inscrito da tarde, noite, de hoje, tem dez minutos para o seu pronunciamento. Por gentileza.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. EDUARDO GOMES, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. CARLOS VIANA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Jayme Campos, O Sr. Paulo Paim, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PAULO PAIM, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. ALAN RICK, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 51043,
    "compressed_tokens": 7146,
    "ratio": "7.1x",
    "rate": "14.0%",
    "saving": ", Saving $2.6 in GPT-4."
}