{
    "id_session": 25449,
    "elapsed_time": 27.426865100860596,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados:ador Fabiano Contarato Estado do Esp\u00edrito L\u00edder do P na Casa; Sr Danielonshine, Embaixador de Israel no Brasil; Sra. Ilana Trombka, Diret-Geral do Senado Federal; Sr. Gabriel Waldman,vivente do Holocausto h\u00fangaro; Sra. Sar Sarue, Coordenadora Educacional Memorial Holocausto de S\u00e3o Paulo; Sr. Andr\u00e9 Lajst, Presidente doWithUs Brasil; e Sr. George Legmann, sobrevivente do Holocausto. Conido agora, para compor mesaador Fabiano Contar Embaix Daniel Zonshine, a Sra. Ilana Trombka, a Sra. Sar Sarue e o Sr. Andr\u00e9 Lajst. (Pal.) Pediria a todos que, em posi\u00e7\u00e3o respeito acompanhemos o Hino Nacional Israel.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlinguaced a palav Senador Fabiano Contar, por cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Senhoras e senhores, eu, inicialmente, quero agradecer ao meu colega e amigo, Jaques Wagner, pelo convite para participarbertura dest sess, na pessoa de quem eu\u00fado todas as pessoas que est\u00e3o compondo a Mesa e todos os presentes. Aemora\u00e7\u00e3o Dia Lembran\u00e7a do Holocausto \u00e9 um evento de extrema import\u00e2ncia. O genoc\u00eddio nazista vitimou mais de 6 milh\u00f5es de judeus. Tamb\u00e9m buscou o exterm\u00ednio de negros, gays, pessoas com defici\u00eancia, ciganos, comunistas, Testemunhas de Jeov\u00e1, entreas minorias. Hon as v\u00edtimas e os her\u00f3is da resist\u00eancia judaica contra o Holocausto nos d\u00e1 oportunidade de refletir sobre essa trag\u00e9dia \u00e0 luz da nossa humanidade comum. O lema do dia de hoje, lembrar jamais esquecer, nunca esteve t\u00e3o presente. Os mais jovens n\u00e3o t\u00eam vivo na mem\u00f3ria o trauma hist\u00f3rico do Holocausto. Para eles, a Segunda Guerra Mundial parece um evento distante. N\u00e3o se tem, hoje em dia, a real no\u00e7\u00e3o do que foi nazifascismo do que foi a persegui\u00e7\u00e3o de minorias, com os m\u00e9todos covardes dos regimes totalit\u00e1rios - poder militar, pol\u00edcias secretas, roubos, confiscos, propaganda -; do que foi o uso da tecnologia para divulgar mentiras escabrosas sobre gente inocente; do que foi a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade por meio dos linchamentos e dos discursos de \u00f3dio e da supremacia racial; do que foi, enfim, o exterm\u00ednio em massa nos campos de concentra\u00e7\u00e3o. O discurso neonazista, hoje em dia, atinge uma banalidaderecedora. N\u00f3s temos estudos recentes que apontam o crescimento de grupos neonazistas em quase 300% nos \u00faltimos anos. Muito disso se d\u00e1 pela internet e pelas redes sociais. As den\u00fancias sobre neonazismo nas redes cresceram em 60% segundo a ONG SaferNet. Os alvos s\u00e3o os mesmos: judeus, negros, mulheres, pessoas com defici\u00eancia, popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+. O pior \u00e9 que essas manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ficam na internet; elas repercutem no mundo real. N\u00f3s vemos isso quando uma su\u00e1stica \u00e9 pichada numa universidade; quando um cidad\u00e3o negro \u00e9 perseguido no supermercado; quando pol\u00edticos inescrupulosos tentam reescrever a hist\u00f3ria em benef\u00edcio pr\u00f3prio; quando agentes Estado defendem a tortura como algo natural; quando agentes de Estado defendem a tortura como algo natural, mas quando um coletivo feminista ou LGB \u00e9 caluniado; quando uma mulher trans \u00e9 espancada, agredida ou morta. Senhoras e senhores, na minha vida pol\u00edtica - e o meu queridoador Jaques Wagner sabe disto -, em que pese a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ser no direito, sempre que eu posso ou eu ten oportunidade... E pediria s\u00f3 mais um minutinho para tentar,em sabe, tocar no cora\u00e7\u00e3o com a literatura. E, nesta sess\u00e3o, eu n\u00e3o me canso de me lembrar poema do poeta ingl\u00eas W. H. Auden, que, com bastante propriedade - e aqui eu quero fazer uma homenagem singela aos 6 milh\u00f5es de vitimados e a todas fam\u00edlias do Holocausto -, diz: Nos dias de hoje lembrar para n\u00e3o esquec significa justamente isto: lutar contra a apatia, lutar contra a indiferen\u00e7a, lutar em favor do que \u00e9 humano em todos n\u00f3s. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua Agrade\u00e7o as palavras inspiras Senador Fabiano Contarato. Concedo a palav ao Sr Daniel Zonshine, Embaixador de Israel no Brasil por cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE</llmlingua Caroador Jaques Wagner,entes, amigos embaixadores, amigos, em 1 de setembro de 1939, meu pai comemorou seu anivers\u00e1rio de 21 anos, em Vars\u00f3via ele nasceu. Nesse mesmo dia, os alem\u00e3es invadiram a Pol\u00f4nia e Segunda Guerra Mundial come\u00e7ou. Alguns dias depois, meu pai Jacob, saiu de casa,ediu-se de sua m\u00e3e sem saber que era a \u00faltima vez que a veria e fugiu para o leste. Nos anos seguintes, ele foi convocado para o Ex\u00e9rcito polon\u00eas, ficou na pris\u00e3o, estudou alguns meses aqui e l\u00e1, trabalhou em fazendas na R\u00fassia, principalmente naquelas onde os homens eram recrutados e precisavam de m\u00e3o de obra. Seu sal\u00e1rio era, na maioria dos casos, meio p\u00e3o e um bloco de manteiga. Como voc\u00eas sabem, ali, meu pai sobreviveu \u00e0 guerra. Ele, ao contr\u00e1rio de muitos outros, teve muita sorte. A sorte era uma quest\u00e3o importante, \u00e0s vezes, cr\u00edtica naqueles dias de caos na guerra na Europa. Muitos outros, muit\u00edssimos, n\u00e3o tiveram tanta sorte, nem maioria da de meu pai: seus pais, tios e outros parentes que viviam na Pol\u00f4nia. Grandes comunidades de judeus viviam na Pol\u00f4nia e em outros pa\u00edses europeus, antes da guerra. A maioria de seus membros foi assassinada no Holocausto, de maneira sistem\u00e1tica, planejada e calculada, como uma verdadeira ind\u00fastria da morte. Milh\u00f5es de pessoas perderam a vida durante a guerra mundial, mas apenas um grupo foi perseguido e assassin por sua cren\u00e7a religiosa: os judeus, 6 milh\u00f5es deles, um pouco mais popula\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro como um todo, n\u00e3o por causa de algo que fizeram ou deixaram de fazer, mas apenas por serem judeus. Imaginem! O Holocausto foi um event \u00fanico e sem precedente. Sua magnitude, seu alcance, sua crueldade calculada e organizada: a ess\u00eancia do mal humano. Este ano marcamos o80\u00ba anivers da Revolta do Gueto de Vars\u00f3via. V\u00e1rias dezenas de jov judeus, homens e mulheres, decidiram que n\u00e3o morreriam sem lutar. N\u00e3o tinham chance real de derrotar a m\u00e1quina nazista, eles sabiam disso. A maioria deles n\u00e3o sobreviveu; alguns, sim; e alguns deles vieram Israel. A neta de um dos l\u00edderes tornou-se em Israel a primeira piloto de ca\u00e7a da For\u00e7a A\u00e9rea Israelense. Meu pai e minha m\u00e3e sobreviveram, cada um \u00e0 sua maneira, cada um com suas grandes dificuldades. Eles se conheceram em solo russo, formaram fam\u00edlia. Meu irm\u00e3o nasceu I\u00e1. Chegaram ao Estado de Israel e ali constru\u00edram uma casa. A fam\u00edlia que eles estabeleceram \u00e9 a resposta deles para aqueles que tentaram - ease conseguiram - destru\u00ed-los, destruir-nos! Meu papel, como filho deles e como representante do Estado de Israel, \u00e9 garantir que este tipo de evento ou algo semelh a ele n\u00e3o aconte\u00e7a mais. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Antes de convidar a pr\u00f3xima oradora, a Sra. Ilana Trombka, eu quero registrar e agradecer presen\u00e7a do corpo diplom\u00e1tico dos seguintes pa\u00edses: da B\u00e9lgica, do Canad\u00e1, da China, Cuba, dos Estados Unidos, da Gr\u00e9cia, da Hungria, da Irlanda, Timor-Leste, da Uni\u00e3o Europeia, Su\u00e9cia e da Tanz\u00e2nia. E quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Deput Federal Cristiane Lopes e do Deputado Federal Messias Donato. Passo a palavra \u00e0 Sra. Ilana Tromb, por cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ILANA TROMBKA</llmlingua Bom a todos e a todas; bom dia, Sen Jaques Wagner e Senador Contarato. Ao fazer cumprimentos aos senhores eu quero dizer que, como servidora do Senado e como mul judia \u00e9 uma honrair que o Brasil est\u00e1 represent na figura dos dois senhores Qu tamb\u00e9m cumprimentar Embaixador Daniel Zonshine, que, na sua passagem pelo Brasil como Embaixador do Estado de Israel, tem feito um prof\u00edcuo trabalho de aproxima\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos brasileiros com as quest\u00f5es do Estado de Israel. Cumprimento os demais membros da mesa. Eu tenho um p\u00e9ssimo h\u00e1bito: falar improviso. E eu me uso da emo\u00e7\u00e3o que sinto no momento para falar de improviso, o que, \u00e0s vezes, me coloca em situa\u00e7\u00f5es bem complicadas, mas eu, teimosa que sou, talvez uma caracter\u00edstica povo judeu, que teima em sobreviver at\u00e9 hoje, sigo esse meu h\u00e1bito. E eu de confessar a voc\u00eas que, quando eu ouvia Hatikva, meus olhos encheram d'\u00e1gua - n\u00e3o \u00e9 comum neste Plen\u00e1rio ouvirmos o Hino de Israel como fizemos hoje -, porque eu me lembrei ocasi\u00e3o, em 2018, quando, representando Senado Federal, eu estava Knesset, Parl de Israel, e l\u00e1 pude dizer, tamb\u00e9m entre l\u00e1grimas, que eu nunca tinha pensado que na minha vida eu est representando o pa\u00eds em que eu nasci no pa\u00eds do meu povo. E talvez hoje eu tenha ess emo\u00e7\u00e3o invertida - invertida, mas igualmente importante - de ver este Plen lotado, comadeiras coincidentemente azuis e um carpete azul, cores do Estado de Israel, e estar aqui falando no meu Sen Federal, lugar onde eu escolhi trabalhar e desenvolver minha carreira h\u00e1 25 anos, do pa\u00eds do meu povo no pa\u00eds onde eu vivo. Certamente, em 2018, quando Israel fazia 70 anos, l\u00e1 reuniramos do mundo para discutir a import\u00e2ncia do Estado de Israel, e n\u00e3o h\u00e1 o que se dizer da import\u00e2ncia do Estado de Israel para um terror nazista nunca mais ocorra. Por isso, quando dizemos \"Holoca nunca mais\", falamos ao mesmo tempo \" Yisrael Chai\", porque a sobreviv\u00eancia de um povo depende da sua representa\u00e7\u00e3o, depende de que ele tenha uma p\u00e1tria, e o Estado de Israel \u00e9 a p\u00e1tria de todos os judeus no mundo. Preciso dizer para voc\u00eas tamb\u00e9m que, em 2013, em conjunto com o Museu do Holocausto de Curitiba, aquiado pelo colega Carlos Reiss, n\u00f3s fizemos uma exposi\u00e7\u00e3o nesse Sal Negro, que muitos de voc\u00eascem, que se chamava \"T\u00e3o somente crian\u00e7as: inf\u00e2ncias roubadas no Holocausto\". Infelizmente, nada mais adequado para o momento que vivemos hoje, no Brasil, um momento deo por perder a v\u00edtima, por ter crian\u00e7as como v\u00edtimas atentados contra elas; um momento em que os pais t\u00eam medo levar seus filhos \u00e0 escola. Ser\u00e1 que teremos que dizer novamente s\u00e3o \"t\u00e3o somente crian\u00e7as\" querendo v as suas inf\u00e2ncias, como fizemos em 2013 neste Sen Federal? A Primeira Guerra Mundial trouxe uma terr\u00edvel originalidade, um plano de exterm\u00ednio de um povo, de uma na\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o somente dos judeus; um plano de exterm\u00ednio de todo aquele que fosse diferente: os negros, as pessoas com defici\u00eancia, pessoas n\u00e3o cis\u00eanero. Temos que aprender com a hist\u00f3ria e aprender que essa terr\u00edvel originalidade que o Holocausto trouxe para hist\u00f3ria nunca poder ser repetida. A luta contra a viol\u00eancia, contra a iniquidade e contra a desumanidade \u00e9 a luta deste Sen Federal, \u00e9 a luta que Casa, representante da Federa\u00e7\u00e3o, quer escrever nas p\u00e1ginas da hist\u00f3ria do Brasil. E, para terminar e n\u00e3o estourar o meu tempo, porque eu tenho que ser a uma pessoa disciplinada, eu preciso fazer uma homenagem especial a dois sobreviventes do Holocausto, o Sr Gabriel Waldman e Srmann, s\u00e3o as mem\u00f3 vivasista. E as hist\u00f3rias deles que tar paraando, por tempo necess\u00e1rio, barrie;b\u00e1 essa, hoje faz cas, dest Pl\u00e1rio com a invas aos Pes Rep\u00fablica. N\u00e3o podemos esquer o Holoca nunca. N\u00e3o podemos esquecer a viol contra qual um nunca. E n\u00e3o podemos esquecer a invas de 8 deaneiro. Mu obrigada (Palmas.)\n\n<mlingua, compress=A SRA.ARITA MUCINIC SAR</llmling Bom. do Holusto de Paulo, ag\u00e7oqui,ado Presidente Sen Federal, Sen Rodigo Peco; ao Sen Wagner,ka,ador Israeline;adores,ules, Deputados, Senadores,asidades, aosviventes do Holusto Ghehe Legmann e Waldman,qui nestaimas Holusto, naasi\u00e3o Yomo\u00e1, o Dia da Lran\u00e7a do Holusto. Eu estava na \u00faltimaaira noabat, dia sadosmo resada ao descanso familiar, volta de umaa,ando a vida entre av\u00f3s, pais, filhos, netos eos. Sem me emociono, a cadaana,ciando os valores daizade,ito,i\u00e3o e amorados peloemplo pessoal, naidiana, e transmit de\u00e7\u00e3o em g. Por de segundo me vem \u00e0 que, passados os 7 anos do doato de mil deas entre us, 1, milh\u00e7as e\u00eas,\u00edvel joteup com Me foivivente Holusto Bbia, atualvia,ando como escra em campos de trabalho forado, e minha m\u00e3e, ref da Litunia, t escapado da Europarenta umco\u00e3oista. Sei o aes foi difcil anos de guerra e.anto,amus irm\u00e3os com muito, que osistas jamaisinaram: aidade de Brasil pa\u00eds os ahe comidade para.irqui queha me, D.ia, aos 9 anos, naturalizada brasileira, sempreiz:O \u00e9 Por fra segundoho do Holocausto, criando de\u00e1logo,azidadeesse Brasilista eicult. Cit o grandeor israelense Amos Oz, seuro Como curar um\u00e1tico,pertaridadeas man\u00e1vel deinuir as\u00e7as eater aoler\u00e2nciaito,amente, ao entrarm comosantes sinagoga que est\u00e1ervada dentro Memorial, aa Paulo, 2, noro do Bom Retiro, delogo, de eiza\u00e7\u00e3o diferentes f\u00e9s e\u00e7as Por de segundo,bo dosunos doino m\u00e9d de escolasas ees queam oorial o dauca\u00e7\u00e3o dearas, abrindo cora\u00e7\u00f5es paracerasidades,ren\u00e7asuras.emos que naologiaista grupos,\u00e9m dos judeus, foramidos,adoses, como\u00e7as os cos asem deov\u00e1 homsexais asas com\u00eancias electais comunistas os neg as quehamatia, arriscando paraximo Os seam bem o mal bem por de segundo, comparaidade com que vem aconteendo dentro escolasiras osursos de eles desumanizam suas\u00edt porivosios e ideias absurdasventude precisa que a ideologiaista e suas\u00eancias para aidade.emente parceria aaria decaia, gravulas o canalia para mais de0 do ensinoio. As\u00e7as osolescent s\u00e3omente curiosos e carecem depostas seusores,adores e pais, para queemament para melhor.ament de neg osonistas Por\u00e7\u00e3o de segundo dor dasimas Vamos lembrar seusigada. (mas.)<llmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTEAUES WAGNER</llmlua>:ced a palavra ao Sr. Andr\u00e9 Lajst, do StandUs Brasil.<ua,FalseO SR. AND LAST</ua>: todos.ques Wagner, cumimentoa ases,adosadores.ixador eigoine, tamb\u00e9m,hor, os e diplomes\u00e3o importante sempre\u00e7o apeusto, principalmente em\u00f5es como esta lem dou\u00f4. Diferent algumas outras pesso falaram de mim terceera; souho mas sou net de sobreenteu\u00f4im Lajst foi de exterm\u00edn de Sobibor\u00e3o era um de concentra\u00e7\u00e3o; era um de exterm\u00ednio Aantescaia que campo morriam no mesmo em\u00e2maras g\u00e1sho, ou\u00f4ou\u00e7\u00e3o, aou\u00f4 \" \u00e9iroiu do trem eleardiro. Colocaram de lado ele trabalando no campo seis meses,ando aszasos nosnos a Seis meses depois assim como te a revol do de V\u00f3via a que lemje, teve tamb\u00e9m umante uma revolta no campo Sobibor Em de a judeus, ou\u00f4izeram uma revolta e assassin1 da SS queavam do campo. Conseiram romper os eiram pela da frente.am, em sobreveram ou\u00f4\u00e3oqui contando\u00f3riaesente ape antissemitismo e daidade educ de lembros e educ a respeocausto antissemitismo as pr\u00f3ximasera\u00e7\u00f5es O \u00e9 pedico masente precisa sempre lembrar o antissemitismo n\u00e3oou naocausto a lembro as palav doino, j\u00e1alecido, Jonathan Sacks o ex-abinofe daaterra que fal os jude eram odados naidadei\u00e3o, ser odados sua\u00e7aje od Estado\u00e7\u00e3o.os fal que Israel foi causausto mas errodade, foiado, apustoudeus j\u00e1 haam a dezen de anos da fund do Estado e dezen de anosocausto e a Segunda Guerra Mundialaruns historiadoresiz que se Israelisseoca o mesmoato n\u00e3o teria acontecido n\u00e3o teria acontecido mesmaidade. de judeus n\u00e3oham para ir mundo,, estavaido em dois bos: lugares judeus n\u00e3oiam ir e lug deus n\u00e3o sa para serem assassados A lembrocausto todos\u00f3s mundo inteiro, rela\u00e7\u00e3o persegui a todas as minorias aqui eje, ontem e amanh\u00e3 para esquecos jamais o ser humano teve corer o seu semelante auta o \u00e9 umaidadeante e inter oocausto e eu digoso em palestrasulas Brasil o momento doovo judeu a de Israel\u00eas celebra5 de\u00eancia \u00e9, sem\u00favida o aconteimentoivore mais importanteovo ju nosimos 2 mil anos lembrar,, algo muito importante queemente, alguns anosr\u00e1s Brasil \u00e9 membro observ IH (Internocaust Remembrance Alliance ou Alian\u00e7a de Memocausto que tem uma def deho o antissemit. E l\u00e1 est\u00e1 em um\u00e1gra a do dire de de \u00e9 considerada de antissemitismo Eu vou repetir a, porque muitas vez,adorques Wagner,\u00f3samos discursos pol\u00edticos,ive de oficiais que negam o direito de de Israelou me aicas de eu meindoamente \u00e0 do de nacional porimizer, em aom HaS\u00e1,esta respeadaovo lembro a\u00eas dois lugares importantes em um vivi durante dez O primeiro lembr a o Monte Herzl \u00c9 o principal cemit\u00e9rio de que est\u00e1 numaanha maravilosa na do,usal\u00e9m.\u00e1\u00e3o entadosados caos naserras de Israel. lembra o deos Israel. E n\u00e3o muito longeali o Yad Vashem...\n<llml,=O SR. PUES WAG</ll Agrade\u00e7o, em, a des a exec das peero aen\u00e7a tamb\u00e9m entre da. Deputada Federal Sonizeosa do Sr.ado Federalargentoalves. Pass palav ao Sr. Gabriel Wald, sobreocausto\u00fang que\u00e7a o depo.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEAUES WAG</llmlingua Agrade o de do. Gabriel. o de o. George Leg sobreente tamb\u00e9m. (Palmas\n<llml,=>O SR. PUES WAG</ll Agrade o de do Sr. George Leg emoc comoeria porqueem presenci ao se lembr, tem como se emocionar. E a emo de cada que te que passar pelo terror acaba contaminando e contando positivamente cada deente possa entastaden \u00e9 preciso resist \u00e9 preciso n\u00e3o ter val mas teragemidad\u00e3 para enfrentar qualquer afronta \u00e0 democrac,quer manifesta precon derim seja contraem, essa a do terror: ela come\u00e7a pre \u00e1rore\u00edce \u00e1rore de terror de\u00e3oero tamb\u00e9m a da Deputada Geov\u00e2 de\u00e1 do Coordenador- daopera\u00e7\u00e3o Human\u00e1ria na\u00eancia Brasile Coopera, Ministro Jos\u00e9 Solla V\u00e1zquez, o Embaixador Ruy Carlos Pereira.ero registrar tamb\u00e9m para os present agraendo-lhes mais uma a pres queeste ohor da Rep\u00fablica se\u00fane os7 do com o dai\u00e7a e com outrasidades\u00e1veis pelosasuran\u00e7a e direitosos, examente para plane,letivamente uma de enfrentar o queamos a amea\u00e7asossas\u00e7as nasas. Ess \u00e9 uma preconito e queeliz,8 anos a Segunda Guerra, ainda insiste em viver entre que \u00e9 importante haver reuni, manifesta como que estamos a, de lembrar para esquec, por incr\u00ed que pare, com os depoos, vemos manifesta\u00e7\u00f5es segregacion, manifesta\u00e7\u00f5es preconceituosas. E como foiado a, paraossaisteza e paraiste nosso o8ane que foi uma afronta \u00e0 democraciaita aquiesta da Rep\u00fablica Oom\u00e1 ve Hagvur\u00e1 ( da Lusto do Hero\u00edsmoem\u00e7\u00e3o de foi estabele comivo amplo. Em,ca lembrar as\u00edt holoca o genoc\u00eddio lev a cabo Estado nazista e seusaboradores principalmente contra de 6 milh jude, que alcan\u00e7,, popula\u00e7\u00f5es roms e sint, polones,ossexic,, testemunhas de Jeov\u00e1 e advent, entre outros.rescent, outro\u00e9s importante: a\u00eancia e o hero\u00edsm doovo judeu em sua luta contra a m\u00e1ina naz que teve como uma de suas maiores manifesta\u00e7\u00f5es o doeto de\u00f3, acontecido partir de9 de abril 0 anos bairude de Vars\u00f3, Pol\u00f4, iniciaram rea\u00e7\u00e3o armada contra as tropas naz que j\u00e1 haviam deport, o fim de 94, mais de 300 380 mil do, levados o de exterm\u00edn de Treblinka e imedamente assassinados na chegada. Liderados por Mordeai Anielew comcas armas e chances\u00ednfimas de sucess, resistindo pr\u00e9dio a pr\u00e9d,uraram as tropas nazistasase um\u00eas, at\u00e9 sua inev\u00e1vel der que significou a doeto.a escol, o, n\u00e3o era entreiver mor masrer Lutaram at\u00e9 oim para preservar sua dignidade e a hon do povo judeu. Preferiram morrerando em de serem abatidos numa c\u00e2m de g\u00e1s. Passou \u00e0 hist como dos maiores mov de resist\u00eancia civil oismo. \"Lembrar para esquecer\": o m que mant\u00eam viva essa lembran \u00e9 cada vez mais para toda a human, que\u00ea, assust o ressusc deias queos julavamas.ologias extremistas que pregam a\u00e1rios aoca\u00e7\u00e3o e elim dezes que negamatosric eam emplacarativascios, apoiadas em\u00edd p de barro eud de er de ou que nunca existiram real. A mentira tent nov, virardade pela insistente repet.\u00e1 sabemos onde isso pode: persegui,, genoc\u00edd, extin\u00e7\u00e3o das liberdades dem\u00e1ticas dos direitos human, elimina\u00e7\u00e3o de qualquer vest\u00ed que nos tor humanos. Como socied, n\u00e3omos deix que isso volte a aconcer. \"embrar para jamais esquec\", mas agir para n\u00e3o permitir a repeti\u00e7\u00e3o.osso cumprimento a osudeus se encontram porase,ive, pela\u00e3o de, materializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da f\u00e9rrea vontade e coragem do povo judeu. Holocausto nunca mais! Muito obrigado a todos. (Palmas.) Antes do encerramento, n\u00f3s vamos ter o prazer de ouvir a execu\u00e7\u00e3o de mais uma pe\u00e7a pelo quarteto j\u00e1 anunciado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. GEORGE LEGMANN, O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE, A SRA. SARITA MUCINIC SARUE, O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER, A SRA. ILANA TROMBKA, O SR. ANDR\u00c9 LAJST, O SR. GABRIEL WALDMAN.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 12441,
    "compressed_tokens": 6355,
    "ratio": "2.0x",
    "rate": "51.1%",
    "saving": ", Saving $0.4 in GPT-4."
}