{
    "id_session": 25479,
    "elapsed_time": 90.60104727745056,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Min senhor, meus senhores, aos Senadores e \u00e0sadoras presentes \u00e0 sessa data os nossos cumpros. Boa tarde a todos,istintamente. Queroudar a na\u00e7\u00e3o brasileira, que acompanha atrav da Ag\u00eancia Sen, TV Senado, da R\u00e1dio Senado. N\u00f3s estamos iniciando a sess do dia  de maio de 2023. H\u00e1 n\u00famero regimental na Casa portanto n\u00f3s declaramos aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossas atividades. As Sras Senadoras e Srs. Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, pelo meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o Medidasvis\u00f3rias n\u00bas 1.150 e 1.151, de 202, e das seguintes mat\u00e9ri, que j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Lei Senado n\u00ba 338, de 2017, de S. Exa. o Sen Rom\u00e1rio; e - Projeto de Lei n\u00ba 3.983, do ano de 2019, do Iraj\u00e1. N\u00f3s vamos pass, incontinenti, aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Pela ordem de ins\u00e7\u00f5es, n temos o Senador Jorge Kajuru, que, em de\u00eancia ao Senador Paulo Paim, abri m\u00e3o de sua inscri\u00e7\u00e3o fazendo a invers\u00e3o. Portanto, conv \u00e0 tribuna S. Exa. o Senador Paulo Paim, que aqui j\u00e1 se encontra. Me cumpros Boa,ador!\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 queradecemos,ador Paulo Paim.. Exa. sempreo respeito ao tempo permitido, obstante que, para n\u00f3s, sempre \u00e9 muito salut ouvi-lo, notadamente quando estamos na semana comemorativa aos 80 anos da Consolida\u00e7\u00e3o Leis do Trabalho. Nossos cumprimentos por mais uma exposi\u00e7\u00e3o feita ao povo brasileiro. convido o Senador Jorge Kajuru Em seguida, presente Senador Humberto Costa. Senador Jorge Kajuru com a palavra.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Grato, Senador Jorge Kajuru Convidamos, como pr\u00f3ximo inscrito. Exa. o Senador Humberto Costa \u00e0 tribuna do Senado. Senador Humberto.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado, Senador Humberto Costa. Pela or,ador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: M\u00edssimo boa tarde, Sr. Presidente desta sess\u00e3o, meu amigo Senador Veneziano Vital do R\u00eago; senhores funcion\u00e1rios desta casa; assessores aqui presentes, com a cobertura sempre muito competente pool emissoras da Casa Re da Rep\u00fablica TV Senado, R\u00e1dio Senado Ag\u00eancia Senado; boa tarde a voc\u00ea que acompanhando, brasileira, brasileiro, aqui n tarde de ter\u00e7a-feira, dia  de maio. Olha, eu quero falar um pouco sobre a pol\u00eamica que aconteceu - e eu confesso que n\u00e3o estava esperando aquela rea\u00e7\u00e3o - na \u00faltima reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, quando g ouviu o Ministro dos Direitos Humanos, Silvio Almeida, aqui nesta Casa. Um convidado que veio \u00e0 n Casa e teve rea\u00e7\u00e3o indelicada, talvez n\u00e3o se vendo ali como um ministro estado, representa toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira e at\u00e9 quem pensa diferentemente dele, mas ali, como ministro, tem que se ter essa postura de toler\u00e2ncia. Mas ele preferiu ser um agente ali de tudo que a gente n\u00e3o precisa neste pa\u00eds no momento, que \u00e9 a intoler\u00e2ncia. Foi militante naquele momento. E o causador de toda essa pol\u00eamica, toda aquela rea\u00e7\u00e3o \u00e9 esse bebezinho aqui. Eu pe\u00e7o que as\u00e2meras da TV Senado... J\u00e1rei algumas vezes, mas que fique bem claro que essa r\u00e9plica de 5cm, pesando 2gr, com 12 semanas vida, \u00e9 s\u00edmbolo, minha gente, mundial de todos os movimentos em defesa da vida desde concep\u00e7\u00e3o, e, portanto, contra o aborto. Recuso-me a chamar essa crian\u00e7a de feto porque nesta etapa de gesta\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem todos os \u00f3rg\u00e3os f\u00edsicos presentes: f\u00edgado, rins, cora\u00e7\u00e3o, pulm\u00f5es, sistema nervoso, que s\u00f3 ir\u00e3o se desenvolver a cada dia mais at\u00e9 a hora do parto. Eu j\u00e1 perdi a conta de quantos desses bebezinhos dess r\u00e9plicas, eu j\u00e1 presenti a todo tipo de autoridade, incluindo o Ministro de Estado e tamb\u00e9m do STF. Eu presenteei cidad\u00e3os comuns pelo Brasil, Parlamentares, em movimentos, j\u00e1 fui a debates, e aquela rea\u00e7\u00e3o, realmente, eu nunca tinha presenciado. Esse presente aqui \u00e9 uma a educada e extremamente gentil com o objetivo de elevar o n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia sobre o in\u00edcio da vida humana, que d\u00e1 exatamente no momento da feca\u00e7\u00e3o do \u00f3vulo materno pelo espermatozo paterno, gerando uma nova c\u00e9lula com novo DNA que, em poucos dias, permitir\u00e1 ouvir o batimento card\u00edaco. Em 18 di da concep\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel - a ci\u00eancia j\u00e1 mostra isso - detectar o cora\u00e7\u00e3ozinho batendo. Tanto \u00e9 queis nos Estados Unidos est\u00e3o voltando atr\u00e1s em rela\u00e7\u00e3o ao aborto por causa do avan\u00e7o da ci\u00eancia. Agora, na semana passada, na quinta-feira, na audi\u00eancia da CDH, para ouvir o Ministro, pela primeira vez uma pessoa se negou a receber a r\u00e9plica do beb\u00ea com 12 semanas. E essa pessoa \u00e9 justamente a autoridade nacional respons\u00e1vel pela pol\u00edtica - aite se quiser - de direitos humanos do pa\u00eds. Tem direito humano maior do que o direito a nascer? Com uma atitude dessas,zcancarar uma adotada pelo Governo Lula completamente contradit\u00f3ria, completamente diferente do que ele prometeu durante a campanha meses atr\u00e1s, fazendo at\u00e9 carta aos crist\u00e3os brasileiros dizendo que respeitaria a vida plena em todas as suas fases, refor\u00e7ando ser contr\u00e1rio ao aborto, sim, L disse isso mas logo primeiros dias do Governo, agora em janeiro, ele retirou o Brasil Consenso de Genebra, que re\u00fane dezenas de pa\u00edses com pol\u00edt a favor da vida desde a concep\u00e7\u00e3o.uma canetada o Brasil foi retirado. Esse era o candidato dizia que era contra o aborto, que ia respeitar a vida plena em todas as suas fases. Ele disse uma coisa, e seu Governo faz outra completamente diferente. O brasileiro precisa saber disso. A verdade precisa entregue eou escancarada naocrisia na \u00faltima quinta-feira com a atitude do Ministro. Quer out medida pr\u00f3-abort deste Governoista? Porque o Gover Lula \u00e9 abortista! A nova Ministra da Sa\u00fade revogou uma importante portaria que obrigava a comunica\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades policiais de casos de gravidez decorrentes de estupro. Na \u00e2nsia de favorecer essa pr\u00e1tica nef do aborto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com essa revoga\u00e7\u00e3o, acaba favorecendo tamb\u00e9m pr\u00e1tica de um crime hediondo, que \u00e9 o estupro, pois o estupr n\u00e3o ser\u00e1 mais identificado, consequentemente, punido na lei. \u00c9 passar a m\u00e3o na cabe\u00e7a de criminos! Onde j\u00e1 se viu uma pol\u00edtica como essa revar um avan\u00e7o civilizat\u00f3rio? Quem s\u00e3o aqueles que defendem os direitos humanos das mulheres, vulner\u00e1veis? Como \u00e9 que se revoga uma portaria dessa para identificar quem estuprou? Eu qu dizer que aborto, al\u00e9m de ser um cruel assassinato de crian\u00e7as indefesas pelos pais e m\u00e9dicos, tamb\u00e9m afeta a sa\u00fade da mulher. \u00c9 190% maior a possibilidade de contra\u00edrem c\u00e2ncer de mama as mulheres que fizeram o aborto; 55 de propens\u00e3o maior ao risco de doen\u00e7as mentais; 220% a de depend\u00eancia qu\u00edmica; e 138% a de quadros depressivos. E a vem o n\u00famero que \u00e9 chocante da nossa nova pandemia que a gente vive no mundo: 15%, Senador Conf\u00facio, a possibilidade a mais de propens\u00e3o ao suic\u00eddio - se voc\u00ea comparar a mulher que praticou o aborto com a mulher que n\u00e3o praticou o aborto -, e quem diz as estat internacionais como, por exemplo, as do The British Journal of Psychiatry, que tem uma p\u00e1gina publicada sobre isso com a qual colam v\u00e1rios institutos do mundo. Gra\u00e7as a Deus a ci\u00eancia evolui favor da vida! Atualmente, \u00e9 poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um part prematuro em crian\u00e7as com apenas 18 semanas de vida - 18 semanas de vida! -, ou seja, seis semanas a mais que esse bebezinho que o Ministro dos Direitos Humanos se recusou a receber, ele que \u00e9 Ministro de toda a popula\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas da parcela que \u00e9 abortista, que, diga- de passagem, \u00e9 a menor parcela do povo brasileiro. A maioria \u00e9 pr\u00f3-vida, sempre crescendo e despertando, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:gradecido, Sen Eduardo Gir\u00e3o.  Pela ordem dehores inscritos, n\u00f3s temos o Senador Conf\u00facio Moura. Em seguida o Senador Oriovisto Guimar\u00e3es\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Conf\u00facio Moura, Presidente da nossa Comiss\u00e3o de Infraestrutura. Convido. Exa. Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. Em seguida, dando sequ\u00eancia \u00e0 ordem de inscritos, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Senador Oriovisto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Grato, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. N\u00f3s vislumbramos, na lista de inscritos, o Senador Marcio Bittar\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcio Bittar. Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, como o pr\u00f3ximo inscrito, na sess\u00e3o desta tarde.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Presidente, S. Senadoras, Srs. Senadores eu vou continu no ritmo dasa do meu companheiro Marcio Bittar. E come\u00e7 at\u00e9 peloio do discur que eu tinha aqui, para citar um ex do perigo representa esse, do caos trazer para a nossa sociedade. O Ministro de Mora determinou eu vou citar esse caso aqui, em 2 dero passado, em pl process eleal,anto que o site O Antagonista removesse conte\u00fado em que se que o PCC Marcosiansacho, o Marcola,ava v emula, sob de multa di\u00e1ria de R$10 mil. Aava o Min que, para ele, Ministro, es conte\u00fa era, abro aspas, \"sabidamente inverico\", fecho aspas. Em outras palavras, Alexandre de Mes atribu\u00eda a si mesmo o poder de declarar se algo \u00e9 ou n\u00e3o inver\u00eddico. Seso for censura, por favor, meiga que censura. E agora, ao longo discurso voc j\u00e1 v perceber por que falo dessaocupa\u00e7\u00e3o, repetindo o caso do Ministro Alexandre de Mes. O nome oficialse PL \u00e9 at\u00e9 encajador. Ofmente o Projet de Lei 2.630, de 2020, se chama Lei Brasileira dedade, Residade e Trans\u00eancia Internet,oraja conhecido como lei das ou leiura. Seria umaativa de frear a\u00e7\u00e3o de notcias fas na internet e atenuar seusos nasas socialitor e dede\u00fablica.anto, a reda\u00e7\u00e3oada n\u00e3o cont\u00e9m uma defini\u00e7\u00e3o do termo news ou notciasalsas, direando o seu enque ao comportamento in\u00eaico de contas de usu\u00e1rios nases sociais e trans\u00eancia sobre os conte\u00faos pagos, quear\u00e3o a ser moderado pelosores de aplica\u00e7\u00f5es.ora leija\u00edtimo, e tem sehecer isso,as pricas de modera\u00e7\u00e3oantam uma de preocupa\u00e7\u00f5es. \u00c9 que seuo aumenta n\u00e3o s\u00f3 a responsidade mas o poder dosores. Traz o \u00f3bvio deura e de viola dositos \u00e0a\u00e7\u00e3o, \u00e0 de express\u00e3o e \u00e0 priv dos\u00e1rios.qui,uigo Gir\u00e3o ohorou h\u00e1co foi debido, a eu h\u00e1, nesseo, um deem. A propostainge em cheio a popula\u00e7\u00e3o se expressa nases, n\u00e3o foi chamada o debatera\u00ea o maior atingido\u00ea \u00e9 chamado o debate. Em\u00eancias p\u00fablicas, de o PT tantoosta. Aente n\u00e3oiu aqui.proveitaram a pandemiaer que fizeram. Da forma como oo foi redido, h\u00e1 brechas, h\u00e1 dubades que abreminho para interpreta\u00e7\u00f5esjetivas e arrias que result\u00e3o inevitmente emura.ular ases sociais, dos pa\u00edses - porque favor sempre est\u00e1endo,\u00editaumendoso, \" assim\" - n\u00e3o Estadoai policiar osursos nem exigir que as plataas o\u00e7am mas sim\u00e1-lasador Oriovisto, a expor seus\u00e9rios deerenci de conte\u00fado. \u00c9 muito diferente deizer que devemer As plataform que queerenciar os seus crit\u00e9rios, aclarando que forma criam ou desazem bolhas de afinidades, que forma impulsionam e desestimulam grupos Isso, sim as plataformas Eu ou\u00e7oador Oriovisto o maior prazer.<ua,=False>O SR. PL\u00cd\u00c9O</uabradoadorinho. Presidente, me\u00ea tr\u00easutos euuo. A\u00e7\u00e3o brasileira\u00edbe aura menositivos No inciso IX do seu art. 5\u00ba determina:\u00e9 livre a\u00e3o da atividade intelectual, art\u00edstica, cient\u00edfica e de comunica\u00e7\u00e3o independentemente de censura ou licen\u00e7a No \u00a71\u00ba do art.220 est\u00e1 \"Nenhuma lei con\u00e1 dispositivo que possa constituir embara\u00e7o \u00e0 plena liberdade dea\u00e7\u00e3oornal\u00edstica em qualquer ve deica\u00e7\u00e3o social,ado disposto no art 5\u00ba [...] [eita uma deigos]\". E no \u00a72\u00ba, porim no mesmoigo\u00ea-se\u00c9 vedada toda e qualquerura de natureza pol\u00edtica,ica ou art\u00edstica\". E,im no inciso XIV do art. 5\u00ba est\u00e1:\u00e9 assegado a todos o acesso \u00e0a\u00e7\u00e3o e resado o sigilo da fonte, quando ao exerc\u00edcio profissional\". Em resumo, Presidente, se Estado ou qualquer de seus agentes assume o dire de imped que o\u00e3o diga algo em p\u00fablico, is \u00e9 censura! Is \u00e9 censura! E aente est\u00e1 correndo oigo de ser abado com isso. Ao\u00e1rio, esse de prerrogativa existe apenas em regimes autor\u00e1rios como no da Alemanha no de Hitler que, sua posse, queimar todos os livros;, nai\u00e3o Sovi, onde apenas o Governoeria assumir a de\u00e7\u00e3o social. Ou mais, Presidente Vital mais \u00e9 exatamente que acontece na de Fidel e na persegui\u00e7\u00e3o \u00e0\u00eddia na de\u00e1vez e Maduro.\u00e3o, eu vou encerrar. O maior patrim\u00f4nio, meuigo Kajuru, meuigo jornalista e radialista Kajuru, o maior patrim\u00f4nio do ser hum \u00e9 a suadade, e adade de\u00e3o, de manifesta\u00e7\u00e3o deve ser into\u00e1vel. Impedir a popula\u00e7\u00e3o de dizer o que pensa na \u00e9 tocaressa liberdade, e todos\u00f3s sabemos que liberdade \u00e9 plena quando existe para todos, e n\u00e3o apenas o PT. Obrado, Presidente.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANOAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigador\u00ednio\u00e9rio, pela sua participa\u00e7\u00e3o. Na ordem das senas senhores inscritos,\u00f3s temos S. Exa. o Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE VENEZANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rog\u00e9rio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO RGO</llmlingua>:is n\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Grato, Senadorioinho. Pela ordem de insc,idogioo \u00e0 tribuna.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VIT DO RGO</llmlingua>: Grato, Sen Sergio Moro. Vejo que, na ordem dos inscritos, chega ao nosso Plen\u00e1rio o Senador Jorge Seif. Conido-o a ocupar a tribuna, Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Seif. Apenas para renovar,\u00f3semos, emantes, o daossa Ordem do Dia e nela\u00f3s apreciaos as duas medidas prov\u00f3, as de n\u00bas 1.150 e 1.151, o Projeto de Lei do Senado n\u00ba 33, do Senador Rom, e o Projeto de Lei n\u00ba 3.983, do Senador I\u00e1. Como n\u00f3s conclu\u00edmos a lista de oradores, pois o Senador Izalci, a Senadora Dorinha e o Senador Beto Faro n\u00e3o se encontram conosco em Plen\u00e1rio,\u00f3s ios suspender. A Presid\u00eancia suspende a\u00e3o deliberativa, que\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das\u00e9rias da Ordem do. Em instantes, o Senador Rodrigo Pacheco, da Casa,ar\u00e1 a presidir aossa Ordem do Dia. Suspensa a\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigado,. Presidente Rodigo Pacheco. Eu queria manifestar a minha solidariedade ao Google - ao Google! -, a uma empresa privada. Quem de\u00f3s n\u00e3o j\u00e1 l\u00e1 pesquisou? Eu acho que diariamente aente vai buscar informa\u00e7\u00f5es. E uma solidariedade ao povo brasileiro sobre essa\u00eancia direta uma empresa privada. E, como bem colocou o Senador\u00e1vio Bolsonaro, \u00e9 de um lado apenas!\u00e1 todo mundo vendo \u00e9 de um lado apenas!., eu tenho que fazer um apelo ao senhor, que \u00e9 o Presidente dessa Casa: a gente n\u00e3o pode ficar assistindo a isso. Esta \u00e9 uma Casa que vai completar 200 anos no ano que vem e que tem uma hist\u00f3ria bonita de defesa da Constitui\u00e7\u00e3o e da liberdade, que foi um valor do povo brasileiro conquistado com muito esfor\u00e7o, com suor, com sangue. \u00c9 assim que o Senado vai assistir ao que est\u00e1 acontecendo? Uma ditura sendo instalada \u00e0\u00e3o grande? \u00c9 uma ditura que aente est\u00e1endo j\u00e1. Uma decis\u00e3o dessa,idaora h\u00e1 pou uma vergonha.\u00f3 h\u00e1 um ponto positivo, euho queordar aqui do Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro; h\u00e1 um ponto positivo que a gente tem que ver: n\u00e3o h\u00e1 mal que n\u00e3o coopere para um bem. O mundo est\u00e1endo o que est\u00e1 acontec no. Com essa decis\u00e3o, vai ser mostrado exatamente o que estamosendo aqui, uma persegui\u00e7\u00e3o a quem pensa diferente do sistema. E o sistema est\u00e1-se juntando todo contra uma parcela da socied. A \u00fanica coisa que resta \u00e9 a rede. Se errou, se difamou, se caluniou, vai l\u00e1 buscar os direitos. Quantas pessoas j\u00e1 ganharam? Mas calar \u00e9 que o da Rep\u00fablicaual... O Presidente Lula queeria controlar a m, isso para,, desculpe-me perdoe-. Ag, desde a camp, a gente v\u00ea, quando vai lincar o Presidente da Rep\u00fablica com o ditador Norie, n\u00e3o. A\u00ed o Governo se cala em posi\u00e7\u00f5es de persegui\u00e7\u00e3o \u00e0 igre, de persegui\u00e7\u00e3o a jornal, de persegui\u00e7\u00e3o a opositores pol\u00edt. Quando o Lula dizia que era a, quando aente dizia, na camp, que era a favor do abort, que essa foi a hist\u00f3ria sempre do PT, n\u00e3o pode relacion, n\u00e3o pode. Tem que se cal, n\u00e3o pode dizer naanha O G, desde o primeiroomai\u00e7\u00e3o\u00e1vel ao. Tudo se est\u00e1 revelando. Aida est\u00e1 aber e est\u00e1 todo mundo vendo que est\u00e1 acontec.amos pacificar este, Presidente! O sen, eu sou testemunha de momentos em que o senhor pacificou quando isso aqui estava prestes a ter situa\u00e7\u00f5es gra. O senhor pacific. N\u00e3o pode is. O senhor \u00e9 um homem do Dire, \u00e9 o nosso Presidente a. E eu pe\u00e7o a. Ex. que intervenha nesse arb\u00edtrio que est\u00e1 acontecendo com o Brasil aqui no Congresso Nacional.<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>:adorperidi\u00e3o Amin<llmling, compress=False>O SR. ESPI</llmlua>: Eu at\u00e9 pe\u00e7o porromper o debate, mas eu tenho um pedido mais singelo a faz. Eu pe\u00e7o que. Ex., dando curso a um requerimento de urg\u00eancia que foi aprovado hoje na CA, coloque na pauta o pedido de empr\u00e9stimo Munic\u00edpio de Brus, aprovado hoje pela manh. Qu, inclus, assinalar que no debate eu apresent, entre asp \"um habeas\" preventivo em fun\u00e7\u00e3o do ocorrido no dia1 de. E oaspus preventivo que n\u00e3o houvesse nhuma espie de correla\u00e7\u00e3o foiito tanto peloadoroho quanto peloador Cid Ges.se o, Presidente<llmling, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Registr, Senador Esperidi\u00e3o A. Pe\u00e7o \u00e0 Secretaria-Geral Mesa que localize o empr\u00e9stimo Munic\u00edpio de Brusque para que seja pautado no Plen\u00e1rio do Sen. Com a palavra o L\u00edder Rog\u00e9rio Mar.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: L\u00edderiano Contarato<llmling, compress=False>O SR.ENTEODGO PCO</llmlingua>:ador Plioo<mling, compress=>O SRENT PACHECO</llmlingua>: Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Alessandro Vie.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: S\u00f3 h\u00e1 uma ordem aqui de palavras pela ordem. Senador Vander V. Ex. est\u00e1 inscrito. Pede a palavra pela ordem oador Aonautacos Pontes<llmling, compress=False>O SR.EODHECO</llmling>:adorif<ml,=> SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Vanderlan Cardoso.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Vanderlan. Eu cumprimento e dou boas-vindas ao. Prefeito, \u00e0 S. Secret\u00e1ria de Sa\u00fade e a todos os Vereadores que aqui est, em especial \u00e0 Laura. S\u00e3o todos muito bem-vos aqui noado!ito obrigado pela presen\u00e7a\n<mling, compress=False>O SR.EOD PHECO</llmling Oadorohoav, peladem Na o Senador Otto Alencar. A\u00ed finalizaremos com o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, para entrar na Ordem do Dia.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: L\u00edder Otto Alencar.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Fica registr, L\u00edder Otto Alenc, o voto de solidariedade proferido por V.., enchado \u00e0a\u00e7\u00e3o na formaal e a manifesta\u00e7\u00e3o expressaa Preses\u00e3o \u00e0iedade Va ase\u00e1rio pol\u00edtica daura e Pecu, nosso coleg, Sen, Carlos F\u00e1varo. Muito obrig, L\u00edder Otto Alencar. Com a palavra o L\u00edder Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, e na sequ\u00eancia anunciaremos o primeiro item da pauta de hoje.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig, Srs. Senadores e Sras.adoras O L\u00edder Jorgeajuru faz uma solicita\u00e7\u00e3o que o item de suaator a Medida\u00f3ria1,02, aada logo. Euo o se de dedem de pauta proposta pelo L\u00edder Jorgeajuru. (Pausa.) N\u00e3o havendo obje, eu anuncio o Projeto de Lei de Convers\u00e3o n\u00b0 , de 2023 (proveniente da Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 1.15, de 2022), que altera a Lei n\u00ba11.28, de200, que disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o de florestas p\u00fablicas para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; a Lei n\u00ba1.1, de0, que disp\u00f5e a c\u00e7\u00e3o do Instituto Ch de Conser da a Le12 ,undo sobre Mudan\u00e7a do Clima. Durante o prazo inicial foram apresentadas42 emendas. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante Mesa do Senado Federal. A Emenda n\u00ba 38 foi retirada pelo autor. Parecer proferido no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o M, Relator Deputado Z\u00e9 V, favor\u00e1vel \u00e0 medida provis\u00f3ria e a parte das emend, na forma do projeto de lei de convers\u00e3o apresentado. A\u00e9ria foi aprovada no dia0 de\u00e7o na C\u00e2mara dosados e o seu prazo de vig\u00eancia se esg dia1 dehoriaado. nofer parecer de plen\u00e1rio. a palav, o L\u00edder Jorgeajuru.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Deseja discutir? Para discut, o Senador Jaime Bagattoli.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig,adorimeattoli. Eu pe\u00e7o um pouco mais de\u00eancio no Pl\u00e1rio Oimeattoli se esfor\u00e7ou para e eu tamb\u00e9mabei oendoavut do Senadores e Senadoras, assim como das assessorias, para que possamos ter um pouco mais de sil\u00eancio no Plen\u00e1rio. Senador Luis Carlos Heinze.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, O Sr. Sergio Moro, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MARCIO BITTAR, INDEFINIDO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. SERGIO MORO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 52687,
    "compressed_tokens": 7246,
    "ratio": "7.3x",
    "rate": "13.8%",
    "saving": ", Saving $2.7 in GPT-4."
}