{
    "id_session": 25490,
    "elapsed_time": 28.184020519256592,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento 825, de 2022, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o dia dos profissionais Contabilidade, Dia do Contabilista Convido, para compor a mesa, os seguintesidados: Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Sr. Adri de Andrade Marrocos, que est\u00e1 representando aqui o Presidente do Conselho Federal. Podem bater palmas para ele. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Presidente do Conselho Regional de Contabil do Distrito Federal, meu amigo Alberto Milhomem Barbosa.Palmas.) Convido o Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas (Fenacon), Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho. (Palmas Convido tamb\u00e9m a Sra. Carla Ribeiro Marques Gerente do Departamento de Gest\u00e3o Cont\u00e1bil no Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados. (Palmas.) Convido todos para, posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelo dueto da Banda de M\u00fasica do Corpo de Bombeiros do Distrito Federal.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>:, aqui, cumprimentar o Sr. Adri de Andrade de Marrocos, que representa aqui o Presidente do Conselho Federal de Contabilidade; o nosso Presidente do Conselho Regional de Contidade do Distrito Federal, Sr. Alberto Milhomem Barbosa; Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas, Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho; e a Sra. Carla Ribeiro Marques, Gerente do Departamento Cont\u00e1bil do Serpro. Quero aproveitar tamb\u00e9m e j\u00e1 registrar e cumprimentar aqui o nosso ex-Presidente e eterno Presidente do Conselho Regional de Contabilidade, per\u00edodo de 1978 a dezembro de 1979, Dr. Dorivaldo Jos\u00e9 Coimbra. Obrigado pela presen\u00e7a. (Palmas.) Aprendi muito - viu, Dorivaldo - com voc\u00ea nesse per\u00edodo. Quero registrar tamb\u00e9m Jos\u00e9 Luizques Barreto, que \u00e9 o Vice-Presidente do Controle Interno do CDF. (Palmas.) Gilberlandia Maria de Oliveira, que \u00e9 Coordenadora do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio Proje\u00e7\u00e3o. (Palmas.) Na pesso dela, eu cumprimento todos osordenadores, professores e alunos do Col\u00e9gio Proje\u00e7\u00e3o. Deypson Gon\u00e7alves Carvalho - e tamb\u00e9m os alunos - Coordenador Adjunto do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio UDF (Palmas.) onde formei, inclusive, n\u00e3o \u00e9 Deypson? Darlene Paulino Delfino Lunelli, Vice-Presidente de Administra\u00e7\u00e3o do CDF. Obrigado. (Palmas.) A Contadora Ros\u00e2ngela Bastos, Vice-Presidente do Ses/DF (Palmas.) em que tive o privil\u00e9gio de participar da primeira diretoria, quando criamos o Sescon. Dion\u00edsio Ad\u00e1rcio Ramos, Coordenador de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da Unip/Uniplan. Obrigado tamb\u00e9m pela presen\u00e7a. (Palmas.)umprimento todos os meus colegas contadores e contadoras. Eu dig sempre que eu sou contador e estou Senador. Ent\u00e3o, quero cumprimentar os alunos, os convidados. Bem, n\u00f3s estamos aqui, hoje, nesta sess\u00e3o especial, para celebrar o do Profissional de Contabilidade, \u00e9 o Dia dos Contabilistas. E \u00e9, com muita honra, que presido esta sess\u00e3o, na qual homenageamos a categoria e seus profissionais que, desde o s\u00e9culo XI, contribuem para o desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es de todo o mundo. Celebramos tamb\u00e9m os 63 anos do Consel Regional de Contabilidade aqui do Distrito Federal, hoje, aqui representado pela sua diretoria. Esta sess\u00e3o tamb\u00e9m tem o objetivo de agradecer a todos que iniciaram a hist\u00f3ria da profiss\u00e3o, seu reconhecimento e seu progresso ao longo dos anos em nosso pa\u00eds, na mem\u00f3ria do saudoso Senador tamb\u00e9m, colega Jo\u00e3o Lyra, que durante 20 anos lutou, trabalhou pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o obtida h\u00e1 77 anos. Senhoras e senhores, o trabalho do contabilista \u00e9 \u00e1rduo e tamb\u00e9m permanente, mas \u00e9 esse trabalho que empresas e governos se desenvolvem e prosperam. Por isso, lutar pela valoriza\u00e7\u00e3o dos nossos profissionais \u00e9 tarefa nossa e de todos que querem um Brasil desenvolvido, pr\u00f3spero e justo. Estamos \u00e0s v\u00e9speras de iniciar a an\u00e1lise do arcabou\u00e7o fiscal produzido pelo atual Governo e que nos preocupa sobremaneira, especialmente no que diz respeito ao n\u00e3o cumprimento da Lei de Responsabilidade Fiscal, que acarretar\u00e1, em seguida, o descontrole e o aumento da carga tribut\u00e1ria imposta \u00e0queles que, de fato, geram emprego e renda em nosso pa\u00eds. Mas o pior \u00e9 que o atual Presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 deixou claro logo depois das elei\u00e7\u00f5es que para resolver os problemas do pa\u00eds n\u00e3o vai pensar em responsabilidade fiscal, mas em responsabilidade social. Quando ouvi a fala do Presidente, me veio logo \u00e0 mente a frase do economista e professor de Stanford, da universidade, Thomas Sowell, que disse: \"A irresponsabilidade fiscal raramente oferece uma sa\u00edda para a pobreza, seja para indiv\u00edduos, seja para na\u00e7\u00f5es\". N\u00f3s j\u00e1 vimos isso acontecer aqui e a trag\u00e9dia que \u00e9 quando n\u00e3o se tem responsabilidade com o gasto p\u00fablico e com o n\u00e3o cumprimento das metas estabelecidas. Por isso, \u00e9 importante ficarmos atentos para o cumprimento da lei e refor\u00e7ar no arcabou\u00e7o fiscal as obriga\u00e7\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es tanto para a Uni\u00e3o quanto para estados e munic\u00edpios. Da forma como veio, mant\u00e9m a lei para estados e munic\u00edpios, mas libera a Uni\u00e3o para fazer o que quiser. Outra preocupa\u00e7\u00e3o, e que afeta diretamente a nossa categoria, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do Ministro Haddad ao tentar no STF e no STJ a cobran\u00e7a de impostos sobre incentivos fiscais concedidos por governos estaduais \u00e0s empresas. As empresas que receberam incentivos fiscais n\u00e3o devem agora pagar impostos sobre esses incentivos, j\u00e1 que n\u00e3o os inclu\u00edram no c\u00e1lculo do pre\u00e7o final do produto e n\u00e3o os consideraram nousto da produ\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que algu\u00e9m que conhece um pouquinho s\u00f3, o m\u00ednimo poss\u00edvel de composi\u00e7\u00e3o de custos - custo vari\u00e1vel, custo fixo - faria isso? Prefiro pensar que \u00e9 falta de conhecimento decis\u00f5es que saem assim de forma t\u00e3o absurda. Ora, se eu tenho uma empresa, montei-a num determinado estado, recebi o incentivo do ICMS ou at\u00e9 do terreno, \u00e9 l\u00f3gico que, na hora em que eu for compor o pre\u00e7o do produto que estou fazendo, produzindo, eu n\u00e3o vou botar isto no custo: o incentivo do ICMS. Isso \u00e9 impens\u00e1vel em um pa\u00eds s\u00e9rio. E mais uma vez alerto para a fuga de empresas do pa\u00eds, justamente pela falta de seguran\u00e7a jur\u00eddica. Agora, recentemente tamb\u00e9m, h\u00e1 o caso da Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre Lucro, que, nos \u00faltimos 15 anos... S\u00f3 Jesus Cristo ressuscitou. N\u00e3o d\u00e1 para voc\u00ea ressuscitar uma coisa que j\u00e1 foi julgada h\u00e1 anos e agora querer cobrar os \u00faltimos 15 anos. Al\u00e9m da seguran\u00e7a jur\u00eddica, isso tamb\u00e9m afasta qualquer investimento no pa\u00eds. Meus senhores e minhas senhoras, por que falo isto aqui, nesta sess\u00e3o? \u00c9 porque o nosso trabalho depende do desenvolvimento econ\u00f4mico do nosso pa\u00eds, da pujan\u00e7a economia, da atra\u00e7\u00e3o e da abertura de novas empresas e neg\u00f3cios. Meus amigos, o Brasil n\u00e3o pode andar para tr\u00e1s. Para finalizar, eu quero aqui trazer, mais uma vez, a reflex\u00e3o sobre o que disse o Prof. Thomas Sowell: \u00c9 o que estamos fazendo agora. J\u00e1 anuncio a cr\u00edtica do Banco Central, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente - n\u00e3o \u00e9 decis\u00e3o pessoal -, j\u00e1 achando um culpado pelo que pode acontecer com essa pol\u00edtica econ\u00f4mica que est\u00e1 a\u00ed. Temos que ficar atentos a isso. Eu quero, de uma forma muito especial, agradecer a todos aqui pela pres nesta sess\u00e3o solene. Quero parabenizar todos os profissionais da contabilidade todo o Brasil. A gente, de certa forma, tem lutado, todos os dias, para que esses profissionais sejam valorizados. N\u00f3s somos quase que escravos do Governo, trabalhamos de gra\u00e7a para o Governo. Recentemente, numa conversa com o Vice-Presidente, com a Frente Parlamentar de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, nem eu sabia que, nos \u00faltimos seis anos, sete anos, foram mais de 390 mil normas entre estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o - 390 mil; a m\u00e9dia foi de quase 40 normas por dia, levando em considera\u00e7\u00e3o estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o. Ent\u00e3o, s\u00e3o coisas absurdas por que, muitas vezes, somos penalizados, como fomos recentemente, por aquele disquete do s\u00e9culo passado. A Caixa dizia que n\u00e3o tinha multas; os contadores depois fizeram ajustes e foram penalizados. Quantos colegas nossos at\u00e9 se suicidaram, e foi grave a situa\u00e7\u00e3o: levou cinco anos para ser aprovada essa remiss\u00e3o aqui, no Congresso, mas n\u00e3o h\u00e1 reconhecimento por parte do Governo, seja ele estadual, seja ele da Uni\u00e3o, um reconhecimento do trabalho que n\u00f3s fazemos para o Governo. Ent\u00e3o, eu quero parabenizar a todos pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo trabalho, pelo carinho, mas convoco a: n\u00f3s temos que ser menos passivos e mais ativos. Nessa reform tribut\u00e1ria que a\u00ed est\u00e1, os contadores t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de estar \u00e0 frente dela, participando, porque n\u00f3s \u00e9 que sabemos tudo o que acontece com essas mudan\u00e7as que ocorrem ou, pelo menos, anadas. Tem 30 anos que a gente est\u00e1 acompanhando essa reforma tribut\u00e1ria, que \u00e9 unanimidade. Se voc\u00ea perguntar para todo mundo aqui, para os Deputados e Senadores, todos s\u00e3o a favor da reforma. S\u00f3 que, na hora de tocar em cada ponto a\u00ed, n\u00e3o h\u00e1 unanimidade. Ent\u00e3o, a gente precisa, como contador, pela experi\u00eancia que n\u00f3s temos, que voc\u00eas t\u00eam, colaborar, para a gente poder realmente fazer uma grande reforma, mas que diminua a carga tribut\u00e1ria, que simplifique, em que n\u00e3o haja realmente excesso de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias e, muitas vezes, com multas invi\u00e1veis, que caem sempre na conta do contador. empresas n\u00e3o querem saber. A culpa \u00e9 sempre do contador. Ent\u00e3o, aqui agrade\u00e7o mais uma vez presen\u00e7a de todos voc\u00eas. E agora... (Palmas.) Obrigado. Assistiremos agora, ent\u00e3o, a v\u00edde institucional.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Mu bom, n\u00e3o \u00e9? Est\u00e1 bastante moderna a linguagem a contadores. Dorivaldo, voc\u00ea se lembra de quando trabalhamos a\u00ed, ainda na \u00e9poca da gelatina, n\u00e3o \u00e9? Evolu\u00edmos bem com o livro-raz\u00e3o ali. Est\u00e1 muito bom. Bem, assistiremos agora tamb\u00e9m a uma conta\u00e7\u00e3o de\u00f3ria apresentada pela Sra. Nyedja Gennari.\n\n<llmlingua, compress=FalseA SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES</llmlingua>: Boa tarde a todos. Exmo. Sr Senador Izalci Lucas; Sr Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Adriano Marrocos, representando aqui o PresidenteFC,cio Dantas; Sr Presidente do Conselho Regional de Contabilidade Sr. Alberto Milhom; Sr. Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias Informa\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho; boa tarde. Primeiro, eu gostaria de falar que \u00e9 uma honra para mim - vou pegar aqui o meu mais novo amigo, que \u00e9 meus \u00f3culos - poder particip desta sess solomenagem aos contabilistas, de inici do contador Izalci Lucas, Senador Rep\u00fablica. Tenho imensa paix\u00e3o orgulho nossa profiss\u00e3o. Mu obrigada pelo convite direcionado a mim para representarqui nesta sess\u00e3o sol os contabilistas que atam setor e a mulher contabilista. \u00c9 um combo de representatividade. \u00c9 honra tamb\u00e9m estar ao lado de t ilustres senhores, t\u00e3o dignos representantes da contabilidade em suas diversas esferas. Pude, emportun anteriores em que estive presente, ver muitas homenagens e tamb\u00e9m muit discursos de pessoas ilustres. Alguns deles inesqu\u00edveis como o discurso, at\u00e9 recente e de improviso, do nosso eterno Presidente Gerardo, nos apresentando a contabilidade celial. Voc\u00eas se lembram?\u00e9m ouvimos relatos dasistas que tivemos ao longo dos anos. Quantases o Presidente, Prof. Adriano Marcos, nosxe o resultado das nossas reindica\u00e7\u00f5es os nos avan\u00e7os tanto nafera privada comofera p\u00fablica? N oidades, perceemos a do nosho e a for\u00e7a que temos quandoinos na mesma\u00e7\u00e3o.\u00e7o ao contador e Sen Lucasativa. \u00c9 bom ser reconhecido, valorizado eageado. Inativas como esta deveriam ser mais prestigadas por n\u00f3s contabilistas. Som muitosados e cobrados, nosso universo normativo nosso arcabou\u00e7o \u00e9 vasto - o Senador acabou de falar aqui de outrasis, n\u00e3o \u00e9? -, encontrado,ive, de forma organizada a\u00edvel no site doelho de Contidade. S\u00e3oas siglas,\u00eas sabem bem: NBC TG, NBC TAG, TSP TA TAS,\u00e9m de ECD, ECF e eSocial. Tudo isso\u00f3s lemos em suasas vers\u00f5es, estudamos, debos e internalizamos dentro das nas entidades e atividades.os osirosageiros e guard\u00f5esasas. \u00c9 fazemos nadazin e tamb\u00e9mso tiv que long tempo. n\u00e3ove que explicar, mais de uma vez, que classificar risco de perda em umo judicial como\u00e1vel,\u00edvel ou remoto n\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o daidade? Aprendemos e entendemos que esseo \u00e9 cont\u00ednuo que precisamos envolver diversas \u00e1reas:anceira, atuarial, log\u00edstica, jur\u00eddica etc. E deato isso muito bom nosite aperfei\u00e7oar e desenvolver\u00eancias e s\u00e3o oportidades deimento tanto para\u00f3s, para aossa carreira, como tamb\u00e9m para aossa\u00e3o. Eamosar com mesmagia,handoma dire\u00e7\u00e3o eendo juntos, at\u00e9 os desios s\u00f3 se renovam. Estamos envolidos aenda ESG ou ASG (Ambiental, Social e Governan\u00e7a) e os relat\u00f3rios de sustentabilidade\u00e3o que seate de temas novos, sabemos n\u00e3o s\u00e3o temas novos mas o reporte a divulga\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relacionadas a esses temas\u00e3o cada vez mais influenciando o mercado. E, no setor p\u00fablico, inclusive para asatais, essaenda \u00e9 ainda mais importante As a\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o, equidade de\u00eanero,entidade etc. maisativas na administra\u00e7\u00e3o\u00fablica, com cada vez mais dean\u00e7a ele. Aossaedadeem evoluindo nessas\u00f5es -as\u00f5es de extremacia - mas ainda de forma t\u00edmida.o, por ex, ter que inivem a participa\u00e7\u00e3o de\u00f3s mulheres em\u00e9 de lideran\u00e7a\u00e3oasta igualar as condi\u00e7\u00f5es de ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico em geral: temos que implementar a\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9migualem a perspect de encarreiramento e as oportunidades de crescimento. E isso \u00e9 um grande desafio\u00f3s,abilistas, poras vezes, atuamos como agentesas\u00e7as. Somos\u00f3s que iosuzir essas a\u00e7\u00f5es ema\u00e7\u00f5es \u00fate para aedade.\n\n<llmlua,=>O SR. PRESENTE IALCIUC</llmlua Obrigado, Alexandre.oora aavra ao Sr.ita\u00ealho, Presidente Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas devi\u00e7os\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento,\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es eesquisas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DANIELESQUITA CO\u00caLHO</llmlingua>: Boa tarde a todos Boa tarde, Senador Izalci Lucas que,\u00e1s, \u00e9ador, j\u00e1 conheceasidades\u00e1beis. J\u00e1 foi Diretor aqui do Sescon-rito Federal. \u00c9 umensor nato dos pleitos daidade nos ajudou muito a\u00ed naesa daa da Gfip, da ohor j\u00e1 trouxe aqui a lemb\u00e7a, e tamb\u00e9mende o PLP18, de021 queura dar simplifica\u00e7\u00e3o \u00e0sriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias. Izalci muito obrigado a\u00ed pela sua parceria de sempre Boa tarde ao Sr. Adriano de Andrade Marro, representando o Conselho Federal deabilidade, o meu amigo A\u00e9cioantas, l\u00e1 degipe, nordestino tamb\u00e9m - mande um forte abra\u00e7o para ele -; ao do Conselho Regional de Contabil do Distrito do Distrito Federal, Sr. Alberto - est\u00e1vamos l\u00e1 em S\u00e3o Paulo com v\u00e1rias atividades,amos aquije paraar aossa classe -; e \u00e0 Sra. Carlaibeiro,ando o Serpro,, sempre uma pessoa importante daidade. Eu j\u00e1 estava ali nos bastidores com ela e disse: \"Olha, aente tem que o nossootegra Contador Essaa pode vir o contador. D\u00ea um jeito de zerar essa cobran\u00e7a l\u00e1 dos contadores\". Ela disse que j\u00e1 vamos tomar a frenteso em uma reuni\u00e3o e buscar alternativas. Eu queria saudar o meu Diretor Legislativo,ogo Chamun, a quem aenteama de deputado, porque ele vive aqui neste Parlamento buscandoias e defes dosossos interesses, e o nosso Presidente do Sescon, Sr. Alexandre que aqui j\u00e1 nos trouxeas palavras.ito obrigado a todos que nos aanham aqui em\u00eancia emente. Muitos convados mandaram mensagem, parabenizando o Senador peloite. Vou trazer aquipidas palavras da Fenacon A Fena \u00e9 estabelecida aqui em, tem seus 38 sindicatos espalhados pelo, que representam hoje mais de 400 mil empres, gerando mais de ,5 milh\u00f5es de empregos e participando do nosso PIB em ,47%. Com isso, trabalhamos muito na defesa dos nossos representados, como, por exemplo, na luta constante sobre a reforma administrativa, arcabou\u00e7o fiscal - o senhor falou muito bem sobre o teto gos, no sentido que\u00f3s temos que terpar\u00eancia naca para a melhor dos gastos p\u00fablicos, implementandoeles gastos necess para a melhoria do nosso pa\u00eds -, reforma tribut\u00e1ria e temas que t\u00eamo na sociedade empresarial. Sen, asECs 45 e 110 v\u00e3o onerar muito o setor de servi\u00e7os. Ent, lutamos que sejam apresentados n\u00fameros, com transpar, que tragam n\u00e3o o aumento da carga tribut, principalmente para as empresas de servi\u00e7os, que s\u00e3o que mais empregam, mas que tragam pelo menos transpar\u00eancia e que a genteque n\u00fameros que n\u00e3o onerem e sejam de melhoria para o nosso ambiente econ\u00f4mico. Al\u00e9m disso, essa reforma tribut\u00e1ria tamb\u00e9m vai, sim, prejudicar as empresas doples Nacional. Apesar de n\u00e3o estarem nela cont, elas v\u00e3o perder a competitiv, porque n\u00e3o poder\u00e3o passar mais cr\u00e9ditos. Ent\u00e3o, elas ter\u00e3o um aumento em seus servi, e isso\u00e1 muito prejudicial para todo o ambiente de seguro. Buscamos muito ainda a desburocrat, simplificando os processos para a melhoria do ambiente de neg\u00f3cios - vejam o quanto no PLP 17, de 2021, que o senhor defende. A Fenacon oferece tamb\u00e9m a toda a sociedade empresarial diversos benef\u00edcios: educa\u00e7\u00e3o continuada, at\u00e9s da Unifenacon; certifica\u00e7\u00e3o digital; Fenacon Prev; plataforma de assinatura digital. Eamos tamb\u00e9m investindo em miss\u00f5es empresariais. Recentemente, fomos a Portugal, levando33 empres\u00e1rios para conhecer um Portugal difer, um Portugal n\u00e3o tur\u00edstico, e sim de\u00f3cios. Quem foi j\u00e1 gerou v\u00e1rios\u00f3, conheceu um Portugal diferenci, um pa\u00eds que est\u00e1 preocup,, em invest, em incentivar neg\u00f3, em buscar tanto empres\u00e1rios para investir local quanto tamb\u00e9m incentivar as empres de Portugal a investirem em outros pa\u00edses, principalmente no Brasil. Ent\u00e3o, foi uma semana repleta de compromissos importantes para n\u00f3s. Falando um pouquinho sobre os profissionais da contabilidade, somos mais de 527 mil profission, em mais de 83 mil empres, com uma particip de extrema import\u00e2ncia em nosso pa\u00eds, onde temos o dever de contribuir junto com os empres\u00e1rios na sua gest\u00e3o empresarial, sempre buscando apresentar melhores caminhos na vida tribut\u00e1ria. E n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Al\u00e9m dis, me perdoe, entendo que o nosso Governo deveria valorizar muito mais a nossa classe cont\u00e1b, pois estamos sempre dispon\u00ed, atendendo diversas obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias - e a maioria podemos falar em repeti\u00e7\u00f5es, v\u00e1rias obriga que s\u00e3o as mesmas informa\u00e7\u00f5es. E, muitas das vezes, nem somos convidados e nem somos ouvidos para estarmos na fase inicial de uma discuss\u00e3o de temas importantes para a sociedade empresarial, tendo que correr atr\u00e1s na defesa dos seus interesses. O senhor ressaltou muito bem isso aqui, Senador. O profissional da contabilidade perde muito tempo no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es para o Governo, deixando um pouco de lado a verdadeira compet\u00eancia do profissional que \u00e9 ajudar o crescimento da empresa atrav de informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis atualiz, e n\u00f3s representamos todas as empresas deste, mais de 20 milh\u00f5es de empresas. Temos a obriga\u00e7\u00e3o de conhecer a nossa legisla\u00e7\u00e3o, t\u00e3o diversificada e complicada. Viram a\u00ed que foram mais 40 legisla\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Temos o dever de ajudar o crescimento de nossos clientes. Sempre procuramos o di\u00e1logo junto \u00e0s entidades p\u00fablicas e privadas, sempre nos colocamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para um debate t\u00e9cnico, sempre busos melhoria para todos.os que entender que todos quos algo comum que \u00e9 a melhoria de todos os servi\u00e7os prestados em nosso pa\u00eds e o crescimento de todo o ambiente de neg\u00f3cios. Precisamos nos unir para is, Senador. E aqui eu queria quebrar um pouquinho da minha fala e deixar dois ped, Sen, para que o senhor pudesse nos ajudar. N\u00f3s estamos na \u00e9poca de Imposto de Renda, que se encerra em 31 de maio. \u00c9 uma demanda muito grande para as empresas de contabilidade, para os profissionais. N\u00f3s temos uma obriga\u00e7\u00e3o que \u00e9 a ECD, que infelizmente vai cair no mesmo prazo de31 de maio, e ontem n\u00f3s recebemos aativa da Receita Federal para a sua prorroga\u00e7\u00e3o para0 deho. Lembramos que a ECD n\u00e3o vai trazer nenhuma perda arrecadat\u00f3ria para a Receita Federal. E, pela parceria que sempre tivemos com a Rece, pela transpar\u00eancia que tiv, n\u00f3s pedimos aqui ao Senador tamb\u00e9m que nos ajude na prorroga\u00e7\u00e3o desse pleito para 30 de junho, para liberar um pouco, folgar um pouco nossos profissionais, que sempre est\u00e3o atendendo o Governo da melhor forma. \u00c9 apenas isso que n\u00f3s pedimos ag. Se o Senador puder nos ajudar nesse pleito, ficaremos muito gratos. E tamb\u00e9m sobre o PLV09, de023.os uma entidade filiada da CNC. Eu sei que oador tamb\u00e9m apoia esse pleito da n\u00e3o retirada de verbas do Sesc e Senac que ajudam os trabalhadores em nosso pa\u00eds que incent, que melhoram a sua de vida.\u00e3o, estamos junt, Sen, nesse pleito da retirada dos. 11 e 12. A Fenacon \u00e9 uma entidade s\u00e9, que busca pelos interesses de seus represent, uma entidade sem fins lucr, onde tudo que \u00e9 recebido \u00e9 retornado na defesa dos interesses da sociedade e das empresas. Agrade\u00e7o novamente ao Senador Izalci por esta oportunidade de estarmos aqui prestigiando os profissionais da contabilidade, que comemoraram, no \u00faltimo dia5 de abril, o seu, e por todo o apoio doador nas causas em que sempreos sua., eu pe\u00e7o umava de pal oador e para os prof de contidade. (Palmas.) E finalizo aproveitando este espa\u00e7o para convidar todos os empres\u00e1rios do Brasil para o maior evento empresarial do setor de servi, que ser\u00e1 realizado nos dias 15 a 17 de nov, em Fortale, cujo tema \u00e9 \"Conex\u00e3o, o futuro \u00e9 agora\", Senador. O evento busca mostrar as novas tend\u00eancias mundiais na gest\u00e3o das empresas e oportun de neg\u00f3cio. O senhor j\u00e1 fica sendo meu convidado especial para estar l\u00e1 nessa data. E gostaria, obviamente, em nome da minha m\u00e3e,ene Mesita Co\u00eal,, de umiz das M\u00e3es a asese nosso pa\u00edsavoso. forte ab\u00e7o para ela Beijo, m\u00e3e!amos distantes, mas domingo estarei com certeza a\u00ed comemorando esse dia com a senhora e com todos os demais. Um forte abra\u00e7o a todos! Meu muito obrigado. E fiquem com Deus. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA</llmlingua>: Exmo.. Senador da Rep\u00fablica eador Izalci Lucas, autor desta sess\u00e3o solene especial emomenagem ao profissional da Contabilidade; Conselheiro doelho Contador derade Marro;ando oidade, Sradorcioantas; Sr.era\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os\u00e1beis e das Empresas de Assessor, Per\u00ed, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas (Fenacon), Contador Daniel Mesquita Co\u00ealho; Sra. Coordenadora do Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados (Serpro), Conselheira do CRC do Distrito Federal, Contadora Carla Ribeiro Marques; meus pares, presidentes, conselheiros regionais de contabilidade que prestigiam esta sess\u00e3o solene; meus antecess, coas e ex-identes doelho de Contidaderito;elheel Cont; vice-elheiros prof que atuam nas e comiss;antes das diretorias do Sescon, do Sindicont, do Instituto da Mulher Contabilista do Distrito Federal, daiCon-DF; presidentes das associa\u00e7\u00f5es profissionais de empres\u00e1rios\u00e1be, de peritos e auditores; profission, professores e estudantes aqui presentes; demais autoridades j\u00e1 citadas pelo cerimonial; senhoras e senhor, boa tarde. \u00c9 com alegria que me dirijo a voc\u00eas, neste momento, para agradecer estaomenagem especial aos profissionais da contabilidade. Contadores e t\u00e9cnicos emabilidade s\u00e3o respons\u00e1 por uma das at mais de qualquer empresa ou instit\u00e7\u00e3o a\u00e1bilanceira. Somos respons por asance\u00e1be,ar relat\u00f3rios, interpretar d, fornecer informa\u00e7\u00f5es precisas e confi\u00e1veis que ajudam a orientar na tomada de decis\u00f5es. Al\u00e9m dis, os profissionais da contabilidade s\u00e3o fundamentais para garantir a transpar\u00eancia e a \u00e9tica nas atividades empresariais e governamentais. O nosso trabalho auxilia a evitar fraudes, sonega\u00e7\u00e3o fiscal e outras pr\u00e1ticas ilegais, contribuindo para um ambiente de neg\u00f3cios justo e equilibrado. Desde aamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o cont\u00e1bil, em94 a contabilidade tem se desenvolvido de formaante e signific acomp as\u00e7as econ\u00f4 e do pa\u00eds. prof\u00e1beis s\u00e3ohe,, e excel\u00eancia profissional. Eles s\u00e3o formados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que lhes proporcionam uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \u00e9tica, al\u00e9m de uma vis\u00e3o ampla e estrat\u00e9gica dos neg\u00f3cios. Como profissional, temos um papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o de um Brasil melhor, mais justo, promovendo o desenvolvimento econ\u00f4mico, garantindo a efici\u00eancia das empresas e a gera\u00e7\u00e3o de empregos.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES, O SR. ADRIANO MARROCOS, O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO, O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA, O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO, A SRA. NYEDJA GENNARI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 15270,
    "compressed_tokens": 7264,
    "ratio": "2.1x",
    "rate": "47.6%",
    "saving": ", Saving $0.5 in GPT-4."
}