{
    "id_session": 25518,
    "elapsed_time": 129.43035054206848,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhoras meus senhores, os nossos cumprimentos Boa tarde a! N vamos dar in\u00edcio \u00e0 noss atividades legislativas desta ter\u00e7a-feira. N\u00f3s registramos o n\u00famero regimental exigido. Portanto, podemos declar, como assim fazemos, aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Sras Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do nosso aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados em nossa Casa, oado Federal. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da terceira e quarta supl\u00eancias da Mesa Diretora e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica desta data: O primeiro deles: Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, do ano de 2019. Autor Senador Esperidi\u00e3o Amin. O segundo: Projeto de Lei n\u00ba 76, de 2019, do Senador Chico Rodrigues; O terceiro: Projeto de Lei n\u00ba 2.260, de 2019, de S Exa., o Deput Eduardo Barbosa E, por fim: Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 63, deste ano, da Comiss\u00e3o Diretora do Senado Federal. Vamos \u00e0 lista de senhoras e de senhores oradores inscritos, que ter\u00e3o regimentalmente o prazo de dez minutos para o uso da palavra em nossa tribuna. O primeiro deles, para quase n\u00e3o fugir \u00e0 regra, o Senador Jorge Kajuru. Senador, me cumprimentos, boa tarde. Seja bem-vindo, mais uma vez, \u00e0 tribuna do Senado Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru, pela presen\u00e7a, mais uma vez, na tribuna da Casa, convidando desde j\u00e1 S. Exa., Senador Paulo Paim, como pr\u00f3ximo inscrito desta sess\u00e3o. Senador Paulo Pa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Agradecemos n\u00f3s,ador Paulo Paim, a sua participa\u00e7\u00e3o, mais uma que traz brilho, que traz sentimento, que traz emo\u00e7\u00e3o, que traz racionalidade aos temas que apropriadamente V. Exa. sempre escruta e permite dividir conosco. Parab\u00e9ns, mais uma vez. Sen Humber, por gentileza, pr\u00f3ximo inscrito. Senador Humberto Costa, sem que precise ouvir, mas regimentalmente eu tenho que informar, V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos regimentais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa por sua participa\u00e7\u00e3o. Efetivamente, h\u00e1 um risco iminente de que, ao Senado, sejam reservadas apenas oportunidades para pronunciamentos, porque, com um prazo que se esgota na pr\u00f3xima quinta-feira e levando-se em conta a possibilidade efetiva, e assim desejamos que a C\u00e2mara se pronuncie, n\u00e3o teremos tempo para fazer qualquer mudan\u00e7a qualificativa, afinal de contas, se assim o fizermos, estaremos relegando \u00e0 caducidade ess mat\u00e9ria, o que \u00e9 de se lamentar mais uma vez, porque n\u00e3o \u00e9 o nosso papel simplesmente formalmente recepcionar uma mat\u00e9ria em prazo mais do que ex\u00edguo. Isso \u00e9 bastante iminente que possa ocorrer. Obrigado, Senador Humberto Costa. Como pr\u00f3ximo inscrito, n\u00f3s temos o Sen Eduardo Gir\u00e3o, que chega agora. Em seguida, n\u00f3s ocuparemos a tribuna Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Rec\u00edco, Senador Eduardo Gir. Apenas permiti um minuto a mais do que combinamos - \u00e9 sempre o tempo de 13 minutos, 10 mais 3. Agrade\u00e7o pela sua disciplina, chegou aos 14 minutos naturalmente. Para dar sequ\u00eancia aos oradores inscritos, o nos s\u00edmbolo \u00e9tico da Para\u00edba e Vice-Presidente desta Casa, o Senador Veneziano Vital do R\u00eago com a palavra na tribuna - nem preciso falar tempo para ele, n\u00e3o \u00e9, Vice-Presidente? Fique \u00e0 vontade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos, Senador Min Gerais, Cleitinho. Bem, aproveito para agradecer a presen\u00e7a de alguns cidad\u00e3os e cidads na galeria do Sen Federal e desejar sinceramente Deus e sa\u00fade a todos e a todas presentes. Seguindo a ordem dos oradores inscritos, a voz fort\u00edssima docre, Senador Marcio Bittar na tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO</llmlingua>: Obrigado ao Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Convido, agora, o Sen Marcos do Val para usar aqui os dez minutos regimentais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE ROGERIO MARINHO</llmlingua>: Obrigado, Senador. Agrade\u00e7o ao Senador Marcos do Val e convido o Senador Astronauta Marcos Pontes para usar o tempo regimental.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 o Senador Zequinha Marinho. Enquanto o Senador Zequinha Marinho se dirige \u00e0 tribuna, eu gostaria de saudar a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio do Senado Federal do Prefeito debituruna no meu Estado de Minas Gerais, Francisco Ant\u00f4nio Pereira. Seja muito bem-vindo, Prefeito, ao Senado Federal! \u00c9 um prazer rev\u00ea-lo!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:feitamente, L\u00edder Jaques Wagner. Fica retirado de pauta por acordo e reinclu\u00eddo oportunamente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Eu sa\u00fado tamb\u00e9m a presen\u00e7a, no Plen\u00e1rio do Senado Federal, da ex-Senadora Am\u00e9lia, do Rio Grande do Sul. Seja muito bem-vinda ao Senado Federal. Retirado de pauta o item 1, com a palav, ordem, o Sen Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Tem a palavra, pela ordem, o Sen Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Anuncio o item 2 pauta. Projeto de Le 776, de 2019, do Senador Chico Rodrigues, que altera a Lei 9.250, de 1995, para permitir a dedu\u00e7\u00e3o das doa\u00e7\u00f5es a projeto de pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica executado por Institui\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica (ICT), ou por entidades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas privadas, sem fins lucrativos, da base de c\u00e1lculo do imposto de renda da pessoa f\u00edsica. - Parecer n\u00ba 54, de 2019, da Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica, Relator: Sen Wellington Fagundes, Relator ad hoc: Senador Izalci Lucas, favor\u00e1vel ao projeto; - n\u00ba 8, de 2020, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Sen Conf\u00facio Moura, favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1 a 4, de reda\u00e7\u00e3o, que apresenta; e - n\u00ba 23, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, em reexame, Relator: Senador Fl\u00e1vio Arns, Relator ad hoc: Senador Mecias de Jesus, favor\u00e1vel ao projeto, na forma da Emenda n\u00ba5-CAE (Substitutivo), que apresenta, e contr\u00e1rio \u00e0s demais emendas. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 530, de 2023, de iniciativa dos L\u00edderes, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg\u00eancia. Passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Foi apresentada a Emenda n\u00ba 6 j\u00e1 disponibilizada na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e que ser\u00e1 encaminhada \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. A emenda depende de parecer. Designo o Senador Fl\u00e1vio Arns para proferir parecer de Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o, Senador Carlos Viana. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00ba 5 (Substitutivo), nos termos do parecer, em turno \u00fanico. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a Emenda n\u00ba 5 (Substitutivo com adequa\u00e7\u00e3o redacional. Ficam prejudicados o projeto e as demais emendas. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o para o turno suplementar ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o do substitutivo, em turno suplementar. Encerrada a discuss, sem emendas, o substitutivo \u00e9 dado como definitivamente adotado, sem vota\u00e7\u00e3o. O projeto, aprovado na forma de substitutivo, vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Me cumprimentos ao Senador Chico Rodrigues, autor do projeto, e aoinente Senador Fl\u00e1vio Arns, Relator, pela aprova\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio do Senado Federal. Anuncio o item  pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.260, de 2019, do Deputado Eduardo Barbosa, instit o Dia da Pessoa com Surdogueira. Pare favor\u00e1vel n\u00ba 53, de 2022 da Comiss de Educa\u00e7\u00e3o Cultura Esp Relatora Senadora Zenaide Maia. N\u00e3o foram apresentadasendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss mat\u00e9ria. Para discutir, Senador Fl\u00e1vio Arns.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. FL\u00c1VIO ARNS</llmling>: Sr, eu s\u00f3 quero, de min parte, enalcer o projeto do Deputado Eduardo Barbosa, que uma grandesan\u00e7as do Brasil, do estado de Va. inclusive, da pesso defici\u00eancia Esteve aqui no Congress por\u00fameros mandatos e sempre teve uma atua\u00e7\u00e3o altamente importante,ante para asreas, da sa\u00fade, assist\u00eancia, da pessoa com defici\u00eancia, dooso... Dereas. Ent\u00e3o,ero fazer esta hagem tamb\u00e9m para ele, como desse projeto, cuja relia esteve com a Sen Zide Maia que institui o Dia Nacional da Pa com Surdoira. Eu quero que a atua\u00e7\u00e3o do Deputado \u00e9 t importante porque eu milito \u00e1rea da pessoa com defici\u00eancia tamb\u00e9m, at\u00e9 porivoses, e l\u00e1 no Par\u00e1 eu sempre dizia \"Olha, o Deput \u00e9 t\u00e3o, t\u00e3o atuante, ele exprime comanta exatid\u00e3o os anios da fam\u00edlia, que eu, no Par\u00e1, meto representado [eu], durante anos, por uma pessoa de Minas Gerais\". Ese que \u00e9 o papel da verdadeira pol\u00edtica eu diria asas se sentirem representadas pelaa,asesive n\u00e3o sendo do pr\u00f3prio estado, sendo dero estado, mas antenado, ligado asidades. Ent\u00e3o,os o Dia Nacional da Pessoa comceira, para aente imaginarive aa\u00e7\u00e3o de uma que \u00e9da e tamb\u00e9m \u00e9 cega, e que debater de comun\u00e7\u00e3o, acola o professor oimentoado... N\u00f3s temosive, noro dia, uma\u00eancia\u00fablica com aa\u00e7\u00e3o de pessoado-ga, em que a m\u00e3eleive oudava no tato, para poder acompanhar o que estava acontecendo na\u00eancia, ele inclusive sendo aluno de um curso de mestrado aqui norito Federal Eueroizer que \u00e9 um desafio para essas pessoas a gente pensa no que \u00e9\u00e1rio para essas pessoas. Essa\u00eancia p\u00fablicaive tendo sido promovida\u00e9s de requerimentos doador Izalci Lucas.\u00e3o, o um de ref\u00e3o, de parada, de debate, para\u00f3s todos, comoade,letirmos o para aa surdo-gaa exer aena cania, serida no\u00e1rio. Eero oosa,esseido, como propositor, eizer para oovo deas Gerais oardo Barbosa sempre honrou ao extremo o mandato que recebiabrigado, Sr. Presidente.\n<llingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlinguabrigado, Senador\u00e1vio Arns, e\u00e7o das palavras de V. Exa. ashas, em rela\u00e7\u00e3o aoent\u00edssimoardoosa, ex-putado Federalado comrios mandatos no deaserais \u00e9se de lei Parair,adora Zenaideia,atora.\n<,False>O SR. PODRIGO PHECOllmlingua>: Parautir... a palavra, pela ordem Senador Marcos do Val.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Para discutir Senador Astronauta Marcoses.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senadoraa Gabrilli.<ml,False>O SR. PRESID RODRIGO PHECO</ml>: Comra, pela ordem,ador Cid Ges.<>O SR.RESIDENT RODGO PACHE</llmlinguars. Senadores Sras. Senadoras, a Presid\u00eancia informa que ser\u00e1 procedida \u00e0 elei\u00e7\u00e3o e posse para aceira-Supl\u00eancia de Secret\u00e1rio da Mesa Diretora do Senado Federal que n\u00e3o foi preenchida naasi\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o dos demais membros da Mesa Diretora no in\u00edcio do m\u00eas de fevereiro, com mandato no\u00eanio 203-4. Foi recebida a doador Dr.an o deceiro-plente Mesa Diretora Nosos regimentais, consulto o Plen\u00e1rio h\u00e1 outrasatur cargo.Pausa.)ulto o eminenteato Senador Dr.an, se desejaer uso palavra.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o havendo obje\u00e7\u00e3o, assim ser\u00e1 feito. Emota\u00e7\u00e3o o nome do Senador Dr.an para ocupar o cargo de Terceiro-plente de Secret\u00e1rio Mesa do Senado Federal As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado.laro eleito e empossado comoceiro-plente de Secret\u00e1rio Mesaado Federal que exercerato o\u00eanio 34 Senador Dr.an. Seja muito-vindo Dr.an, \u00e0 Mesa Diretoraesejo um bom trabalho a V. Exa (Pausa.) Senadores e Senadoras, Senador Mecias de Jesus, Senador Carlos Viana, Senador Rodrigo Cunha, eu pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Acaba de ser preenchida a Terceira-Supl\u00eancia Mesa Diretora, eleito por aclama\u00e7\u00e3o o Senador Dr.an, e remanesce a elei\u00e7\u00e3o para aarta-pl Mesa Diretora.\u00e1 aatura posta do Senador Mecias de do Republicanos para ocupar aarta-pl da Secretaria Mesa Direora, e h\u00e1,este aatura apresent Senador Carlos Viana paraarta-Secretaria. Eu consulto ambos os candidatos se mant\u00eam asaturas mant,\u00f3seteremos a elei\u00e7\u00e3o para amanh\u00e3, porota\u00e7\u00e3o pelo sistema eletr\u00f4nico, considerando que hoje n\u00f3s n\u00e3o estamos aptos a realizar aota\u00e7\u00e3o pelo sistema eletr\u00f4nico, considerando que, at\u00e9 ent\u00e3o se tinha apenas aatura do Senador Mecias. Ent\u00e3o, eu consulto ambos os candidatos se mant\u00eam suasaturas. Se mantidas, n\u00f3seteremos para amanh\u00e3 aota\u00e7\u00e3o daarta-pl\u00eancia. Primeiramente, Senador Mecias de Jesus.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Com a palav, o Senador Carlos Viana.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Senador La\u00e9rcio, as palmas foram para o Senador Mecias, mas para o consenso que o Senador Carlos Viana promoveu. Ent\u00e3o, foi uma express\u00e3o do bom ambiente do Senado Federal que foi ajustado na-Supl\u00eancia, mas V. Exa. bem lembrou. Uma salva de palmas muito merecidas tamb\u00e9m ao Senador Dr., eleito Terceiro-plente Mesa. Com a palav, pela ordem, o Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o.\n<llmling,=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Desculpa. Com a palav, pela ordem, o Senadorime Bagoli.<llmlingua, compress=False>O. CARLOS VIANA</llmlingua>:, eu quero retomar aqui e pedir aos Senadores... Esta \u00e9 uma Casa de respeito uns pelos outros, de consenso, \u00e9 uma Casa de di\u00e1logo. Nesses quatro anos que eu estou aqui, eu sempre percebi formas de tratamento muito respeitoso, inclusive entre. Essa \u00e9 a ess\u00eancia da Casa Alta do Senado. Ag, eu sou Presidente de uma Comiss\u00e3o, que recebi com a maior aleg, para a qual fui escolhido e indicado pelo meu partido. Abri todas as port ao\u00e1logo com os queem daha Com da Com \u00e9 e n\u00e3o\u00e7o\u00e3o nenuma de...icipo de qualquer conversa redividir, rediscutir, mas eu n\u00e3o posso concordar com que determinadas quest\u00f5es sejam colocadas em atropelo aos colegas. Eu recentemente fiz um discurso aqui em que, num primeiro momento, eu at\u00e9 me arrependi de dizer, em determinados moment, o Senado cria Senadores de segunda categoria, porque alguns s\u00e3o mais ouv, e outros n\u00e3o s\u00e3o. E, para minha surpresa absoluta e a de todos os membros da Comiss\u00e3o que est\u00e3o a,je entra naauta um requerimento quera daossa Comiss\u00e3o uma deui\u00e7\u00f5es semra conos, Presidente! E n\u00e3o foi porta de de\u00e1logo o:amos \u00e0ator todas asidades em que ele se sentisse atend. Fomos surpreendidos por esse processo que muda... E eu n\u00e3o sou. Eu digo, com clareza: eu penso que n\u00f3s podemos rediscutir as Comiss\u00f5es do Senado, sim no interesse p\u00fablico, n\u00e3o vejo problema nen, mas isso precisa ser conversado conosco! Com toda a sincer, eu me sinto desrespeitado ao perceber um projeto que muda totalmente a Comiss\u00e3o da qual sou Presidente sem eu ter tido a possibilidade de pelo menos participar da discuss\u00e3o. Euho aqui requ de retirada deauta queente poss a discusseo daira como\u00f3semos que esta Casaz a, a particip de todos. E eu volto a dizer: a Comiss\u00e3o est\u00e1 aberta a rediscutir qualquer que seja a decis\u00e3o, mas n\u00e3o aceitamos, com sincer, ser atropelados da maneira como estamos sendo aqui pela proposta que ora est\u00e1 sendo relatada. E me perdoem a sinceridade! Eu e meus colegas da Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia nos sentimos desrespeit, porque n\u00e3o participamos, em momento alg, dessa decis\u00e3o. Eu pe\u00e7o a V.Ex. que no bom, queenteire isso deauta e queente poss se sentar ear com altivez, com, sobreas o oado\u00f3s para podercar o todos nessa Casa. Eu acredito que o meu L\u00edder Oriovisto e o Senador Rodrigo Cunha est\u00e3o comigo nisso, o Senador Izalci. Foi uma surpresa o que aconteceu, gente! De uma hora para outra, isso \u00e9 feito dessa maneira?! Pe\u00e7o a V. Exa. que acate o meu requerimento para que aente possamente ter uma conversa maisila sobre o assunto.ito obrigado<llmling, compress=False>O SR.ENTE PHECO</llmlingua Obrig,ador Viana O requ V.. para ad dariaitame o de que a proposta da Presid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o regimental foi, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Senado do Futuro para Comiss\u00e3o de Defesa da Democrac,, inclus, foi uma proposta que fiz por ocasi\u00e3o da minha elei\u00e7\u00e3o para Presidente do Senado. Ent\u00e3o, foi sempre muito transpar, muito claro o nosso prop\u00f3sito de, na eventualidade de elei\u00e7\u00e3o, que pud\u00e9ssemos ter essa substitui\u00e7\u00e3o As outras duas Comiss\u00f5es foramgest\u00f5es vas de diversosadores. Isso foiatidouni L\u00edado, L\u00edder Oriistoes Pode masre V.ador uma Com\u00e3o e vindo este projeto diretamente ao Plen\u00e1rio, possa pretender ter uma reflex\u00e3o sobre atribui\u00e7\u00f5es e poder participar deste debate de uma maneira mais cal, com mais vagar. Compreendo o requerimento de V. Exa. Permito-me apenas o esclarecimento de que foi um anseio de diversos Sen, muitos da oposi\u00e7\u00e3o, inclusive, para que se possa ter essas duas Comiss a Comiss\u00e3o de Esportes e a Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o a exemplo do que a C\u00e2mara dosados fez em rela\u00e7\u00e3o \u00e0ica\u00e7\u00e3o, como umaiva da\u00e7\u00e3o pciaado Federal. a queam essa iniciativa foi nesse sentido, o que foi recebida pelaesa Diretora. Estamos no debate da mat\u00e9ria. N\u00e3o h\u00e1 a\u00e7odamento em rela\u00e7\u00e3o a isso. Eu gostaria que o Relator se pronunciasse sobre o requerimento do Senador Carlos Viana, eventualmente dando-se o tempo de uma sem, para poder haver o debate. Da minha parte, n\u00e3o h\u00e1 problema alg, mas consulto oator a respeito deste tema<llmling, compress=False>O SR. PENTE PHECO</llmling Vamos ouator na\u00eancia...avra, pela ordemador Izalci,=> SR RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, o Relator.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O eminente Rel, Senador Eduardo Gom, concorda com o adiamento. A minha proposta \u00e9 que fa\u00e7amos a retirada de pauta por ac, com o tempo\u00e1rio para os ajustes propostos peloador Carlos Viana. L\u00edder Oriovisto Guimar\u00e3es<mling, compress=False>O SR. PHECO</lling>:ador Ories, n\u00e3o foiado Les V. Exa. tem toda a raz V. Exa. n\u00e3o deliberou favoravelmente. Foi comunicada \u00e0 reuni\u00e3o de L\u00edderes a proposta Mesa Diret, atendendo pedidos de Senadores da oposi, inclus, para que fosse criada a Comiss\u00e3o de Comunica, atendendo uma reivindica\u00e7\u00e3o do setor de comunica\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de R\u00e1dio e Televis\u00e3o; e, a exemplo do que havia sido feito pela C\u00e2m a Comiss\u00e3o de Esportes - a,, tratamos de enchar os projetosos \u00e0 quest\u00e3o de apostas esport, essas manip pud\u00e9ssemos tercia para - a Comiss deesa da Democracia. Mas n\u00e3o houve uma delibera\u00e7\u00e3o no Col\u00e9gio de L\u00edder, de f, s\u00f3 uma comunica\u00e7\u00e3o ao Col\u00e9gio de L\u00edderes. Apenas para mostrar que isso n\u00e3o nasceu da noite para o dia. Isso j\u00e1 vem sendo debatido h\u00e1 algum, inclusive a imprensa j\u00e1 veiculou not\u00edcias em rela\u00e7\u00e3o a esse tema da possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es. Port, foi essa a minha fala em rela\u00e7\u00e3o a essa reuni\u00e3o do Col\u00e9gio de L\u00edderes.ador Vianamling, compress=False>O SR. PHECOll o itemrapimento4 2, doadoro Castro e outros Sen, solicitando a realiza\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o Especial destinada a celebrar o Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-Geral da Mesa. Requeros n\u00bas 7,7 7 73 e 7, 202, dosadoresa Gabr,to Carlosinho Trad,ivamente Solit nosos do art.40 do Regimento Intern, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss\u00f5es oficiais nos termos e autoriza\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senadorimeattoli. (Pausa.)\n<mling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: aavra oximo orador insc Seifml,=False SREGOmlingua>: Obrig, Senador Jorge Seif. Na ordem de inscrit, de or, n\u00f3s temos o Senador La\u00e9rcio Oliveira. Por gentile, Senador La\u00e9rcio Oliveira. (Pausa.) Senador Carlos V, V. Exa. pod, por for\u00e7a do pedido do Senador La\u00e9rcio Olive, que est\u00e1 esperando algumas informa\u00e7\u00f5es para munir seu pronunciamento...? Eu convidaria oador Carlos Viana.\n<mling, compress=False>O SR. PENTEEZALGO</lling>: Nemos e este oose bom O. Exa. traz n\u00e3o apenas sugere, mas pertinente \u00e9 para que n\u00f3s assim o fa\u00e7amos. Senador La\u00e9rcio. Senador Hiran, Dr. Hiran, por gentileza, V. Exa. dispor\u00e1 regimentalmente dos dez minutos garantidos aos oradores. Por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Dr. Hiran. Convido nosso querido companheiro, Senador La\u00e9rcio Oliveira.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O Sr. Mecias de Jesus, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE DR, O SR. EDUARDO GOMES, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, O Sr. Paulo Paim, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O Sr. Jaques Wagner, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. BETO FARO, O SR. JORGE SEIF, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, A SRA. MARA GABRILLI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 72380,
    "compressed_tokens": 7335,
    "ratio": "9.9x",
    "rate": "10.1%",
    "saving": ", Saving $3.9 in GPT-4."
}