{
    "id_session": 25529,
    "elapsed_time": 36.60518670082092,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscre para uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dosens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Le n\u00ba 5.486, de 2020, do Deputado Capit\u00e3o Alberto Neto; e - Projetos de Decre Legislativo n\u00bas 161 e 168, de 2022, de iniciativa da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul, referentes a acordos internacionais. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Registro a presen\u00e7a dos alunos do 9\u00ba ano do ensino fundamental do col\u00e9gio Louren\u00e7o Castanho, da cidade de S\u00e3o Paulo Sejam muito bem-vindos, sejam muito bem-vindas Senado Federal Concedo a palavra ao primeiro orador inscrito Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlinguabrigado,ador Jorge Kajuru. Pr\u00f3ximoador inscrito, Senado Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu gostaria de saudar, com muita alegria, a presen\u00e7a dos alunos do 9\u00ba ano do ensino fundamental do Col\u00e9gio Louren\u00e7o Castanho da cidade de S\u00e3o Paulo. Sejam muito bem-vindos e muito bem-vindas ao Senado Federal Com a palavra, o pr\u00f3ximo or inscrito, o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Senadores e Senadoras, eu venho \u00e0 tribuna talvez numa pos inversa \u00e0 do Senador me antecedeu: eu gostaria de falar cois boas. Quero falar que o d\u00f3lar est\u00e1 caindo; quero falar que o emprego est\u00e1 voltando; quero falar do Minha Casa Minha Vida; quero falar da Farm\u00e1cia Popular; quero falar do arcabou\u00e7o fiscal, Presidente Pacheco - V Exa. provavelmente botar\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o essa mat\u00e9ria, se assim a Casa entender, j\u00e1 na semana que vem. Isso sinaliza ao mundo, sinaliza aos investidores que o Lula voltou, que o crescimento voltou, que o PIB est\u00e1 a\u00ed surpreendendo todos, que o Lula, quando via pelo mundo, est\u00e1 levando essa outra imagem do Brasil, que n\u00e3o \u00e9 a do Governo anterior, que nos deixou em situa\u00e7\u00e3o em que estamos agora na reconstru\u00e7\u00e3o da nossa p\u00e1tria. Vir \u00e0 tribuna s\u00f3 falar de coisas de um passado distante e de coisas neg n\u00e3o \u00e9 o meu estilo. N\u00e3o fa\u00e7o cr\u00edtica pessoal a ningu\u00e9m - a ningu\u00e9m! -, a nenhum Senador, mas gosto de ver que o nosso pa\u00eds est\u00e1 entrando em outro patamar. Eu sou daqueles que sonha ainda - tenho j\u00e1 uma idade avan\u00e7ada, sou dos mais idosos do Parlamento - que um dia este pa\u00eds, no rumo que est\u00e1, poder\u00e1 ser um pa\u00eds do primeiro mundo. Mas tamb\u00e9m Sr. Presidente, eu venho falar aqui de uma iniciativa da C\u00e2mara dos Deputados que entendi muito positiva. Fui convidado para estar l\u00e1 ontem e n\u00e3o pude, mas o fa\u00e7o da tribuna. Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras e Srs. Senadores, quero saudar aqui da tribuna o lan\u00e7amento da Frente Parlamentar em Defesa das Favelas, dos mais pobres, dos que n\u00e3o t\u00eam resid\u00eancia adequada com \u00e1gua, luz, infraestrutura, ocorreu ontem, no Audit\u00f3rio Nereu Ramos, da C\u00e2mara dos Deputados. O objetivo \u00e9 debater, propor, construir pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a melhoria de vida moradores dessas comunidades. O Brasil tem hoje cerca de 17 milh\u00f5es de pessoas vivendo em favelas. Duzentos membros comp\u00f5em a frente. Sa\u00fado aqui o Deputado Washington Quaqu\u00e1, Presidente da frente. O evento contou com a participa\u00e7\u00e3o da Central \u00danica das Favel (Cufa), da Frente Parlamentar Antirracismo, de que n\u00f3s todos fizemos parte e que eu coordeno aqui no Senado. Estava representando a Frente Parlamentar Antirracismo as Deputadas Carol e Dandara. Estavam l\u00e1, Sr. Presidente, cerca de dez ministros ministras. Sa\u00fado aqui Ministra Ana Moser, do Esporte; An Franco, da Igualdade Racial; Silvio Almeida, Direitos Humanos; Luciana Santos, Ci\u00eancia e Tecnologia; Sonia Guajajara, Povos Ind\u00edgenas; Margareenezes, da Cultura; Simone Tebet, brilh Senadora, Planejamento; Daniela Carneiro Turismo; M\u00e1rcio Mac\u00eado, Secretaria-Geral; Dias Toffoli, STF. A Comiss\u00e3o Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa do Senado n\u00e3o poderia deixar de vir \u00e0 tribuna e apoiar essa iniciativa. Levar cidadania e direitos humanos \u00e0s favelas brasileiras \u00e9 de extrema import\u00e2ncia por in\u00fameras raz\u00f5es. Acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 um direito humano fundamental. Muitas favelas brasileiras enfrentam escassez de \u00e1gua limpa e segura, o que leva a problemas de sa\u00fade, como doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua. Levar \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0s favelas \u00e9 essencial para garantir a dignidade, o bem-estar e at\u00e9 a pr\u00f3pria seguran\u00e7a dos seus moradores. O direito \u00e0 moradia \u00e9 reconhecido como um direito humano b\u00e1sico. Nas favelas, as condi\u00e7\u00f5es habitacionais s\u00e3o prec\u00e1rias, com falta de estrutura b\u00e1sica. Melhorar a qualidade das habita\u00e7\u00f5es nessas \u00e1reas \u00e9 essencial para garantir uma vida digna e reduzir a vulnerabilidade dos moradores. Vida longa ao programa que volta, o Minha Casa, Minha Vida, com milh\u00f5es e milh\u00f5es de casas j\u00e1 num processo de constru\u00e7\u00e3o! O acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade \u00e9 fundamental. O ensino t\u00e9cnico \u00e9 fundamental que chegue l\u00e1 na favela. Eu escrevi com orgulho para as escolas t\u00e9cnicas, ajudei na constru\u00e7\u00e3o de um documento, porque foi ali que eu mudei de vida: foi o curso t\u00e9cnico que me trouxe, de um vendedor de banana e flores da feira livre de Porto Alegre, para ser um profissional. E hoje estou no Parlamento, h\u00e1 cerca de 40 anos. \u00c9 fundamental a educa\u00e7\u00e3o de qualidade, o ensino t\u00e9cnico para o desenvolv pessoal e empoderamento da nossa gente. Muitas favelas carecem de escol adequadas, recursos educacionais Levar escolas \u00e0s favelas \u00e9 garantir uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva de qualidade. O acesso ao servi\u00e7o de sa\u00fade \u00e9 um direito humano fundamental. Nas favelas, h\u00e1 falta de cl\u00ednicas, hospit e profissionais de sa\u00fade. Isso resulta em dificuldade para receber o devido atendimento m\u00e9dico, adequado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as. Cidadania e direitos humanos s\u00e3o uma maneira de combater a exclus\u00e3o social. Is envolve capacitar os moradores, envolv\u00ea-los no processo de tomada de decis\u00f5es e garantir que suas vozes sejam ouvidas e que eles n\u00e3o se tornem pessoas invis\u00edveis. Cidadania e direitos humanos n\u00e3o apenas melhoram a qualidade de vida, mas tamb\u00e9m fortalecem a democracia, a justi\u00e7a social em todo o pa\u00eds. Se tivermos qualidade de vida para os que est\u00e3o nas comunidades - \u00e9 assim que eles gostam de falar, e n\u00e3o s\u00f3 \"favelas\" -, eles tornam consumidores em potencial, gerando emprego, renda, rotatividade, eu diria, nos mercados, porque tem mais gente trabalhando, produzindo, recebendo e consumindo. \u00c9 responsabilidade do Estado brasileiro e dos governos garantir a as pessoas, independentemente de sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, que tenham igualdade acesso a todos os direitos humanos b\u00e1sicos. Sr. Presidente, essa era a minha fala, e, se V. Exa. permitir, eu s\u00f3 fa\u00e7o um registro, que \u00e9 da minha cidade. Requeiro a V. Exa., nos termos do art. 221 do Regimento Interno do Senado Federal, a inser\u00e7\u00e3o ata de voto de pesar pelo falecimento de um amigo, da min cidade de Caxias do Sul, Marcelo Souza dos Santos - n\u00e3o s\u00f3 por ser amigo, porque amigos, gra\u00e7as a Deus, tenho muitos, aqui dentro e l\u00e1 no meu Rio Grande -, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o de condol\u00eancias ao seu pai, que conheci,ar Gomes dos Santos, aosirm\u00e3os, Maicon Souza dos Santos e Bruna de Souza dos Santos, e aos amigos e familiares. \u00c9 com tristeza registro da tribuna do Senado o falecimento de Marcelo Souza dos Santos. Marcelo advogado e Vice-Presidente municipal em Caxias do Sul do Partido dos Trabalhadores. Ele tinha s\u00f3 40 anos e estava internado no Hospital Pompeia, hospital onde nasci, devido ao agravamento de uma insufici\u00eancia renal.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Sen Paulo Paim Nas manifesta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m de sentimentos fam\u00edlia, aos amigos e a V. Exa. pela perda registrada. Ooto de pesar ficaferido pela Presid\u00eancia, publicado na forma regiment e encaminhado \u00e0 fam\u00edlia, Senador Paulo Paim.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, ordem, o L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Obrigado. Hoje protocolei o Projeto de Lei n\u00ba 3.093, de 2023, que prop\u00f5 altera\u00e7\u00f5es na CLT, para permitir que adolescentes em regime de acolhimento familiar ou institucional tenham acesso a vagas de aprendizagem. A proposta que apresentei determina que os estabelecimentos poder\u00e3o oferecer essas vagas por meio de instrumentos de coopera\u00e7\u00e3o celebrados com o Conselho Municipal dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente. O objetivo \u00e9 definir crit\u00e9rios e diretrizes para a participa\u00e7\u00e3o desses adolescentes em programas de aprendizagem, visando seu desenvolvimento f\u00edsico, moral e psicol\u00f3gico. A medida busca fomentar o debate sobre o tema e incentivar os empregadores a proporcionar oportunidades de trabalho para adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, contribuindo para reduzir desigualdades e melhorar suas perspectivas de vida. \u00c9 mais um projeto, Presidente Rodrigo Pacheco, que tenho certeza, Presidente, de que o senhor apoiaria e votaria a favor desse projeto, e ele vai chegar aqui ao Plen\u00e1rio. E concluo, lembrando da minha felicidade de poder confirmar hoje ao Brasil e, em especial, ao Estado de Goi\u00e1s, agora, na primeira semana de julho, inaugura\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas primeiros institutos de atendimento ao autismo no Brasil. N\u00f3s vamos atender quase 8 mil crian\u00e7as autistas, que precisam de um tratamento semanal de 20 horas. Hoje, infelizmente, em nenhum lugar do pa\u00eds nen governante oferece sequer tr\u00eas horas de tratamento. Autismo n\u00e3o \u00e9 doen\u00e7a, o autista normalmente \u00e9 acima da m\u00e9dia e, tendo um bom tratamento, se desenvolve de uma forma especial. S\u00f3 rapidamente, Presidente Rodrigo Pacheco, Amin querido, meu \u00eddolo, para seu conhecimento, em Go\u00e2nia eu cuido de uma associa\u00e7\u00e3o de autistas. Os autistas, senhoras e senhores, s\u00f3 falam entre eles em ingl\u00eas e s\u00f3 cantam m\u00fasicas em ingl\u00eas. Olha o que \u00e9 um autista! E quando eu l\u00e1 cheguei para ser homenageado, eles come\u00e7aram a cantar, com instrumentos todos, a m\u00fasica, de Stevie Wonder, Just Called to Say I Love You. Como o Amin n\u00e3o fala ingl\u00eas, eu vou traduzir para ele: eu s\u00f3 telefonei para dizer que eu te amo\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru. Encer o\u00edodopediente declaro aber a Or Dia. Anuncio Projeto de Lei n\u00ba 5.486, de 2020 - \u00e9 o item 1 da paut, do Deputado Capit\u00e3o Alberto Neto, que altera o Estatuto daessoaici\u00eancia, para instituir o uso do cord\u00e3o de fita com desenhos deass\u00f3 para identifica\u00e7\u00e3o pessoas com defici ocultas. Tramitando com o Projeto de Lei 788, de 2023. Parecer n\u00ba 29, de 2023, da Comiss\u00e3o deitosos e Legla\u00e7\u00e3oativa; Relator: Senador\u00e1vio Arns,\u00e1vel projeto, com a Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o, quea, e rejei\u00e7\u00e3o ao Projeto\u00ba 788, de 23. N\u00e3o apresentadasendasante aesa. Passo discuss\u00e3oria. (Pa.) N\u00e3oendo quemirair, declaroerrada discuss\u00e3o. Pass \u00e0pre\u00e7\u00e3o. Pres\u00eancia\u00e1\u00e7\u00e3olica. Em v\u00e7\u00e3o osos e aenda, em turno \u00fanico, nos termos docer, que \u00e9\u00e1vel ao Projeto de Lei 5.486, de 2020, com aenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. As Senas e os Sen que os aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o Proo dei 5.486, de 2020, aenda\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o O pare da\u00e3ooraere ada\u00e1ado forma regimental. Discda final. (Pausa.)cer discuss\u00e3o, em\u00e7\u00e3o. Asadoras os que a aprovam permaneam seam. (Pausa.)ada a re final O Proi 5.486 de 20, vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o O Proo de Lei 788, de 2023,judicado, vai aoivo.\u00e1ita a devidaica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Item 2 da pauta.o deretoativo\u00ba 161, de 2022 que aprova oo da Con\u00e7\u00e3o a Rep\u00fablica Rep\u00fablica doruguai paraar alauta\u00e7\u00e3o em\u00e7\u00e3o aosutos aenda o Capital e Pre a E a\u00e3o Fcais,inado em\u00edlia, em  de jun de 9. Parecer\u00e1vel\u00ba 27, de 3, da de\u00e7\u00f5esterior e Defesa Nacional;atora: Senadora Margareth Buzetti. Passase\u00e3o da\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3oendo queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Pres\u00eancia subm\u00e1 a\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o oo, em turno \u00fanico nos do parecer. Asadoras o aprovam\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aadoo detoativo. A\u00e9riaai \u00e0ulga\u00e7\u00e3o.\u00e1ita aidaica\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dosados. deretoativo\u00ba 18, de 022 o item 3 daauta - que aprova o doordo o Mecan deopera\u00e7\u00e3oular os Estados Part docosul e Estadosados, firmado Santa\u00e9, Rep\u00fablica Argentina, em 16 de julho de 2019. Parecer\u00e1vel n\u00ba 26, de 2023, da Com\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5esteriores;ator: Carlos Viana Passa-se \u00e0\u00e3o da\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3oendo queirair,oada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da\u00e9ria. A\u00eancia\u00e1 a\u00e9riaamente \u00e0ota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3oo, em turno \u00fanico nos do parecer. As Senadoras e o aprovam perman\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aprovado o projet de decreto legislativo. A\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2m dos Deputados. Requerimento n\u00ba312, de2023, daadoraessora Dorinha Seabra que solicita, comamento no art. 40 do Regimentoo, lic dos trabalhos da Casa para participar de\u00e3o oficial nos de da Presado Federal As Sras. e os Srs o aprovam permane\u00e7am como encontram.Pausa.) Aado.\u00e1 cumprida a do Pl\u00e1rio. Prximo orador inscritoador Cleitinho.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado Senador Cleitinho. Registro, com muita alegria a dos al do\u00e9gio Notre D de Camp, Paulo Sejam muito bem-vindos! Uma vez mais, declaro as boas-vindas a todos\u00eas os alunos eunas.<llmling,=>A SRA. MARGATHZETTI</llmlingua>: Pela ordem, Sr. Presidente...<mling,=False>O SR.RESENTEODGO PHECO</llmling>: Com palav, Senadora Margarethuzetti.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado Senadora Margareth Buzetti. Com a palavra, o pr\u00f3ximo orador insc, oador I\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlingua>: Obrigador I\u00e1. Gost de registrar aen\u00e7a -ora com a comitiva integral do\u00e9gio Notre D da de, em de todos os alunos e que cumimento pessoas da\u00fa do Mateus do Rodrigo e dosossosores que conduzemse de \u00e9tica e cidadania e o conhec dos alunos os tr\u00easoder da Rep\u00fablica S\u00e3o todos muito bem-vindos ag ao Plen do Senado Federal. Um pouco mais cedo, Srs. Senadores e Sras. Senadoras,\u00f3s recebemos essa deleg, essa comit da Escola Notre D de Camp no nosso Sal\u00e3o Neg, eamos l\u00e1 um pouco sobre democrac,, sobre Brasil S\u00e3o todos muito bem-vindosora no Plen Senado Federal.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Senador Confcio Mou, com a palavra...erd Senadora Margare, com a palav, pela ordem.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito bem. Obrig Senadora Margareth. Senador Confcio Moura tem a palavra como orador.\n\n<llmling, compress=False>O SR. CONCIO MOURA</llmlingua>: Perfeito. Sr. Senadores e Senadoras present, visit, telespect, que me traz aquije \u00e0una \u00e9 fal da\u00eancia deera\u00e7\u00e3o. A\u00eancia deera\u00e7\u00e3o a mais nova das\u00eanciasador Brasil e ve uma do DNPM (artamento de Produ\u00e7\u00e3o\u00e9m eles\u00e3o com pouca g para cuid de todo o para fiscalizar as barragens exist no, justamente pelo papel preventivo que cabe \u00e0 \u00e9 fiscalizar as barragens.\u00e3o preciso aqui citar os que j\u00e1ouve no, as trag\u00e9dias das barragens que desabaram rio abaix, com muitas mort, em v\u00e1rias cidades brasileiras. ho, estou na Presid da Comiss\u00e3o de Infraestrutura e a pol\u00edtica min \u00e9 ligada \u00e0ossa Comiss\u00e3o. Eu tenho recebido as represent da\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o para, que aossa Comiss\u00e3o tome provid\u00eancias no sentido de fazer novos concursos p\u00fablic, adequar os que\u00e3o defas, porque eles vieram de uma outra \u00e9 o DN para a\u00eancia nacional. Todas demais ag\u00eancias t\u00eam planos salariais especiais; ag, a Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem. Ent, o meu discurso \u00e9 para chegar aos ouvidos da Ministra Esther Dwe, just no sent de dar prioridade \u00e0 Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o. Eu tenho experi\u00eancia pessoal. Eu sou m\u00e9dico e no in\u00edcio da minha carre, l\u00e1 no Estado de Rond\u00f4, eu fui m\u00e9dico deimpo - por dez, eu trabalhei emimpos; por dez, eu tive carteira assinada e trabalhava dentro de uma mina de estan, l\u00e1 no Estado de Rond\u00f4nia., mais, como Governador do,\u00f3s trabalhamos muito na de calc\u00e1rio autossuficiente para atender a agricultura. Desde o cascal, para fazer uma estr, aos minerais mais no, tudo passa pela Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o. N\u00f3s condenamos garimpagem ilegal. Real, n\u00e3o \u00e9 permitida a garimpagem i,, se n\u00e3o, na Ag\u00eancia de Minera, a devida organ, pessoal t\u00e9cnico treinado para poder acompanhar todos os movimentos garimpe do, fica muito dif\u00edcil fiscalizar. Ent\u00e3o, o meu discurso hoje tem esse objet, porque\u00f3s n\u00e3o pode,, criminalizar uma atividade t\u00e3o importante como o garim, por exemplo: nas export de min\u00e9rio de, nas exporta\u00e7\u00f5es de tantos minerais no do, tudo dep da valida\u00e7\u00e3o dessas unidades produtor, r, inclus, para aumentar o desenvolvimento e a riqueza nacional. Ent, \u00e9 preciso dar uma resposta muito clara \u00e0 Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o. N\u00f3s queremos que ela seja igualada \u00e0 demais ag\u00eancias reguladoras exist, das mais antigas at\u00e9 a \u00faltima ag, que \u00e9 a Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o. \u00c9 esse o meu discur, Sr. Presidente. Muito obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Conf\u00facio Moura. Com a palav, o pr\u00f3ximo orador insc, Senador Jorge Seif.\n\n<llmling, compress=False>O SR JORGE SEIF</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pachec, Sras. e Srs. Sen, alunos que nos visitam, muito bom dia. Sr., eu quero ser muito sucinto nas minhas palav, ho, e eu quero comentar um projet de lei que foi aprovado on, na C\u00e2m dos Deput, Senadora Dam, que altera a Lei 2.720. Essa lei, Senadora Dam, tipifica crimes derimina\u00e7\u00e3o contra pessoas politicamente expostas. Veja, um que foi eleito com o voto do p, que \u00e9 representante do povo em qualquer inst\u00e2ncia de, dos tr\u00eas Poderes - Govern, Vereadores -, faz uma beste comete uma ilegal \u00e9 suspe e o povo brasile, que paga a cont, n\u00e3o vai poder falar absolutamente, sen\u00e3o de reclus, de dois a quatro, e multa. Senador Gir, querem calar o p, que paga a conta. Admira-me a C\u00e2mara passar um projeto dess, que est\u00e1 vindo para o Sen, e cabe a n\u00f3s rejeitar essa lei, que \u00e9 uma morda\u00e7a. N\u00f3s que defendemos a democrac, a liber, a liberdade de express\u00e3o agoraamos ter crime de op\u00e3o. Se eu amanh\u00e3 cometo um uma ilegal um,ou sendo, se eu souado por um desvio deheiro p\u00fablico, eu passo na rua e o cara fala: \", Sen, ladr\u00e3o!\", ele que vai pres, n\u00e3o sou, que estou sendo investigado. Que brincadeira \u00e9 ess, Senadora Damares? Senador Mar, o senhor acabou de retorn, seja bem-vindo ao Senado, mas eu j\u00e1 quero fazer este apelo para o senhor: n\u00f3s somos empregados e servos do povo brasileiro. \u00c9 inaceit\u00e1vel que esse projeto de lei queira calar a opini\u00e3o do povo sobre os seus represent, independentemente de ser,, Deputadoual ou Federal.\u00f3samos com uma lei da m\u00e7a. Euhote que essa lei foi por algu que temum problema que passou na rua e foi vai, foi hostilizado. Ag, isso a \u00e9 uma vacina para castrar a opini\u00e3o do p, para calar o povo brasile, para impedi-lo de criticar aqu que o represent, que \u00e9, que nos elege - s\u00f3 para lembrar os senhores! -, direta ou indiret, que paga a conta. Ent, quero deixar a, Senadora Dam, Senadora Ana Pa, Senadorauss, o meu voto de protesto e um pedido aos Srs. e Sras.: ou\u00f3s precis de engar essa leiur, porque isso vai seronoso para esteado, ou ent\u00e3o ter... Como o projeto em si j\u00e1 foiado uma de morda\u00e7a para proteger autor, com certe, fazem coisas errad,, se fizessem cer, n\u00e3o teriam medo de ir \u00e0 rua... A senhora tem medo de ir \u00e0 r, Senadora Damares? A senhora tem problema em passear no sho, Senadora? A senhora tem problema em sentar numa pizzaria com a sua fam\u00edlia e com a sua esposa? Eu n\u00e3o tenho., gra\u00e7as a De no pass, Senadora Dam as pesso, o povo brasileiro tirava foto com oit\u00e3ozinho eoror, com o gal\u00e3 da, com o Fundes, o Tarc\u00edsio, n\u00e3o o qu, o pessoal da Malha o pessoal do rock e eu me orgulho muito de hoje passar no aeroport, de pegar um Uber e as pessoas nos conhecerem e falarem assim: \"Tira uma foto com, porque o senhor representa minha, o senhor representa meus val\", de n\u00f3s irmos a lugares p\u00fablic, a restaur, \u00e0s vez, a um bar com a esposa para tomar uma Coca-Cola e as pessoas: \"Com lic, posso tirar uma foto com ohor?\". Isso me orgul, porque o povo se orgulha. vou ter medo,, de me expor e vou mandar al\u00e9m a a pessoa re que eu fiz deado ou vote \u00e9 o,ovo brasile, contra o povo de Santa Catarina? Ent, Sr., deixo aqui minha manifesta\u00e7\u00e3o sobre esse projeto de lei absur, vergonhoso que a C\u00e2mara dos Deputados ontem aprovou.\n\n<llmling, compress=False>O. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Quero s\u00f3 complementar.\u00e1 pouco, foi colocado pelo Senador Cleitinho esse mesmo, eu fiz um aparte e n\u00e3o vou repetir o que eu fale, vou apenas adicionar. Ohor fez uma perg: deem... Esseo deve ter sido - ter - origin de al que dea, foiado Edade do-ado Federalardo Cunha. E eu queria colocar mais um dado. A gente tem que ver que teve coisas ali, na \u00faltima h, conseguiram diminuir uma redu\u00e7\u00e3o de danos desse projeto. Algumas coisas eles tiraram do que foi dito aqui. Mas est\u00e1, por exemplo: um pol\u00edtico condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias por corrup, lavagem de dinhe, vai poder continuar moviment, at\u00e9 n\u00e3o ser condenado peloF. Vaiar movimentando conta banc, essaisa toda., \u00e9 algo que aente precisa de muita calmaessaora. asav daadora que foiiz O pa\u00eds de pac\nml,>O SR. JORGE SEIF</llmlingua>: Obrigado, Senador Gir\u00e3o. Senador Marcos Rog\u00e9rio, concedido o aparte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria do Senado Federal, n\u00e3o sem antes agradecer e registrar a presen\u00e7a de todos que aqui est\u00e3o nas nossas galerias - s\u00e3o muito bem-vindos ao Senado Federal! -, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. CLEITINHO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. JORGE SEIF, A Sra. Damares Alves, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JORGE KAJURU.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 18781,
    "compressed_tokens": 7113,
    "ratio": "2.6x",
    "rate": "37.9%",
    "saving": ", Saving $0.7 in GPT-4."
}