{
    "id_session": 25532,
    "elapsed_time": 108.76686716079712,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, me Srs Senadores, Senadoras, cidad\u00e3os que nos acompanhamde de comunica\u00e7\u00f5es do Sen Federal, os noss cumpros. Boa tarde a todos e a todas. Iniciando os noss trabalhos n tarde ter\u00e7a-feira. Sejam todos muito bem-vindos. H\u00e1 n\u00famero regimental. Registramos 54 presentes em nossas depend\u00eancias. Declaramos portanto, aberta a n sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o divina, iniciamos os trabalhos legislativos. As Sras.adoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o, como bem j\u00e1 sabemos, inscrever-se o uso da palav por meio do aplicativo nosso Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que se encontra sobre a nossa mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados em nossa Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .165, deste ano, bem como das seguint outras mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram tamb\u00e9m disponibilizadas para o conhecimento de. Exas. em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 1.084, deste ano, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e  - Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, que tem como autor o Senador Esperidi\u00e3o Amin. Vamos passar aos oradores inscritos, que ter\u00e3o, regimentalmente, o prazo de dez minutos para o, da tribuna, da palavra. Pela ordem, o Senador Jorge Kajuru Em seguida, o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Nas sauda\u00e7\u00f5es,ador Jorge Kajuru, pelo seu pronunci, como tamb\u00e9m, igualmente, j\u00e1 oendo feito, pela sua produ\u00e7\u00e3o legislativa qualificada na sua passagem de quatro anos e seis meses como Senador da Rep\u00fablica O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o Senador Paulo Paim. V.a. dispor\u00e1 dos dez minutos previstos em nos Regimento. Seja bem-vindo, Senador!\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muit\u00edssimo lisonjeados somos n\u00f3s por mais presen\u00e7a suaordando dois temas muito importantes e atuais: essa conquista que n\u00f3s passamos a ter nessa nova edi\u00e7\u00e3o, com uma nova roupagem, mas com o sentido mant-se o mesmo, que \u00e9 o de garantir o Mais M\u00e9dicos e, portanto, levar a tantos rinc\u00f5es nacionais que s\u00e3o desatendidos a presen\u00e7a desses profissionais; e o segundo tema que foi trazido por V. Exa., na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, \u00e9 a premia\u00e7\u00e3o de pessoas que seam \u00e0 ado\u00e7\u00e3o fora desses par\u00e2metros com os quais n\u00f3s sabemos ser mais usuais, o que precisamos rever. Parab\u00e9ns, Sen Paim. Na ordem de inscritos, \u00e9 o Senador Zequ, que, em concord\u00e2ncia ao pedido formulado pelo Senador Eduardo Gir\u00e3o, concedeu a mudan\u00e7a, e, portanto, passamos a ter como pr\u00f3ximo orador, nesta tarde da ter\u00e7a-feira, o Sen Eduardo Gir\u00e3o, que ter\u00e1, pela previs\u00e3o regimental, dez minutos para fala. Senador Gir\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:brigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. convido \u00e0 tribuna S Exa nosso am Sen paraense Zequinha Marinho, que concordara permutar a sua inscri\u00e7\u00e3o com o Senador Eduardo Gir\u00e3o. Senador Zequinha, por obs\u00e9quio, V. Exa. ter\u00e1 dez minutos, tempo previsto regimentalmente. Boa tarde!\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Zequinha Marinho, pelo seu pronamento. Todos n\u00f3s estamos muito esperan\u00e7os nesta oportunidade que o Brasil vai ter de celebrar, com tant outros pa\u00edses, a COP em nosso pa\u00eds, no seu amado e nosso amado Estado do Par\u00e1. Eu pedria, encarecidamente, \u00e0 Senadora Zenaide Maia se V. Exa. pode assumir a Presid\u00eancia, para que eu fa\u00e7a um breve pronamento. Eu muito agradeceria.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: ... ai.A., agora em sua segunda recupera\u00e7\u00e3o judicial. Claza, transpar\u00eancia, precau\u00e7\u00f5es, responsabilidade e respeito, que beneficiar\u00e3o n\u00e3o apenas os credores, acionistas minorit\u00e1rios e clientes da Oi, mas tamb\u00e9m toda a sociedade brasileira, que \u00e9, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a propriet\u00e1ria dos bens da Uni\u00e3o. Era o que tinha a dizer. Como disse, Sra. Presidente, senhores aqui presentes, \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o recorrente, nesses \u00falt dias, de muitos que se apresentam como pequen acionistas - e, quando falo \"pequenos acionistas\", falo com a preocupa\u00e7\u00e3o de saber que quaisquer perdas de ordem material terminam por as mais sentidas. Foi essa a raz\u00e3o principal para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos elaborar esse pronunciamento e trazer a todas as senhoras e senhores essa preocupa\u00e7\u00e3o. Obrigado,a Zenaide Maia.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Agrade\u00e7o, mais uma vez, a aten\u00e7\u00e3o que a Senadora Zenaide Maia nos conferiu ao assumir a Presid\u00eancia, momento em que tive a oportunidade de ocupar a tribuna para pronunciar-me. Como pr\u00f3xim inscrita, Sen Zena. Logo em seguida, Sen Conf\u00facio Moura.adora Zenaide.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos,adora Zenaide Maia, a voz da sa\u00fa do Rio Grande do Norte, sempre com uma coer\u00eancia impressionante em seus pronunciamentos nesta Casa. Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores nesta ter\u00e7a-feira, agora chegou a vez da voz da educa\u00e7\u00e3o, o maior Governador da hist\u00f3ria Rond\u00f4nia, nosso querido Conf\u00facio Moura, que s\u00f3 tem um defeito grave: ele inventou o trabalho escravo no Brasil, fazendo com que suas secret\u00e1rias, no governo, trabalhassem \u00e0s 3h da madrugada. (isos.) Abra\u00e7o, querido. tribuna \u00e9 sua.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Eu e o Brasil agradecemos ao Senador Conf\u00facio Moura de Rond\u00f4nia, por mais um pronunciamento factual e de conte\u00fado indiscut\u00edvel. Na ordem de inscritos para falar e usar a tribuna agora, pelo tempo de dez minutos, com a devida toler\u00e2ncia e com todo o respeito de que \u00e9cedor, o Senador do Paran\u00e1, Sergio Moro, com a palavra.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: \u00c9 admir\u00e1vel a coragem do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio - que eu acompanho, desde o in\u00edcio do mandato, em 2019 - de nunca ter desistido desta necess\u00e1ria CPI, que poder\u00e1 fazer hist\u00f3ria, a das ONGs, aqui Senado Federal. Eu n\u00e3o sei se ainda est\u00e1 presente... (Pausa.)  J\u00e1 deixou Plen o nosso querido Sen Amin. Eu queria fazer um coment\u00e1rio ao nosso catarinense, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Quero fazer um registro aqui, com todo o respeito, porque, h\u00e1 mais de hora est\u00e1, l\u00e1 na galeria, um casal que eu n\u00e3o consigo ver daqui do qual n\u00e3o consigo saber os nomes, acompanhando a nossa sess\u00e3o. N\u00e3o importa o tamanho da galeria. Um abra\u00e7o a voc\u00eas. Deus d\u00ea sa\u00fade a voc\u00eas e aos seus familiares. Muito obrigado pela presen\u00e7a. Faltam dez minutos para as 4h da tarde. Simultaneamente, neste momento, segue a sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira da CPMI de 8 de janeiro. Portanto, o Presidente do Congresso Nacional, Rodrigo Pacheco, vai atrasar um pouco o in\u00edcio da Ordem do Dia, com importantes projetos, inclusive com medida provis\u00f3ria, para nossa vota\u00e7\u00e3o. E me diz aqui, pela vis\u00e3o boa que tem - Pl\u00ednio -, que o Senador Amin, como sempre, est\u00e1 com uma comitiva. \u00c9 o homem p\u00fablico que mais traz comitiva de Santa Catarina aqui!\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Est\u00e1 reaberta a sess\u00e3o. Desde logo encerro o Per\u00ed do Expediente e declaro aberta a Ordem do Dia. Sras.adoras, Srs. Senadores, \u00e9 com grande pesar que particip \u00e0 Casa o falecimento ocorrido no dia 15 de junho \u00faltimo, aos 94 anos de idade, do Sr. Ter de Jesus Torres, Consultor Legislativo aposentado do Senado Federal. Tereso de Jesus Torres natural do Maranh\u00e3o e graduou-se na Faculdade de Direito do Largo de S\u00e3o Francisco USP Iniciou a carreira no servi\u00e7o p\u00fablico federal na d\u00e9cada de 50, quando ingressou via concurso p\u00fablico no Minist\u00e9rio da Fazenda, na carreira de Fiscal do Imposto do Consumo, passando sucessivamente a Fiscal de Tributos Federais e Auditor Fiscal do Tesouro Nacional. Naquele minist\u00e9rio participou ativa e laboriosamente da consolida\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria e da Moderniza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria, com a implanta\u00e7\u00e3o em 1969 e 1970 da Secretaria da Receita, participando tamb\u00e9m do sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Receita Federal e do Conselho de Contribuintes, atual Conselho Administrativo de Recursos Federais. Ingressou no Senado Federal em 1985, tamb\u00e9m por concurso p\u00fablico, para o cargo, \u00e0 \u00e9poca, de Assessor Legislativo, at cargo de Consultor Legislativo. Nesta casa, o Sr Tereso de Jesus, por seu reconhecido esp\u00edrito p\u00fablico, compet\u00eancia t\u00e9cnica, solidariedade e disposi\u00e7\u00e3o para o di\u00e1logo, exerceu com excel\u00eancia as atribui\u00e7\u00f5es de Consultor Legislativo e ocupou tamb\u00e9m o cargo de Advogado-Geral do Senado nos anos 90. O Dr. Tereso foi exemplo de dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia ao servi\u00e7o p\u00fablico, dedicando toda a sua vida \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, em especial, ao Senado Federal. Assim, nome do Senado Federal, transmito as mais profundas condol\u00eancias pelo seu falecimento aos seus amigos e colegas Casa, aos seus familiares, em especial, ao seu filho, Jo\u00e3o Batista de Miranda Torres, que a exemplo do pai Consultor Legislativo do Senado Federal. Concluo esse primeiro registro, um voto de pesar, e,amentavelmente, tamb\u00e9m registro, informando \u00e0 Casa, com imenso pesar, o falecimento do Sr. Jos\u00e9 Oswaldo C\u00e2ndido Junior, servidor comissionado do Senado Federal, aos 52 anos de idade, fato ocorrido ontem. Jos\u00e9 Oswaldo, como era conhecido, Oswaldo, era servidor Ipea cedido ao Senado Federal e, atualmente, estava lotado no Gabinete da Lideran\u00e7a do Podemos. Especialista em economia, Oswaldo atuava preponderantemente Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Senado Federal, prestou assessoria desde 07 aos Senadores C\u00e9sar Borges, Arm Monteiro, Douglas Cra Guacyira e, notadamente nos \u00falt anos, \u00e0\u00e1tia Au, que o reconcia refer\u00eancia em temas de economia. a todosigos companiros no Sen Federal e \u00e0 fam\u00edlia, nome do Sen Federal, asas cond\u00eancias momento dor, por ess prece de tosa pessoa.anto, manif tamb\u00e9m esse voto de pesar, publicando ambos vot pesar na formaal eando tamb\u00e9m a iniciativa doador Oriovisto Gues fe umaaagem tamb\u00e9m hoje na Comiss\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o fimento doswaldo, que era lotado hoje na Lan\u00e7a do Podemos. Ent\u00e3o, ficames doisros. E tamb\u00e9m umiro registro, Lderuru,ador Ch Rodrigues, Hamiltonour\u00e3o, Rodigoha,se um registro de\u00e7\u00f5es, pois,em, dia 18 junho, foi oivers\u00e1rio do sologo, escritor\u00e1rio ere pol\u00edticoiro Fernando Henrique Cardoso, queou 9ade. A Pres\u00eancia do Sen Federal dese ao nos sempre Senador eerno Presidente Rep\u00fablica Henri Cardosoita\u00fade e muit vida e continue a nos iluminar ear com seu exemplo, seuscimentos e suaedoria. Parab\u00e9ns ao grande Fernandoque Cardoso. aavra, pela ordem,ador Chico Rodrigues.\n\n<ll, compress=False>O SR. PIDE RODRIGO PACHECO</ll>:ado,adorrigues. que felici o\u00e1rio doso Presidente Fernandoqueoso,vo fazistro do\u00e1rioador Dr. Hiran e tamb\u00e9mso Davi Alumbre. Par\u00e9ns a ambos, a ambos. E o\u00e1riosoaador Beto Faro eso Fabiano Contato que emvegar\u00e3o aoen\u00e1rio e n\u00f3s vamos poderra\u00e7ar Ent\u00e3o,atrolegas que de ontem parajeem anivers\u00e1rio e esta Pres\u00eancia desja vida longa, muita sa\u00fade a todos os quatro colegas, valorososlegas que temosqui noado Federal aavra pela ordemador\u00edder Jorgeuru.\n<ing,=O SR.GEUR</ll>:igo P, primeiro,ero cumiment\u00e1lo seuigo e\u00edu-idomos que jamais vouer vida o Oriovisto Guimares. Porirente como o Oriovisto \u00e9 eu aindaito na raana \u00e9 um humanoima da m\u00e9dia e, senhor se referiu \u00e0omen ele fez hojeedo ao assessorswaldo muito dolorosa a perdalemente h\u00e1emqui, noado n\u00e3oha sofrido comseiste acontecimento. Mas,ando\u00eancia \u00e0 vida eendo queus o\u00e1 no colo e confortar\u00e1 a sua fam\u00edlia euostariaerqui dois umaguntaildehor. Osros: acab de tomar conhe que\u00f3samosar, em Goinia primeiro deen\u00e7asaras Brasil. N\u00e3o tem em S\u00e3o Paulo, n\u00e3o tem, tem suao Horizonte,i\u00e2nia\u00e1 a primeira a cuidar de doen\u00e7as raras; tamb\u00e9m os tr\u00eas primeiros institutos, j\u00e1ora na primeira semana de julho, de aut Brasil tratando dasrian\u00e7as autistas com mais de8 mil tratamentos semanais.ico muito feliz por sido\u00e1vel por essas duas causas eho certeza que outros amigos e amigas desteado v\u00e3o acompan estaativa seusadosuir, Presidente umaguntapeitosahor melhor:ar em\u00e3o, em Com\u00e3o ou no\u00e1rioura, de deso amigorado General Hamilton Mour\u00e3o e eu sobre as casas de apostas ele\u00f4nicas - a quest\u00e3o legal delas, a quest de impos delas -, ou, na Comiss\u00e3o de Esporte, presidida pelo Rom\u00e1rio e meendo como Vice-idente, ela entrar na Comiss\u00e3o de Esporte e l\u00e1 ela passar a ser executiva,\u00e1rio e eu tomamos a decis\u00e3o, com todos concando com, e seihorai concordar, que aossa primeiraauta, na Com de Esp,ai ser este que \u00e9overno doistro Hadd, da da da das cas deas ele\u00f4icas por fineza?\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Kajuru, respondendo ao V. Exa., eu considero que, com aria\u00e7\u00e3o da Comiss de Esp, Senado Federal... Inclusive algo que motivou aria\u00e7\u00e3o da Comiss de Esporte foiamente que ela pud deb, forma mais aprofund, mais pormenor esse tema relativos apostas esportivas o qual\u00f3s dialogamos no Col\u00e9g de L\u00edderes, com sua particip, da deos a disciplinaativa\u00e7\u00e3o a,ja inici do porida prov,ja por de lei e,haini\u00e3o, recomend\u00e1vel que fosse por projet de lei -, de modo que seria natural que uma mat\u00e9ria dessa natureza pesse ser submetida \u00e0 Comiss de Esporte. Evidentemente que eu vou recolher essa quest V. Exa., tom\u00e1-la como uma quest de or, para uma decis\u00e3o sobre o encaminamento: se para a Comiss de Esporte ou se para a Comiss de Esporte e Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o ei\u00e7a. De qualquer forma, inici Sen ser inclusive terminativo nas Comiss\u00f5es.\u00e3o, eu vou cuid de deliberar essa quest de or V. Exa. \u00c9 muito que,ualmente at\u00e9 do recess, possamosuir que tem sido muitoido por V. Exa de queja essa disciplina \u00e9 algo que precisa realmente existir Brasil. Ent, recolho a quest de ordem e decidirei muito rapidamente. Com a palav, or, Senador Dr.an.\n\n<llmling, compress=False>O SR. CARLOS VIANA</llmlingua>: Muito obrig, Presidente Rodigo Pacheco. Meu boa-tarde a os Srs. e Sras. Senadoras que nos acompanham. Quero saudar aqui o Dr., nosso Deputado porera, l\u00e1 da querida del-Rei.\u00e1 aqui o Dr.an.,ando num debate democr, a de\u00f3s aceitarm os m\u00e9dicos formados no, brasile o Mais M\u00e9dicosgiu em duas emendas: uma min, a do Sen, que complementou; e out do meu fil, o Deputado Federal Samuel V, que tamb\u00e9m colaborou l\u00e1 juntos discuss\u00f5es da medida provis\u00f3ria. E agora n\u00f3s estamos aqui para aprov\u00e1-la. Eu quero pedir aos Srs. Senadores e Sras. Senadoras o apoio ao relat\u00f3rio da Senadora Zena, por um motivo simples: se n\u00f3s estiv\u00e9ssemos propondo que m\u00e9dicos no exterior fossemitos sem nenhum de avalia, de qualific de acomp, at\u00e9 mes\u00edamos, mas o que\u00f3samos propondo aqui \u00e9 que osicos brasile, formados no que ainda n\u00e3o fizeram o Revalida - que seja feito por mais vezes -, ao serem ace, acompanhados de perto por um outro m\u00e9d, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fa, por, quatro, praticando a medic, se avaliados com 80% acima da m\u00e9d, ganhem o direito de serem m\u00e9dicos em nosso pa\u00eds. N\u00f3s n\u00e3o estamos abrindo as port, em momento alg, contra a medic, contra a forma, n\u00e3o, at\u00e9 porque, Senadores - os senhores s\u00e3o m\u00e9dicos -, questiono muito esse mercado rest da medicina brasileira. Com essa\u00f3ria do decreto que impediuos cursos de Medicina no Brasil \u00e9 preciso acab, porque a popula\u00e7\u00e3o precisa dos m\u00e9dicos., n\u00f3s temos uma esp\u00e9c de res de mercado para a medicina em nosso pa\u00eds e n\u00f3s precis dos m\u00e9dicos onde a popula\u00e7\u00e3o precis, que \u00e9 nos munic\u00edpios mais pobres. E quem est\u00e1 disposto a ir at\u00e9 os munic\u00edpios onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 menos assistida? S\u00e3o exatamente aqueles que precisam do registro. Da\u00ed a nossa pro, a emenda que foi aprovada a Senadora Zenaide colocou no texto: os m\u00e9dicos formados no, aqueles que podem exercer a medicina com um diploma em pa\u00edses vizin, ao serem acompanhados em nosso pa\u00eds por, quatro,endo uma avalia\u00e7\u00e3o posit, que ganhem o dire de serem m\u00e9dicos definitivamente em nosso pa\u00eds. \u00e9 o problema disso? A meu ver - volto a d, com todo o respeito que tenho aqui ao Dr. Hiran -, essa reserva de mercado que n\u00f3s tem no Brasil precisa ser repens, senhores. N\u00f3s precisamos tornar a medicina mais pr\u00f3xima das pessoas., por exemplo - estou aqui com o Senador Rog\u00e9rio Carvalho, n\u00e3o gosto da ideia de trazer m\u00e9dico cubano para c,, se eu for ao, a v\u00e1rias c, munic\u00edpios que eu vis, se eu falar mal do m\u00e9dico cub, \u00e9 capaz que a popula\u00e7\u00e3o me bote para fora. (Risos.) Porque a pessoa n\u00e3o tem m\u00e9dico nen, chega l\u00e1 o cubano - ainda que com o tempo dele de forma\u00e7\u00e3o muitoto -, ouve a pesso, pega l\u00e1 os sinais del, afere a press, d\u00e1 um rem\u00e9d manda para um exame. A pessoa se sentiu atendida. Ent, eu n\u00e3o defendo. Da, a minha proposta \u00e9 n\u00f3s darmos aos brasileiros form no exterior - volto a d, que t\u00eam um diploma de Medicina nos pa\u00edses reconhecidos... Que el, ao serem ace no Mais M\u00e9d, ap\u00f3s quatro, poss,, ter o seu registro aqui. Ent, eu pe\u00e7o a aprova\u00e7\u00e3o dos senhores. Def, \u00e9 o meu posicion, o relat\u00f3rio da Senadoraenaide. E n\u00f3s mantemos como, ex, a proposta do M\u00e9dicos.ito obrig, Presidente.\n\n<llml, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Com a palav, a eminente Relator, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, a eminente Relatora sobre o destaque do Progress, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE RODRIGOHECO</llmlingua>: Obrig, Senadoraenaideia.ino \u00e0aria-eral Mesa que abra o painel para o\u00edcio daa\u00e7\u00e3o. A\u00eancialare queem apoia aator, Senenaide, vota \"n\u00e3o\" ao destaque e rejeita a Emenda n\u00b0 13, destac; quem apoia o destaque do progress, sustentado pelo. e Senador., vota \"sim\" e aprova a Emenda n\u00b0 13, destacada. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aber.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Como orienta o Progress, L\u00edder Tereza Cristina? (ausaerd\u00e3o: Senador..\n\n<llmling, compress=>OENTE PHECO</llmlua>: Com a palav, pela or,ador Jorgeuru\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O Governo orienta o voto \"n\u00e3o\". Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que ainda n\u00e3o votaram que possam vot. Senador Renan Calhe, Senador Wilder, Senadora Soraya Thronic, Senador Jader Barbal, Senadorgio Mor, Senador Mecias de, Senadorardo Gom, Senador Jaques Senadora Eliziane Gador Wadorumbertoadoradoraaador Acos,amos em de vota\u00e7\u00e3oinal. Com aavra, pela or, Senador Nelsinho.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senadora Leila Bar. O parecer de. Ex. \u00e9 favor\u00e1vel ao projet, com as Emendas n\u00bas 1 e 2 deda, da eminente Relator. Completada a instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9,a-se a sua discuss\u00e3o. Para discut, Senadora Margarethuz.\n<llmling, compress=>O SR.ENTE PHECO</llmlingua Oig, Senadoraenaia mais queira discutir,o encada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9. A Presid\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emend, em turno, nos termos do pare. As Senadores e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado o projet, com as Emas n\u00bas 1 e , de reda. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado na formaaluss\u00e3o dada\u00e7\u00e3o final. (ausa.) Encerada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o As os a aproameam seam (ausa Aadada\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos \u00e0 Senadora Leila Barros pelo parecer apresent, sobre um tema que ela conhece profundamente. Mais uma vit\u00f3ria que foi por ela capitaneada. Parab\u00e9n, Senadora Leila Bar, pelo seu pare, que foi aprovado \u00e0 unanimidade no Senado. Anuncio o item.jeto de Leiar n\u00ba, de1, do Senadorperidi\u00e3o Amin, que alterait da Leiar n\u00ba,,elecendoos de desem e a,a\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos impactos econ\u00f4mico-sociais de incentivo ou benef\u00edcio de natureza tribut, finance, credit\u00edcia ou patrimonial para pessoas jur\u00eddicas do qual decorra diminui\u00e7\u00e3o de receita ou aumento de despes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Pareceres n\u00ba 9, de 201, da Comiss\u00e3o deuntos Econ\u00f4m,ator: Senador Luiz do Car, favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0s Emas n\u00bas2 a, na forma da Emenda n\u00ba7 (itut), eje Emenda n; e n, Comiss de, Just C Relator: Senadorovisto Guimar\u00e3, favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0s Emendas n\u00bas , 9 e 11 a 1, na forma da Emenda n\u00ba 15 (Substitutivo), e pela rejei\u00e7\u00e3o das demais emendas. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 38, dos Senadores Omar Az,ardo Braga e Pl\u00ednio Val\u00e9ri, que solicitam a oitiva da Comiss\u00e3o depar, Govern, Fiscaliza\u00e7\u00e3o erole e Defesa doumidor Cono aavra do requimento. (ausa.)adorardo Bmarador Pl Basaseo j\u00e1 esteve na pauta do Senado Federal.ouve a solicita\u00e7\u00e3o do Gover, atrav\u00e9s do L\u00edder Jaques, para que pudesse ter o tempo de adequa\u00e7\u00e3o de eventuais ajustes. O L\u00edder do Governo n\u00e3o est\u00e1, o Senador Jaques, e tamb\u00e9m a Bancada do Estado Amazonas. Vamos conceder a palavra ao, Senador Esperidi\u00e3o A, apenas para, em respeito aos colegas, possamos ter um enchamento que seja justo para a aprecia\u00e7\u00e3o de um tema, de, \u00e9 importante.adorper\u00e3o Aminmling, compress=>O SR.HECOll>:ador Izci Lucas. Requerimentos n\u00b0s 32, 32, 32, 32, 32, 32, 33, 331 e33, de 22, respect, dos Senadores Wilder Mor, S\u00e9rgio Petec, Davi Alcolum, Augusta Brit, Jussara, Iraj, Ana Paula Lob Ciro Nogueira e., que solicit, nos termos do art. 0 do Regimento Intern,en\u00e7a dos trabal da participarem de oficia nos deiza da Presado Federal Asras. ers os aproameamam. (Pausa.) Aprovados. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, A SRA. LEILA BARROS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. ALAN RICK, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. SERGIO MORO, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 56029,
    "compressed_tokens": 7167,
    "ratio": "7.8x",
    "rate": "12.8%",
    "saving": ", Saving $2.9 in GPT-4."
}