{
    "id_session": 25544,
    "elapsed_time": 32.24176478385925,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARAT</llmlingua Bom dia a todas. Declaro aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. A presente sess\u00e3o destinada entrega da segunda edi\u00e7\u00e3o do\u00eamio Ado Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania. Institu\u00eddo em 221, o Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania \u00e9 destinado araciar pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que desenvolvam no Brasil, a\u00e7\u00f5es atividades ou iniciativas que promovam a ado tardia de crian\u00e7as e adolescentes. Nesta segunda edi\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o agraci com o Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tard: Conselho Nacional Justi\u00e7a; o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Pernambuco; o Grupo de Apoio \u00e0 Ado e \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria Ra\u00edzes e Asas; o Sr. Ewerton Nicoli e a Sra. Sandra Maria Teodora Amaral. Comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o minha queridaadora Damares Alves e a querida Senadora Teresa Leit\u00e3o. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelo Coralcum\u00eanico Infantojuvenil Boa Vontade, formado por 50 vozes. S\u00e3o meninos e meninas de 5 a 14 anos de fam\u00edlias em vulnerabilidade social, os quais s\u00e3o atendidos pela Escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e pelo Centro Comunit\u00e1rio de Assist\u00eancia Social daBV no Distrito Federal.\n\n<llmlingua compress=False>A SRA. DANIELLA RIBEIRO</llmling>: Me bom- a todos e todas. Quero cumprimentar de forma muito especial o autor e aniversariante deste dia meu querido amigo, Senador Fabiano Contarato, dama forma a Senadora Damares Al e a Senadora Teresa Leit\u00e3o. Aqui estendo o cumprimento aos colegas Senadores e Senadoras que ainda certamente passar por aqui pela import\u00e2ncia do tema e desse pr\u00eamio. Cumprimento os agciados, o Juiz Vara Inf\u00e2ncia de Colatina, Esp\u00edrito Santo, Sr. Ewerton Nicoli; a Grupo de Apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o \" Volta Pra Casa\", Sra. Sandra Maria Teodora Amaral; Conselho Nacional de Justi\u00e7a, representado pelo Conselheiro Sr. Richard Pae Kim; o Tribunal de Justi\u00e7a de Pernambuco, representado Coordenadora da Inf\u00e2ncia e Juventude de Pernambuco, Sra Ju\u00edza H\u00e9lia Viegas Silva; o Grupo de Apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o e \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria Ra\u00edzes e Asas, representado pela Sra. Giselle Cristina de Souza Dutra. Quero cumprimentar tamb\u00e9m - acredito que o meu colega Senador Fab acertou no nome, ent\u00e3o vou tentar imit\u00e1-lo - o Embaixador Om\u00e3, o Sral Al-Rahbi. Acredito que estejamos corretos. De forma muito especial, cumprimento - registro que muito emocionante - o coral Eu n\u00e3o poderia deixar de passar aqui - e a gente sabe a agenda que temos durante toda esta manh\u00e3 -, pois, h\u00e1 poucos dias ou h\u00e1 poucas semanas, n\u00f3s tivemos neste Plen\u00e1rio sess\u00e3o de aut do Senador Eduardo Gir\u00e3o tratava das dificuldades - e foi a primeira sess\u00e3o que ocorreu nesses termos - e como facilitar a quest\u00e3o do Judici para a ado\u00e7\u00e3o. Eu acho que ela foi muito importante, primeiro porque eu tenho a oportunidade, durante o nosso mandato, de presenciar situa\u00e7\u00f5es em que as crian\u00e7as ou adolescentes est\u00e3o aptos e as fam\u00edlias tamb\u00e9m, mas o processo \u00e9 longo e, muitas vezes, faz com que as pessoas poss desistir, por incr\u00edvel que pare\u00e7a. Eu tamb\u00e9m quero parabenizar a iniciativa do Senador Eduardo Gir\u00e3o por aquele momento. Eu quero me dirigir nesta Casa hoje, neste importante pr\u00eamio, sobre esse tema de extrema import\u00e2ncia, dizendo que a nossa sociedade enfrenta desafios significativos quando se trata de oferecer um amoroso e acolhedor para crian\u00e7as e adolescentes que, por diversos motivos, encontram-se em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e necessitam de um ambiente familiar est\u00e1vel. A ado\u00e7\u00e3o tardia \u00e9 uma quest\u00e3o que merece nossa aten\u00e7\u00e3o e\u00e7\u00e3o imediata. Infelizmente, muitas vezes, essas crian\u00e7as e adolescentes s\u00e3o negligenciados no processo de ado\u00e7\u00e3o, pois a prefer\u00eancia, como j\u00e1 foi dito aqui, recai sobre crian\u00e7as mais novas. No entanto, devemos compreender que esses jovens t\u00eam muito a oferecer. E tra consigo experi\u00eancias de vida, personalidades em desenvolvimento e a capacidade de estabelecer v\u00ednculos afet profundos. Eles merecem uma chance justa e igualit\u00e1ria de encontrar uma fam\u00edlia que possa oferecer-lhes amor, apoio e orienta\u00e7\u00e3o. \u00c9 ressaltar que a ado\u00e7\u00e3o tardia requer ajustes tanto por parte adotantes quanto dos adotados. O adotante, como adulto na rela\u00e7\u00e3o, precisa fornecer o suporte necess\u00e1rio para que a crian\u00e7a se sinta amada e acolhida, especialmente nos est\u00e1gios iniciais do processo. Paci\u00eancia, dedica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e, acima de tudo, a certeza de que um v\u00ednculo seguro e permanente far\u00e1 toda a diferen\u00e7a constru desse relacionamento. Ao abra\u00e7arm a ado\u00e7\u00e3o tardia, estamos oferecendo a oportunidade de uma vida saud\u00e1vel e feliz para a crian\u00e7a ou adolescente adotada e para a adotiva. Estudos mostram que crian\u00e7as e adolescentes que encontram uma fam\u00edlia adotiva idade mais avan\u00e7ada t\u00eam mais chances de desenvolver rela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e duradouras, al\u00e9m de alcan\u00e7ar um desenvolvimento emocional e educacional satisfat\u00f3rio. No entanto, enfrentamos um dos principais desafios no Brasil: a aproxima\u00e7\u00e3o entre os pretendent \u00e0 ado\u00e7\u00e3o e crian\u00e7as e adolescentes aptos a serem adotados. \u00c9 fundamental unir esfor\u00e7os para superar essa situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 encorajador ver que v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e iniciativas pontuais \u00e2mbito p\u00fablico est\u00e3o abordando esse tema de maneira transparente e abrangente. Precisamos fortalecer e expandir essas iniciativas, promovendo parcerias entre os setores p\u00fablico e privado, para criar sistema mais eficiente e inclusivo. A conscientiza\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a ado\u00e7\u00e3o tardia s\u00e3o vitais para mudar a perspectiva da sociedade. \u00c9 necess\u00e1rio desconstru estere\u00f3tipos e preconceitos, destacando as capacidades e potenciais desses jovens. Devemos incentivar campanhas educativas e de sensibiliza\u00e7\u00e3o, promovendo a compreens\u00e3o de que idade n\u00e3o define o valor de uma crian\u00e7a ou adolescente busca de uma fam\u00edlia. Precisamos desenvolver e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que facilitem e agilizem o processo de ado\u00e7\u00e3o tardia, reduzindo barre burocr\u00e1ticas e promovendo um ambiente favor\u00e1vel para a aproxima\u00e7\u00e3o entre pretendentes e crian\u00e7as. \u00c9 fundamental investir em programas de capacita\u00e7\u00e3o e apoio psicossocial tanto para os adotantes como para os adotados, garantindo que estejam preparados para enfrentar os desafios e aproveitar as oportunidades que a ado\u00e7\u00e3o tardia traz consigo.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Muito obrigado, querida Sen. Passaremos agora entrega do diploma aos agraciados e aos representantes das institui agraciadas. Neste momento, vamos agraciar o Conselho Nacional de Justi\u00e7a. O CNJ o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo S Nacional de Ado\u00e7\u00e3o e Acolhimento, criado em 2019 a partir da un do Cadastro Nacional de Ado\u00e7\u00e3o e do Cadastro Nacional de Crian Acolhidas. ONA abrange milhares de crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, com a vis\u00e3o global da crian\u00e7a focada na doutrina da prote\u00e7\u00e3o prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente Con o Presidente do\u00f3rum Nacional da Inf\u00e2ncia e da Juventude, o Sr. Conselheiro Richard Pae Kim, e a Sra. Isabely Fontana da Mota, gestora do Sistema Nacional de Ado\u00e7\u00e3o e Acolhimento do CNJ, para receberem o diploma representando o Conselho Nacional de Justi\u00e7a (mas.) Concedo, por cinco minutos, a palavra ao Sr. Conselheiro Richard Pae Kim, representante do Conselho Nacional de Justi\u00e7a.\n\n<llmlingua, compress=O SR. RICHARD PAE KIM</llmlingua Exmo. Srador Fabiano Contarato, eminente Presidente da Mesa e Relator da Proposta de Resolu\u00e7\u00e3o do Senado Federal n\u00ba 17, de 221; Exma. Sra. Senadora Damares Alves, umainda hist\u00f3ria. Parab\u00e9ns! Exma. Senadora Teresa Leit\u00e3o, quero parabeniz\u00e1-la, tamb\u00e9m, pela sua atua\u00e7\u00e3o, no Estado e aqui Senado; igualmente, \u00e0 Exma. Sra Sen Daniella Ribeiro. Sras Senadoras, Srs. Senadores e todas as pessoas que est\u00e3o presentes nesse Plen\u00e1rio e que encontram virtualmente, um bom dia. \u00c9 com grande honra que represento, sob delega\u00e7\u00e3o da eminente Presidente do Supremo Tribunal Federal e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Min Rosa Weber, o CNJ, nesta data, receber esse importante pr\u00eamio. Como Presidente do F\u00f3rum Nacional da Inf\u00e2ncia e da Juventude CNJ, n\u00e3o poderia deixar de registrar, inicialmente, a oportunidade e a felicidade da iniciativa destata Legislativa em premiar as boas pr\u00e1ticas nacionais, para garantir o direito \u00e0 conviv\u00eancia familiar, em especial por meio de ado\u00e7\u00e3o, a todas as crian\u00e7as e adolescentes deste pa\u00eds, para garantir, enfim, queas tenham um futuro melhor e sob a prote\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia. Parab\u00e9ns Senado e ao nobre Sen Contarato! O tema sempre foi prioridade para Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude e o CNJ, instituir Cadastro Nacional de Ado\u00e7\u00e3o, em 2007, e evoluir, em 2019, para o Sistema Nacional de Ado\u00e7\u00e3o e Acolh (SNA passou tamb\u00e9m a investir ainda mais ado\u00e7\u00e3o tardia e necess\u00e1ria, por interm\u00e9dio da ferramenta de busca ativa desse sistema. Essa ferramenta nacional de busca ativa tem como finalidade promover o encontro entre pretendent habitados e crian\u00e7as e adolescentes aptos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, que tiverem esgotadas todas as possibilidades de buscas nacionais e internacionais de pretendentes compat\u00edveis com o seu perfil no SNA. Embora venhaando, gradativamente, o n\u00famero de crian\u00e7as maiores de quatro anos de id sendo adotadas, bem como o de crian\u00e7as com defici\u00eancia com alguma doen\u00e7a, ainda temos muito a avan\u00e7ar. Verificando as crian\u00e7as j\u00e1 adotadas, pelo cadastro do SNA, apesar do aumento do n\u00famero de ado\u00e7\u00f5es, inclusive de crian\u00e7as mais velhas, a idade m\u00e9dia das crian\u00e7as momento do in\u00edcio do est\u00e1gio conviv\u00eancias se manteve em 4 anos desde 2021. Observamos que 78% das mais de 9.800 ado\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas no per\u00edodo entre 2021 e 2023 foram de crian\u00e7as menores de 8 anos de idade. Isso confirma o dado do perfil dos pretendentes. Dos mais de 34 habilitados para ado\u00e7\u00e3o do SNA, apenas 19% aceitam crian\u00e7as acima de 8 anos e apenas 6% aceitam crian\u00e7as acima de 10 anos. Contudo, 90% das quase 2,5 mil crian\u00e7as dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o t\u00eam acima de 8 anos. Atualmente, s\u00e3o 640 crian\u00e7as dispon\u00edveis para busca ativa pelo SNA e 95% delas t\u00eam acima de 8 anos. Mas estamos otimistas. A ferramenta tem viabilizado resultados muito positivos na ado\u00e7\u00e3o tardia. Das 271 crian\u00e7as em processo de ado\u00e7\u00e3o por busca ativa, 68% t\u00eam mais de 8 anos. Da mesma forma, os tribunais de justi\u00e7a, por interm\u00e9dio de seus valorosos magistrados e magistradas,idores e servidoras, de equipes t\u00e9cnicas, com o apoio dos grupos de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, com apoio da re de atendimento t\u00eam trabalhado para que essas crian\u00e7as - destitu\u00eddas - possam receber carinho e aten\u00e7\u00e3o pelos novos pais e m\u00e3es. O mesmo ocorre nas vincula\u00e7\u00f5es, primeira etapa da busca de pretendentes, quando \u00e9 iniciada a aproxima\u00e7\u00e3o entre habilitados e crian. Tamb\u00e9m n\u00e3o posso deixar de mencionar e parabenizar equipe de comunica\u00e7\u00e3o do CNJ pela campanha Adotar Amor.forme, as medi\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido realizadas, observamos que...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua Mu obado. Pass agoraia\u00e7\u00e3o ao Gru Aio \u00e0\u00e7\u00e3o Familiar eunitrias Ra. O Grupo de Profais P Adivos e Interadosve atividades h\u00e1 1 anos com objetivo expand a nova cultura ad\u00e7\u00e3o, quear mitos e prece relacionados tema euciza\u00e7\u00e3o crian\u00e7as, aliar orientarendentes ado\u00e7\u00e3o meio de tro experi\u00eancias informa\u00e7\u00f5es. Conv a Sra. Cristina de Souza Dutra para recepl do Grupopo Ado\u00e7\u00e3o Ra\u00edzesas.\n\n<llmlingua>O SR. PE FIO CONARAT</mlua>:aria de registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7aqui, prando o evento, minhaida Senadora Augusta, dignifica aossa bada e Sen,her agrida, dera competente, e tenulho dessa todas\u00eas.es, a pol\u00edtica \u00e9 t\u00e3oizada mas, voc se insa voc v\u00ea efivamente a quantidade pessoas - n\u00f3s erramos, io que erramos comora - boa f\u00e9 mascredando queando.-os todos todas. Neste momento, concedo a palavra, porutos, \u00e0 Sra.elle Cristza Dra, do Gruio \u00e0\u00e7\u00e3ozes eas.\n\nua,>A SRA. GILLE CRIAUA DUTRA>: dia.imentoa naa, quem j\u00e1abenizo da\u00e7\u00e3o para Casa, est\u00e7os. tamb\u00e9m por nosunizarqui, hojeandomeras a ad\u00e7\u00e3o Brasil aa adia ad\u00e7\u00e3o, inf\u00e2ncia Felizmente, j\u00e1os muitos, mas precisamos mais. O depoio \u00e0do\u00e7\u00e3o e \u00e0 Con\u00eanciaiar\u00edzes e Asas \u00e9 umivo que temmeros pap\u00e9is. Osoivo \u00e9 ao\u00e7\u00e3o,braritos e mitadoso eionaliza\u00e7\u00e3o derian\u00e7as.ha dearliaso\u00e7\u00e3o por dea\u00e7\u00f5es as a que realizamos, para quem n\u00e3oioo\u00e7\u00e3o, est\u00e3o: osros asras os eventos a\u00e7\u00f5esas com a civil.\u00e9m com os programas de busca ativa e parceria o Jud\u00e1rio, o principal o apoio p\u00f3s-ado\u00e7\u00e3o,seo int dagada de umho - ou de mais de umho - a uma fam\u00edliaer umporte cotid o Jud\u00e1rio, vezes, n\u00e3o temi\u00e7\u00f5es deertar.so, de apoio \u00e0o\u00e7\u00e3o deha, deimento deas dolias grupo de1 anos ele em Cariacica, Santo, mas ber\u00e7o qualadas Brasil \u00c9 grupotoidadeocia\u00e7\u00e3o civil sem fins lucrativos, e desenvolve umhomente\u00e1rio. Ah, os\u00e1rios! Neste euer os euoeste momento\u00e3o importante \u00e9ber o\u00eam deo\u00e7\u00e3o.osas pesso\u00e3o a mim deo\u00e7\u00e3o que cotidamente doam seu tempo em prol das fam poro\u00e7\u00e3o e das c\u00e7asadas. delas, de ceghas, oses que fazemosadeerimento \u00e0thiajo,ossa grupo, \u00e0 Leyciane, Car tant\u00e3o longoes13 anos, nos ater de p\u00e9seho \u00e9 t\u00e3o importante aitamos a ado um encont de almas. Porso, a,ase cem c\u00e7as, cem\u00f3rias foramadas por apoaras que foram toadas grupoente n\u00e3oabe. aria dehar deaso\u00e7\u00f5esias,o\u00e7\u00f5es inter-raciso\u00e7\u00f5esoivaso\u00e7\u00f5es solo.os famliasais,os grandesosliasenas todaslias muitotes. Preocer, ainda, aos filhosine e Kau\u00e3 grupogiu do nosso encontro, daossa hist\u00f3ria13, em Cariacicahos nasceram para mim aos tr\u00eas anos e aos dez deade, em29se encontro dasossas\u00f3rias...,=FalseO SR EW NLIuabrado,ador. Cummoianoato,ja os deisa, osimosa, seus servores, col oses, osisraados,adosesta\u00e3o. Eurade\u00e7ohor oheimento auho, por consider se uma singular defer ao trabal de todos ju\u00edzes ju\u00ed de primeiro queuam na da inf\u00e2ncia juventude deste pa\u00eds continental, perado poruada desdade social que coloca grande daossa\u00e7\u00e3o, asas eolescent, em deidadea \u00e9 maisentuadahos as 2 mil\u00e7as eolescentesosados -ucados que aindaam sobre dest por\u00f3s, pelo Jud\u00e1rio, osoresosidos no sistemaopetivo,o\u00e7\u00e3o.os bemados peloadoriano, que me precederamesta ocasi, e evidenciam uma forma irretor que\u00f3s, e, avan\u00e7, principalmente com o objet dear na doo\u00e7\u00e3oamente o mais a\u00e7a oolesamo\u00e7\u00e3o,\u00f3sha, evolu uma\u00e7\u00e3o centrada queque em de a\u00e7aolescente e oente A\u00e7\u00e3o tardia de eolescentes emadean\u00e7ada, de\u00e7asientes, de\u00e7as fora dofilejado pelapla maioria dosendentes... E\u00f3s coloc aqui uma inter\u00e7\u00e3o asrian\u00e7as e adolescentes encaminados ado\u00e7\u00e3o O perfil pretendido pela maioria das que desja adot \u00e9 um desafio\u00f4, a dia as ch de dessa\u00e7a uma fam\u00edliaituta se tornam mais dosasse esp\u00edrito s\u00e3o importantimas iniciativas como asan deca ativamente desenvolvidas por algunsunais como de\u00e7a deambcoqui tamb\u00e9mado e eu\u00e7o dear de do Santo,anha pioneiraper por V\u00eaanhas\u00e3o sedimentadas e aladas peloelho de Justi\u00e7a e pelooder Legislativo. E aqui eu\u00e7o saud a at dooder Legisl com as altera\u00e7\u00f5es inseridas no Estat da\u00e7a dooles que proporcion que asanca ativaassem de ser vistas como um tabu nosso porque\u00f3s vivenamos um momento aul de deensas a suaemanteedade era algooshamio eosam aponderosativos eu me colqui de da magistr de\u00e2nciaitara a esses tiveram essas atitudes pioneiras e, ap de os percal, todas as cr\u00edt avan\u00e7aram e conseguir que essasan deca ativa se tornassem hoje umaidade e tivessem a que\u00eam no\u00e1rio nacional.\u00e9m ressalto a deso dooder das\u00e2ncias p\u00fablic a socied e aqui eu apoio \u00e0, par que\u00f3s ooder\u00e1rio, apoio\u00ed e Asas aquiado pela Giselle Dutra n\u00e3o foramcas as ado\u00e7\u00f5es, Gis\u00f3s conseguimosos. Esta semana teremos pra dear\u00e1g de conv\u00eancia um casal pretente e uma adoles de1 que est\u00e1 h\u00e1 cinco anos num abr,a acolh,uando a sua\u00e3o sonhada\u00e7\u00e3o s\u00e3o essas\u00f3em camin, progredir.ost deamar at a de fomento desse\u00e1 de socied de trazeredade para domente as var dacia juvent de trazeredade das de acolhimento.\u00f3 conhec a real dascolhimento a dasrian\u00e7as eolescent\u00e3o nas\u00e7\u00f5es\u00f3samos conseguir avan\u00e7 quebrando esses dog daia\u00e7\u00e3o idealizada...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEANO CONAT</llmlingua>:ito obado.amosora \u00e0 prem \u00e0 Sra.ra Mariaodoraal. Ela umho apoio na da\u00eamesse na nopo apoio \u00e0 A\u00e7\u00e3o De, em Div\u00f3,asera,idade sem fins lucr que para\u00f5esas ao aband derian\u00e7as eolescentesaleimento e incentivo ado apoiando eando as\u00ed adotivas os pretendent ado bem como garantindo o \u00e0 conv\u00eancia das que se encontram institucionalizadas.este a Senadora Damares Al\u00e1vel pela ind, proced \u00e0 entreg do diploma \u00e0 Sra.ra Mariaodora Amal.\n<llml,=>O SR.RESENTEO</llmlua>:este,o palav por Sra Sandra Mariaodoraar,po depo \u00e0\u00e7\u00e3o De Casa.llmling, compress=>O SR.RESENTEANO CONTARAT</llmlingua>:ito obadoesteamos agraci o Trib dei de Pernambco. O trib foi pioneiro em realizarcas at de pretendentes \u00e0 ad ao desenvol o projeto\u00edlia Um dire de toda\u00e7a eoles que tem a de asurar \u00e0s\u00e7as aosolescentes com idades mais elevadas que ainda seam nas de abr com de decreta dada do poder familiar concluas e semenumapect de serem ad, em decor de suas caracterja por problemas\u00fa, seja pelaade -,idad, conv\u00eancia e um desenvolimento psicossocial sadio.este inst a Senadoraesa Le,\u00e1vel pela ind, proced\u00e1 \u00e0 entreg do diploma \u00e0 Sra.\u00ed de Direito Dra.\u00e9lia Viegas Coorden da\u00e2ncia e Juvent do dei deernambu, o dei doernuco. (Palmas.)\n<llmling,=>O SRENTEATO</llmlua>: Concedo palav por \u00e0 Sra.\u00edza Hiaas, dacia event do de Justi deernamb,ando o tribunal.\n<llmling, compress=False>A SRA.\u00c9LIA VIEGAS SIL</llmlingua>: Bom dia aoses.ost de cumpriment, inicial o Senador Fabiano Contarato e paraben o n\u00e3o esse dia mas tamb\u00e9m pela\u00edssima inici de esse\u00eam, \u00e9 uma de reconhe da\u00e2n da famenta daca ativa.ero cumpriment cal a Senadoraesait,radecer-lhe pela indicaso dei\u00e7a,andosounal e oovo pernucano,ar um caloroso nossoernambco.\u00e9m quero cumpriment a Senadora Damares Alves. Quero parabenizar a senhora por essa linda\u00f3ria. Tamb \u00e9 um que a ad\u00e7\u00e3o e a ad\u00e7\u00e3o tard ou \u00e9 t\u00e3oossas c\u00e7as eos adolescentes. E gost de cumprimentar demais autor os agraados osantes em do que t\u00e3o bem nos acolheu e pelo menos o meu dia - e tenho certe doshores e dasas - tamb\u00e9mou mais feliz O nosso de Justi como bemado pela Senadoraesait foi pione, pioneiro a uma pr\u00e1tica aca ativa por fam\u00edlias adotivas para as crian\u00e7as e adolescentes j\u00e1 ad\u00e1 mas invis\u00edveis aos olhos dessas\u00edlias. E a\u00ed eu gost de deixar a minha homenagem especial aos de apoio \u00e0 ado, pois essa busca ativa come\u00e7ou os de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. P nosso dei a da implanta do Cadastro de Ado hojeistema dedo nosso S, essas c\u00e7as e adolescentes aptas a serem ad por\u00e9m sem fam\u00edlias noastroje S, se tornaram maisveis: milh deles -amosando de deas ou de e adolescentes - dispon\u00ed que, pelos seus perfis,ade elev doen, defici ou outras especific de\u00fa, de \u00e3os, adolescentes, n\u00e3o tinham fam\u00edlias. Bebendo nessa pr dos de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, o nosso Trib dei\u00e7a foi pioneiro e foiaj, na, em00,00, havia ainda uma grande celeuma entre duas quest\u00f5es aparentemente conflitantes: o direito \u00e0 inviolabil da imagem da crian\u00e7a do adolescente e o direito maior \u00e0 conv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria.ossounal foioso e foi pioneiro. Foi o primeiroici Brasil, mediantesoelho daistr, aprovar oo um dire de toda crian\u00e7a e adolescente. Em200, o projeto foi implado. Na, de 2008 a 201, como era feita essaca ativa? Atrav de dossi, com informa\u00e7\u00f5es e imag, com base em fotos - at\u00e9, fotos - das nossas crian\u00e7as e adolescentes j\u00e1\u00edveis a serem ad, mas sem pretendentes no cadastro, \u00e0 \u00e9poca CNA. E a\u00ed eram divuladas aem? Aososacion que trabalhavam com a ado\u00e7\u00e3o internacional e aos de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. Mas em em,,\u00f3s temos um aoramento do nosso projeto de fam\u00edlia a partir da evolu\u00e7\u00e3o das redes sociais. E por que n\u00e3o um grande ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o utilizar as redes sociais em benef\u00edcio das nossas crian\u00e7as e adolescentes, at\u00e9 ent\u00e3o invis\u00edveis?\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DANIELLA RIBEIRO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, A SRA. H\u00c9LIA VIEGAS SILVA, O SR. RICHARD PAE KIM, O SR. EWERTON NICOLI, A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL, A SRA. GISELLE CRISTINA DE SOUZA DUTRA, O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO, A SRA. DAMARES ALVES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 16913,
    "compressed_tokens": 6260,
    "ratio": "2.7x",
    "rate": "37.0%",
    "saving": ", Saving $0.6 in GPT-4."
}