{
    "id_session": 25611,
    "elapsed_time": 17.591033458709717,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores, que ter\u00e3o 20 minutos para uso da palavra. Chamo o Senador Paulo Paim para fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Exma. Senadora Ivete da Silveira, que muito orgulha n\u00e3o s\u00f3 a Regi\u00e3o Sul, n\u00e3o s\u00f3 o seu Estado de Santa Catarina, mas todo o Brasil. Numa sexta-feira, in\u00edcio de recesso, V. Exa. est\u00e1 aqui e avisou aos Senadores que pudessem estar aqui. A maioria viajou - e com raz\u00e3o -, eu tamb\u00e9m viajarei, no fim da semana, mas estarei aqui para presidir a sess\u00e3o. Ent\u00e3o, muito, muito obrigado a V. Exa. Presidenta, eu n\u00e3o poderia deixar de falar, estando aqui em Bras\u00edlia no dia de hoje, sobre o que j\u00e1 se fala, no Brasil e no continente, sobre a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria na C\u00e2mara dos Deputados. Faltam tr\u00eas destaques e vir\u00e1 para o Senado. Tenho certeza de que o Senado tamb\u00e9m cumprir\u00e1 a sua parte. Durante o m\u00eas de agosto, creio eu, no in\u00edcio do m\u00eas de agosto, vai se consolidar, sendo votada tamb\u00e9m aqui a reforma tribut\u00e1ria. Presidenta, ao final deste mandato, eu completo 40 anos consecutivos no Parlamento, quatro como Federal, fui Constituinte, agora tr\u00eas no Senado. Tive a alegria, permita-me que eu diga - embora seja repetitivo, toda vez que vejo V. Exa. eu me lembro - que tive a satisfa\u00e7\u00e3o de viver aqui, durante anos, com o seu esposo. Ele sempre foi um orientador para todos n\u00f3s. Presidenta, ao longo desses anos, sempre ouvi falar na necessidade de se aprovar a reforma tribut\u00e1ria. Muito, muito se falou que a aprovar\u00edamos, mas n\u00e3o a aprovamos. Chegou o momento e a hora. O Governo Lula se empenhou muito no di\u00e1logo com todos os partidos. Segundo disse, ele conversou com todos os partidos. Alguns quiseram manter uma posi\u00e7\u00e3o, faz parte da democracia, mas a ampla maioria j\u00e1 aprovou o texto principal e agora s\u00f3 faltam tr\u00eas destaques. Por isso, cumprimento o Presidente Lula e o Ministro Fernando Haddad, que fez um trabalho de articula\u00e7\u00e3o, de di\u00e1logo, de negocia\u00e7\u00e3o, de concilia\u00e7\u00e3o, para chegarmos a esse momento. Ontem, o pr\u00f3prio Presidente Lula cumprimentava o Ministro pelo seu trabalho. A C\u00e2mara dos Deputados fez hist\u00f3ria: disse que ia aprovar esta semana e est\u00e1 aprovando. Termina hoje, repito, com tr\u00eas destaques. Num momento como esse, de grandeza para o pa\u00eds, para todo o nosso povo, para todo, todo o nosso povo, n\u00e3o \u00e9 hora de se falar em situa\u00e7\u00e3o ou oposi\u00e7\u00e3o. Foi um trabalho coletivo, montou-se uma verdadeira frente ampla pelo Brasil, para isso acontecer. Eu n\u00e3o poderia aqui, por uma quest\u00e3o de justi\u00e7a, n\u00e3o destacar o ineg\u00e1vel papel do Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Deputado Arthur Lira. N\u00e3o poderia deixar de falar, nessa introdu\u00e7\u00e3o - e falaremos mais, claro, aqui, na volta dos trabalhos - do Deputado Relator Aguinaldo Ribeiro e dos L\u00edderes de todos os partidos - de todos! -, mesmo aqueles que, por iniciativa pr\u00f3pria ou pelas suas convic\u00e7\u00f5es, n\u00e3o votaram com a gente. A gente respeita porque assim \u00e9 a democracia. Uma proposta como a da reforma tribut\u00e1ria n\u00e3o seria aprovada sem um intenso di\u00e1logo, inclusive com os Governadores de todos os estados - de todos os estados -, tamb\u00e9m muito di\u00e1logo com os Prefeitos e, naturalmente, com todos os setores da economia: os empres\u00e1rios do campo, da cidade, do agroneg\u00f3cio, da agricultura familiar, centrais sindicais, federa\u00e7\u00f5es, confedera\u00e7\u00f5es. Por isso, avan\u00e7amos para o texto que ora est\u00e1 sendo conclu\u00eddo na C\u00e2mara e que vir\u00e1 para o Senado em seguida. Destaco aqui alguns pontos da reforma tribut\u00e1ria que julgo de extrema import\u00e2ncia: a unifica\u00e7\u00e3o e a simplifica\u00e7\u00e3o dos tributos, redu\u00e7\u00e3o do custo das empresas para o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o e, no meu entendimento, gerando mais renda, circulando nas m\u00e3os dos trabalhadores e tamb\u00e9m, naturalmente, contribuindo para a gera\u00e7\u00e3o de mais empregos. Se mais renda circula, \u00e9 mais gente gerando emprego, produzindo, recebendo e consumindo. Em boa hora, ser\u00e1 reduzida em 50% a al\u00edquota do imposto que incidir sobre os servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o - em 50% reduz o imposto! -, sa\u00fade, servi\u00e7os de transporte coletivo rodovi\u00e1rio, ou seja, a passagem de \u00f4nibus do nosso povo, bem como o ferrovi\u00e1rio, hidrovi\u00e1rio, de car\u00e1ter urbano, semiurbano, metropolitano, intermunicipal e interestadual; produtos agropecu\u00e1rios, pesqueiros, florestais e extrativistas vegetais in natura, alimentos destinados ao consumo humano. Estamos falando aqui da cesta b\u00e1sica, da alimenta\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m ter\u00e1 essa redu\u00e7\u00e3o. Ainda: atividades art\u00edsticas culturais nacionais. J\u00e1 os dispositivos m\u00e9dicos e de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia e os medicamentos e produtos b\u00e1sicos de sa\u00fade menstrual, como tamb\u00e9m - e aqui me retiro especificamente - a cesta b\u00e1sica ter\u00e3o al\u00edquotas reduzidas a zero. Ent\u00e3o, agora, de fato, espero eu que a alimenta\u00e7\u00e3o chegue, como a gente sempre fala, todos n\u00f3s falamos - e o Presidente tem falado muito -, \u00e0 mesa do brasileiro e que ele tenha direito a tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es por dia: caf\u00e9, almo\u00e7o e janta. E claro que vai ajudar... N\u00e3o \u00e9 que vai resolver, mas vai ajudar muito a reforma nos moldes que est\u00e1 sendo aprovada. E vejam: os bens de luxo, como iate, jet ski, lancha, jatinhos particulares finalmente ser\u00e3o tributados. Os biocombust\u00edveis continuar\u00e3o com tributa\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, beneficiando a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O Senado Federal \u00e9 a Casa da Federa\u00e7\u00e3o. Tenho certeza de que os Senadores far\u00e3o a sua parte. O Senado Federal vai aprovar a reforma tribut\u00e1ria no retorno dos trabalhos, agora no m\u00eas de agosto. Presidenta, eu tinha preparado um outro pronunciamento, mas n\u00e3o poderia deixar de falar da import\u00e2ncia da reforma tribut\u00e1ria. E aqui eu cumprimento o Presidente do Senado tamb\u00e9m, Rodrigo Pacheco, pois ele foi um mediador, um conciliador. Foi fundamental o papel, eu diria, do Ministro Haddad, principalmente, e digo tamb\u00e9m, na mesma linha de elogio, dos Presidentes da C\u00e2mara e do Senado. Todos trabalharam nessa grande articula\u00e7\u00e3o com os L\u00edderes dos partidos. Presidenta Ivete da Silveira, eu tinha me preparado para hoje falar sobre o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia. Ontem, 6 de julho, o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia completou oito anos. Reafirmo a sua import\u00e2ncia na inclus\u00e3o social dessas pessoas. Constru\u00eddo com a participa\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, o Estatuto, Lei n\u00ba 13.146, de 2015, \u00e9 um instrumento transformador. Foi aprovado por unanimidade nas duas Casas: C\u00e2mara e Senado. \u00c9 a base para todos os debates e discuss\u00f5es sobre defici\u00eancia, reassumindo, assim, o seu papel no direcionamento das pol\u00edticas p\u00fablicas para esse segmento t\u00e3o importante da nossa gente brasileira, e \u00e9 uma refer\u00eancia internacional esse instrumento. O Poder Executivo retoma a an\u00e1lise do instrumento que dir\u00e1 quem s\u00e3o, de fato, as pessoas com defici\u00eancia, com seus direitos, enfim, nas pol\u00edticas p\u00fablicas. Esclarecer quem s\u00e3o essas pessoas \u00e9 fundamental para dizer qual \u00e9 o p\u00fablico-alvo de mais de 30 pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a esse setor, com o objetivo de garantir igualdade no acesso a direitos e promover a inclus\u00e3o de 17 milh\u00f5es de brasileiros. S\u00e3o 127 artigos: sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia, trabalho, previd\u00eancia social, assist\u00eancia social, acesso \u00e0 justi\u00e7a, trabalho, cultura e esporte. Um dos eixos do Estatuto \u00e9 a acessibilidade. A acessibilidade pode se referir aos aspectos arquitet\u00f4nicos, urban\u00edsticos ou transporte, e tamb\u00e9m aos transportes, \u00e0s tecnologias, dentre outros. Pesquisa nacional de sa\u00fade realizada em 2019 detalha que 7,8 milh\u00f5es ou 3,8% da popula\u00e7\u00e3o acima de dois anos apresenta defici\u00eancia f\u00edsica nos membros inferiores, enquanto 2,7% das pessoas t\u00eam nos membros superiores. J\u00e1 3,4% dos brasileiros possuem defici\u00eancia visual, 1,1% defici\u00eancia auditiva, 1,2% ou 2,5 milh\u00f5es de brasileiros t\u00eam defici\u00eancia intelectual. \u00c9 importante que as informa\u00e7\u00f5es sejam claras e acess\u00edveis a todos. As escolas precisam incluir essas pessoas em classes comuns, junto com os outros alunos, preparando os professores, e que suas formas diferentes de aprender sejam respeitadas e atendidas. Elas t\u00eam o direito de estar em todos os lugares, mas, para que isso aconte\u00e7a, os espa\u00e7os precisam ser acess\u00edveis, e n\u00e3o somente adapta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como rampas, elevadores, \u00f4nibus rebaixados ou banheiros com barras. Acessibilidade \u00e9 hoje, mais do que nunca, uma quest\u00e3o de progressos, por isso as crian\u00e7as com defici\u00eancia, antes confinadas ao ambiente dom\u00e9stico, foram \u00e0 escola de cadeira de rodas ou para aprender braile; estudaram; crescerem; e hoje trabalham, ocupam espa\u00e7os e s\u00e3o protagonistas da sua hist\u00f3ria. Mas a acessibilidade, em seu aspecto mais amplo, precisa evoluir no mesmo ritmo do desenvolvimento dessas pessoas, que, diariamente, utilizam computadores, caixas eletr\u00f4nicos, telefones celulares, card\u00e1pios de restaurantes, fazem compra e pagamento, utilizam Pix, dinheiro, cujas c\u00e9dulas poderiam ter sinais de distin\u00e7\u00e3o de valor e de forma acess\u00edveis \u00e0s pessoas cegas que trabalham, comercializam e fazem a economia girar. Quando pensamos em acessibilidade, estamos falando nas diversas formas de se comunicar - o braile, a libras, as legendas ocultas, a linguagem simples; todas essas s\u00e3o formas de se aprender e transmitir conhecimento. Nas escolas, \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, usar, como forma alternativa \u00e0 explica\u00e7\u00e3o, os desenhos, as imagens; os livros did\u00e1ticos podem ter a descri\u00e7\u00e3o do desenho, ter os caracteres ampliados ou ser falados. Isso \u00e9 educa\u00e7\u00e3o inclusiva em todo o sentido. Proporcionar acessibilidade plena, incluindo o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o em diversos formatos, assim estamos retirando as barreiras que impedem que as pessoas com defici\u00eancia possam participar plena e ativamente em todas as \u00e1reas da sociedade em igualdade de condi\u00e7\u00f5es com as demais pessoas. Al\u00e9m disso, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o garante que todos conhe\u00e7am e exijam os seus direitos. Presidente, permita-me fazer um aparte? Eu sempre tive muito carinho e continuo tendo pelas APAEs. As APAEs cumprem um papel fundamental. Aqui ningu\u00e9m est\u00e1 excluindo as APAEs, porque sabemos do papel que elas cumprem - aqui estamos falando das pessoas com defici\u00eancia. Inclusive, o nosso querido Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o foi Presidente Nacional das APAEs, o Senador Fl\u00e1vio Arns. Isso \u00e9 participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 inclus\u00e3o, \u00e9 a mais pura viv\u00eancia. Como dizem eles, as pessoas com defici\u00eancia, \"nada sobre n\u00f3s sem n\u00f3s\". Hoje, as coisas n\u00e3o s\u00e3o como eram antes. As pessoas com altera\u00e7\u00f5es no corpo n\u00e3o podem ser vistas como incapazes de trabalhar, estudar, casar, se divertir. Fazem parte das nossas vidas, da nossa hist\u00f3ria e da nossa caminhada. As dificuldades que essas pessoas enfrentam n\u00e3o s\u00e3o apenas por causa dos seus corpos, devido a essa ou \u00e0quela defici\u00eancia. O que dificulta ainda mais as suas vidas s\u00e3o as barreiras impostas pela n\u00e3o acessibilidade e pelo preconceito de alguns. O que deixa, a\u00ed sim, tudo mais dif\u00edcil s\u00e3o as cidades que n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas para as pessoas transitarem e viverem com seguran\u00e7a e autonomia. Os teatros, os gin\u00e1sios, os est\u00e1dios, as praias, os clubes, enfim, todos os espa\u00e7os precisam ser constru\u00eddos de forma que uma pessoa, por exemplo, com cadeira de roda, uma pessoa com amparo nas muletas, uma pessoa com defici\u00eancia visual, usando uma bengala ou um c\u00e3o-guia, possam estar em todos os lugares que elas quiserem. N\u00e3o basta que as leis sejam criadas; elas precisam ser efetivadas diariamente na vida das pessoas - repito -, de todos e de todas as pessoas. Esse \u00e9 o grande desafio que temos pela frente. N\u00e3o s\u00e3o apenas os conhecimentos da medicina que devem falar sobre a defici\u00eancia. A avalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia deve tamb\u00e9m contar com a ajuda de outros profissionais, como, por exemplo, fonoaudi\u00f3logos, psic\u00f3logos, assistentes sociais. O Governo Federal tem que estar preparado. E eu sei que est\u00e3o construindo um documento para que a avalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia seja unificada em todos os munic\u00edpios brasileiros. Est\u00e1 sendo, assim, regulamentado tamb\u00e9m o cadastro de inclus\u00e3o, que \u00e9 o sistema de informa\u00e7\u00e3o para mapear quantas pessoas com defici\u00eancia existem no Brasil atualmente, quais as dificuldades que elas t\u00eam para estudar e como as escolas podem se tornar mais inclusivas, por exemplo. Esse documento tamb\u00e9m vai dispensar a constante exig\u00eancia dos laudos m\u00e9dicos para a aprova\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. A nova avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de identificar a altera\u00e7\u00e3o no corpo, vai tamb\u00e9m detectar quais s\u00e3o as barreiras, as dificuldades de acessibilidade aos espa\u00e7os, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, bem como quais as dificuldades para encontrarem e permanecerem em um emprego e como as empresas podem fazer para ser mais acolhedoras, j\u00e1 que temos uma pol\u00edtica de cota nas empresas para as pessoas com defici\u00eancia que deveria ser - fala-se do m\u00e1ximo, n\u00e3o \u00e9? - de no m\u00ednimo 5%, usando tecnologias assistivas, que deem oportunidade para que demonstrem toda a sua plena capacidade de trabalhar e produzir. Permita que eu diga, Presidenta, que o meu chefe de gabinete no Rio Grande do Sul - ele nem gosta que eu diga isto, mas eu digo -, o Santos Fagundes, \u00e9 cego e \u00e9 o chefe do gabinete no meu estado h\u00e1 mais de 25 anos. E aqui eu tenho o Luciano, que tamb\u00e9m \u00e9 deficiente visual e \u00e9 um cidad\u00e3o que contribui muito - inclusive, na hora de escrever um pronunciamento aqui que trata desse tema, ele foi fundamental. Ent\u00e3o, se derem oportunidade para as pessoas com defici\u00eancia, elas mostram toda a sua capacidade. Enfim, se sentir inclu\u00eddo, participante da sociedade e contribuindo ativamente no mercado de trabalho \u00e9 muito importante para o desenvolvimento do pa\u00eds em seu aspecto humano e social. As diferentes caracter\u00edsticas das pessoas n\u00e3o podem significar diferen\u00e7as nas oportunidades de participa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar que uma pessoa com defici\u00eancia pode ser negra, pode ser branca, pode ser ind\u00edgena, pode ser uma crian\u00e7a, pode ser adulta, pode ser idosa, pode ser um adolescente, que tem seus sonhos, que tem suas expectativas para aquilo que ela pode fazer e desfrutar, inclusive da \u00e1rea do lazer, ao longo da sua vida. A vida \u00e9 mais gostosa quando \u00e9 compartilhada, quando os caminhos s\u00e3o trilhados juntos, quando as experi\u00eancias podem ser trocadas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Isto \u00e9 o que levamos desta vida: o conv\u00edvio com os outros, o que aprendemos com as diferen\u00e7as e o que ajudamos tamb\u00e9m na solidariedade do dia a dia. Quando atendemos ao direito de todos, a\u00ed, sim, podemos dizer: ningu\u00e9m, ningu\u00e9m ficar\u00e1 para tr\u00e1s. Presidenta, se a senhora me der estes \u00faltimos tr\u00eas minutos, eu faria s\u00f3 um registro. Houve aqui, nesta semana, na segunda-feira, uma sess\u00e3o para, eu diria at\u00e9, homenagear os refugiados e migrantes que est\u00e3o no Brasil. Eu presidi essa Comiss\u00e3o sess\u00e3o durante um per\u00edodo; no outro, fui Vice. E, agora, mudou, o que \u00e9 normal, porque, aqui no Senado, n\u00f3s defendemos o princ\u00edpio do rod\u00edzio. Permita-me s\u00f3 que eu registre quem \u00e9 a nova Presidenta, que \u00e9 uma Senadora, quem \u00e9 a Vice e quem \u00e9 o Relator. Sra. Presidenta Ivete da Silveira, eu quero rapidamente dizer que, esta semana, houve, aqui no Senado, uma sess\u00e3o solene sobre o Dia Mundial do Refugiado, 20 de junho, data escolhida pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) para homenagear as pessoas refugiadas em todo o mundo. Neste ano, o tema se concentra no poder da inclus\u00e3o e nas solu\u00e7\u00f5es para as pessoas refugiadas. Conforme a Acnur (Ag\u00eancia da ONU para Refugiados), incluir os refugiados nas comunidades onde eles se encontram, com seguran\u00e7a, depois de se deslocarem em raz\u00e3o de conflitos e persegui\u00e7\u00f5es em seu pa\u00eds natal, vamos dizer, \u00e9 a maneira mais eficaz de apoi\u00e1-los, de acolh\u00ea-los, de eles sentirem amados - como gostar\u00edamos que os brasileiros que est\u00e3o no exterior por op\u00e7\u00e3o tenham tamb\u00e9m o mesmo carinho, o mesmo amor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Apoi\u00e1-los no come\u00e7o das suas vidas \u00e9 permitir que contribuam para o engrandecimento do pa\u00eds que escolheram, no caso, o Brasil. Essa tamb\u00e9m \u00e9 a melhor maneira de prepar\u00e1-los para voltar para casa e reconstruir, aqui ou em seus pa\u00edses, a sua vida. Sra. Presidenta, como eu disse aqui, fa\u00e7o a minha sauda\u00e7\u00e3o, por justi\u00e7a, ao Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino, pela decis\u00e3o a respeito dos 128 imigrantes afeg\u00e3os, sendo 36 crian\u00e7as. Eles estavam, digamos, quase que jogados l\u00e1 em S\u00e3o Paulo, no aeroporto de Guarulhos e, assim, com essa decis\u00e3o, eles foram levados, num entendimento entre os Governos Federal, estadual e municipal, para a Col\u00f4nia de F\u00e9rias, em Praia Grande, no litoral de S\u00e3o Paulo, e ficar\u00e3o no abrigo at\u00e9 ter um outro espa\u00e7o para desloc\u00e1-los. Ser\u00e3o definidos destinos definitivos em cidades brasileiras logo que os estados apresentarem um programa para receb\u00ea-los. Quero concluir: estou indo, Presidenta, para a nova dire\u00e7\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: A ONU j\u00e1 disse que, atualmente, mais de 20 regi\u00f5es do mundo est\u00e3o em conflito armado. Isso \u00e9 grave. Quero entrar nesta parte, Presidenta, que \u00e9 o encerramento. Eu fui Presidente da Comiss\u00e3o Mista Permanente do Congresso Nacional sobre Migra\u00e7\u00f5es Internacionais e Refugiados. Agora, temos outra diretoria. Quero s\u00f3 destacar aqui que hoje, essa Comiss\u00e3o \u00e9 presidida pela nossa querida Senadora Mara Gabrilli, sendo Vice-Presidenta a Deputada Federal Carol Dartora, e o Relator \u00e9 o nosso tamb\u00e9m querido, como todos os tr\u00eas, o Deputado Federal T\u00falio Gad\u00ealha. Todos t\u00eam uma hist\u00f3ria bonita, que orgulha a todos n\u00f3s. Fiquei feliz porque, na posse dela, ela me disse: \"Paim, tu n\u00e3o sais, n\u00e3o. Voc\u00ea fica sendo o nosso Presidente de honra\". Eu agrade\u00e7o o carinho da Mara Gabrilli, que usou essa frase. Presidenta, obrigado pela sua toler\u00e2ncia. Eu sei que ultrapassei o tempo, e senhora, gentilmente, permitiu que eu falasse e, assim, cumpri todo o meu objetivo no dia de hoje - falei dos refugiados, falei da reforma tribut\u00e1ria e falei ainda das pessoas com defici\u00eancia. Obrigado, Presidenta, querida Senadora Ivete da Silveira.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Senador Paim por suas palavras. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocados para as seguintes sess\u00f5es: sess\u00e3o especial, \u00e0s 14h30, destinada a comemorar os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal; sess\u00e3o especial semipresencial, na segunda-feira, dia 10 de julho, \u00e0s 10h30, destinada a comemorar o Dia do Policial e Bombeiro Militares; e sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa semipresencial, na segunda-feira, dia 10 de julho, \u00e0s 14h. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PAULO PAIM, A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 5745,
    "compressed_tokens": 5746,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}