{
    "id_session": 25632,
    "elapsed_time": 90.12552499771118,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Somosizinhos Primeiro, quero agradecer. Ex.en e distin\u00e7\u00e3o que sempre nos reserva inclusiveendendo a es pedido para pudesse ocup a tribuna,edor de outras como de todos n\u00f3s - atribui\u00e7\u00f5es. como V. Exa. faz as nossa condi\u00e7\u00e3o nordestina, Senadora Zenaide Maia, e ter a oportunidade, eu esper que todos n\u00f3s,27 Senadores nordestinos, nos firm diante das declara n\u00e3oelizes, n\u00e3o s\u00f3 inapropriadas n\u00e3o s\u00f3 impertinentes, mas abusivas, desrespeitosas condizentes com a hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, que \u00e9 a\u00f3ria de um p e de uma na\u00e7\u00e3o unida. Eu me refiro V. Exa. o s e \u00e9 importante\u00f3s levemos aqueles n\u00e3o tiveram a oportunidade ler, saber ou ouvir - \u00e0s manifesta absamente inapropriadas xen\u00f3fobas agress para todos n n\u00e3o apenas nordestinos nortistas, mas com aqu brasile milh\u00f5es que t\u00eam esse sentimento de unidade Refiro-me ao Governador do Estado de Minas Gerais que, por uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica ou com o desejo de levado em considera\u00e7\u00e3o em particip, em o reconhecimento p\u00fablico faz mane mais s\u00f3rdida e mais inaceit\u00e1vel poss quando se prop\u00f5e a conduzir unidade entre estados sulistas, estados do Sudeste, o Nordeste e contra o Norte. E pior: com coloca\u00e7\u00f5esamente desprez\u00edveis, abrimos aspas o Nordeste seria avaquinha que pouco produz\". Ao seu tempo, ainda hoje, n haveremos de nos deter a essa fala, porque \u00e9 preciso o Senado Federal, \u00e9 preciso n\u00e3o apenas nove bancadas dos est que integram o Nordeste possam estar firmes diante desse sentimento menor, repito, esse sentimento desprez\u00edvel e abomin\u00e1vel que mostra o Governador do Estado de Minas Gerais Inclusive, agradecia as palavras do Senador Presidente Rodrigo Pacheco, que representa - e representa com equil\u00edbrio, a postura de um estadista - e que d, ema - e falava ao telefone conosco:Senador Veneziano saiba que n\u00f3s, mineiros, temos como refer\u00eancia homens p\u00fablicos da altura, da magnitude e do vi\u00e9s de um estadista como Juscelino Kubitschek, que, entre tantas outras iniciativas, p\u00f4de demonstrar o interesse de poder un mais o pa\u00eds quando celebrava a sua ideia para constru, no Planalto Central, a nossa capital, onde n\u00f3s estamos o que termina por ajudar para que os povos deste gigante pa\u00eds se encontrem mais facilmente\". De um lado, voc\u00ea tem Juscelino Kubitschek, estadista, democrata, equilibrado, cioso das suas responsabilidades. Do outro, voc\u00ea tem uma figura que, de fato, n\u00e3o merece de n\u00f3s sen\u00e3o o respeito pelo cargo que ocupa, n\u00e3o merece de n palavras sen\u00e3o de desaprova\u00e7\u00e3o \u00e0s suas coloca\u00e7\u00f5es. Sra. Presidente Zenaide Maia, o que me traz efetivamente a esta tribuna, nestes cinco minutos que me s\u00e3o suficientes, \u00e9 uma homenagem que gostaria - e assim o fa\u00e7o - de prestar a um programa televisivo comemora 50 anos neste ano de 2023. Refiro-me ao Fant\u00e1stico. E por que o fa\u00e7o? Porque, n\u00e3o apenas em nosso pa\u00eds, mas nas divers, in\u00fameras televis mundiais, dificilmente voc\u00ea encontrar\u00e1, n\u00f3s encontraremos capacidade de ser t\u00e3o longevo, 50 anos de uma programa\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o tivesse, de fato e reconhecidamente, pelo seu p\u00fablico aquilo que \u00e9 fundamental para essa manuten\u00e7\u00e3o: a audi\u00eancia e a sua credibilidade. O Fant\u00e1stico isto: 50 anos de vida de revista dominical, trazida todos os domingos, portanto, pelo sistema da Rede Globo de Televis\u00e3o. Fa\u00e7o essas men\u00e7\u00f5es em nome de todos, tantas e tantos que j\u00e1 passaram, daqueles idealizaram esta programa\u00e7\u00e3o e daqueles que, hoje, a mant\u00e9m viva e ainda aa capacidade de l\u00edder de audi\u00eancia no seu hor\u00e1rio. Ent\u00e3o, s\u00e3o palavras de homenagem para que n\u00f3s assim o fa\u00e7amos, porque, s\u00e1bado, dia 5, completaram-se 50 anos da primeira transmiss\u00e3o do programa Fant\u00e1stico, da TV Globo. S\u00e3o poucos Sra. Presidente, os programas de televis\u00e3o que tiveram a mesma longevidade. Fiz men n\u00e3o apenas no Brasil, qui\u00e7\u00e1 no mundo. No Brasil, n\u00f3s temos uma vida televisiva de 75 anos, e o Fant\u00e1stico tem, desses 75 anos, 50 anos de programa\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por essa longevidade que o Fant\u00e1stico merece ser lembrado e homenageado nesta ocasi\u00e3o. Nos seus mais de2,5 mil programas, Show da Vida, como foi batizado - as nossas mem\u00f3rias decerto de muitos dos que a nos assistem, mas muitos n\u00e3o acompanharam; eu e a sen acompanhamos bem, temos um pouco mais do que 50 anos -, n\u00e3o apenas refletiu as grandes transform pelas quais o pa\u00eds e o mundo passaram nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, mas tamb\u00e9m foi, em alguma medida, um agente dessas transforma\u00e7\u00f5es. Combinando jornalismo com entretenimento, sempre se mantendo \u00e0 na disputa pela audi\u00eancia, \u00e9 bom que n\u00f3s registremos, o Fant\u00e1stico ajudou a pautar diversos debates p\u00fablicos relevantes no das \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo lan\u00e7amento de tend\u00eancias. Influenciou, sim, comportamentos e gostos. Tem sido, enfim, um grande espelho, no qual a sociedade brasileira, a cada fim de domingo, pode ver, refletir e pensar sobre si mesma e, ao final, pode ser, vir a ser. Cinquenta anos, Sra. Presidente, \u00e9 tempo suficiente para pelo menos duas gera\u00e7\u00f5es ten amadurecido - a minha, no caso Sras. e Srs. Senadores, uma destas gera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o nesse per\u00edodo, portanto, que cresceram e floresceram ao longo do tempo em que o programa existe. Essas gera\u00e7\u00f5es, de uma forma ou de outra,endo ou n\u00e3o sido parte direta ou indireta da audi\u00eancia do programa, foram impactadas por ele, por causa de um polarizado por uma reportagem, por causa de can\u00e7\u00e3o tornada famosa por um quadro musical, por causa de um artista cujo nome passa a circular depois de uma apari\u00e7\u00e3o no Show da Vida, o programa Fant\u00e1stico. Ele ainda testemunha das profundas mudan\u00e7as que ocorreram no pa\u00eds e - e eu fa\u00e7o aqui adendo - no mundo, nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Criado em pleno regime militar, que ainda duraria 12 anos - lembremos, at\u00e9 1985 -, o Fant\u00e1stico tamb\u00e9m sofreu sua cota de interven\u00e7\u00f5es da censura e acompanhou de perto o processo de abertura pol\u00edtica, a instala\u00e7\u00e3o da Nova Rep\u00fablica e seus momentos pol\u00edticos mais importantes. O Fant\u00e1stico soube, como poucos outros produtos da m\u00eddia, refletir os efeitos dessas mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas na vida social e na vida cultural brasileira. Sua longevidade \u00e9 prov inequ\u00edvoca, e a ela eu fiz men\u00e7\u00f5es em minhas palavras iniciais, de que o programa teve sucesso e constitui como espelho e como ve\u00edculo dessas transforma\u00e7\u00f5es, contribuindo decisivamente para que a sociedade pudesse, enfim,ciliar-se consigo mesma, reconhecendo-se em tempos tantas vezes turbulentos.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Fabiano Contarato. Estamos em processo de vota nominal. Pe\u00e7o Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais. Estamos apreciando a indica\u00e7\u00e3o do Sr. Jaime Cassio Miranda para compor o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP), na vaga destinada ao Minist\u00e9rio P\u00fablic Militar. Ainda teremos a aprecia\u00e7\u00e3o do Dr. Moacyr Rey Filho, para o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablic; do Dr. \u00c2ngelo Fabiano Farias, para o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; do Dr. Ant\u00f4nio Ed\u00edlio Magalh\u00e3es Teixeira, para o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; do Dr. Jo\u00e3o Santos Schoucair, para o Conselho de Justi\u00e7a; e do Dr. Igor Roberto Albuquerque Roque Defensor P\u00fablico-Geral da Uni\u00e3o Portanto, pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio. Necessitamos de qu\u00f3rum qualificado para a aprecia\u00e7\u00e3o dessas autoridades. Com a palavra, os oradores inscritos. Senador Jayme Campos. O Senador Jayme Campos tem a palavra e pode ocupar a tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jayme Campos. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que possam votar. Senadori Alcolumbre, Senador Randolfe Rodrigues, Senador Eduardo Braga, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Omar Aziz, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Mauro Carvalho Junior, Senadorire, Senador Marcelo Castro, Senador Marcio Bittar, Senador Renan Calheiros, Senador Rodrigo Cunha, Senadora Leila Barros, Senadora Damares Alves, Senador Wilder Morais, Senador Carlos Viana, Senador Cleitinho, Senador Sergio Moro L\u00edder Efraim Filho estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Pela lista de oradores, o pr\u00f3ximo orador \u00e9 o Senador Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa.) Senador Marcos Rog\u00e9rio. (Pausa.) Senador Sergio Moro. (Pausa.) Senador Zequinha Marinho. (Pausa.) Sen Zequinha Marinho, gostaria de fazer uso da palavra como orador? (Pausa.) O Senador Zequinha Marinho tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado L\u00edder Otto Alencar. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Os Senadores podem votar pelo sistema eletr\u00f4nico. Senador Eduardo Braga, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Omar Aziz, Senadorques Wagner, Senador Jayme Campos. Vota\u00e7\u00e3o nominal, Senador Jayme. Senadora Margareth Buzetti, Senador Mauro Carvalho Junior, Senadora Teresa Leit\u00e3o, Senador Ciro Nogueira, Senador Esperidi\u00e3o Amin, Senadora Ivete da Silveira, Senador Astronauta Marcos Pontes. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Beto Faro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Ainda teremos vota\u00e7\u00f5es na data de hoje. Senador Renan Calheiros, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senadora Leila Barros, Senadora Damares Alves, Senador Fabiano Contarato, Senador Magno Malta, Senador Jorge Kajuru, Senador Wilder Morais, Senador Carlos Viana. Com a palavra pela ordem, o Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen\u00e1rio. Senadorques Wagner, Sen Eliziane Gama, Senadora Ana Paula Lobato, Senadora Margareth Buzetti, Senadora Augusta Brito, Senadora Teresa Leit\u00e3o, Senadora Ivete da Silveira, Senadora Zenaide Maia, Senadora Mara Gabrilli, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal e teremos outras vota\u00e7\u00f5es nominais na data de hoje. Com a palavra, pela ordem, Sen Fl\u00e1vio Bolsonaro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Sr. Presidente, colegas Senadoras e Senadores, cima desse assunto que foi referendadoqui por colegas que antecederam, sobre a C\u00fapula de Bel\u00e9m, dos pa\u00edses, eu queria apresentar - Senador Alan Rick, \u00e9 da sua regi\u00e3o - que Embrapaz um trabalho de8 mil anos atr\u00e1s, sobre as florestas prim\u00e1rias do mundo. A \u00c1frica tem apenas 7,8% do tinha 8 mil anos atr\u00e1s; aia, 5,6%; a Am\u00e9rica do Norte, 34%; a Am\u00e9rica Central,9,7%; a Am\u00e9rica do Sul, 54%; a Rssia, 9%; a Europa - que mant\u00e9m as ONGs que hoje est\u00e3oqui financiando essas Cs, ess c\u00fapulas - tem apenas0,3%; a Oceania, 22%; e o Brasil, Senadora Margareth Buzetti, tem 9%. Senador Jayme, 9%. Aqueles que falam de n\u00f3s e incentivam ind\u00edgenas l\u00e1 no Mato Grosso e l\u00e1 no Par\u00e1 t\u00eam0%. A conta que eu quero fazer... Eu viqui o Sen Zequinha falando da pobza dos estados do Norte do pa\u00eds. Ele citou nossaz\u00f4nia, habitada por cerca de 0 milh\u00f5es de brasileiros, e falou tamb\u00e9m que Bel\u00e9m, a futura sede da COP, tem apenas 3% de suas resid\u00eancias ligadas ao sistema de esgoto. Senador Jayme Campos, no seu estado, o Mato Grosso, o maior estado produtor do Brasil plantam soja - \u00e9 um dos maiores produtores de soja do mundo - e devem pagar 15, 0 sacos de soja por hectare... Eu quero fazer uma conta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu fa\u00e7o uma solicita\u00e7\u00e3o para que os Senadores e as Senadoras venham ao Plen\u00e1rio. Teremos mais duasota\u00e7\u00f5es data de hoje, al\u00e9m desta. Senador Marcio Bittar, Senadora Leila Barros, Senadora Damares Alves, Senador Fabiano Contarato, Senador Magno Malta, Senador Jorgeajuru, Senadorilder Morais, Senador Carlos Viana, Senador Jaime Bagoli, Senadora Daniella Ribeiro, Sen Alessandro Vieira, Senadora Professorainha Seabra, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal a indica\u00e7\u00e3o do Sr. Jo\u00e3o Santos Schoucair para o CNJ. Com a palra, Senadora Margarethuzetti.\n\nllmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECOllmlingua>: a palra, para quest\u00e3o de ordem, L\u00edder Oriov Guimar\u00e3es.\n\nllmlingua,False SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECOllmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val. Estamos em processo deota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores es Senadoras que possam votar. Senador Davi Alcolumbre, Senador Eduardo Braga, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Cid Gomes, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Fernando Dueire, Sen Eliziane Gama, Senador Carlos Portinho, Senadora Mararilli. (Pausa.) Senador Marcos Rog\u00e9rio, quer fazer uso da palra? N\u00e3o. Estamos em processo deota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Renan Calheiros, Senador Marcio Bittar, Senadoraaresves, Senador Fabiano Contarato, Senador Magno Malta.alto ao Plen que teremos depois destaota\u00e7\u00e3o do Dr. ngelo Fabianoarias, a indica\u00e7\u00e3o do Dr. Ant\u00f4nio Ed\u00edlio Magh\u00e3es Teixeira e, porradeiro, a do Defensor P\u00fablico-Geral da Uni\u00e3o, Dr. Igor Robertoquerqueque. Por isso, pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para que possamos exaurir a pauta de hoje das autoridades. a palra, pela ordem, Senador Jorge Seif.\n\nllmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECOllmlingua>: Senador Alan Rick, Senadora Professorainha, Senador Cleitinho, Senador Ciro Nogueira, Senador Edu Gir\u00e3o, Senador Dr. Hiran, Senador Rogerio Marinho, Senadora Marailli, Senador Otto Alencar, estamos em processo deota\u00e7\u00e3o nominal. Senadorques Wagner, Senador Angelo Coronel. a palra, o pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senador Eduardo Gir\u00e3o...\n\nllmlingua,=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3Ollmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Sr. Presidente Rodrigo Pacheco Sras. Senadoras Srs. Senadores, funcion\u00e1riosa Casa, assessores, brasileiros que nos acompanham nesta noitequi,tamente do Senado Federal. Sr. Presidente, euo para o senhorquele seu pronunciamento na semana passada com este Plen\u00e1rio lotado foi hist\u00f3rico. Eu voltei \u00e0ha terra, ao Cear\u00e1, Senador Eduardo Gomes, Senadora Tza Cristina, e conversei com moradores tanto de Fortza como deaucaia que fica na nossa regi\u00e3o metropolita, uma cidade grande. E foi impressionante comogou \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o seuurso. Acu uma esperan\u00e7a de que realmente o Senado vaiumprir o seu papel em algo que ele legislou j\u00e1 duas vezes que o Supo Tribunal Federal est\u00e1 querendo desazer. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, eu queria apenas reafirmar, pelo que eu pude conversar com meus conr\u00e2neos, a confian\u00e7a que eles est\u00e3o nos dando, atrav\u00e9s da sua Presid\u00eancia, que o Supo Tribunal Federal que suspendera o julgamento na semana passada, numa expectativa que n\u00f3s poder\u00edamos deliberar, conseguir, fosse para reafirmar que n j\u00e1izemos duas vezes S\u00f3 que eles marcaram para o dia 6 de agosto agora, na semana que vem a sequ\u00eancia dogamento. Ent\u00e3o, isso \u00e9 uma inform rec que n\u00f3s tivemos. Eu s\u00f3 esper a popula\u00e7\u00e3o doear\u00e1 a Brasil, porque \u00e9 um assunto a trag\u00e9dia sobre drogas, n\u00e3o tenham uma revers\u00e3o de expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n firza em n\u00e3o deixara trag\u00e9dia, Senador Jorge Seif... E o senhor trouxe d que eu tenqui que n\u00e3o vou repetir, porque, sen\u00e3o, vai fic cansativo. j\u00e1 subi, s\u00f3 este m\u00eas, tr\u00eas vezqui para falar sobre o assunto de drogas. Ent\u00e3o que o Sen poss demonstr a suaza nessa pauta, pois0% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, Senador Oriovisto, segundo todos os institutos de pesa,quer um que voc queizer, baixo, s\u00e3o a descriminaliza\u00e7\u00e3o drogas, da maha.\n\nllmlingua,False>O SR.UDO GIR\u00c3Ollmlingua>: Muito obrigado, Senador Alan Rick. Eu pe\u00e7o, Sr. Presidente que o aparte integral do Senador Alan Rickja incorporado aou discurso. Eu quero que converqui, Presidente Rodrigo Pacho, com todos os Senadores, mesmo tendog\u00eancias frontais em quest\u00f5es do ponto de vista dos costumes, do ponto de vista econ\u00f4mico... Enfim, eu converso com todos os Senadores e eu posso lhe afirmar, com todas as letras - e o senhor vai confirmar se tiver d\u00favida - que dos seus liderqui que votaram ou n\u00e3o no senhor, pelo menos0qui deste Plen\u00e1rio t\u00eam esse sentimento. aa de fogo do Senado Federal, da Casa revisora da Rep\u00fablica, com esse fatoo, de ontem para hoje, a genteuardava algas alternativas para definir, que fosse pela terceira vez, que n j\u00e1 fizemos duas vezes, consumindo o dinheiro, Senador Cleitinho, do povo brasileiro, porque n\u00e3o \u00e9 barato funcionamento de uma Casaa. N\u00f3sizemos o nosso trabalho. Inclusive, eu t aralegria de participar, quando cheguequi, de umaasota\u00e7\u00f5es. O Presidente Rodrigo Pachoou tamb\u00e9m. esper que o brasileiro, um povo dera, um povo de valores e de princ\u00edpios, n\u00e3ohaa decep\u00e7\u00e3o. Naora que,ita- a palra, a genteiz no Nordeste, o Supo, depois de tudo que aconteceu, na semana passqui, quando v\u00e1riosares se manifestaram... E o Presidentez uma falaajosa, o Presidente Rodrigo Pacho, mostr que o Senado precisa ser resitado que \u00e9 uma usurpa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia. Esse fato surpreu, Senador Marcos\u00e9rio; \u00e9 como se o Supo quisesse peitar esta Casa. acred que n\u00f3s vamos passar poros,iando o Presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacho que reacu, no cora\u00e7\u00e3o e na alma do povo brasileiro, o respe que esta Casa de quase0 anos...\n\nllingua,False>O SR. PENTE RGOACHECOllmlingua>: Am\u00e9m Muito obrigado, Senador Edu Gir\u00e3o. Estamos emo deota\u00e7\u00e3o nominal Solicito Srs. Senadores es Sras. Sen possam votar. Senador Eduardo Braga, Sen Elizianeama, Sen Carlos Portinho, Sen Flio Bolsonaro, Senador Mecias de Jesus, Senadorime Bagattoli, Senador Alessandro Vieira, teremos estaota\u00e7\u00e3o e, na sequ\u00eancia, uma \u00faltimaota\u00e7\u00e3o. Pe\u00e7o, portanto a perman\u00eancia dos Senadores e Senadoras noen\u00e1rio do Senado Federal. a palra, L\u00edder Efraim Filho.\n\nllingua,False> SR. PIDENT RGOACCOllmlingua Obrigado,\u00edder Efraim. Estpreci a indica\u00e7\u00e3o do Dr.\u00f4nio Ed\u00edlio Mag\u00e3es Teeira para o cargo do Conselho Nacional do Ministo PoCN) na destinada ao Ministo Po Federal. Pe\u00e7o aos Senadores e Sen possam votar. Sen que ainda n\u00e3o vot: Senador Magnota, Senadora Soraya Thronke, Senador Fabiano Contarato, Senador Marcioittar, Senador Alessandro Vieira, Senador Jaime Bagattoli,adoraares Alves, Senador Wilder Morais. Est emo deota\u00e7\u00e3o nominalo encos estaota\u00e7\u00e3o, inicia a \u00faltimaota\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de hoje. (Pa.) a palra, Senador Edu Gomes.\n\nllingua,False SR. P RGOACHECOllingua>: Senador Jay Campos, Senador Mau Carvalho Junior,ota\u00e7\u00e3oinal. Senador Marcoso, Senadora Ivete da Silveira, Senadora Leila Barros, Senador Alan Rick, Senadora Professorainha, Senadorarias, Senador Carlosze, Senador Jorge Seif, Senador Rogerio Marinho, Senador Edu Gir\u00e3o, Senador Fernando Dueire, Senador Efraim Filho, Senadoryon Valentim, estamos emo deota\u00e7\u00e3o nominal, pe\u00e7o aos Senadores e Sen que venham aoen\u00e1rio. (Pa.) a palra, pela ordem, o Primeiro-Vice-Presidente do Senado Federal, Sen Veneziano Vital do R\u00eago.\n\nllingua,False SR. P RGO PACHECOllua>: Senianoital R\u00eago... Pois n\u00e3o, Senador Efraim.\n\nllua,False SR. PRESE RGOACHECOllmlingua>: Senador Venezianoital do R\u00eago se permite, como seu coa e Presidente do Senado, V.a que \u00e9 ou Primeiro-Vice-Presidente do Senado, do Estado da Paraba, dado o seuunciamento e os apart que feitos, quero primeiro,izer, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fala do Governador Rome Zema... j\u00e1iz ou posicionamento em rela isso, eitero e rato ou posicion quanto \u00e0 fala infiz do Governador que mereia, sim, no m\u00ednimo, um pedido de descul raz\u00e3o da m\u00e1 express\u00e3o. Eu quero afir cada um dos Senadores Norte e do Nord que comp\u00f5e este Senado: n\u00e3o \u00e9imento de Mineraisouco dos mineiros e das mineiras. Minerais \u00e9 umantese muito perfeita Brasil, das diferen\u00e7as, das voca\u00e7\u00f5es, das tradi\u00e7\u00f5es O norte de Minas tem uma caracter\u00edstica, o sul de Minas temra caracter\u00edstica Eos, dentro de Minaserais, uma express\u00e3o muito verdadeira do Nordeste brasileiro. No norte de Minas, no Vale doitha, no Vale Mucuri. E quero que o nosimento verdadeamente em rela\u00e7\u00e3o aosestinos, em rela\u00e7\u00e3o aos nistas \u00e9pre\u00e7o, de respeito, de adra\u00e7\u00e3o uma dees.so, quera manifesta\u00e7\u00e3o cada um dos senhores cada uma das senas queguema manifesta\u00e7\u00e3o doador como uma express\u00e3o doimento do estado em rela\u00e7\u00e3o aoeste e Norte porque definitivamente n\u00e3o o \u00e9. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0ha experi\u00eanciamente como Senador por Minaseraqui no Senado que \u00e9osto uma consider\u00e1vel de Senadores doeste e do Norte, h\u00e1 dado e uma constata\u00e7\u00e3oe que a conf\u00e7a dos Senadores do Nordeste e dos Senadores Norte \u00e0 condi\u00e7\u00e3o Presidente, presidi-los, de um Senador Sudeste De um de Minerais mere a conf cada um dos senes, cada uma das senas Lem aita Juscelinoitschiz agora reiterada pelo nosso Primeiro-Vice-idente,ador Venezianoital do R\u00eago, vem muito ahar porque, al\u00e9m de integr Brasil,\u00e9m deizar Brasil e praticar umimento uni\u00e3o nacional, h\u00e1 dado relevante e objetivo.uscelino Kubek, por ocasi\u00e3o de sua Presid\u00eancia, Superintend\u00eancia de Desenvolimento do Nordeste a Sudene,ando absoluta responsidade com uma que, raz\u00e3o uma deesnicos da\u00f3ria daiza\u00e7\u00e3o brasileira,ve o relao dasidades,uldades\u00e1ticas queizeram quevesse, portanto, um de desenvolimento que agora vem corrigido, inclusive trabalho Sudene, criada por um mineiro, como foiuscelinoek quero destacar tamb\u00e9m a coloraita pelo Senador Alencar da import\u00e2ncia doeste e Norte para as\u00f5es do Estado de Minaserais. Lembro a aprova\u00e7\u00e3o daria\u00e7\u00e3o do Trib Regional Federal da6\u00aa Regi\u00e3o O \u00fanico que tem um Trib Regional Federal s\u00f3 seu \u00e9 Minasis,\u00e7a e porontade da Bancada Norte e do Nordeste do Senado Federal que is a Minasis. E comoia\u00e7\u00e3o, por ocasi\u00e3o da Presid\u00eancia j\u00e1 no primeiro mandato, de atua\u00e7\u00e3o Sudene, mais81 munic\u00ed Minerais. Se aontadeados doeste e seus Senadores,ados Norte e seus Sen de n\u00e3o aprovar, n\u00e3o teriam tamb\u00e9m aprovado queiu, ent\u00e3oia\u00e7\u00e3o \u00e1rea deua\u00e7\u00e3o Sudene em Minaserais lem que em Minaserais tem \u00e1rea da Sudene s\u00f3 menor \u00e1reaia, que Minasis \u00e9 atendido tamb\u00e9m por aqu que era o\u00e1rio deuscelinoek de desenvolver o Nordeste Brasil. Ent\u00e3o,ia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o e do apo que os Senadores do Nordeste e Norte deram \u00e0 bancada de Minis, \u00e9poca o Carlos Viana o Antonio Anasia, que\u00f3sudos conquistso. Foi uma grande conquista uma conquista muito importante regi\u00e3o doale do Rio Doce em Minasis, portanto, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5esamente idnticass condi\u00e7\u00f5es do Nordeste que tem os munic\u00edpios Norte, do Vale doitinha e do Vale Mucuri, tamb\u00e9m agora reconhecido o Vale do Rio Doce, em Minasis. Portanto, fica, de fato,a afma\u00e7\u00e3o sincera muito verdade a cada um dos Senadores eadoras estados do Nordeste, e,ualmente, aos Senadores eadoras est que comp\u00f5 Norte do pa\u00eds, des verdade que os mine apre\u00e7o considera\u00e7\u00e3o para o povo respect de cada um dos seus Paraba,ear\u00e1, Bahia e deosados Esamente oimento daossa bancada de Minasis, em rela\u00e7\u00e3oados do Nordeste e em rela\u00e7\u00e3oados Norte De fato,os um Brasil, e n\u00e3ohaquer manifesta queja de \u00edndole discrimin\u00f3ria, separatista que por laoso sempre deve ser re\u00e7ado, e quando acontecer, \u00e9ja o pr\u00f3rio e cab\u00edvel ped de desculpas.\u00e3o muito obrigado,ianoital R\u00eago, Efraim Filho...\n\nllua compress=False> SR. PIDE RGOACHECOllmlingua>: Can sess\u00e3o... Cano aota\u00e7\u00e3o O pr\u00f3ximoador inscrito...\u00e1 umerimento do Senador Efraim Filho, oquerimento n\u00ba0, de3 queita aiza\u00e7\u00e3o sess\u00e3o deates\u00e1ticos destinada autir a desciza\u00e7\u00e3o do porte drogas para consumo pessoal A Presid\u00eancia submeter a matria \u00e0ota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Emota\u00e7\u00e3o o requimento. Asadoras e os Sen o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado A sess\u00e3oer ag pelaaria daesa. Anun oquerimento n\u00ba3 de3, do Jorgeajuru e outros Senadores queitam a sess deates tem\u00e1ticos destinada a debater o temaa\u00e1ria A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a matria \u00e0ota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Emota\u00e7\u00e3o oimento. As Senas e os Sen que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado sess\u00e3o requerida ser agendada pelaaria-eralesa. Anuncioquerimento n\u00ba7,23, doador Magta e outros Senadores queit sess\u00e3o especialar 0 anos das igrejas batistas no Estado do Esp\u00edrito Santo. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-Geral da Mesa. Com a palavra o L\u00edder Efraim Filho.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. CHICO RODRIGUES, A Sra. Zenaide Maia, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Efraim Filho, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. OTTO ALENCAR, O Sr. Alan Rick, O SR. JORGE KAJURU, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. FABIANO CONTARATO, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. PAULO PAIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O Sr. Otto Alencar, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. ALAN RICK, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. BETO FARO, O SR. JORGE SEIF, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 54071,
    "compressed_tokens": 7805,
    "ratio": "6.9x",
    "rate": "14.4%",
    "saving": ", Saving $2.8 in GPT-4."
}