{
    "id_session": 25636,
    "elapsed_time": 31.55979299545288,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua Declarota a sess. Sob a prote de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. Na lista de oradores, o nosso querido amigo Senador Paulo Paim, do Rio Grande do Sul. Ou\u00e7o V.a. com muito prazer, Senador Paim. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Paim, n\u00f3s entendemos sua emo\u00e7\u00e3o. Quero me juntar a V. Exa. neste momento. Estarei aqui presente para prestigiar as Margaridas. Que todas sejam bem-vindas! V. Exa. sempre traz \u00e0 tribuna desta Casa que \u00e9 mereced do nosso apoio e do nosso aplauso. E V. Exa. falou agora tamb\u00e9m da quest\u00e3o do clima l\u00e1 no per\u00edodo chuvoso. No me Estado de Roraima, n\u00f3s temos... O per\u00edodo chuvoso l\u00e1 \u00e9 muito intenso, n\u00f3s chamamos l\u00e1 de inverno que \u00e9 o per\u00edodo de chuva. Em Roraima, n\u00f3s temos o nosso inverno - s\u00e3o chuv fortes, torrenciais - e temos tamb\u00e9m a influ\u00eancia do per\u00edodo chuvoso, do inverno do Estado do Amazonas, com o qual n\u00f3semos fronteira, e do Estado do Par\u00e1. Portanto Roraima praticamente vive tr\u00eas invernos seguidos em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do Estado do Par\u00e1 e do Estado do Amazonas. incr\u00edvel que pare\u00e7a, sobre essca que est\u00e1 sendo anunciada no mundo inteiro - v\u00e1rios pa\u00edses no mundo est\u00e3o anunciando a maior seca dos \u00faltimos anos -, os \u00f3rg\u00e3os ambientais e que cuidam do clima j\u00e1 anam que Roraima poder\u00e1 ter a seca dos \u00falt cem anos. Portanto, n j\u00e1 deixamos is aqui como alerta pedir ao Governo Federal auxilie Governo do Estado e prefeituras municipais para reduzir, diminuir o sofrimento que certamente ser\u00e1 grande para a popula\u00e7\u00e3o roraimense. Parab\u00e9ns a V. Exa. muito obrigado pelo aparte!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Obrigado, Senador Paim. Passamos agora a ouvir eminente Sen do Cear\u00e1, me parceiro e amigo Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem,u desta sess\u00e3o,ador Mecias de Mais uma vezhe agrade\u00e7o pelo compromisso de abrir a sess diariamente.ras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, visit a na galeria - sejam muito bem-vindos! -, assessores, brasileiras e brasileiros que nos acompanham agora trabalho sempre muito cuidadoso da equipe da TV Senado, da R\u00e1dio Senado e da Ag\u00eancia Senado, eu subo a esta tribuna nesta tarde de segunda-feira desej, em primeiro lugar, uma semana iluminada, uma semana de b\u00ean\u00e7\u00e3os para todos os brasileiros. temos que cump aqui o nosso dever de entregar a verdade sobre o que est\u00e1 acontecendo no nosso pa\u00eds, que tem um hist bonito redentor, de defesa das liberdades, liberdade de express\u00e3o por exemplo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual hoje n\u00f3s estamos profund amea\u00e7ados, o que assusta os nossos filhos e netos. Voc\u00eas acham que a gente temocracia mesmo no Brasil hoje? Pararam para pensar sobre aqu teoria do sapo na panela quente, cuja temperatura vai aumentando, aumentando, e ele nem percebe que est\u00e1 morrendo? \u00c9 isso a gente tem visto a partirlhimento, especialmente por parte da nossa Corte Suprema, da livre opini no Brasil. Quem pensa de forma diferente do sistema est\u00e1 sendo ca\u00e7ado implacavelmente. S\u00e3o fatos - s\u00e3o fatos. Eu quero falar sobre, no meu modo de entender, o golpe de miseric\u00f3rdia que aconteceu na \u00faltima sexta-feira. O brasileiro precisa entender sobre a gravidade da decis\u00e3o tomada pelo Supremo Tribunal Federal com rela\u00e7\u00e3o a um julgamento que come\u00e7ou em 220, de uma a\u00e7\u00e3o cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o movida pelo Deputado Federal Zarattini, do PT, de S\u00e3o Paulo, contra o jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, l\u00e1 do Nordeste, do nosso Nordeste. Aqui eu tenho que recor, Sr. Presidente, j\u00e1 que n\u00e3o podemos recor da decis\u00e3o do todo-poderoso Supremo,uy Barbosa, o patrono deste Plen\u00e1rio, quando ele fala de forma muito s\u00e1bia, entre tantas outras manifesta\u00e7\u00f5es desse grande brasileiroiano, tamb\u00e9m do Nordeste, quando ele diz que pior das ditaduras \u00e9 a ditadura do Judici\u00e1rio, porque contra ela n\u00e3o se tem quem recorrer. E desse julgamento vergonhoso feito pelo Supremo Tribunal Federal que eu vou falar aqui, n\u00f3s s\u00f3 temos um caminho, que \u00e9 denunciar internacionalmente, para que o mundo veja o que est\u00e1 acontecendo aqui no Brasil. Os homens de bem, pelo a maior da popula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tenho d\u00favida de que s\u00e3o pessoas trabalhadoras, honradas, que ralam para ganhar o seu p\u00e3o de cada dia para levar para casa, que muitas vezes n\u00e3o t\u00eam tempo para se manifestar sobre esses abusos que est\u00e3o acontecendo, por isso nos colocaram a e esperam de n Senadores um posicionamento... A maioria ainda n\u00e3o se deu conta do que est\u00e1 acontecendo com a nossa na\u00e7\u00e3o, com este pa\u00eds maravilhoso que \u00e9 o Brasil. Pois bem, com um valor, um princ\u00edpio conquistado com muito suor, sofrimento, l\u00e1grimas e, \u00e0s vezes, at\u00e9 sangue, que \u00e9 o direito de liberdade de express\u00e3o, est\u00e3o liquidando, intimidando pessoas que criticam o sistema. Olhe s\u00f3 o que foi que aconteceu nesse julgamento no STF, porque ele tinha sido interrompido em 020, devido ao pedido de vista do Ministro Alexandre de Moraes, e s\u00f3 agora conclu\u00eddo, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de seu voto, seguido por oito Ministros,em um desfecho tr\u00e1gico. S\u00f3 se posicionaram contra o Ministro Marco Aur\u00e9lio, aposentado, a Ministra Rosa Weber, que se aposenta este ano. Olhe o que diz o voto do Ministro Moraes, quero j\u00e1 adiantar, de morte a liberdade de imprensa. Eis a s\u00edntese da decis\u00e3o, aspas: \"Os meios de comunica\u00e7\u00e3o podem ser responsabilizados por inj\u00farias, cal\u00fanias e difama ditas por um entrevistado\". Segundo o voto, n\u00e3o trata de cens pr\u00e9via, mas da possibilidade an\u00e1lise posterior e consequente responsabiliza\u00e7\u00e3o por transmitir informa\u00e7\u00f5es comprovadamente injuriosas, difam, caluniosas ou mentirosas. Ora, brasileiro, brasileira, do jeito que a Justi hoje... A gente est\u00e1 vendo a quantidade de arbitrariedades, usurpa\u00e7\u00e3o da compet n aqui tamb\u00e9m soltando pessoas com 400 anos de pris\u00e3o decretada, como o Governador do Rio de; prendendo qu ous enfrentar o sistema; cassando mandatos, como Deltan Dallagnol, por exemplo, entre tantos outros; com jornalistas tendo rede social bloqueada, tendo contas banc\u00e1rias congeladas e tendo passaporte retido, algo que s\u00f3 acontecia na \u00e9poca do nazismo - passaporte retido \u00e9 uma medida extrema extre. Esse \u00e9 o Brasil a gente est\u00e1 vivendo hoje, caos institucional inseguran\u00e7a jur\u00eddica, porque um Pmaga os demais Poderes. A\u00ed, eu lhe pergunto um discurso como esse que eu estou fazendo aqui pode ser interpretado como ato antidemocr\u00e1tico? Se eu for convidado a ir para uma entrevista... Porque eu acho que os ve\u00edcul v\u00e3o pensar duas vezes em chamar at\u00e9 Parlamentares, dir\u00e1 outros agentes de uma socied, mas vamos tirar aqui mim, que procuro colocar com respeito, mas procuro colocar a verdade do que eu estou vendo acontecer com o Brasil. Voc\u00eas acham que um ve\u00edculo vai me chamar para dar entrevista ainda?, que fa\u00e7o questionamentos, apon abusos? \u00c9 exatamente isso que por tr no meu modo de entender, dessa decis\u00e3o. Liqu a oposi\u00e7\u00e3o, porque vai intimidar os poucos ve\u00edculos brasileiros de imprensa que hoje s\u00e3o independentes ou que t\u00eam uma vert, por exemplo, de direita, conservadora. Ser\u00e1 que ele vai se arriscar n inseguran\u00e7a jur\u00eddica, em 11 pessoas faz desfazem maneira como querem? Olha, eu fique estupefato com essa decis\u00e3o, confesso para voc\u00eas, porque, eu j\u00e1 disse hoje, a gente v, no meu modo de entender, num regime... Democracia no Brasil est\u00e1 em frangalhos, \u00e9 uma pseudodemocracia. Ent\u00e3o, essa intimida\u00e7\u00e3o, t\u00edpica de uma ditadura, excluir, sim a oposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o come\u00e7o do fim, o golpe de miseric\u00f3rdia ali. Em resumo, o STF acaba de dar mais um passo para a consolida\u00e7\u00e3o de uma ditadura brasileira que n\u00e3o se d\u00e1 mais com nenhum golpe militar,, sim, com o abuso de autoridade do Poder Judici\u00e1rio. A partir de agora, todos meios de comunica\u00e7\u00e3o v\u00e3o passar a tomar medidas pr\u00e9vias, restritivas, quando o entrevistado for algu\u00e9m ouse se posicionar contra o sistema dominante. Ser\u00e1 que as entrevistas agora v\u00e3o ter que ser gravadas para o entrevistado, que est\u00e1 combatendo o combate, defendendo a popula\u00e7\u00e3o, defendendo a liberdade de express\u00e3o, direito basilar? Se ele falar alguma co a emissora, por receio, vai ser correspons\u00e1vel, v dizer: \"N\u00e3o, vamos entrevist aqui\". Vai entrevistar ainda? V. \"Ent\u00e3o, vamos fazer uma entrevista gravada\". A\u00ed come\u00e7am os cortes. Que loucura \u00e9 essa que est\u00e1 acontecendo no Brasil? Eu estou estudando a minha equipe que medidas poder\u00e3o ser tomadas an os efeitos dessa decis\u00e3o, que, pelo a gente p\u00f4de ver no final de semana, como disse o nos Ruy Barbosa, s\u00e3o poucas as alternativas que a gente tem. Talvez s\u00f3 den\u00fancia internacional para pedir socorro ao mundo, que acha que o Brasil tem democracia, ainda mais alinhamento cada vez mais ideol\u00f3gico, politiqueiro do Governo Federal com a nossa Corte Suprema, por posicionamentos sobre aborto, droga, porque o Supremo n\u00e3o respeita a n prerrog. Todo mundo j\u00e1 est\u00e1 sabendo disso. Olha, Sr. Presidente, eu acho que s\u00f3 est\u00e1 faltando ag, depois dess, o PL da cens pass, porque o pr\u00f3prio Ministro da Justi\u00e7a disse que, se o Congresso n\u00e3o colocar a espada na nossa cabe\u00e7a... Ainda est\u00e1, h\u00e1 meses, com esse PL da censura. S\u00f3 falta o Min cumprir o que ele falou: \"Se o Congresso fizer, n\u00f3s vamos faz, por uma medida do Executivo\". Ou ent\u00e3o o STF, que, naquela mesma semana, fal a mesma coisa: que, se o Congresso n\u00e3o fizer, essa medida pode ser tomada pelo Supremo Tribunal Federal. Ou seja, correr bicho pega, se ficar o bicho come. Essa \u00e9 amea\u00e7a feita ao Congresso Nacional Parlamentares que foram eleitos pelo povo para defender seus valores e princ\u00edpios. Olha alinhamento dos dois Poderes! Essa constru\u00e7\u00e3o de uma nova ditadura teve in\u00edcio ainda em 2019, quando o STF mudou o entend d, tr\u00eas anos antes, acabando com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, que \u00e9 anseio do brasileiro. O brasileiro \u00e9 correto em seu DNA, quer que quem err se punido, e o STF ac com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, que ele j\u00e1 tinha decidido. O vento mudou, situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, e ele acaba com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia para, no dia seguinte, decidir pela liberta\u00e7\u00e3o de Lula, libera\u00e7\u00e3o cadeia, de ter sido condenado, em tr\u00eas inst\u00e2ncias a 12 anos de pris\u00e3o por ter liderado o maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil. O segundo pass ocorre tamb\u00e9m em 2019, com o in\u00edcio famigerado inqu\u00e9rito fake news, em que um \u00fanico ministro acusa, investiga, julga e condena, sem direito a nenhum recurso de apela\u00e7\u00e3o fatos sem precedentes arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro. \u00c9 uma espada na cabe\u00e7a que n\u00e3o tem fim, um desrespeito cont\u00ednuo \u00e0 nossa Constitui\u00e7\u00e3o. A partir des inqu\u00e9 abusivo, que j\u00e1 dura mais de quatro anos, tem acontecido uma persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica implac na na\u00e7\u00e3o brasileira. Artistas, comunicadores, blogueiros, jornalistas, empreendedores, geradores de emprego, religiosos e Parlamentares est\u00e3o com as suas redes sociais suspensas. At\u00e9 hoje Parlamentar n\u00e3o tem rede social, at\u00e9 hoje! \u00c9 o caso do Deputado Otoni Paula, um Deputado eleito reeleito sem rede social, que \u00e9 um instrumento de trabalho, e Senador da Rep\u00fablica Marcos do. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Deputado Otoni de Paula, mas o Sen Marcos do Val est\u00e1 sem rede social tamb\u00e9m. Hoje, o Twitter se manifestou contra essa medida do Ministro Alexandre de Moraes, o pr\u00f3prio Twitter se manifestou, isso n\u00e3o \u00e9 da democracia. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos v intimida\u00e7\u00f5es muito preocupantes de nossa na\u00e7\u00e3o e s\u00f3 de quem pensa de um lado. Podem observar, essas puni\u00e7\u00f5es, essa intimida\u00e7\u00e3o, essa persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 s\u00f3 de quem pensa de um lado, que s\u00e3o conservadores, os pol\u00edticos de direita, que t\u00eam coragem de fal a verdade sobre o que est\u00e1 acontecendo no pa\u00eds. O terceiro passo foi dado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 02, Sr. Presidente, quando TSE se comportou como um verdadeiro partido pol\u00edtico, beneficiando explicitamente pelas decis\u00f5es...asta voc\u00ea a quantidade de um lado e de outro; apenas um lado ideol\u00f3gico foi privilegiado. Os abus chegar ponto de proib a divulga\u00e7\u00e3o de verdades p\u00fablicas hist\u00f3ricas - hist\u00f3ricas! -, como, por exemplo, a amizade Lula com os ditadores Daniel Ortega e Nicol\u00e1s Maduro ou a sua declarada posi\u00e7\u00e3o, a do Lula, hist\u00f3rica a favor do aborto. Tudo foi proibido de se associar Lula a elei\u00e7\u00e3o. povo brasileiro ficou sema verdade. At\u00e9 um document\u00e1rio, Sr. Presidente, um document\u00e1rio do Brasil Paralelo, que faz um trabalhoajoso, ousado e que est\u00e1 sendo perseguido a CPI pandemia... O Brasil Paralelo, que tem o seu direito... Eu at\u00e9 n\u00e3o concordo com algumas posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas do Brasil paralelo, algumas defesas, mas \u00e9 o direito que el t\u00eam. A democracia \u00e9 isto: gente tolerar, respeitar, ouvir, mas at\u00e9 um document\u00e1rio deles foi proibido, no ano passado, campanha presidencial. O document\u00e1riove censura pr\u00e9via, e o voto que ficou consagrado na hist\u00f3ria... Is a\u00ed vai passar para os nossos filhos e netos. Aconte\u00e7a o que acontecer no Brasil - sea ditadura se instalar, gente virar uma Venezuela -, vai estar nos Anais desta Casa, que completa0 anos no ano que vem, bicenten\u00e1rio.\ningua, compress=False>O SR. EDUAR GIR\u00c3Ollingua>: ... vazadas, comoela do General Lula serv caf\u00e9, servindogua, a sua equipe, para os invasores, como se estivesse recebendo convidados em casa. Mas imag a no Senado, ali na cadeira, pertinho, de umahorahando rezar, rehendo copos que estavam ch\u00e3o. Quer dizer, \u00e9ista? \u00c9ista? Merece ficar sete meses da forma como ficou? Tem que a individualiza\u00e7\u00e3o de pena. Quem errou tem que pagar, gente tem que justo. Para encerrar, Presidente, j\u00e1 sendo muito agradecido pela sua toler\u00e2ncia. Pudemos ter umaia do impacto acesso ap\u00f3s o vazamento de poucos minutos de imagens, que, t\u00e3o escandalosas, resultaram naiss\u00e3o imediata do General Gon\u00e7alves Dias, Chefe GSI.\ningua, compress=False>O SR. PRESIDENT MECIAS JESUSingua>: Senador Gir\u00e3o, V. Exa. tem comigo a credibilidade e com o Senado Federal tamb\u00e9m, porque o que V.a fala \u00e9, sem d\u00favida nhuma, ouvido por todo o nosso pa\u00eds. Quero convidar V.a. para assum a Presid\u00eancia para que eua falar, fazer uso da palra nauna.\n\nllingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUAR GIR\u00c3Ollingua>: a palra, o no colega, l\u00e1 de Roraima, Senador muito presente eante, Sen Mecias de Jesus.\ningua, compress=False>O SR. MECIAS JESUSllingua>: Muito obrigado, Presidente da sess\u00e3o Senador Eduardo Gir\u00e3o. Cumprimento todos os Senadores e Senadoras. Cumprimento, de forma especial, todos os telespectadores da nossa querida TV Senado e ouvintes da R\u00e1dio Senado. Senador Gir\u00e3o, garia,mente, antes de entrar, de fato, no tema sobre que eu vou tratarje, de manifest a total solidariedade ao Governador Antonio Denarium e aoovernador do Estado de Roraimailson Dami\u00e3o.je manh\u00e3, ounal Regional Eleitoral,gando a\u00e7\u00e3o proposta por um partido de oposi\u00e7\u00e3o ao Governador, decidiu, poria - qu a tr\u00eas -, cassar o mandato do Governadorarium, porque o Governador Denarium distribuest b\u00e1sicas, baseado em lei, em um programa social. Ele as distribu num momento fome pandemia e,tudo, Sr. Presidente, ele as distribu agada dehares de venezuelanos no nosso estado.ale registrar que Governo Federal, nem Governo anterior, nem Governo atual,g a repassar qualquer real ou dar qualquer assist\u00eancia para Governo do estado ou para as preituras capital e do interior para cuidar dos venezuelanos, para cuidar fome naquele momento pania que viv\u00edamos. O Governador, com uma lei aprovada naia Legislativa, que o autor a fazer esse programa, foi punidoje cassa\u00e7\u00e3o do mandato. Pior ainda, sem darito,ive... Ounal cassou o mand dele e o doovernador sem dar direito ao Viceovernador de faz a sua defesa. Resito muito o Judici\u00e1rio brasileiro,tudo respeito o Judici\u00e1rio meu estado, mas aha solidariedade total e integral ao Governador Antonio Denarium, ao Viceovernador Edilson Dami\u00e3o, povo de Roraima que aprova o governo do Governador Antonio Denarium. Eu aha solidariedade,u apoio na certeza de quez o que era correto a popula\u00e7\u00e3o do Estado de Roraima,tudo para os maisitados. Presidente, adent agora em um tema sobre que, certamente, V.a. me ouu falar v\u00e1rias vez aqui, como ouu Sen de Roraima, do Amap\u00e1 e de Rond\u00f4nia, que \u00e9 o enquadramento dos servidores do ex-territ\u00f3rio como servidores da Uni\u00e3o. Fa\u00e7o um breve relato. No dia 5 deubro de 988, o ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal de Roraima foi transformado em estado e, por for\u00e7a daitui\u00e7\u00e3o a Uni\u00e3o dever ofere as condi\u00e7\u00f5es para a unidade daera\u00e7\u00e3o se estruturasse em boas condi\u00e7\u00f5esmaas condi\u00e7\u00f5es a incorpora\u00e7\u00e3o dos servid do ex-territ\u00f3rio, que passari a fazer parte do servi\u00e7o federal, em quadro em extin\u00e7\u00e3o. Em81, Presidente, o de Rond\u00f4nia foi criado, usufruindo dessas condi\u00e7\u00f5es, amparado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, beneficiandoelasas queharam por dez anos, entre81 cria\u00e7\u00e3o do estado, e 91, ouja, dez anos, como prev aitui\u00e7\u00e3o Federal. Ocorre, Sras. Senadoras S. Senadores, que, esthamente, os estados que nasceram dos Territ\u00f3rios de Roraima e Amap\u00e1 n\u00e3o tiveram os mesmos benef\u00edcios, ficando contemplados apenas com cinco anos, o que compreende o per\u00edodo de a93. Isso, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 uma grande ini\u00e7a com Roraima e o Amap\u00e1, mas, como isso n\u00e3o bastasse, passados35 anos, aindaje os servidores desses ex-territ\u00f3rios lutam para serem enrados e alcan\u00e7m oito constitucionalhes tem sido negado. Der a Rond\u00f4nia os dez anos, Presidente a Roraima e ao Amap\u00e1, deram cinco, ouja, trataram desigualmente os iguais, e n\u00e3o h\u00e1 injusti\u00e7a maior que tratar desigualmente os igu. Para corrigiras injusti\u00e7as a partir de09 bancadas de Roraima, Amap\u00e1 e Rond\u00f4nia trabalharam muito para que os processos de enquadramento fossemelerados. Em parte, conseguimos osossos objetivos, porque at\u00e908 apenas cerca de0 servidores tinham sido enquadrados, enquanto, de09 at\u00e9 julhoe ano, de2 mil servidores dos ex-territ\u00f3rios foram enquadradosha de pagamento da Uni\u00e3o. Isso foi poss\u00edvel gra\u00e7as meu trabalho, ao trabalho da bancada de Roraima e, principalmente, do Jair Bolsonaro e de seu Governo, que retiraram os princip gargalos que impediam a transi\u00e7\u00e3o aconteces. Mas,. Presidente, isto lembro que pautada - palavra do Presidente Rodrigo Pacheco para os Sen de Roraima, do Amap\u00e1 e de Rond\u00f4nia, homenagem anivers de Roraima e de Rond\u00f4nia, que ocorrem12 e13 de setembro aEC n\u00b07 para ser vot aqui no Senado Federal, pro de emenda \u00e0itui\u00e7\u00e3o elaborada com o objetivo de corrig a ini\u00e7a hist\u00f3rica feita povo de Roraima e do Amap\u00e1, oferec a oportunidade para que aqueles servidores que trabalharam nos dez anos posteriores cria\u00e7\u00e3o desses estadosjam beneficiados conforme o comando constitucional. Tem a obriga\u00e7\u00e3o constitucional de aprovara PEC e,mente, de trabalhar para a suaamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3oure uma eternidade e as pessoas ten a oportunidade de receber umito a Constituihesante. Votarei favor\u00e1vel \u00e0EC07, em mem\u00f3ria daeles que morrer semem o seuito ao enquadramentofetivado e, principalmente pelas centenas de homens eheres de bem ainda vivos que dedicaram suas vidas para constru\u00edrem um Estado forte eante.tepo o meu pedido, Presidente a V.a. e aos deis Senadores do Brasil, pelo voto de cada um dos senhores para que aprov a PEC07 e, assim, corrijamos uma injusti\u00e7a hist\u00f3rica que mais parece uma maldade feita com bravos servidores e servidoras de Roraima e do Amap\u00e1. Tenhoito,..ito obrigado!\n\nllingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDO GIR\u00c3Ollingua Muitssimo obrigado Senador Me de.z um forteunci aqui da tribuna da Casa, e o cumprimento pelo pronunciamento e tamb\u00e9m por ter aberto esta sess\u00e3oa-feira. Muitas vezes o que sobra para os opositores neste momento dram\u00e1tico que vive o Brasil \u00e9 parlar - falar. E, como s\u00f3 pode ser aberta uma sess\u00e3o no Plen\u00e1rioa Casa a presen\u00e7a de alguns dosantes da Mesatora, e o Senador Mecias de Jesus \u00e9ante gente est\u00e1 t a oportunidade de isso,mente \u00e0s segundas e \u00e0s sefeiras, quando n\u00e3o tem sess\u00e3o deliberativa na. Ent\u00e3o, o Senador Mecias tendo muito boa vontade para abrir, assim como colegas tamb\u00e9m, naia das vezes,s segundas es sextfeiras.tes de encerr a sess\u00e3o...a \u00e9 uma sess\u00e3o, como falei h\u00e1co, n\u00e3o deliberativa.je \u00e9 sess\u00e3o de discurs aqui, de pronunciamento de Senadores que est\u00e3o na Casa. Muitos est\u00e3o v a Bras\u00edlia entreje e amanh\u00e3is foram para suas bases, para os seus estados, e n\u00e3o est aqui.amente, em quase 0 anos do Senado, sempre foi assim. Mas eu queria saudar voc\u00eas por v aqui nos visitar, visitar o Congresso Nacional, que a Casa de voc\u00eas. N\u00e3o sei se j\u00e1 foram \u00e0mara dos Deputados, f aqui ao lado - j\u00e1 foram l\u00e1, n\u00e3o \u00e9? -, e agora est aqui namarata, como era chamada, que a Casa revisora da Rep\u00fablica: o Senado Federal.jam muito bem-vindos! presen\u00e7a de voc\u00eas s\u00f3 traz inspira\u00e7\u00e3o gente, energia gente. Muitas vezes aqui no Congresso Nacional a gente ficaa bolha,aha, a gentea desse contato, e nos corredores, muitas vezes gente encontra com aqui. S\u00e3o de v\u00e1rios estados voc\u00eas, n\u00e3o \u00e9? Pode fal a\u00ed mim?\n\n<llingua, compress=False>O SR.RESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</llingua>: Rio Grande do Sul, de C do Sul.\n\n<llingua, compress=False>O SRRESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</mlingua>:ia, nordestina.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mlingua>: Paran\u00e1.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mlingua>: Paran\u00e1.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</ingua>: S\u00e3o Paulo.\n\n<llingua, compress=False>O SR.RESIDENTUARDO GIR\u00c3O</llingua>: Gerais.\n\n<llingua, compress=False>ORESIDENTUAR GIR\u00c3O</mlingua>: Maranh\u00e3o.ha que coisa boa! E eu fico feliz. H crian aqui. \u00c9 muito importante. Obrigado por voc\u00eas terem trazido.pero que venham outras vezes, porque n\u00f3s est aqui para servir voc\u00eas e n\u00e3o paramos servidos.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</mlingua>:\u00e1.\n\n<ingua, compress=False>O SR.RESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</llingua>: Eu conhe\u00e7o. Gra a De, t a oportun de conhecer o Brasil inteiro, mas n\u00e3o como pol\u00edtico de vir para\u00e1...\n\n<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mlingua>: \u00c9, gente vai devagarzinho.so faz parte do aprendizado da n jovem democia, que hoje est\u00e1 em frangalhos, no meu modo de entender - respeito quema diferente. Mas \u00e9 muito bo a presen\u00e7a de voc aqui. Eu quero agradecer e informar para quem est\u00e1 em casa agora, assistindo pela TV, pela R\u00e1dio, g,, para visitar o Congresso acess o site www.congressonacional.leg./ite. Foi o que voc fizer, n\u00e3o \u00e9 Ou ligaram pelofone?que tem ofone tamb\u00e9m. Como \u00e9 que foi agendado por voc\u00eas?\n\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mlingua>: Veio dire aqui?\n\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mlingua>: E no mesmo dia?\n\n<mlingua, compress=False>O SR.RESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: a Giovanna.\u00e1 na Casa h\u00e1 muito, Giovanna\n<lling, compress=False>O SR.RESIDENTEUAR GIR\u00c3O</llingua>: ano trabalh aqui na Casa. Tem pesso preparad\u00edssima como, que conhecem a hist\u00f3ria do Brasil a hist\u00f3ria do Parlamento brasileiro e que v aqui le, conduz, explicar e apresentar esta, que \u00e9 de voc\u00eas. Ent, eu vou repetir para quem n\u00e3o quiser arris,, \u00e0s vez, tem cota - tem cotas de pesso, tem uma quantidade de pessoas por, para n\u00e3o lotar -, quem quiser fazer pela, pelo site daqui o registro para vis, para fazer o agend, voc\u00ea aa www.congressonacional.leg./visite A, voc\u00ea vai l\u00e1 a visita\u00e7\u00e3o, como bem a Giov, ser realizada emas \u00fate, exceto terfe efe, porque...\n\n<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Porque tem deb a, tem vota\u00e7\u00e3o a\u00ed n\u00e3o se pode entr aqui no Plen\u00e1rio. isso? (Pausa.) Os espont\u00e2ne, mas o agendado pode.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</llmlinguafeito E aos finais de semana e feriados, dash \u00e0s7h. Ent, muito obrigado mais uma vez pela pres de voc\u00eas A Presid\u00eanciaa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convoc as seguintes sess\u00f5es para amanh, terfeira: sess\u00e3o especial \u00e0, destinomenagear a Marcha das Margaridas, e sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. N\u00e3o havendo a tratar mais nada no momento, n\u00f3s decretamos esta sess\u00e3o encerrada. Muito obrigado. Uma \u00f3tima tarde a todos. Deus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. PAULO PAIM, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 13473,
    "compressed_tokens": 7435,
    "ratio": "1.8x",
    "rate": "55.2%",
    "saving": ", Saving $0.4 in GPT-4."
}