{
    "id_session": 25644,
    "elapsed_time": 50.22091197967529,
    "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: H regimental.o a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. Senadoras osadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9d deens disponibilizados na Casa A presente sess\u00e3o deliberativa,ordin\u00e1ria, \u00e9 destin aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .172, de 203, bem como das seguint mat\u00e9rias, disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia eletr\u00f4 de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 20, do Sen Rog\u00e9ri Carvalho outros Sen. - Projeto de Le10, de 2021, Deputado Professor. - Proos Decreto n\u00bas 89 e645, de 201 de inici Comiss\u00e3o Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa da C\u00e2mara dos Deputados, referentes a acordos internacion Passamos aos or inscrit, que ter\u00e3o um prazo de dez minutos uso da palra.iraadora insc, Senadora Margareth Buzetti.Pausa.)ador Jorge Seif. (Pausa.) Sen Lucas Barreto. (Pausa.) A Senadora Margareth Buzetti far\u00e1 uso da palav.\n<mling compress=False>A SRA. MARGARETH BUZETTI</llmlingua>: Sr. Presidente S. e Srs Senadores am que nos acompan pelos canais de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal, bom dia a todosigos, ocupo a tribuna hoje para fal de um problema que afet pelo menos 3 milh\u00f5es de brasileiros no primeiro semestre de 2023: o abusivo pre para and de avi\u00e3o no Brasil. Esse n\u00famero 43 milh\u00f5es, \u00e9 o que a Anac est de pessoas que voaram no primeiro sem. tudo caro: \u00e9a a pass, \u00e9 caro o despacho da bagagem, \u00e9 car para alterar o voo e car\u00edssimo para cancelar o vo - tudo muito caro. Foi- o tempo em de falar sobre viagens de avi\u00e3o era um ass da elite. um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais,\u00f3s temos que discut, sim, aqui nesta Casa, a pr\u00e1tica pou, mas poderosas companhias a\u00e9reas. os impostos que encarecem o pre\u00e7o da passagem? S\u00e3o os juros altos? Vamos discutir e buscar uma solu\u00e7\u00e3o. Sou do setor recapagem pne h\u00e1 quase 40 anos, por\u00e9m perita quando se fala em reformar alguma coisa ou consertar. E, assim, como n\u00e3o podemos reformar um pneu que n\u00e3o tem cond, adianta nada gente tentar consertar um problema depois a coisa desanda. Vamos pegar o exemplo recente crise13milhas, que est\u00e1 cancelando as passagens de quem ainda n\u00e3o o bilhete emitido e querendo pagar o preju\u00edzo comoucher. Egato aqui outro caso n\u00e3o t\u00e3o recente, mas que \u00e9 ali de. Falo daurb, antiga Hotel Urbano, que n\u00e3o estava entregando o prometido na entrega dos pacotes flex\u00edveis e te as vendas suspensas pelo Governo. Por que as pesso recorrem a essas ag\u00eancias com ofertas tentadoras? Pelo simples motivo passagem mais barata do Brasil, hoje, custar pelo menos meio sal\u00e1rio m\u00ednimo senhores. A passagem \u00e9 in\u00edcio do problema de quem precisa viajar no Brasil. G, eu fiz uma simula\u00e7\u00e3o aqui para trazer n\u00fameros que estou falando, de um voo saindo daqui de Bras\u00edlia para Cuiab\u00e1, por exemplo, voc decola na sexta e volta na segunda. Se for comprar para m\u00eas seguinte, m\u00eas que vem, sem despachar bagagem, o bilh sai por R$ 1.60. Isso na tarifa mais barata. E na hora em que aho, j\u00e1 sou informada de que, caso precise alterar a data, vou paga partir\" de R$ 800, ou seja, metade do valor do voo. \u00c9 \"a partir\" desse valor, porque eu ainda preciso pagar a diferen\u00e7a para a nova passagem, normalmente com base na tarifa mais baixa do dia. Se eu tiver um problema de sa\u00fade, problema familiar, mudan\u00e7as no trabalho ou qualquer coisa parecida e precise cancelar meu voo, a\u00ed que a porcace rabo - desculpem-me a express\u00e3o Pasmem, mas s\u00e3o R1.169 de multa. Lembrem-se de que paguei R$ 1.600 na pass; ou seja, eu fico sem a min viagem a companhia nem se sabe o motivo e sobraram R$430 bolso. \u00c9 um absurdo! Percebam que ainda nem entrei na obscena cobran\u00e7a para despachar bagagem. Os senhores lembram o que diz as mat\u00e9rias, em 2017, isso come\u00e7ou a valer? Que os voos ficariam mais baratos, que quem viajasse sem bagagem despachada pagaria menos. Cad\u00ea ess passagem mais barata? N\u00e3o est aqui defendendo o pre\u00e7o para Margareth viajar de avi\u00e3o Gra\u00e7as ao meu trabalho, tenho condi\u00e7\u00f5es de pagar, mesmo n\u00e3o concordando com o valor. um pai mora em Roraima e quer visitar o filho em Porto Alegre, por exemplo, e n\u00e3o tem como pagar esse pre abusivo mais de 5 mil quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia? Como \u00e9 que faz? Dificilmente encontrar\u00e1 passagem a\u00e9rea por menos de R$4 mil. Estou falando de dignidade, amigos. Em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais voar n\u00e3o \u00e9 capricho. Para finalizar, Sr. Presidente, quero dizer que li na imprensa que o Min M\u00e1rcio Fran\u00e7a quer lan\u00e7, ainda em agosto, o Programa Voa Brasil, com voos por R$200 o trecho. A louv\u00e1vel, mas n\u00e3o podemos fechar os olhos para o que acontece hoje. Vamos abrir o mercado, vamos colocar na discuss\u00e3o da reforma tribut o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a gente cons baratear essa opera\u00e7\u00e3o das companhias a\u00e9reas, se for o caso. Mas precisamos mudar esta realidade. Finalizo, enfatizando, Sr. Presidente, que voar, no Brasil, \u00e9 uma necessidade de muitos, mas se tornou um privil\u00e9gio de poucos. Muito obrigada.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Para a discuss\u00e3o, concedo a palavra L\u00ed Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ROGERIO MARINHO</llmlingua>: Agrade\u00e7o, Sr. Presidente. \u00c9 evidente que, ouvindo aqui palavras do L\u00edder Jaques - n\u00e3oeguei todas elas, mas imag o tom -, todos n\u00f3s, todos os brasileiros, principalmente aqueles que exercem cargos p\u00fablicos, t\u00eam interesse de implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que permitam o aumento da renda do trabalhador brasileiro. Isso \u00e9 indubit\u00e1vel e nos une a todos. O que nos separ tal seja a vis\u00e3o de como esse objetivo precisa ser alcan\u00e7ado. A hist\u00f3ria pr\u00f3diga em exemplos e, muitas vezes, n\u00f3s nos negamos a debru\u00e7ar sobre ela e repetimos os mesmos erros. Na hora em que voc\u00ea aumenta o sal\u00e1rio m\u00ednimo, neste momento, R$8, e n\u00f3s vamos votar favor\u00e1vel, mas estabelece mecanismo um aumento acima da infla\u00e7\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1izendo isso vai impactar, voc\u00ea permitindo que isso impacte mais uma vez a quest\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, porque repercuss\u00e3o a sociais notadamente, na previd\u00eancia. O nosso pr\u00f3prio Fiscal Independente - e em t\u00e3o boa h V.a. indicou o ex-Deputado Marcus Pestana para conduzi-lo - publicou recentemente um estudo, pe\u00e7o eminente L\u00edder que debruce sobre ele, que mostra que perspect este ano dada a situa\u00e7\u00e3o atual, de que cheguemos ao final do ano com um d\u00e9ficit de R$146 bilh entre o arrecadamos e de efetivamente vamos dispor. O que n\u00f3s precisamos fazer neste momento \u00e9 tomar medidas que permitam que possamos atacar esse descontrole fiscal, porque o que o Governo tem feito, de forma reiterada, por exemplo, \u00e9 produzir essa pe\u00e7a de fic\u00e7\u00e3o que \u00e9 o PAC, que j\u00e1 foi demonstrado em tempos recentes que n\u00e3o funcionou. Do primeiro PAC, em 2007, de pouco mais de R$500 bilh\u00f5es; do segundo, em 2011, com quase R$900 bilh\u00f5es - a gente est\u00e1 falando de R$1,4 trilh\u00e3o - talvez pouco menos 30%, ou pouco mais de 30% efetivamente foi empenhado executado, talvez 15%. Quando a gente fala de obras paralisadas, eminente L\u00edder n\u00f3s estamos falando de oriundas desses projetos que foram iniciados anunciados, gerou-se expectativa na popula\u00e7\u00e3o, mas o Governo n\u00e3o tinha a capacidade e a condi\u00e7\u00e3o prover os recursos. O empobrece, de fato, o cidad\u00e3o brasileiro, o que determina a sua impossibilidade de ter acesso bens a servi\u00e7os \u00e9 a economia do pa\u00eds. E, 2015, fruto desse tipo de pol\u00edtica, n\u00f3s tivemos a maior recess\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil desde 18, isso \u00e9 um fato, e n\u00e3o havia, eminentes Sen Chico Rodrigues e Veneziano, naquela \u00e9poca, a crise do covid, n\u00e3o havia naquela \u00e9poca guerra a R\u00fassia e a Ucr\u00e2nia. Havia outro tipo de crise gerencial, uma crise que foi caracterizada pelas m\u00e1s escolhas, apropria\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica, pela tent reiterada de se aument gastos sem sever receitas e sem se fazer o dever casa. Ao longo dos \u00faltimos seis anos, num esfor\u00e7o consider\u00e1vel, foi feito o restabelecimento da normalidade fiscal do Brasil. Um fato, que \u00e9 corroborado organismos que fazem o controle no nosso pa\u00eds, \u00e9 que a d\u00edvida p\u00fablica, pela primeira vez desde 1988, foi entregue menor do que foi recebida por um Governo, que foi no Governo do Presidente Bolsonaro. Era de 75% na rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida/PIB e foi entregue em 73%. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s estamos propondo neste momento n\u00e3o \u00e9 tratarmos de uma situa\u00e7\u00e3o contra o trabalhador, pelo contr\u00e1rio. N\u00f3s queremos alertar o Governo de que esse mecanismo imp\u00f5e uma responsabilidade e uma obrigatoriedade que deveria ser observada ano a ano. Em vez de estabcermos uma pol\u00edtica permanente que anualmente se voltar contra o pr\u00f3prio trabalhador brasileiro, porque vai criar uma situa\u00e7\u00e3o bomba fiscal, que gera repercuss\u00f5es na quest\u00e3o dos juros, emprego, da infla\u00e7\u00e3o, que o Governo tenha a disponibilidade e a condi\u00e7\u00e3o de, a cada ano, em fun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o fiscal, apresentar a sua proposta, que pode ser at\u00e9 de aumento maior do que o que est\u00e1 preconizado pelo projeto tela. Ent\u00e3o, \u00e9 muito mais uma quest\u00e3o de cautela.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco se V. Exa. permitir que eu f sentado, \u00e9 por probleminha na coluna. Mas, Presidente, como eu estou h\u00e1 quase 40 anos na Casa - e espero que assim seja e que eu viva mais tr\u00eas pelo menos -, eu queria recordar: havia um per\u00edodo em que eu era chamado o Senador de uma tecla s\u00f3. E por isso? Porque todo ano tinha do sal\u00e1rio m\u00edn de naturalmente eu participava como autor ou Relator, at\u00e9 que chegamos \u00e0 conclus\u00e3o - eu vi o Senador Renan Calheiros chegar aqui no Plen\u00e1rio -, chegamos ao entendimento, e quero que V. Exa complemente, de que dava para o pa\u00eds todo ano discutir sal\u00e1rio m\u00ednimo. Ele montou uma Comiss\u00e3o - eu fui Relator nessa Comiss\u00e3o - viajamos o pa\u00eds com centrais federa\u00e7\u00f5es e confedera\u00e7\u00f5es, empres\u00e1rios, constru\u00edmos esta ideia, a forma que foi encaminhada pelo Executivo e pelas centrais, de que o sal\u00e1rio m\u00ednimo subiria infla\u00e7\u00e3o PIB. H\u00e1 dois anos, h\u00e1 um ano, s\u00edmbolo era este: infla\u00e7\u00e3o mais PIB. O pa\u00eds cresceu, os oper\u00e1rios, os trabalh teriam correspondente ao PIB; se o pa\u00eds foi mal, n\u00e3o teriam. E foi t\u00e3o tranquilo que a Previd\u00eanciailou, os empres\u00e1rios assimilaram e, com essa pol\u00edtica, n\u00f3s chegamos a um sal\u00e1rio m\u00ednimo de US$350. Quando ela cai, o sal\u00e1rio m\u00ednimo baixa para US$200 mais ou menos. Ent\u00e3o, neste momento, idosos, aentados benefici\u00e1rios, todos est olhando para es farol. O sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 o farol, \u00e9 o farol at\u00e9 para negocia\u00e7\u00e3o entre trabalhador empregador. Olha, o sal\u00e1rio m\u00ednimo te \"x\", tanto de infla\u00e7\u00e3o e sei l\u00e1, % do PIB. Isso ajuda no entendimento, inclusive nas negocia\u00e7\u00f5es entre o sindicato de empregados e os empregadores. \u00c9 por isso que eu queria, com muito carinho, Sr. Presidente, cumprimentar Eduardo Gomes - participei da Comiss\u00e3o da medida provis\u00f3ria - e Solano, que est\u00e1 aqui no Plen\u00e1rio, que foi o Relator da mat\u00e9ria ouvindo a todos, com mu tranquilidade.otamos por unanimidade o relat\u00f3 feito Mer Solano. Presidente, era isso. Quero s\u00f3 registrar que aqui, ao meu lado, est\u00e1 o Deputadoroni - foi Deputado Estadual e hoje \u00e9 Presidente da Trensurb - visitando. Obrigado.i que a vota ser tranquila. abra\u00e7o a todos\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: discutir, Sen Chico Rodrigues.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Renan Calheiros.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECOllingua>: Para discutir, Senador Fabianoarato.\n\nllingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECOllingua>: Para discutir, Sen Esidi\u00e3omin.\n\nllingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMINllingua>: Sr. Presidente, eu procur ser o suc poss\u00edvel. N posso deixar de concordar com a eleva\u00e7\u00e3o sal\u00e1rio m\u00ednimo e com fato de term expungshore da medida provis\u00f3ria - \"expungidoostou? Ocupo a tribuna e n\u00e3o posso deixar de homenagear o Pauloim, que \u00e9 PP desde a piaal - Pauloim! Mas qu falar comita gravidade a resito do que o Senadoran Calhe falou. V falar das n\u00eancias,ja, eu n\u00e3o quero discuss\u00e3o comas - o Deputadora \u00e9 do me partido -, eu n\u00e3o quero encrenca nemiva nem pol\u00edtica. Ont consegu empatar com o CRB. Cada vez que alg time Catarina disputa com o CSA \u00e9 um frisson, e presidentes dos clubes contribuem para o mandato do Senador Renan Calheiros: um \u00e9 primeiroplente e outro \u00e9 segundoplente,izer, \u00e9 unanimidade - e Arapia \u00e9le! Ent\u00e3o eu qu falarg\u00eancias, sas. O Senadoran Calheiros, como Presidente do Senado, e eu estava l\u00e1 na C\u00e2araiu com absoluta corre\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o dosutis. N\u00e3o praticou nhuma viol\u00eancia; como ele mesmo disse,z umteiro de reuni\u00f5es e cumpriu ac\u00f3rd\u00e3os do Supo Tribunal Federal\nllua, compressFalseO SR. ESPERIDI\u00c3O AMINllua>: resito da destr\u00e3o nas medidas provrias de medidas oportistas. N tivemos uma medida provis que s\u00f3 um par\u00e1fo e estendia para estabelecimentosais, cadeia,itenci\u00e1ria, o regime diferenciado de contrata\u00e7\u00e3o.a medida provis\u00f3ria recebeu2 emas e passou aar sobre todos osos imagin\u00e1veis! Era umaante! O Senadoran Calheiros, nesse aspecto, j\u00e1 mere aha adra\u00e7\u00e3ole momento em que eu estava do outro lado, e agora, eu queroar o meulauso. E tamb\u00e9m tratouse assunto,\u00e1s, n\u00e3o agora, a C\u00e2ara est\u00e1 mandando, n\u00f3s temosurso de9, quando o Presidente da C\u00e2ara erara pessoa. Ent\u00e3o, eu qu retirar asg\u00eancias,g\u00eancia que fa\u00e7o \u00e9 que renovo o apelo, sem nh pretens\u00e3ofor\u00e7\u00e1-lo, porque ele j\u00e1 tem todos os argumentos, para que, primeiro, n\u00f3s estabele\u00e7amos o nossozo. \u00c9 um direito que n\u00f3s temos, \u00e9 um dever que n\u00f3s temos: analar matas depoisar, cada votando de acordo com sua consci\u00eancia, com partido, com suaz pol\u00edtica Agora, semprear, ou n\u00e3o - ear -, porque n\u00e3o h\u00e1zo Quizer, isso \u00e9 uma ditadura que se estabeleraualmente. E, na quest\u00e3o dos jabis, pe\u00e7o \u00e0esa, Presidente,iga,primore at\u00e9 a a\u00e7\u00e3o que V.a.ou. N sou seuion\u00e1rio, mas estqui paraudir a\u00e7\u00e3o republic\nllua,>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECOllua>:utir, Senadorardoa.\nllua,False>O SR. PRESENTE RRIGO PACHECOllua>: palra, pela ordem, Senador Marinho.\nllua,FalseO SR. PRESENT RRIGO PACHECOllingua>: E dosonaro tamb\u00e9m\nllua,FalseO SR. PRESENT RRI PACHECOllingua>: N\u00e3o, tem uma or de discuss do tema\nua,False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECOllua>: Parautir, Senador Jorgeif.\nllua,=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECOllua>:utir, Senarethetti.\nllua,False>RA.GATHZTIllua Presidente s\u00f3 para concqui com os meusas F surpresa quando eu vi a medida provis\u00f3ria veio hoje e votada ontem \u00e0 noite pela C\u00e2ara. Eu tamb\u00e9m qu brigaas n\u00e3o, viu Presidentean Calheiros? Eu qu brigaas, mas tem duas coas aqui que aenteaar. O L\u00edder do Governo, Wagner, coloca uma quest\u00e3o que \u00e9 a recompos salarial, sal\u00e1rio m\u00ednimo, que \u00e9 justa, mas n\u00f3s n\u00e3o temos tempout a fonte. De onde v sair o dinheiro? O Senador Marinho fala comriedade sobre isso,ente sabe, n\u00e3o tem tempoutir.u aprova ou aprova, ou volta a C\u00e2ara e fica semo sal\u00e1rio m\u00ednimo Querizer, \u00e9o isso. N\u00f3s n\u00e3o podemos quetece em uma privada? Ela tem de saem os seus recursos, de onde v sair paraer os pagamentos; aqui n\u00e3o, aente tem queordar com o que vem da C\u00e2ara. E uma das quest\u00f5es que foi faladaqui \u00e9 que v\u00eam uns jis no meio, que \u00e9 uma coisaurda tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, acho que aente tem quear aten\u00e7\u00e3o. O Senador Marinho\u00e3o, o Senador Wagner\u00e3o tamb\u00e9m, mas n\u00f3s n\u00e3o ficaressa discuss\u00e3o eternamente.\nllua,FalseO SR. PRESIDENT RRIGO PACHECOllua>:utir, Senador Gir\u00e3o.\nua,FalseO SR. PRES RRI PACHECOinguaigado Sen Edu Gir\u00e3o.penas umlarecimento aoen\u00e1rio, Senador Renan Calheiros, em rela\u00e7\u00e3o ase: a posi\u00e7\u00e3o do Senado e daid\u00eancia do Senado sempre a de que a medida prov\u00f3ria tem um procedimentorio, que ex aiss\u00e3oista,ostaariamente deados e Senadores. N\u00f3s discordamosamentequerpectiva dean\u00e7ase rito, porque \u00e9 um rito que se imp\u00f5e porui\u00e7\u00e3o, por lei,imento e tamb\u00e9m por composi\u00e7\u00e3o\u00e1ria entre C\u00e2ara Senadoa pos j\u00e1 foiita,aleceuend Senado em rela\u00e7\u00e3os medidas provrias e ras Em rela a estaida provis\u00f3ria, especificamente - apenas para fazer justi\u00e7a \u00e0 C\u00e2ara dosados, que \u00e9 uma Casa qual tamb\u00e9m pertenci -,a medida prov\u00f3riagou \u00e0 C\u00e2ara dosadosente no dia5 agosto; ent\u00e3o, na semana passada. Elaou durante muito tempo na\u00e3oista daida Pro\u00f3ria,ostaariamente porados e Senadores\u00e3o, ambasas tiveram, suasa\u00e7\u00f5es, aunidadeater sobre esta medida prov\u00f3ria. E a op\u00e7\u00e3o de enar o conte\u00fa dera medida prov\u00f3ria equivocada ou n\u00e3o, a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foiita porados Senadores naiss\u00e3oista\u00e3o, apenas n\u00e3o \u00e9 uma obra s\u00f3 C\u00e2ara, \u00e9 tamb\u00e9m uma obra do Senado, dosantes daiss\u00e3oista, que admitiram que,esta medida prov\u00f3ria\u00e1rio mimo,udesse sear oo de umaraida provis\u00f3ria, relativa \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da ta doosto de Renda e \u00e0 fonte deita para isso, que a tributa\u00e7\u00e3o dasshores. E a op\u00e7\u00e3o da C\u00e2ara dosados agora, quando aida prov\u00f3ria no dia5/8, \u00e9 dearindoa\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o dasshores, o que \u00e9 uma pol\u00edtica, \u00e9 um direito C\u00e2 de faz\u00ealo, assim como \u00e9 um direitoso de,ualmente, ratificarlecer O que identi, Presidente - e de fato me cabe Presidente doo -, \u00e9ar se h\u00e1\u00e9ria estha e, da forma comoio, h\u00e1, nahaini\u00e3o, pertin\u00eancia tem\u00e1tica entre\u00e1rio mimo a corre\u00e7\u00e3o da ta doosto de Renda.\u00e3o, n\u00e3o haia problema nenhum, at\u00e9 porque s\u00e3o duas matas de bomrito, s\u00e3oosas, s\u00e3o importantes paraedade.\u00e3o, n\u00f3s compdem que haia, ent\u00e3o,in\u00eancia tem\u00e1tica quena\u00e7\u00e3o como\u00e9 estha.seale tributa deshore como um enertado em umaida prov sal\u00e1rioimo a\u00ed, n\u00e3o\u00favida poderpect deugna\u00e7\u00e3o de\u00e9riaha, poremplo, se a C\u00e2ara tse optado permanecer comseituto.\u00e3o, apenas para poder declinar ao\u00e1rio esta\u00e3o circancialaida prov\u00f3ria especificamente e dos prazosa... A C\u00e2ara n\u00e3o seoucia\u00e7\u00e3oso, nem oz de forma deliberada. Foi uma op\u00e7\u00e3o da\u00e3oista,osta tamb\u00e9m por Senadores, de alongarse tempo na\u00e3oista. E n\u00f3s tendo tamb\u00e9m umzo, que \u00e9 um prazoto, de fato C\u00e2ara tamb\u00e9mve umzoto e nosandaje...tem,precia\u00e7\u00e3ojebrando elaence naira. Nada impria, tse algo que dese ser corrigido e retificado, como h\u00e1 umaqueo pelo Senadorinho, que nqui decidss forma e queasse a C\u00e2ara, queia uma sess\u00e3oanh\u00e3 ou na segundaira, nozo de vimento.\u00e3o, apenas paralecer, neste casoto e tamb\u00e9m da\u00f3tica da Presid\u00eancia em rela aaita das medidas provrias, que h\u00e1, obamente, uma coer deossa parte, uma imposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o daontade do Senado mas uma impos do imp\u00f5eui\u00e7\u00e3o, por lei,imento, naita de medidas provrias O que fato, n\u00e3o pode serito \u00e9 que C\u00e2ara e/ou Senado tenham o capricho deender aita\u00e7\u00e3o daidaja maneira aente quer. N\u00e3o aita\u00e7\u00e3o daida prov\u00f3ria \u00e9 umaiga\u00e7\u00e3oional de ter uma comiss\u00e3oista, que \u00e9ostaamente por Senadores eados. a\u00ed, se h\u00e1 dades nas medidas provriasadas pelo Gno, deala das\u00f5esistas, taludo o queito acho quese problema que nfrentandoje, que a n\u00e3o-ita de umaida prov\u00f3ria ainstalaiss\u00f5esistas a indica de membros. A issomente \u00e9 um pontoan, que n\u00f3s devemoshecer como grave e quea ser corrigido.mente que o Gno tem,ive, osos a partir da sua baseal na C\u00e2ara dosados, de estabele a obatoriedade daala\u00e7\u00e3o dasiss\u00f5esistas.\u00e3o, fazendo esseslarecos, quero dizer que euouamente atento,: \u00e0edi\u00eanciaional daita de medidas provrias, imp\u00f5e terissista.ouamente atentoin\u00eancia tem jisam enados e que merecer\u00e3o deossa parte o rigor,ive,ugna\u00e7\u00e3o de\u00e9riaha, e, neste casoto, eu n\u00e3o ident ain\u00eancia tem\u00e1tica da corre\u00e7\u00e3o ta doosto de Renda a quest\u00e3o\u00e1rio\u00ednimo e, especamente, em rela a estaida prov\u00f3ria,as tam mais ou menos o mesmozo a delibera\u00e7\u00e3o, depois daaora daiss\u00e3oista emar o seu parecer.heiros.\nua,=FalseO SR.RESIDENT RRIACHECOuaito Renan. Na verdadeato oou oraida prov\u00f3ria se texto destaida prov\u00f3ria que n\u00f3spreando, como doator na\u00e3oista. h aita\u00e7\u00e3o dosros daiss,ados e Senadores.\u00e3o,a \u00e9 uma pr, deato, que n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica razo\u00e1vel.a \u00e9 uma pr\u00e1tica que deve serada, salvo em situa\u00e7\u00f5es muito exceais e sempre condicionada \u00e0 pertin\u00eancia tem\u00e1tica, porque,emente - Renan, quero assumir um compromso com V.a., como exidente dest Casa -quer situ em se estabele o init umariaente, imprria e que constitu oel j mere, Presid do Nacional, a imugna\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o oizesta porque seria um sacrif\u00edcio \u00e0 sociedade brasile,mentesadas mais,ando que o que foi inclu\u00eddo naida prov\u00f3ria\u00e1rio\u00ednimo a corre\u00e7\u00e3o daa doosto de R, que a todos os brasileiros que dependem corre\u00e7\u00e3o.\u00e9m do que,haini\u00e3o,ouve uma identific de pertin\u00eancia tem\u00e1tica.\u00e3o t, elaiaada. Mas vale a suscitase tema Renheiros. o come, n\u00f3s en duldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0ita\u00e7\u00e3o daida prov,iveistas que n\u00e3o eso n\u00e3o \u00e9 bom. \u00c9 importante sealem. \u00c9 importante que no co Presid,, umaida prov\u00f3riaja init, porque n\u00e3o \u00e9 nem, nemja deida.a \u00e9 uma pr\u00e1tica incom mas que j\u00e1te, tanto naha gest, quanto na gest\u00e3o Presidente Dav, na a deu de medidas provrias por initucionalidade. o poder que n\u00f3s dejeitar medidas provrias tamb\u00e9m \u00e9 um poder que ser exercido. Ev, n\u00e3o o\u00edn, nem corre\u00e7\u00e3oabela do mas \u00e9 algo tamb\u00e9m que ser exercido E o cut, que deve ser de terud\u00eancia na util de medidas provrias. Em outros, n tiv o, vado leglar exclusivamente por medida prov\u00f3ria., deto,a advert\u00eancia \u00e9 importante tamb\u00e9m.ida prov\u00f3ria \u00e9 s\u00f3 parariaante e, aseda\u00e7\u00f5esrias queem. O resto tem que ser por de, inclusive os de iniciativa doamento.\u00e3o fseistro. Teremos toda aten Ren, at\u00e9 porque aes\u00e3o par de situa\u00e7\u00e3oposda \u00e0,endendoerativas doamento devamadasent elas. Sen Wton,utir.\n,=False>O SR. PRESIDENTE RRIGOACHECOllua>: Parautir o Senador Randfe Rodrigues.\n\nll,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECOllua>:\u00e3o havendo maisem queiraut...ut, Senadoriano\n\n,=False>O SR.RESID RODRIACHECOua pal, pela or, Sen Renheiros (a O Renan\n,=False>O SRRESE RGOACCOllua>:ito bem. Sejam muito-v as de\u00e1rio Cambori\u00fa. \u00c9 aria rece-las noado Federal.\u00e1 enc a discuss\u00e3o.amoscia\u00e7\u00e3o daria. Foi oimento n 7, do Senador Carlos, Lder PL de dest, paraota\u00e7\u00e3o emado do art 3\u00ba do de de convers\u00e3o A Presid design o Senador Jaques Wagner\u00e1rio desta\u00e9ria o autor do dest se o requ\u00edderinho. \u00c9 se\u00e9mpoisado.\nua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o, depois o senhor vai falar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Vai retirar?\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. WEVERTON, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, A SRA. LEILA BARROS, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 23477,
    "compressed_tokens": 7180,
    "ratio": "3.3x",
    "rate": "30.6%",
    "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4."
}