{
    "id_session": 25674,
    "elapsed_time": 44.22644829750061,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE DR</llmlingua Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa semipresencial-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de inter partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente ou inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Antes de passarmos \u00e0 lista de oradores que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos uso da palavra, gostaria passar a palav, pela ordem, para o nosso querido amigo, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Paulo Paim. Eu testemunha da grandiosidade Expointer, porque eu j\u00e1 fui tamb\u00e9midado pelo ex-Secret\u00e1rio, atual Deputado Federal, nosso Presidente do Progressistas do Rio Grande Sul, nosattinho.icipei de Expointer h\u00e1 tr\u00eas anos, quatro anos, e realmente a maior feira agropecu\u00e1ria da Am\u00e9rica Latina. Est\u00e3o de parab\u00e9ns os ga\u00fachos que constru\u00edram esse belo ambiente em Canoas, que realmente \u00e9 um orgulho para todos n\u00f3s, e s\u00f3 comercializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 quase bate R$8 bilh\u00f5es. \u00c9 algo que nos orgulha a todos. Parab\u00e9ns, Senador, porque eu tenho certeza de que es \u00eaxito tem tamb\u00e9m sua participa\u00e7\u00e3o e de todos que lutam a\u00ed pela grandeza do nosso Rio querido! Um grande abra\u00e7o. E vou pass, em seguida, a palavra para o pr\u00f3ximo inscrito, que \u00e9 o Senador Gir\u00e3o. Eu pediria ao Plen\u00e1rio se... N\u00f3s vamos subtrair aqueles cinco minutos, porque ele s\u00f3 falou Ferrovi\u00e1rio; se ele tivesse falado Botafogo, eu at\u00e9 poderia conceder mais cinco minutos. Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>: Bom aqui, quem fala \u00e9 ele por ele mesmo; n\u00e3o sou dizendo. E n\u00f3s estamos vivenciando exatamente cada palavra, cada v\u00edrgula, cada ponto que ele disse nessa entrevista em 2017 - n\u00e3o tem muito tempo assim. Bom; n inqu\u00e9rito no qual eu fui inserido, totalmente parcial, que j\u00e1 \u00e9 modus operandi do pr\u00f3prio Ministro Fl\u00e1vio Dino, que, quando sofre certas persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas dentro das legalidades de quem o persegue, ele entra us a m\u00e1quina da pol\u00edcia. Quando ele era Governador do Estado do Maranh\u00e3o, ele usava a Pol\u00edcia Civil como sua ferramenta de assass reputa\u00e7\u00f5es; agora, como Ministro, ele tem usado a Pol\u00edcia Federal. Bom, a\u00ed come\u00e7ou. Ent\u00e3o me inseriram no inqu\u00e9rito, por conta das minhas den\u00fancias na primeira semana de janeiro, e, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, no... Uma das raz\u00f5es foi a seguinte: \"Em raz\u00e3o das diferentes vers\u00f5es dos fatos apresentados pelo Parlamentar\" aqui sou eu -, \"tod antag\u00f4nicas entre consideradas, foram determinadas as seguintes provid voltadas ao esclarecimento dos fatos\". A\u00ed vem a quest\u00e3o oitiva, expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio \u00e0 revista Veja, expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio \u00e0 CNN, \u00e0 GloboNews, cinco dias para as entrevistas serem entregues, as redes sociais sa\u00edrem do ar, inteiro teor da live do Senador Marcos do Val no Instagram... A\u00ed voc\u00eas v\u00e3o ver uma decis\u00e3o do STF: \"Certifico...\" e tal... Est\u00e1 certific aqui a CNN, Globo e Veja um arquivo de texto e tal... Is, no dia 22 de maio, ele ordenando as emissoras a entregarem. Chegou a fazer busca e apreens\u00e3o na minha casa, no dia 15 de junho, dia do meu anivers\u00e1rio - e disso eu vou ainda dizer o motivo. No dia 15 de junho, foram determinadas medidas a\u00e7\u00e3o investigativa resumidas abaixo rela\u00e7\u00e3o cautelar em busca apreens\u00e3o de armas, muni\u00e7\u00f5es, computadores, tablets, celulares e outros dispositivos eletr\u00f4nicos, bem como de quaisquer outros materiais relacionados aos f aqui descritos em poder de Mar Ribeiro do Val; expedi\u00e7\u00e3o de mandato de bus pessoal em desfavor do Senador Marcos do Val. Voc\u00eas sabem o que \u00e9 busca pessoal? \u00c9 me colocar de cueca, com as m\u00e3os na parede, para ser revistado - olha! -, por conta das minhas investiga\u00e7\u00f5es e das minhas den\u00fancias, que sete meses depois a CPI come\u00e7ou a falar. Vamos l\u00e1! Se eu usar as redes sociais, eu vou ter que pagar R$50 mil por dia,, tal... apreens\u00e3o de tal, tal, tal... Expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio ao Diretor-Geral da Pol\u00edcia Federal, ao Comandante do Ex\u00e9rcito para saber das minhas armas, quais s\u00e3o, como \u00e9 que est\u00e3o, se est\u00e3o legais e legais... Eizadas! Ou seja, eles entraram, fizeram a busca e apreens\u00e3o na minha casa. E, aqui, eu fa\u00e7o uma cr\u00edtica ao Presidente do Senado, o amigo Rodrigo Pacheco, por permitir uma invas\u00e3o da Pol\u00edcia Federal ao meu gabinete, sem que tenha nen embasamento, porque a Constitui\u00e7\u00e3o garante, passo a passo, o que eu fiz naquele per\u00edodo. Inacredit\u00e1vel! Inacredit\u00e1vel! Qualquer um, se pegar a Constitui\u00e7\u00e3o... Quem estiver assistindo ao vivo, pegue a Constitui\u00e7\u00e3o, e voc\u00ea vai come\u00e7ar a ler o que eu vou falar. embasamento nenhum, invadiram a minha casa, meu gabinete, na tentativa achar algo, algo ilegal, dinheiro ilegal, dinheiro escondido, armas ilegais. N\u00e3o acharam absolutamente nada. Minha vida sempre foi extremamente correta. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que foram quase 30 dando aula para policiais no mundo inteiro. ia ser bandido dando aula para pol\u00edcia no mundo inteiro S\u00f3 se eu fosse louco. Bom, mas assim, levaram - nada levaram -, a n\u00e3o ser documentos e of\u00edcios: eu solicitando ao STF, solicitando ao Congresso, solicitando \u00e0 PGR, explica\u00e7\u00f5es sobre o dia . Foi isso que eles levaram. A\u00ed come\u00e7ou o Min a dizer que eu estava dando informa\u00e7\u00f5es desencontradas S\u00f3 que as informa\u00e7\u00f5es desencontradas que eu estava dando eram antecedentes, anteriores ao meu depoimento da Pol\u00edcia Federal. E n\u00e3o dei s\u00f3 algumas vers\u00f5es desencontradas para a imprensa, eu dei centenas de vers\u00f5es desencontradas para a imprensa. E era tudo proposital. At\u00e9 porque eu me embasei em cima da lei feita do pr\u00f3prio... por determina\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, que eu vou ler aqui \u00e0 frente, quando ele fala que nossas prerrogativas n\u00e3o ficam aqui no Plen\u00e1rio, v\u00e3o para as redes sociais, v\u00e3o para a imprensa, para jornais, revistas, televis\u00e3o, entrevistas. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos as nossas prerrogativas de falar o que quiser, fazer o que quiser, sem sermos condenados, sem sermos criminalizados, tamb\u00e9m nas entrevistas. Sabendo disso, fiz o uso estrat\u00e9gico naquele momento para que a verdade come\u00e7asse a surgir e pud\u00e9ssemos dar in\u00edcio CPMI, a que, gra\u00e7as a Deus, dado in\u00edcio. Resumindo, sobre a quest\u00e3o talvez envolvimento do Senador Marcos do Val na tentativa de organizar o dia 8 de janeiro. Olha s\u00f3, eu fui o primeiro Parlamentar a chegar, fui o primeiro a denunciar, o primeiro a oficializar via of\u00edcio cada setor que prevaricou. A\u00ed, a conclus\u00e3o: \"Nesse ponto, n\u00e3o vislumbramos mudan\u00e7as nas vers. Ele narrou em todas as ocasi somente no encontro o Deputado Daniel Silveira e Jair Bolsonaro\". Essa \u00e9 a conclus\u00e3o. E dentro do relat\u00f3rio, do inqu\u00e9rito sabe o que \u00e9 dito? \"Ele se contradiz nos hor\u00e1rios. Ele disse que a reuni\u00e3o foi \u00e0s 15h, mas depois, no segundo depoimento, ele disse que foi \u00e0s 16h; que ele saiu \u00e0s 9h, mas que depois ele disse que saiu \u00e0s 9h30.\" H\u00e3!? Eu sou uma intelig\u00eancia artificial, um rob\u00f4 para guardar minutos? O m\u00e9rito em si, que \u00e9 a reuni\u00e3o, a minha den\u00fancia, a minha prote\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia, ao combate a qual ato extremista, n\u00e3o foi colocado como algo positivo. Sempre dando aquela fumacinha sabe, de vamos tentar achar alguma coisa. Mas isso \u00e9 muito claro, porque eu j\u00e1 estava investigando o Fl\u00e1vio Dino, o Ministro Fl\u00e1vio Dino, e j\u00e1 era modus operandi dele, de usar a pol\u00edcia para assassinar a reputa\u00e7\u00e3o, porque faz uma busca e apreens\u00e3o na casa do Senador Marcos do Val, no gabinete - em 200 anos \u00e9 a segunda vez -, faz uma busca e apreens\u00e3o. N\u00e3o apreenderam nada, a n\u00e3o ser papel, levaram embora e chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o tem nada, est\u00e1 tudo regular. Mas ainda n\u00e3o tornaram, e nem v\u00e3o tornar, isso, porque a imprensa n\u00e3o vai querer tornar p\u00fablico isso. Vai querer tornar p\u00fablico que eu estou correto, que eu estava dentro da lei, que eu estava cumprindo a Constitui\u00e7\u00e3o, e fun\u00e7\u00e3o que cabe aos Senadores? Ent\u00e3o, gente, n\u00f3s precisamos trabalhar juntos por um pa\u00eds livre, democr\u00e1tico e justo. N\u00e3o podemos deixar atitudes extremistas de um \u00fanico membro outro Poder, do STF, impe\u00e7am o livre exerc\u00edcio das nossas fun\u00e7\u00f5es, positivadas e fartamente fundamentadas na nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Ele, simplesmente, por eu ter dito quem poderia ter prevaricado - porque cabe a n\u00f3s a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle dos Poderes -, me imputou um crime, como voc\u00eas v\u00e3o ver aqui, de inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o ao Fl\u00e1vio Dino. Ent\u00e3o, o inqu\u00e9rito, basicamente, \u00e9 todo em cima da minha den\u00fancia contra o Fl\u00e1vio D ter prevaricado; isso, em janeiro. U\u00e9, mas e agora, se a CPMI compro isso, porque ele deletou as imagens? E a\u00ed, como \u00e9 que vai ser isso? Movido por esse sentimento de independ\u00eancia dos Poderes, quero agradecer aqui - a\u00ed eu fa\u00e7o aspas aqui - o apoio que venho recebendo de v\u00e1rios Senadores desta Casa. N\u00e3o, isso eu n\u00e3o poderia jamais deixar de tornar p\u00fablico para todos que est\u00e3o acompanhando nos seus gabinetes e, principalmente, a todos voc\u00eas, brasileiros. Temos que ser honestos: agora os Senadores est\u00e3o se juntando, viram a ilegalidade pelo n\u00e3o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o por parte do Ministro, que tem o dever da prote\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o. Esses Senadores fizeram um requerimento, que j\u00e1 consta com 32 assinaturas, est\u00e1 indo para 41, que \u00e9 o suficiente para um pedido de impeachment em minha defesa. Senadores e Senadoras que o assin equivalem a milh\u00f5es de eleitores daquele estado onde cada Parlamentar foi eleito. Ent\u00e3o, eles est\u00e3o representando o seu estado, voc\u00ea que clamando por isso - e eu vou ler os nomes deles aqui -, e juntos defendem que nossas prerrogativas sejam respeitadas, que nossa Carta Magna n\u00e3o possa sofrer arbitrariedades daqueles que t\u00eam como dever defend\u00ea-la - defend\u00ea-la! Ent\u00e3o, hoje, o Senado, eu percebi que n\u00f3s precisamos defender o STF de uma \u00fanica pessoa que est\u00e1 fazendo com que os tr\u00eas Poderes estejam se colidindo. O fato de terem entrado no meu gabinete foi uma invas\u00e3o inconstitucional, e uma \u00fanica pessoa est\u00e1 conseguindo trazer instabilidade aos tr\u00eas Poderes. Antes diziam que era o ex-Presidente Bolsonaro, mas ele j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais como Presidente, e as tr\u00eas Casas est\u00e3o em confronto, em conflito por conta de um ministro do STF. Senadores e Senadoras, aqui eu vou ler: Daniella Ribeiro, PSB; Lucas Barre est\u00e1 aqui, PSD - Lucas, tamb\u00e9m lhe agrade\u00e7o -; Margarethuzetti; Conf\u00facio Moura, que estava aqui falando agora h\u00e1 pouco; Astronauta Marcos Pontes, esse caiu da Lua mesmo, gra\u00e7as a Deus; Carlos Portinho, do Rio de Janeiro, Fl\u00e1vio Bolsonaro, Jorge Seif, esses s\u00e3o guerreiros, chegaram com sangue nos olhos; Marcos Rog\u00e9rio, admiro muito; Rogerio Marinho, nosso L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o; Augusta Brito, do PT; Alan Rick, Professora Dorinha; Sergio Moro; Carlos Viana; Oriovisto Guimar\u00e3es; Rodrigo Cunha; Soraya Thronicke; Styvenson Valentim; Zequinha Marinho; Dr. Hiran; Senador Esperidi\u00e3o Amin, nosso mestre; Tereza Cristina; Chico Rodrigues; Senador Jorge Kajuru; Senador Cleitinho, que chegou com garra; Senadora Damares Alves; nosso ex-Vice-Presidente Hamilton Mour\u00e3o; Mecias de Jesus; nosso admir\u00e1vel aqui Senador Izalci Lucas; Pl\u00ednio Val\u00e9rio; e o nosso amigo Eduardo Gir\u00e3o. Esses s\u00e3o os Senadores que, de in\u00edcio, fizeram o requerimento com a seguinte ressalva: \"Ressaltamos que o presente pedido...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val. Pr\u00f3ximo inscrito, nobre Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, eu n\u00e3o poderia deixar de me pronunciar hoje aqui, ap\u00f3s o depoimento do General Penteado, na C\u00e2mara Legislativa aqui do Distrito Federal. A CPMI do Congresso foi instalada no dia 25 de maio de 023. Acompanhei a fala do Senador Marcos do Val. Lembro que, nos meses de abril e mar\u00e7o, mas especialmente no m\u00eas de abril, eu fiz um pronunciamento aqui, como Senador do Distrito Federal, sobre a minha preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos atos que ocorreram no dia 8 de janeiro. \u00c9 evidente que a gente reconhece que houve falha de alguns policiais, mas reconhe\u00e7o aqui que n\u00f3s temos, desde quando comei a acompanhar, na pol\u00edtica, a nossa seguran\u00e7a p\u00fablica, posso afirmar que n\u00f3s temos a melhor Pol\u00edcia Militar do Brasil, a melhor Pol\u00edcia Civil do Brasil como tamb\u00e9m o Corpo de Bombeiros, que \u00e9 comandado por uma mulher, a nossa querida Comandante, que foi nomeada agora recentemente, a minha amiga M\u00f4nica. Eu disse, no dia 12 de abril, neste Plen\u00e1rio, Presidente, que tinha conhecimento j\u00e1 - e foi falado aqui pelo Senador Marcos do Val e tamb\u00e9m pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin - dos alertas, naquela \u00e9poca ainda, em mar\u00e7o e abril. Existe uma Comiss\u00e3o no Congresso Nacional de que alguns Senadores participam, acompanhando esses documentos que s\u00e3o mantidos em segredo. J\u00e1 se falava, naquela \u00e9poca, realmente dos aletas da Abin. Na \u00faltima sess\u00e3o, na quinta-feira, esteve, ent\u00e3o, o General G. Dias, que era o Ministro de Seguran\u00e7a Institucional do Pal\u00e1cio, que disse que o General Penteado era o respons\u00e1vel. O General Penteado era o segundo na ordem, j\u00e1 foi exonerado, respons\u00e1vel exatamente pela seguran\u00e7a dos pal\u00e1cios, tanto do Pal\u00e1cio do Planalto como do Pal\u00e1cio da Alvorada. Hoje, ele confirmou. Vou dizer aqui exatamente o que ele disse, para ficar de forma muito clara, a popula\u00e7\u00e3o tomar conhecimento do que a gente vem falando h\u00e1 muito tempo. Eu disse l\u00e1 atr\u00e1s e venho reafirmando, em cada sess\u00e3o da CPMI, que tudo o que aconteceu no dia 8 de janeiro poderia ter sidoitado. N\u00e3o estou eximindo aqui nenhuma responsabilidade da seguran\u00e7a aqui do Distrito Federal. Mas afirmei e continuo afirmando que, de fato, houve uma grande omiss\u00e3o do Governo Federal. Disse aqui o General Penteado, abro aspas: \"G. Dias reteve informa\u00e7\u00f5es enviadas pela Abin sobre os atques do 8 de janeiro\". Segundo o militar, se tivesse recebido informa\u00e7\u00f5es, a invas\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto poderia ter sidoitada. Ent\u00e3o, o pr\u00f3prio General Penteado disse isso: se n\u00e3o tivesse sido retido pelo general G. Dias, tudo isso poderia ter sidoitado. Todas as a\u00e7\u00f5eszidas pelo GSI, no dia 8 de janeiro, est\u00e3otamente relacionadas \u00e0 reten\u00e7\u00e3o pelo Ministro G. Dias dos alertas produzidos pela Abin, que n\u00e3o foram disponibilizados, oportunamente, para que fossem acionados todos os meios do Plano Escudo - disse o militar. E foi falado aqui, na audi\u00eancia de quinta-feira, sobre o Plano Escudo. Existem \u00e1reas, limites do Pal\u00e1cio do Planalto, evidentemente tamb\u00e9m, relacionadas aqui ao Congresso e ao STF, mas falando aqui do Pal\u00e1cio do Planalto, existe um limite que tem que ser acionado - a defesa \u00e9 acionada pelo GSI, a For\u00e7a Nacional, tamb\u00e9m o Batalh\u00e3o da Guarda Presidencial... N\u00f3s temos a Pol\u00edcia do Ex\u00e9rcito... Ent\u00e3o, todos esses meios poderiam ter sido acionados. E, no final de semana, inclusive, para as pessoas saberem - e a\u00ed teve uma coincid\u00eancia, tanto no DF quanto no Governo Federal, que foi exatamente a quest\u00e3o de estar de prontid\u00e3o ou de sobreaviso... A nossa Pol\u00edcia Militar foi colocada de sobreaviso e, coincidentemente, o GSI tamb\u00e9m colocou de sobreaviso a For\u00e7a Nacional. E qual a diferen\u00e7a? A diferen\u00e7a \u00e9 que, quem est\u00e1 de sobreaviso, ainda mais num per\u00edodo, como no dia 8, um domingo - de sobreaviso, os militares ficam normalmente, ou em sua resid\u00eancia, saem a fam\u00edlia, ou v\u00e3o para um clube e, se acionados, t\u00eam que ir para casa, trocar de roupa, ir para o quartel e, do quartel, viriam aqui a Esplanada, se fosse o caso. Quando \u00e9 prontid\u00e3o, as pessoas ficam exatamente no quartel, aguardando qualquer sinaliza\u00e7\u00e3o ou qualquer comando. O normal - pelos planos aqui, inclusive de final de semana, nesse per\u00edodo fora do expediente -, se estiver de prontid\u00e3o, \u00e9 de apenas 15 minutos, mais 25 de deslocamento, ou seja, tomou conhecimento do fato, a partir desse momento, voc\u00ea tem 15 minutos e mais 25 minutos de deslocamento. Como os alertas da Abin sempre foram - e tem os documentqui na CPMI, tamb\u00e9m no Congresso Nacional, j\u00e1 foram disponizados... Desde sexta-feira, ou seja, desde o dia 6 de janeiro, o GSI j\u00e1 tinha conhecimento, como todos os \u00f3rg\u00e3os de intelig\u00eancia do Ex\u00e9rcito, da Marinha, da Aeron\u00e1utica e do GDF, todos, j\u00e1 tinham conhecimento, de que haveria um movimento que, claramente, foi detectado, quebraria pr\u00e9dios p\u00fablicos e amea\u00e7aria, inclusive, autoridades. J\u00e1 estava, desde o dia8... O pr\u00f3prio General G. Dias,s8h da manh\u00e3 do dia8, no domingo, foi questionado, inclusive pelo Saulo, que esteve conosco aqui, o Coronel Saulo, quez o seu depoimento e disse, mostrou para n\u00f3s, ele que elaborou inclusive os alertas que foram encaminhados aqui \u00e0 CCAI do Congresso Nacional. Ent\u00e3o ele mapeou, mostrou cada alerta, no grupo de WhatsApp, depois tamb\u00e9m nos instrumentos oficiais de intelig\u00eancia que j\u00e1 no dia 6... Ele disse ainda para o Coronel Saulo: \"Vamos ter problemas\", isso \u00e0s8h da manh\u00e3 do domingo. Ora, se no sistema Escudo, voc\u00ea em 15, 25 minutos de deslocamento mais 15, voc\u00ea... E mesmo se tivesse, quando \u00e9 o caso aqui de sobreaviso, s\u00e3o tr\u00eas horas. Ora, 8h da manh\u00e3, mais 3 horas, \u00e0s 11h j\u00e1 teria conhecimento e poderia ter acionado a For\u00e7a Nacional, a Pol\u00edcia do Ex\u00e9rcito, o Batalh\u00e3o da Guarda Presidencial e outras For\u00e7as se fossem necess\u00e1rias, at\u00e9 mesmo a Pol\u00edcia Militar daqui de Goi\u00e1s, daqui do lado, pois daria tempo suficiente para evitar tudo isso. Ent\u00e3o, diferentemente do que foi dito aqui na quinta-feira pelo General G. Dias, o General Penteado, hoje, na C\u00e2mara Legislativa, afirmou exatamente da forma como eu disse aqui, pontualmente, que o General G. Dias reteve as informa\u00e7\u00f5es e que por isso talvez ele tenha tamb\u00e9m colocado em segredo, em sigilo absoluto, e s\u00f3 tivemos conhecimento exatamente quando foi vazado na imprensa. a\u00ed, de fato, eles n\u00e3o tiveram como segurar a instala\u00e7\u00e3o da CPMI, que s\u00f3 foi instalada dia 25 de maio. Ent\u00e3o, fica claro aqui, acho que n\u00e3o tenho mais que ficar batendo nessa tecla de que disse isso. O meu objetivo na CPMI era exatamente, primeiro, mostrar a verdade, o que deveria ser o objetivo de todos, inclusive, da Relatora. A Relatora, em todas as CPIs que vejo, de que j\u00e1 participei, ela a obriga\u00e7\u00e3o de relatar, n\u00e3o \u00e9 fazer o seu relat\u00f3rio espec\u00edfico, como est\u00e1 acontecendo na CPMI. Ent\u00e3o, ficou clar aqui que o Governo Federal, atrav\u00e9s do GSI, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, atrav\u00e9s do Ministro Fl\u00e1vio Dino, poderia teritado tudo que ocorreu no dia8 de janeiro e agora confirmado pelo General Penteado, que era o n\u00famero dois da intelig\u00eancia do GSI, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o mais importante em termos de seguran\u00e7a p\u00fablica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o, Presidente, acho que com isso... Eu espero que na semana que vem, na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da CPMI, tudo isso fique claro para que se possa, individualmente, penalizar cada um pela suaha ou tamb\u00e9m pelas suas omiss\u00f5es. O que ocorreu aqui no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, no GSI, no Pal\u00e1cio do Planalto, foi exatamente omiss\u00e3o. Agora, fico preocupado a desconsidera\u00e7\u00e3o do Ministro da Justi\u00e7a, que \u00e9 Senador, colega nos aqui do Senado, foi Governador, \u00e9 juiz e \u00e9 Ministro da Justi\u00e7a, que n\u00e3o encaminhou as c\u00e2meras, a filmagem do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, alegou para o Presidente da CPMI, para o Congresso Nacional, porque \u00e9 uma Comiss\u00e3o mista, que s\u00f3 poderia liberar as imagens ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal. E talvez, para sua decep\u00e7\u00e3o, o Ministro do Supremo autorizou e determinou o encaminhamento para c\u00e1, Ele n\u00e3o encaminhou e agora ainda diz que foram apagadas as imagens. \u00c9 \u00f3bvio. Acho que nenhum de n aqui \u00e9 t\u00e3o infantil acreditar que essas imagens do dia 8 de janeiro foram apagadas. N\u00f3s teremos que pedir realmente \u00e0 empresa contratada, terceirizada, ver se, em um fato como esse, que \u00e9 um fato hist\u00f3rico, lament\u00e1vel inclusive, algu\u00e9m iria apagar tudo isso. N\u00f3s vamos... e eu espero que o Presidente da CPMI, o Deputado Arthur Maia, possa, de fato, determinar a busca e a apreens\u00e3o na empresa ou no pr\u00f3prio Minist\u00e9rio; e tamb\u00e9m que aquelas poucas imagens que chegaram sejam periciadas. Eu estive, Presidente, na \u00faltima CPMI, na \u00faltima audi\u00eancia. Eu pedi ao General G. Dias que quebrasse - ou que oferecesse espontaneamente - o seu sigilo telem\u00e1tico e do celular. Foi dito, na mesma hora, que j\u00e1 tinha sido liberado. Depois tomei conhecimento de que foi apenas o e-mail institucional. Eu f a quest\u00e3o de ordem. O depoente, na quinta-feira, colocou o seu celular \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Acredito a Pol\u00edcia Legislativaha apreendido o celular e eu espero que, com isso, a gente possa saber os di\u00e1logos que ocorreram no dia8 de janeiro, porque foram apresentados diversos v\u00eddeos j\u00e1, inclusive do pr\u00f3prio Ministro Fl\u00e1vio Dino, alegando que, na pr\u00e1tica, comunicou ao Presidente Lula, que j\u00e1 sabia. Eu quero ver, ent\u00e3o, esse di\u00e1logo, porque n\u00f3s chegamos, atrav\u00e9s do depoimento do Sr. Saulo, a que os alertas... Quem recebeu os alertas? N\u00f3s sabemos e fizemos requerimento, convoc aqui aqueles que receberam os alertas, s\u00f3 a gente n\u00e3o consegue aprovar o requerimento de convoca\u00e7\u00e3oqueles que receberam, porque o Governo tem maioria na CPMI. A CPMI virou, realmente... Foi sequestrada, de fato, pela maioria da base de Governo. Com isso, a gente n\u00e3o consegue saber. Aquele que recebeu a informa\u00e7\u00e3o, o alerta, ele o enchou para quem? Ele disse o qu\u00ea? Ser\u00e1 que o Ministro, que estava no Minist\u00e9rio, n\u00e3o tomou conhecimento de nada? Se tomou conhecimento, o que elez comas informa\u00e7\u00f5es? Ent\u00e3o,o que, no celular do General G. Dias,ha exatamente esse di\u00e1logo, porque ele tamb\u00e9m disse que falou com o Presidente Lula. Com isso, a gente comprova mais uma vez aquilo a gente vemizendo h\u00e1 muito tempo: o dia8 de janeiro poderia ter sidoitado pelo Governo Federal. Quero aqui s\u00f3 agradecer tamb\u00e9m, Presidente, ao Senador Conf\u00facio Moura, que falou o nome de diversos Parlamentares que defendem a educa\u00e7\u00e3o; e eu queria registrar aqui a defesa que ele faz. O nosso querido Conf\u00facio j\u00e1 foi Governador, j\u00e1 foi Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um grande lutador tamb\u00e9m e aqui todo o meu respeito e admira\u00e7\u00e3o pela defesa que ele faz da educa\u00e7\u00e3o. Quero aqui, Presidente, tamb\u00e9m me manifestar com rela\u00e7\u00e3o ao que dito pelo Senador Gir\u00e3o a quest\u00e3o do imposto sindical. Eu n\u00e3o sou contra sindicato nenhum, at\u00e9 porque j\u00e1 fui Presidente Sindicato dos Contadores, do de escolas; mas voc\u00ea n\u00e3o pode obrigar o trabalhador, confiscar ou retirar do seu sal\u00e1rio. Eu acho que se deveriam manter os sindicatos e, espontaneamente, aquele trabalhador que queira contribuir, que v\u00e1 ao sindicato e fa\u00e7a a sua ades\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para que se desconte em folha, mas voc\u00ea determinar, como o Supremoz, diferente do que foi aprovado pelo Congresso, e eu tamb\u00e9m refor isto: o Supremo Tribunal Federal tem, realmente, extrapolado, as suas compet\u00eancias. Est\u00e3o invad a compet\u00eancia do Congresso Nacional, principalmente do Senado Federal, e, a gente n\u00e3o reage... J\u00e1 dever\u00edamos ter reagido, Senador Heinze, porque s\u00e3o v\u00e1rias interfer\u00eancias na quest\u00e3o das drogas, na descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, e eu espero queha rea\u00e7\u00e3o. O Presidente, em boa hora, disse que faria, n\u00e3o \u00e9?z alguma manifesta\u00e7\u00e3o, mas n\u00f3s temos que, na pr\u00e1tica, aprovar algum instrumento, apesar de j\u00e1 haver leis aprovadas sobre isso, mas n\u00f3s temos uma interfer\u00eancia violenta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o tribut\u00e1ria e, agora, a interpreta\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do imposto sindical. N\u00f3s temos leis pr\u00f3prias, n\u00f3s aprov aqui, o Congresso Nacional aprov a reforma, ent\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o podemos aceitar essa invas\u00e3o que est\u00e1 sendo praticada, pelo Supremo Tribunal Federal. Muito obrigado, Presidente.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, querido Senador Izalci Lucas. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o meu querido amigo, o Senador Luis Carlosze.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Arroz. Apesar de tudo o que aconteceu na demarca\u00e7\u00e3o da Raposa Serra do Sol. Ent\u00e3o, desculpa-me porque eu tomei um pouco do tempo do meu querido amigo Magno Malta. Voc\u00ea ainda quer fazer alguma interven\u00e7\u00e3o, Heinze? Est aqui em fam\u00edlia hoje.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDE DRllmlingua>: Muito obrigado, querido Senador Magno Malta. Eu, antes de encerrar esta sess\u00e3o, tamb\u00e9m queria fazer um apelo ao nosso L\u00edder Jaques Wagner, a gente possa tamb\u00e9m... Houve um acordo aqui, Senador Magno, a gente retirar um projeto de decreto legislativo, daha autoria, a reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa. N\u00f3s estamos tendo uma certa dificuldade de avan\u00e7ar. Avan\u00e7amos um pouco, mas precisamos avan\u00e7ar mais. Eu qu aqui fazer um apelo ao nosso Senador Jacques Wagner, que \u00e9 o L\u00edder do Gover aqui, para a gente possa envolver Casa Civil,ist\u00e9rio da Gest\u00e3o, o das Cidades, o da Sa\u00fade, a pr\u00f3pria Funasa e o Congresso Nacional, a SRI, e que n\u00f3s possamos inclusive resolver a quest\u00e3o de muitos conv\u00eanios que s\u00e3o vencidos e a gente precisa encontrar um arcabou\u00e7o jur\u00eddico adequado para viabiliz\u00e1-los, sen\u00e3o n\u00f3s vamos prejudicar sabe quem? Os Prefeitos. Os Prefeitos v\u00e3o sofrer tomada de conta especial, ficar ineleg\u00edveis. Ent\u00e3o essa tamb\u00e9m \u00e9 a minha preocupa\u00e7\u00e3o, que vou manifestar ao Governo, para a qual pe\u00e7o aqui a ajuda do nosso L\u00edder.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MAGNO MALTA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PAULO PAIM, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE DR, O SR. LUIS CARLOS HEINZE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 32761,
    "compressed_tokens": 7731,
    "ratio": "4.2x",
    "rate": "23.6%",
    "saving": ", Saving $1.5 in GPT-4."
}