{
    "id_session": 25743,
    "elapsed_time": 34.395557165145874,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Min senas meus senhores, sejam todos muito bem-vind, n manh\u00e3 de quarta-feira, \u00e0 sess\u00e3o especial em homenagem ao dia e daquelas que t\u00eam Atrofia Muscular Espinhal (AME). Eu quero sa\u00e1-losistintamente. Para n\u00f3s do Senado Federal, \u00e9 extremamente importante e rico este momento, para que n\u00f3s n\u00e3o apenas homenageemos sentido que a palavrapresta, mas que tamb\u00e9m seja um momento para permanente reflex\u00e3o, para permanente engajamento em torno desta causa. Declaramos aberta a sess especial Sob a prote\u00e7\u00e3o Deus inici os nossos trabalhos A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atend ao Requerimento, de nossa autoria n\u00ba 66, deste ano, que teve a subscri\u00e7\u00e3o para aossaria, dema outros Sen e Senador e foi aprovado pelo Plen do Senado. Ela \u00e9 destinada a celebrar o Dia Nacional Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal (). Comp\u00f5em a nossa mesa nossos ilustres convidados: o querido Deputado Lucas Redecker, Deputado pelo Rio Grande do Sul;. Exa. Prefeito nos Munic\u00edpioina Grande,, com satisfa\u00e7\u00e3o, nos honra com a sua pres o Prefeito Bruno Cunha; o Sr. F\u00e1bio Augusto, Secret\u00e1rio Nacional Paradeso do Minist\u00e9rio do Esp - seja muito bem-vindo -; e a Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, Diretora do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o Especializada e Tem\u00e1tica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A Presid\u00eancia tamb\u00e9m informa que esta sess contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o de outros convidados, entre esses a Sra. Laissa Guerreira nossa quer Laissa - seja muito bem-vinda, voc que \u00e9 um s\u00edmbol entre e s\u00edmbolos que fazem dessa causa uma causa\u00edssima seja bem-vinda, min guerreira - a Sra. Edna Maria Alves da Silva Teixeira, representante pais cuidadores; e o Sr. Artur Cruz, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Desporto para Deficientes. Convido a todos para que n\u00f3s nos coloquemos em posi\u00e7\u00e3o de respecompanhando o Hino Nacional Brasileiro.\n\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Passamos a palavra ao Deputado Lucas Redecker, prazo de cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCAS REDECKER</llmlingua>: Bom a todos. Quero inici saudando o requerente desta sess\u00e3o, o Senador Veneziano Vital do R\u00eago, j\u00e1 parabeniz\u00e1-, Senador, pela inici. N\u00f3s todos trabalhamos muito pela AME,, se n\u00f3s n\u00e3o dermos publicidade externa e tamb\u00e9m internamente dentro do Parlamento, tanto do Senado quanto da C\u00e2m Federal, das dificuld, das necessidades sobre essa causa, n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir avan\u00e7ar e chegar ao resultado final que n\u00f3s queremos. Ent\u00e3o a sua iniciativa important\u00edssima. Eu sa\u00fado a iniciativa, por algu\u00e9m que est\u00e1 envolvido h\u00e1 bastante tempo nessa causa, eu fico muito feliz por ver que aqui no Senado Federal temos pessoas comprometidas em dar mais qualidade de vida e o direito \u00e0 vida \u00e0quelas pessoas que t\u00eam AME. Quero saudar tamb\u00e9m a Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, que representa o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Quero tamb\u00e9m saudar o Sr. F\u00e1bio August Lima de Ara\u00fajo, representando o Minist\u00e9rio do Esporte, o Secret\u00e1rio Nacional de Paradesporto; e tamb\u00e9m o Prefeito de Campina Grande, Bruno Cunha - prazer em o conhecer sou amigo do seu primo, o Pedro Cunha Lima, foi meu coleg aqui; e a La, em nome de todos aqui est\u00e3o, quero parabenizar for\u00e7a guerreira, eu j\u00e1 conheci em outros momentos. De forma breve e r\u00e1pida, Senador, n, no decorrer do tempo, tivemos muitos avan\u00e7os. L\u00e1 at n\u00f3s iniciamos como Parlamento, tanto no Senado quanto na C\u00e2mara, nas mobiliza\u00e7\u00f5es, busc a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter o tratamento adequado reconhecido no Brasil para cada pessoa que ten e seja portadora da AME. A partir do processo de desenvolvimento, do registro do medicamento no na Anvisa, depois, da libera\u00e7\u00e3o na Conitec, da disposi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, incluindo no S a incorpora\u00e7\u00e3o de alguns medicamentos, n\u00f3s conseguimos avan\u00e7ar. Agora n\u00f3s estamos ainda parados em alguns pontos. N recentemente aprovamos, na C\u00e2mara dos Deput e no Senado Federal, triagem neonatal, ampliada a fases,, na quinta fase, n\u00f3s temos o diagn\u00f3stico da AME -, e este \u00e9 o ponto fundamental para que n\u00f3s possamos ter a condi\u00e7\u00e3o de detectar, diagnosticar precocemente essa doen\u00e7a. Porque sabemos que, no Brasil, muitos estados n\u00e3o t sequer geneticistas. N\u00e3o s\u00e3o todos os Estados que t a mesma circunst\u00e2ncia que S\u00e3o Paulo, o Rio Grande do Sul, que tantos outros; estados do Norte e Nordeste n\u00e3o t\u00eam sequer um geneticista. E, como o sen falou na fala, as crian\u00e7as muitas vez e as m\u00e3es v\u00e3o peregrinando por m\u00e9dicos e m\u00e9dicos at\u00e9 ter o diagn\u00f3stico, e muitas vezes esse diagn\u00f3stico j\u00e1 \u00e9 tardio e n\u00e3o se tem mais o que fazer. A partir da quinta implantada da triagem neonatal no Brasil, as crian\u00e7as v\u00e3o nascer... n\u00f3s vamos ter o diagn\u00f3stico e vamos poder buscar o tratamento imediato, que j\u00e1 est\u00e1 inclu\u00eddo no SUS. E a\u00ed teremos a possibilidade da qualidade de vida para aquela crian\u00e7a, para aquela fam\u00edlia, mas principalmente a diminui\u00e7\u00e3o do custo para o poder p\u00fablico. Muitas vezes se critica o pre\u00e7o de alguns medicamentos, de algumas terapi g\u00eanicas s\u00f3 que n\u00f3s estamos tratando de um custo alto, mas n\u00e3o estamos pensando no custo da peregrina\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos fisioterapeutas, interna\u00e7\u00f5es, o que, no final das contas, gera um custo muito mais elevado para o poder p\u00fablico e osofres p\u00fablicos\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muito obrigado, Deputado Lucas Redecker, pelo seu brilhantismo, pela sua capacidade, pelo envolvimento. Eu tive a oportunidade ladear o seu pai, uma figura muito querida de todos n\u00f3s e saudosa mem\u00f3ria,. Exa. segue \u00e0 risca os ensinamentos por ele deixados, absorvendo-os. Essa corrente \u00e9 uma corrente comum C\u00e2mara e Senado fazem em torno de uma causa.\u00e3o bom \u00e9 poder defender caus plenas e amplamente justificadas. Muito grato pela sua presen\u00e7a.i das suas atribui\u00e7\u00f5es e compromissos junto \u00e0s Comiss\u00f5es na C\u00e2mara dos Deputados. Quero saud\u00e1-lo com uma salva de palmas. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Convido \u00e0 tribuna se assim desejar, ou \u00e0 fala da mes a Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, que nos d\u00e1 mu alegria por sua presen\u00e7a, responde pela Diretoria do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o Especializada e Tem\u00e1tica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A sen fique \u00e0 vontade, se desejar falar da\u00ed ou... N\u00e3o est\u00e1 ligado, n\u00e3o? (Pausa.) Perfeito.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SUZANA CRISTINA SILVA RIBEIRO</llmlingua>: Bom dia a todos a todas. Quero inicialmente saudar o requerente desta sess\u00e3o, Senador Veneziano Vital do R\u00eago na pessoa de quem sa\u00fado todas as pessoas componentes da mesa - Laissa Guerreira em especial, aqui se faz presente representando todos os pacientes portadores de AME. Sa\u00fado tamb\u00e9m a representante da associa\u00e7\u00e3o de pais e cuidadores e o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Desport. \u00c9 com muita honra e muita alegria n\u00f3s recebemos o convite para participar desta sess\u00e3o, inclusive trazendo informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o pertinentes, importantes. Entendemos que Poder Legislativo tem o papel fundamental no sentido n\u00e3o s\u00f3 de definir legisla\u00e7\u00f5es como tamb\u00e9m nos apoiar, apoiar o Executivo no desenvolvimento a\u00e7\u00f5es, das pol\u00edticas e na execu\u00e7\u00e3o delas. Estamos num momento bast rico, inclusive em nome da Min N\u00edsia Trindade e do Secret\u00e1rio Helvecio Magalh\u00e3es, da Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, na qual atuo, n\u00f3s trazemos a sauda\u00e7\u00e3o especial, as informa\u00e7\u00f5es pertinentes e empenho deste minist\u00e9rio no sentido de avan\u00e7ar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as raras. Nessa gest\u00e3o, a partir de janeiro foi criada a Coordena\u00e7\u00e3o de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Doen\u00e7as Raras no nosso Departamento de Aten Estrat\u00e9gica. Estamos aqui com o nosso assessor t\u00e9cnico Natan Monsores, que tem sido uma refer\u00eancia t\u00e9cnica para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pelo seu papel junto \u00e0B enquanto professor, enquanto consultor t\u00e9cnico inicialmente do minist\u00e9rio e agora como nosso assessor, atuando na constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dessa coordena\u00e7\u00e3o. Falo da coordena\u00e7\u00e3o porque n\u00f3s sabemos que, a organiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas n realmente precisamos avan\u00e7ar com a estrutura\u00e7\u00e3o de uma coordena\u00e7\u00e3o que possa dar conta da elabora\u00e7\u00e3o e da implementa\u00e7\u00e3o da linha do cuidado das doen\u00e7as raras, que \u00e9 bastante desafiadora. Para al\u00e9m AME, que n\u00f3s comemoramos hoje, n celebramos esse dia nacional, na verdade, estamos sentido de apontar caminhos, buscar solu\u00e7\u00f5es e encontrar sa\u00eddas para al\u00e9m incorpora\u00e7\u00f5es que j\u00e1 foram feitas.asemnogeno, que foi incorporado recentemente, em dezembro de 2022, encontra-se no minist\u00e9rio hojees (Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o Especializada \u00e0 Sa\u00fade) e a Sectics, que \u00e9 a secretaria de incorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. N\u00f3s estamos trabalhando com a constru\u00e7\u00e3o do PCDT, que \u00e9 para exatamente definir n\u00e3o junto aos servi\u00e7os - os protocolos cl\u00ednicos e as diretrizes terap\u00eauticas -, quanto tamb\u00e9m fomenta\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de novos profissionais, de residentes em gen\u00e9tica m\u00e9dica. Como o Deputado bem colocou, n\u00f3s temos uma car\u00eancia muito grande desses profissionais na re SUS. E tamb\u00e9m oferta Sr. Senador, em rela\u00e7\u00e3o a esses profission pelo n\u00famero de vagas nas resid\u00eancias m\u00e9dicas. Para dentro da organiza\u00e7\u00e3o do protocolo, n\u00f3s temos trabalhado em conjunto no sentido de estabelecer as lin e as diretrizes para que a gente possa de fato come\u00e7ar a ofertar esse medicamento com seguran\u00e7a. Temos uma previs\u00e3o m\u00e9dia hoje, pelos processos judiciais, de 30 a 60 pacientes que demandam o uso dentro dos crit\u00e9rios aprovados e definidos pelo uso da medica\u00e7\u00e3o especific falando. J\u00e1 temos outras medica\u00e7\u00f5es, como o Risdiplam, que j\u00e1 vinha sendo utilizado. E hoje n\u00f3s temos a indica\u00e7\u00e3o Zolgensma, que \u00e9 o nome comercial, para crian\u00e7as\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Dra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, que traz a palavra do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em nome de todos que fazem o Departamento de Aten\u00e7\u00e3o Especializada e Tem\u00e1tica do Minist\u00e9rio. E a\u00ed quero saudar aten\u00e7\u00e3o, o respeito e atendimento ao convite que foi formulado ao minist\u00e9rio, na pessoa Ministra N\u00edsia Trindade, permitiu. pudesse aqui estar e trazer os compromissos e as necessidades reconhecidas de que bem sabemos J\u00e1 \u00e9 um primeiro passo instante em que n\u00f3s identificamos flancos que est\u00e3o abertos e que precisam efetivamente atendidos. Nossas sauda\u00e7\u00f5es, mais uma vez, e o nosso agradecimento. Quero saud e abra\u00e7ar carinho da presen\u00e7a, sempre participativa sedobrando em muitas, da Senadora Damares. Seja muito bem-vinda Esta \u00e9 uma causa que eu sei que a senhora abra\u00e7a, como outras dizem respeito \u00e0s pessoas mais vulner\u00e1veis. Seja muito bem-vinda, Senadora Damares. Inclusive, se V. Exa. desejar fazer uso da palavra, evidentemente eu n\u00e3o precisaria nem dizer, ela est\u00e1 franqueada. Concedo a palavra ao Sr. Prefeito Bruno Cunha Lima, querido conterr\u00e2neo, da nossa amada cidade de Campina Grande. Seja bem-vindo, Prefeito. V. Exa. dispor\u00e1 de cinco minutos, que s\u00e3o regimentais, para ocupar a tribuna desta Casa, que fica muito feliz e honrada com a sua presen\u00e7a, como com a dos demais outros e outras companheiras, que logo, logo haverei de cit\u00e1-los e cit\u00e1-las.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. BRUNO CUNHA LIMA BRANCO</llmlingua>: N Senador Presidente desta sess\u00e3o e proponente, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, eu gostaria de, na sua pessoa, saudar a todos que comp\u00f5em a mesa, bem como na do Deputado Lucas Redecker, que precisou se ausentar, mas que fez fala extremamente importante a respeito de um tema que julgo ser dos mais nesta causa. Quero saudar tamb\u00e9m a todos restaram e comp\u00f5em a mesa e abra\u00e7ar, de forma muito especial, a Senadora Damares Alves, que \u00e9, fato, como registrou o Sen Veneziano, muito mais do que uma entusiasta, \u00e9 algu\u00e9m que, de fato, vive a causa das pessoas com defici\u00eancia, das pessoas com doen ras, que o diga nossa querida Laissa Guerreira, Patrick Dorneles - nosso quer Patric\u00e3o - e tantos outros que fazem da sua vida a sua pr\u00f3pria bandeira de luta. Para al\u00e9m, Sen Veneziano, de fazer fala t\u00e9cnica, que pode ser feita por outros de forma muito mais capacitada do que eu, exemplo da Dra.zana, representando aqui o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, gostaria de fazer uma fala sobre import\u00e2ncia que n\u00f3s, atores pol\u00edticos, que pessoas da socied civil... o papel t\u00e3o importante que n\u00f3s podemos exercer nesses debates que s\u00e3o t\u00e3o cruciais literalmente, para a vida de centenas e de milhares de pessoas, para quem emborajam pessoas com doen raras, realmente uma importa. E o bin\u00f4mio que garia de trazer \u00e0 tribuna do Senado, nesta sess\u00e3o, \u00e9 o bin\u00f4m sensibilidade sensibiliza\u00e7\u00e3o - a sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para poder, fato,xergar pessoas que, durante muito tempo, deixaram de ser enxergadas, deixaram de ser percebidas e, consequentemente, deixaram de resitadas, muitas vez no seu direito mais b\u00e1sico, que \u00e9 o direito existir, que \u00e9 o direito de viver, que \u00e9 o direito de ir e vir. Quantos dos nossos irm\u00e3os, n\u00e3o campinenses,ibanos, mas brasileiros, de modo geral, t\u00eam os seus direitos mais b\u00e1sicos, como o direito de viver, negados, muitas vezes por uma falta de sensibiliza\u00e7\u00e3o, porque muitas vezes n\u00f3s n\u00e3o conseguimos enxergar fora da nossapria bolha de conviv\u00eancia?! Por isso, Sen Veneziano, import\u00e2ncia de n termos uma sess\u00e3o na Casa Alta do Congresso Nacional brasileiro, de n\u00f3s termos o dia que trata sobre as pessoas AME. L\u00e1 na Para\u00edba em 07, quando tive a oportunidade ser Deputado Estadual, tive a oportunidade de criar a semana de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre as doen\u00e7as das pessoas com doen raras. Toda sensibiliza\u00e7\u00e3o que n pudermos fazer para chamar aten\u00e7\u00e3o a causas repercutem na vida das pessoas \u00e9 pouca, diante import\u00e2ncia que essesates t\u00eam E, dentro desse bin\u00f4m sensibiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m ter sensibilidade dos atores p\u00fablicos, das pessoas que, t a oportunidade sentars cadeiras de comando do Legislativo, do Executivo, do Judici\u00e1rio, que n\u00f3s possamos entender que, por tr\u00e1s de um debate existem vidas. Quantos debates n\u00f3s travamos?! Juliana, por exemplo, estequi em Bras\u00edlia algumas vezes quando se estava tendo o debate t\u00e9cnico sobre o acesso ou n\u00e3o do medicamento Spza para as pessoas AME.as e quantas vezes tem sido necess\u00e1rios pessoas - Laissa - com doen raras precisarem sair, muitas vezes, da rotina de cuidados, da rotina de tratamento, para poder pleitear oito \u00e0 vida. Por isso, garia de, para al\u00e9m de tratar\n\nllingua, compressFalse SR. PRESIDE VEZIANOITAL DO R\u00caGOllingua>: Obrigado Prefito. Qu saud\u00e1lo e registrar, n\u00e3o for\u00e7a das rela conr\u00e2neas, mas pela identifica\u00e7\u00e3o daquilo que posto e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos nossos cidad\u00e3 campinenses, e por que dizer,ibanos, de iniciativas a gest\u00e3o atual tem se incumbido de fazer. Ent\u00e3o registro por ser justo e por ser, fato, merecido. Nossas sauda\u00e7\u00f5es, sempre muito bem-vindas. Qu saud presen\u00e7a da querida Primeira-Dama Juliana Cun Lima, que \u00e9 colaboradoraetiva da gest\u00e3o. Aproito saud presen\u00e7a do Poder Legisl local de Campina Grande, no querido companheiro Vereador Luciano Breno, o Secret\u00e1rio Ren Gadelha, m\u00e9dico, profissional gabitado, reconhecidamente, de todos n\u00f3s, e o seu companheiro, Secret\u00e1rio-utivoalego doite.jam todos muito bem-vindos. N\u00f3s vamos conced a palra, e assim o fazemos, ao Sr F\u00e1bio Augusto, que \u00e9 o nosso Secret\u00e1rio Nacional doporto doist\u00e9rio dosportes. V. Sa. primeiro receba, mais uma vez, o nosso reconhecimento e o registro da import\u00e2ncia da sua presen\u00e7a, representando oist\u00e9rio dosportes E regimentalmente dispor\u00e1 de cinco minutos.ja muito bem-vindo, Dr F\u00e1bio.\n\nllingua,False SR F\u00c1BUGOllingua>: Bom a todos a todas.aria de primeiro fazer minhaodescri\u00e7\u00e3o: sou um homem branco, alto, de cabelos negros,tos; estou vestindo um palet\u00f3ul, uma cam social branca, uma gravataul e laranja, eu diria. Em primeiro lugar, Senador Venezianoital do Rgo, Presidente e requente desta sess\u00e3o g aqui de trazer umra\u00e7o da Ministra Ana Moser e tamb\u00e9m os parab\u00e9ns pela iniciativa de requ a sess\u00e3o. Na min falaje, Sr. Presidente Garia tamb\u00e9m de saud a Senadora Damares aqui presente. Min falaje Presidente, \u00e9 sentido de a import\u00e2ncia da pr\u00e1ticaportiva, da atividade f\u00edsica, para todas as pessoas com defici\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 como promo\u00e7\u00e3o da sade, mas tamb\u00e9m ferramentencial aista da cidadena dessas pessoas. Tem a a nossa campe\u00e3 mundial de bocha paral\u00edmpica, Laissa Guerreira, que tive o prazer de conhecer passado. Ela nos vingou daquela elimina\u00e7\u00e3o na Copa do Mundo ganhar de uma croata. Nos vingou e, mais recentemente, foi campe\u00e3, das Am\u00e9ricas, de bocha paral\u00edmpica. Laissa, sa\u00fado voc\u00ea pela sua...O seu nome diz: voc\u00ea \u00e9 uma guerreira. Sa\u00fado sua m\u00e3e tamb\u00e9m, D. Edna. N\u00e3o \u00e9 isso? Por gente tem, muitas vezes a pessoa com defici\u00eancia como invis\u00edvel, dentro dap fam\u00edlia A fam\u00edlia, acho, areira gente tem que quebrar para que as pessoas com defici poss mostrar todo o seu potencial possam conquistar sua cidadania. Ent\u00e3o, min fala hoje \u00e9 n sentido, Senador.ou muitoiz de aqui, muito obrigado peloite. \u00c9 muito importante que oist\u00e9rio Esporteja envolvido nessas pautas. \u00c9 isso.ito obrigado mais uma vez, obrig a todos. Bom dia.\n\nllingua,FalseO SR. PRESIDE VEIOAL DO R\u00caGOllingua Obrigado Dr F\u00e1bio. (Palmas.) gostaria de pedir as minusas por n\u00e3o terito as devidas refer\u00eancias Che do Estado-Maior da Marinha Real Canadense, Sr. Contra-Almirante Well.ja muito bem-vindo \u00e0 Casa, ao Senado da Rep\u00fablica, e ao Sr. Capit\u00e3o de Mar e Guerra Marcello da Cruz. Nossos cumprimentos e nossas escusas por t\u00ealos anteriormente mencionado. Mais uma vez, o Senado Federal se sente honrado com as suasen\u00e7as. Quero agradecer ao Dr F\u00e1bio, mais uma vez, pelas palavras e peloetimento, pedindo para que V. Sa.a transmitir, em registros calorosos, \u00e0 nossa campe\u00e3, Ministra Ana Moser, o agradecimento a estar oist\u00e9rio Esporte, na suaa, com compromisso, com o dedicado eotado dever de esse olhar para oo paral\u00edmpico Brasil,essas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es, se mostra fortssimo e, portanto, h\u00e1 mais a se sugerir a se reivindicar as aten\u00e7\u00f5es devidas.ito grato, Dr F\u00e1bio. garia de convidar, nesse instante aha querida - e refer\u00eancia, como n\u00f3ssemos nesse reconhecimento - Laissa Guerreira, que represent a nossa comun AME. Queroudar,gada da nossa Laissa, ou querido, estimado -ja bem-vindo! - Deputado Eduardo Fonte.ito grato pela prestigen\u00e7a entre n\u00f3s nesta sess\u00e3oinal. (Pa.) a palra nossa Guerreira campe\u00e3.\n\nllingua,FalseO SR.RESIDEEZOITAL R\u00caGOllingua>: guria \u00e9 impressionante, n\u00e3o \u00e9? Voc\u00ea tem um compromissoente, ouviu, Laissa?sin a jogar bocha. (Risos.) Conced a palavra \u00e0 Sra. Edna Maria Alves da Silva Teeira, representante dos pais e cuidadores.\n\nllingua,FalseA SRA. EDNA MAR ALES DAIL TERAllingua>: Ufa! Como \u00e9 conse fal depois, n\u00e3o \u00e9? Mas vamos l\u00e1. Bom a todos. \u00c9 umara mais uma vez estaresta Casa. Cumpr a todos naa do nos Senador e amigoital E cumprante das pessoas, fam\u00edlias,entes com atfia muscularhal, na figura daa que nasceu de mim: voc\u00ea, Laissa. Dif\u00ed falar a atia muscularhal depois de voc\u00ea ouvir umpoimento desse e quando vem degu\u00e9m que \u00e9 seu, n\u00e3o \u00e9,ares? Da suaha, mas se faz necess\u00e1rio ser falado por ela, por todas as fam\u00edlias que n\u00e3o est aqui, pela comunidade AME. Imagine voc esperar seu filho a ansiedade que ele nas\u00e7a, que eleha, que respire, queia, de voc\u00ea tocar, de voc\u00ea ver o filho a\u00ed filho nasce.itoiz voc\u00ea est\u00e1 l\u00e1 com filho, voc\u00ea quer ver ele desenvolver os seus macromotores, j\u00e1 como beb\u00ea. Mas o filho n\u00e3o consegue se desenvolver como os outros filhos se desenvolvem. Deente chora muito porque n\u00e3o consegue sugar opito, mamar, porque n\u00e3o tem for\u00e7a no bucomilar para puxarite e mamar. Vamos ver o quetece, vamos compr frmulas. Mas o seu filho n\u00e3o consegue sugar tamb\u00e9m um bico de mamadeira E voc\u00ea n\u00e3o consegue entender o que est\u00e1tecendo E filho vai,ta dois anos de idade come a andar tudo normal, e da a pou come a cairel e de bum sem parar E voca que ele correr, que nunca p e que seu andar \u00e9ciado. E voc\u00ea incansavelmente, duranteito anos, busca um diagnstico para saber o que suaha tem. At\u00e9 que descobre,iamente, que ela tem atfia muscular esphal, j\u00e1 vivido antes com outros tipos de diagnstico. E que come luta pela vida luta para manter v a suaha. Imem, senhoras e senes, voc aqui queem ter filhos e os que est\u00e3oindo, voc\u00ea receber diagnstico que diz \"\u00e3o tem cura, dega leva \u00e0 morte O que vocia? (Manesta deo\u00e7\u00e3o.) N\u00f3ses, AMEemo\u00e7\u00e3o, n\u00f3s engolimos choro, fictes e vamos luta. E eu n\u00e3o ale diagnstico. N\u00f3s n\u00e3oitamos que nossos filhos morram,em, gradativamente sob os nossos olhos.que o que n\u00f3s desejamos \u00e9 que eles vivam intensamente. E \u00e9 isso que n\u00f3s realizamos. Por isso que n\u00f3s precisamos, Sra.zana, doisto da Sade, que maisan\u00e7oste\u00e7am. Sim tivemos grandesan\u00e7os, grandes implementos dentro doisto da Sade a disponibiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos AME aquiprantes...\n\ningua,=False>O SRRESIDEEZIANOAL\u00caGOing>: Edna, n\u00f3s \u00e9 agradecemos mais uma vez O reconhecimento dif\u00edcil, at\u00e9 pouco suger\u00edvel que n\u00f3s fa\u00e7amos reconhecimento ao amor, dedica plena de m\u00e3e. Isso \u00e9 pr\u00f3rio, \u00e9 da natureza. Mas, aoerm o reconhecimento, estamos fazendo... Eu, n aqui,a parte dos que est\u00e3o present t\u00eam, em face de conviv\u00eancia, alguns mais pr\u00f3ximos; outros maisantes a suace\u00e9m perfil m\u00e3e, queem, outro, que \u00e9o de n aquitemos, queat de compartilhar com outras tantas cuidadoras, com outras tantases, que t\u00eamama condi\u00e7\u00e3o que voc\u00ea tem a\u00ed voc\u00ea faz esse brado, voc\u00eaite esse brado p\u00fablico \u00e0s esferas institais, p\u00fablicas al\u00e9m dos territ\u00f3rios menores, geograficamente, daossa Para\u00edba. Esse oso maior reconhecimento, e \u00e9 por isso que,g agest\u00e3o para que n pos... Mais uma vez sabemos -ito Bruno,zana, F\u00e1bio, todos os presentes;iana - esse dia o seu simbolismoentea, naquilo que o pedido clamor de Laissa o de n\u00f3s, queend o a dia o a dia Senado Federala a fazeresta data m\u00eas em que seemora, em que al a luta dos t\u00eam atia muscular esphal, sabedor de que s\u00e3o processos de reivindica\u00e7\u00e3o, de clamor, de pedido, de penhor de todos n\u00f3s, dos cidad\u00e3os, ao reconhecimento, e das institui\u00e7\u00f5es que det\u00eam nas m\u00e3os os meios paraan\u00e7ar e continuaran\u00e7ando.\u00e3o,as mais sincer sauda\u00e7\u00f5es, Edna. Par\u00e9ns mesmo. N\u00f3s conced a ao Sr. Artur Cruz o Presidente daocia\u00e7\u00e3o Nacionalo Deficientes. Qu saud doso Deputado Daniel Garcia...a.) Diego? Minhasculpas, Diego!ja muito-indo!ito obrigado pela presen\u00e7a entre n a pr solenidade.\ningua,=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANOAL DO R\u00caGOingua>:as sauda\u00e7\u00f5es,ado Diego Garcia E n fizemos quest\u00e3o,ive, deli a sua participa\u00e7\u00e3o porqueesse pronunciamento h\u00e1 o que se extrair. oado Diego Gar mena que, em uma rica do Paran\u00e1 a segunda maior do Paran\u00e1,rina, ainda ident situa\u00e7\u00f5es a de umarian\u00e7a 8 o diagnstico,in n\u00f3s, Deputado Diego, qu dif\u00edcil, quantas duld perpassam nas realidades do Norte e do Nordeste! Se men\u00e7\u00e3o sobre Londrina \u00e9zida por V.a., por quem tem percuci\u00eancia e vivencia na condi\u00e7\u00e3o deante paranaense, imaginemos n\u00f3s. Outro ponto oito Brunoizia a desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 um grande c\u00e2ncer, porque n\u00e3o h\u00e1 comoan\u00e7ar sem que n\u00f3s tenham a identifica\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o viva Ea informa\u00e7\u00e3o pode prestada precocemente. isso, necessariamente, as participa\u00e7\u00f5esais, com os recursos, com os or\u00e7amentos. Desde j\u00e1, me colocar, at\u00e9 porquegro, ao e de outros entre as qu a Senadora Damares, o Colegiado da Comiss\u00e3o de Sociais, para que n\u00f3s compartilhemos pautas. \u00c9 fundamental que n\u00e3ojamos, Cara e Senado, a\u00e7\u00f5es compartimentizadas e, sim,utinando,jando novashas. Ent\u00e3o, queroud-la Agrade\u00e7o muito, agradecemos aestig presen\u00e7a. Sa\u00fado todos os que faz aiss\u00e3o que trata das doen rar e que estabele\u00e7amosa converg\u00eancia de esfor\u00e7os, C e Senado Mu grato,ado Diego Garcia. Min senhoras...u querido Bruno, querordin\u00e1rio companheiro n\u00e3o sei se refiro ao em que convivemos a lado, tratando sobre quest partid\u00e1rias do Podemos, ou ao amigo, principalmente, que se fez pelos gestos largos de carinho e de afei\u00e7\u00e3o. Seja muito bem-vindo. Sa\u00fado todos. Pergunto se algum dos senhores ou das senhoras deseja fazer uso. Minha Senadora, eu n\u00e3o insisti no primeiro momento em que eu a chamei, mas eu sei que a senhora n\u00e3o iria resistir, e at\u00e9 ficaria meio que em aberto se V. Exa. n\u00e3o participasse. Seja muito bem-vinda. Muito grato.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ARTUR CRUZ, O SR. DIEGO GARCIA, A SRA. EDNA MARIA ALVES DA SILVA TEIXEIRA, A SRA. LAISSA GUERREIRA, A SRA. SUZANA CRISTINA SILVA RIBEIRO, O SR. BRUNO CUNHA LIMA BRANCO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. LUCAS REDECKER, O SR. F\u00c1BIO AUGUSTO, A SRA. DAMARES ALVES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 18081,
    "compressed_tokens": 7445,
    "ratio": "2.4x",
    "rate": "41.2%",
    "saving": ", Saving $0.6 in GPT-4."
}