{
    "id_session": 25764,
    "elapsed_time": 114.61430621147156,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria semipresencial \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es; - Projeto de Lei n\u00ba 3, de 2023, Deput Maria do Ros\u00e1rio; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 90, de 2018, da Deput Professora Dorinha Seabra; - Projeto de Lei n\u00ba 2.470, de 2022, da Senadora Margareth Buzetti; e - Projeto de Lei n\u00ba 3.045, de 2022, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de at\u00e9 dez minutos para uso da palavra. Eu convido para utilizar a tribuna o Senador Jorge Kajuru. Em seguida, remota, nosso L\u00edder, decano desta Casa, Sen Paulo Paim.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra,ador La\u00e9rcio Oliveira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Seif \u00e9 o pr\u00f3ximo orador inscrito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Senador Jorge Seif. Senador Zequinha Marinho \u00e9 o pr\u00f3ximo orador inscrito. (Pausa.) Senador Rodrigo Cunha. O Senador Rodrigo Cun tem a palavra como orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rodrigo Cunha. Meus cumprimentos pelo seu importante pronunciamento. A Presid\u00eancia gostaria de registrar que hoje \u00e9 anivers\u00e1rio da n querida colega Senadora Margareth Buzetti, representante do Estado de Mato Grosso. (Palmas.) Em nome de todos Senadores e Senadoras, gostaria de felicit\u00e1-la, desejar muita sa\u00fade, vida longa e um excelente trabalho aqui conosco no Sen Federal. Parab\u00e9ns, Senadora Margareth Buzetti. Eu gostaria de registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a dos membros da Aspra (Associa\u00e7\u00e3o Pra\u00e7as e Servidores Militares), do Estado do Tocantins. Sejam muito bem-vindos ao Plen\u00e1rio do Senado Federal na tarde de hoje. A prop\u00f3sito, antes de anunciar item 4, eu recebi um telefonema, pela manh\u00e3, do Relator do item 5, Projeto de Lei 3.045, de 2022, que \u00e9 um tema importante, j\u00e1 apreciado e aprovado na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. N\u00f3s temos compromisso com a pauta e com a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto, que diz respeito \u00e0 Lei Org\u00e2nica Nacional das Pol\u00edcias Militares e dos Corpos de Bombeiros Militares dos Estados, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios. H\u00e1, no entanto, destaque relativamente a uma emenda, sobre a qual paira alguma d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o a ser de m\u00e9rito ou uma emenda de reda\u00e7\u00e3o. Naturalmente, isso ser\u00e1 fruto de um grande debate e, naturalmente, uma necessidade de vota\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Plen\u00e1rio. Na semana passada, na reuni\u00e3o de L\u00edderes, houve uma pondera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do Senador Esperidi\u00e3o A. Considerando que essa nossa sess\u00e3o de hoje \u00e9 uma sess semipresencial, se n\u00e3o houvesse o consenso para a aprova\u00e7\u00e3o do texto, que n\u00f3s, ent\u00e3o, remet\u00eassemos a aprecia\u00e7\u00e3o de para a sess\u00e3o presencial do Senado, que acontecer\u00e1 na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. Portanto, acolhendo a pondera\u00e7\u00e3o Relator, acolhendo tamb\u00e9m a pondera\u00e7\u00e3o feita pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin - quero crer que seja a todos os Senadores -, a proposta da Presid\u00eancia \u00e9 que, sem desconhecer a import\u00e2ncia do projeto e o interesse que temos, inclusive, pela aprova\u00e7\u00e3o tal como veio da C\u00e2mara dos Deputados, para se levar diretamente \u00e0 san\u00e7\u00e3o, possamos ter aprecia\u00e7\u00e3o como primeiro item de pauta presencial do Senado na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. Essa \u00e9 a proposta da Presid\u00eancia em acolhimento \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o dos colegas Senadores. Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin. De fato, o Senado Federal aprovou, dias atr\u00e1s, a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis e buscou acelerar a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Militares, que j\u00e1 foi aprovada na CCJ, mas, paira essa quest\u00e3o relativa \u00e0 reda\u00e7\u00e3o de um dos artigos, sobretudo uma ressalva feita aos bombeiros civis, de modo que houve uma compreens\u00e3o inicial de que poderia ser uma emenda de reda\u00e7\u00e3o. Parece \u00e0 Presid\u00eancia e \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que se trata de uma emenda de m\u00e9rito, e a\u00ed, sendo uma emenda de m\u00e9rito, se aprovada, retornaria o projeto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, que eu quero crer n\u00e3o seja o desejo dos Senadores e Senadoras. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos dirimir isso com o Relator, com as Lideran\u00e7as e, eventualmente, restabelecer o texto vindo da C\u00e2mara, para que possa ir \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 melhor que toda essa discuss\u00e3o seja feita com a pres f\u00edsica do Relator, o Sen Fabiano Contarato, e de todas as Lideran\u00e7as, o que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel nesta sess\u00e3o semipresencial, em que h\u00e1 muitos Senadores pelo sistema remoto. Ent\u00e3o, cumprindo o acordo, havendo essa controv\u00e9rsia a ser dirimida, n\u00f3s retiramos da pauta o item 5 e o recolocaremos como o primeiro item, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, na sess\u00e3o presencial do Senado Federal. Eu espero que tenhamos um bom qu\u00f3rum para delibera\u00e7\u00e3o, considerando at\u00e9, na pr\u00f3xima semana, tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a aprecia\u00e7\u00e3o da reform tribut\u00e1ria, da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 45 Portanto, fica retirado de pauta o item 5. Espero a compreens\u00e3o de todos os membros das Pol\u00edcias Militares e Corpos de Bombe. Em breve, n\u00f3s apreciaremos - quero crer que na ter\u00e7a-feira - a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto. (Pausa.) Senador Izal, instante. Vamos anunciar item 4 da pauta Projeto de Lei n\u00ba 2.470, de 2022, da Senadora Margareth Buzetti, que disp\u00f5e sobre incentivos fiscais \u00e0s empresas reformadoras de pneum\u00e1ticos, altera a Lei 10.865/2004 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Pare: - n\u00ba 12, de 2023, da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Relator: Senador Carlos Portinho, favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1 e 2, de reda\u00e7\u00e3o; e - n\u00ba 91, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Senador Mauro Carvalho Junior, favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1 e 2, de reda\u00e7\u00e3o, e pela rejei\u00e7\u00e3o da Emenda n\u00ba 3. A Emenda n\u00ba 3 \u00e9 considerada inexistente, nos termos do art. 124, inciso I, do Regimento Interno do Senado Federal. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa N\u00e3o havendo... (Pausa.) Para discutir, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES</llmlingua>: Sr. Presidente, n\u00e3o que eu seja contra esse projeto da Senadora Margareth Buzetti, at\u00e9 porque hoje \u00e9 anivers dela - eu n\u00e3o estou aqui para votar contra -, mas \u00e9 mais um benef\u00edcio fiscal, mais uma isen\u00e7\u00e3o paraapadoras de pneus. Eu acho que n\u00f3s precis\u00e1vamos votar e discutir esse projeto numa sess\u00e3o presencial. Eu tenho d\u00favidas. Eu acholicado aprovar mais ess isen\u00e7\u00e3o nessa reuni\u00e3o semipresencial. A\u00ed, meu apelo ao senhor e \u00e0 Senadora Margareth Buzetti \u00e9 para que n\u00f3s retir\u00e1ssemos de pauta esse projeto hoje e o coloc\u00e1ssemos na pr\u00f3xima sess\u00e3o presencial, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. \u00c9 o pedido que fa\u00e7o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadorques Wagner discutir. Na sequ\u00eancia, Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Esse projeto teve pareceres aprovados nas Comiss\u00f5es. Inclusive, o \u00faltimo, do Senador Mauro Carvalho Junior, veio para o Plen\u00e1rio - foi comunicado na reuni\u00e3o de L\u00edderes que seria inclu\u00eddo na pauta -, foi inclu\u00eddo na pauta da \u00faltima sess\u00e3o, s\u00f3 n\u00e3o foi votado em fun\u00e7\u00e3o adiantado da hora; e todos os tr\u00eas itens da pauta que remanesceram foram ent\u00e3o, inclu\u00eddos na pauta de hoje. De fato, n\u00f3s estamos numa sess\u00e3o semipresencial, mas n\u00e3o h\u00e1 requerimento de retirada de pauta, n\u00e3o h\u00e1 requerimento de adiamento de discuss\u00e3o. Aondera\u00e7\u00e3o, obviamente, \u00e9 considerada pela Presid\u00eancia, mas a Presid\u00eancia vai manter na pauta de hoje e, obviamente, levar a voto. Evidentemente, n\u00e3o poder\u00e1 ser uma vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, em fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 da obje\u00e7\u00e3o afirmada, e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a Presid\u00eancia aferir no sistema semipresencial vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Ent\u00e3o, no sistema semipresencial, sempre a vota\u00e7\u00e3o \u00e9 nominal, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida quanto a isso. Mas, obviamente, o adiamento para reinclus\u00e3o na semana que vem, como foi ponderado pelo Senador Oriovisto e pelo Senadorques Wagner, dependeria da anu\u00eancia e do consenso de todos os Senadores. Ent\u00e3o, vamos ouvir Senadora Margareth Buzetti, o Sen Mauro Carvalho Junior, que foi o Relator, o Senador Jaime Bagattoli, e tentaremos dar um encaminhamento. Se n\u00e3o h concord\u00e2ncia, vamos, ent\u00e3o, a voto. Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, o eminente Relator, Senador Mauro Carvalho Junior\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, a Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SRRESIDENTE RODRI PACHECO</llmling Tem a orienta\u00e7\u00e3o.mos fazer orienta\u00e7\u00e3o de bancada. Eu ia chamar a v\u00e7\u00e3o e ia colher a orienta\u00e7\u00e3o, como dexe nemos. Pode assim, Senador Esperidi\u00e3o? Eu abro a vota\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o das bancadas. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento adamento discuss\u00e3o mat\u00e9ria para dia 21 de novembro. Foiulado pelo Senador Ja Wagner, Senador Randolfe Rodrig e Senador Kajuru. Solicito SecretG Mesa que abra oel para o in\u00edcio delibera\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False> SR. PE RODGO PHECO</llingua>: Como orienta o PSD? (Pa.) orienta o MDB? (ausa.) orienta o PL,if?\n\nllmlua compress=> SR. P RODGO</ll>: S\u00f3 umuto, Jorgeif, s\u00f3 para colher asa\u00e7\u00f5es. Senador, como orienta a Maia? orienta a Minoria? orient a Oi\u00e7\u00e3o orient aancada Feminina? Estamos em process de\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aosrs. Senadores esras. Senadoras quear Com a palavra, peladem, Senador Jorge Seif.\n\n<llingua compress=False> SR. JGE SEIFllingua Sr. Presidente, s\u00f3 queroiterar com a dona projeto, a Senadoraareth, queridaareth Buzetti, para que pud\u00e9ssemos, ent\u00e3o, fazer aota\u00e7\u00e3o...em esperou 12 anos, espera mais duasanas,ive, com a Casa mais cheia, parautirmos melhor evirmos as sensibiliza\u00e7\u00f5es Eu acho que\u00f3semos,esar de j\u00e1 ter orientado e continuamos coma\u00e7\u00e3o, fazer umelo para que todos... Orioistoadorperidi\u00e3o Amin j\u00e1 se posicionaramo masostar\u00edamos de estarqui parautir melhor.brigado.\n\n<llingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com aavra,ador Mauro Carvalho Junior.\n\n<llmlingua,False>O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacho,je eu venho a este Plen\u00e1rio doado Federal para prestaras dosus quatro meses aqui comoador da Rep\u00fablica, aadorington Fundes terminaora,estaana, e na segunda-iraadorington j\u00e1 toma posse de volta Rep\u00fablicaeroradecer aus por esta estarquije,radecer aha fam\u00edlia, \u00e0 M\u00f4nica, com a qual estou casado h\u00e138 anos, ahashasla ele, por toda essa comp\u00e3o daossa aus\u00eancia, dedicando \u00e0 vida p\u00fablica.grade\u00e7o aoador Wellington Fagundes por me proporcionar esta oportunidade desses quatro meses, num momento t\u00e3o importante doado Federal, com debate da reformaut\u00e1ria, da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, da liber do aborto. Foi uma grande oport para ampliar ou conheimentoquiado Federal.grade\u00e7o \u00e0 bancadaso de Mso, \u00e0adora Margareth, a qual cumimento pelo seu\u00e1riojeador Jaymeposrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Mauro Mendes, que me deu a oportun de tornar1\u00baente de do Wellington; agrade\u00e7o ao meu L\u00edder da Uni\u00e3o Brasil, Efraim Morais; agrade\u00e7o ao L\u00edder do Governo, Jaques Wagner. E aqui quero dizer a V. Exa. \u00e9 umante \u00e9 um\u00f3i. Eu sei que V. Exa. passa, dentro desteado Federal e das Com\u00f5es, peloco tempo que euou aqui noado Federal. Sei o quanto V. Exa. tem as suas convic\u00e7\u00f5es,onderadas, equilibradas e n\u00e3oiaa para exera Lider do Gno como V. Ex.grade\u00e7o ao L\u00ed dai\u00e7\u00e3oadorioinho que tamb\u00e9m, a momento, forma equilibrada tamb\u00e9m, tem colocado seuonto de vista.se contraponto \u00e9 muito para a democrac do nosso pa\u00eds, e \u00e9 isso que faz a diferen\u00e7a nesta Casa de leis. Quero agradecer \u00e0s duas frentes parlamentares dasais fa\u00e7o parte: a Frente Parlament da Agropecu\u00e1ria e a Frenlogi. E est\u00e1 aqui o nosso Deputado Edinhoando-a. S\u00e3o duas frentes que me acolheram muito bem. Queroradecer a os meus servid do gabete que me acolheram.\u00e3o foi substitu\u00eddo\u00e9m a mesmaador Wellington Fundes.\u00e3o,ho ume prazer de ter trabalado comaipe e, com muitaildade,eroradecer toda a at que a equ deu a mim. Tive, nesses quatro meses aqui, alguns projetos importantes. Eugo mais importante o projeto de lei dos aposentados, gerando realmente um benef\u00edcio que esses aposentados retornem para oado de trabal, para um novo emprego.\u00e3o iremos tirar vaga de nenhum empre que j\u00e1 hoje, isso para a cria\u00e7\u00e3o deos empreos.\u00f3samos isando o empres\u00e1rio de FGTS, de INSS e o aposentado,, do INSS. Com certeza, um projeto de\u00e3o quear\u00e1 benef mais de17 mil de aposje\u00e3o de casa. Foi aprovado por unanimidade na Com\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. Eu agrade\u00e7o muito o apo do Senador Humberto Costa, que \u00e9 daquela Comiss\u00e3o, por todo o apoio que deu nesse projeto de lei. O projeto de do qual eu fui Relator, hoje, do Senador Astronautacos Pontes, \u00e9 um projeto que cria, que\u00e1 oportidade para o Governo criar uma bolsa para o ensino m\u00e9dioando oportunidades que as fam\u00edlias que\u00e3o no Cad\u00danico, no Bolsa\u00edlia, tamb\u00e9m tenham a oport de colocar seushos, caso n\u00e3oja vaga no ensino p\u00fablico nas escolas particulares. O projeto de lei do qual aossa Senadora Margareth Buzetti foi autora euui Relator da estadual do Parque da Chapada dos Guimar\u00e3es, que trar\u00e1 muito benef\u00edcio n\u00e3o s\u00f3 para o Estado de Mato Grosso, mas para todo o povo brasileiro. Quero dizer aqui, Sr., Senador Rodrigo Pacheco, que o poder que eu exerci aqui foi o poder que eu exer\u00e7o todos os dias para o pr\u00f3ximo. Em nenhum momento, exerci o poder como Sen da Rep\u00fablica em benef\u00edcio pr\u00f3prio, pensando na minha pessoa ou no meu umbigo. Sempre me coloque, nesta Casa de le, pensando naquilo que \u00e9 melhor para oovo Mato Grosso, pensando naquilo que \u00e9 melhor para oovo brasileiro. Aqui eurade\u00e7o muito a V. Exa. por todo o apo que me deu, o dia. Agrade\u00e7o na pessoa do Secret\u00e1rio Sab\u00f3ia, a toda a M do Senado Federal, o apoio que me deu, desde o primeiro momento em que cheguei a esta Casa. Eu me senti, naquele, como se estivesse aqui h\u00e1 muitos, h\u00e1 muitos anos. Com todos os Senadores que conversei, aqui nesta, sempre fui tratado como um velho amigo. A Mesa Diret, por interm\u00e9dio de V. Exa., do Secret\u00e1rio Sab\u00f3ia, ag da mesma forma. Ent\u00e3o, eu me sinto muitorado. A experi\u00eancia que t, esses quatro meses a, com certeza eu gostaria de ter com um pouco menos de id, porque vou transferir esse conhec, pois retorno agora para a Casa Civil, como Secret da Casa do de Mato Grosso, no meu retorno do Senado. daqui levo para o meu Estado grande experi, porque eu tive a oportunidade de sentar do outro lado do balc\u00e3o. Sempre estive do lado do Executivo e agora vim aqui, real, como \u00e9 que funciona o Legislativo. E aqui tive a oportunidade de conhecer excelentes Sen da Rep\u00fablica que pensam, real, naquilo que \u00e9 melhor para todos n\u00f3s brasileiros. Eu n\u00e3o pos, de forma nenh, deixar de ressaltar aqui o trabalho do Senador Gir\u00e3o na suaesa enf\u00e1tica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas e \u00e0 do aborto. Vou continuar como Secret\u00e1rio de Estado, mas vou continuar acompanhando esta Casa e dando total apoio a todos os Senadores. O, Senador Jorge Seif, Senador Izal, n\u00e3o est\u00e1 preparado, n\u00e3o tem a maturidade suficiente para liberar o aborto neste pa\u00eds e para descriminalizar as drogas. Quem s, num fut, pode ser at\u00e9 pr\u00f3, este Brasil exer\u00e7a maturidade suficiente. O, ainda...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Senadora Margareth Buzetti deseja paraer um aparte.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Senador Zinhainho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM 37 Srs. Senadores; N\u00c3, 34 Senadores. Nenhuma absten\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 aprovado o requerimento. A mat\u00e9ria retornar\u00e1 \u00e0 Ordem do Dia na data requerida. Com a palavra o pr\u00f3 orador insc, o Senador Izalci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>:ador S\u00e9rgio Petec\u00e3o.\n\n<llmling,=False>O SR.RESENTEODGO PHECO</llmlingua Obrig, S Petec\u00e3o.\u00f3xima oradora insc, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. ZENAIDE MAIA</llmlingua>:., colegas Senador, colegas Sen, aqui j\u00e1 quero parabenizar a colega Margareth Buzetti pelo seu anivers\u00e1rio - muita sa\u00fade e felicidade sempre! Hoje \u00e9 um dia muito importante para a sa\u00fade p\u00fablica brasileira. Um dia para comemorarmos a excel\u00eancia do S e uma das maiores conqu do povo brasile, o nosso plano de imuniza que, em20 de,ando vid, prevenindo uma de do\u00e7as e para o da de da nossa popula\u00e7\u00e3o. O plano de imuniza\u00e7\u00f5es surgiu em 197, mas s\u00f3 atingiu o grau de excel\u00eancia com a cria\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fa, a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 198, o que tornou a imuniza\u00e7\u00e3o um direito de todos os brasile, independentemente de ra, origem ou classe social. E nada melhor do que comemorar essa data com o an\u00fancio feito hoje peloist\u00e9rio da\u00fa, o an\u00fancio da inclus da vacina contra a covid-19 nosso plano nacional de imuniza\u00e7\u00f5es. A partir de2, oend\u00e1rio de Vac\u00e7\u00e3o\u00e1 as doses o\u00edr, priorando c meses a cinco anos os de maior risco de desenvolvimento da forma mais grave dessa doen\u00e7a: id, gest, pu\u00e9rper, imunodeprim, trabalhadores da sa\u00fa, pessoas com defici\u00eancia e com comorb, al\u00e9m de outros, como ind\u00edgen, ribeirinhos e quilombolas. A decis\u00e3o est\u00e1 de acordo com os melhores preceitos cient\u00ed, respaldados n\u00e3o s\u00f3 pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fa, mas tamb\u00e9m por pareceres da Anvisa e do pr\u00f3prioist\u00e9rio da Sa\u00fade. E vem em uma \u00f3tima, quando diversosados j\u00e1 registraramo nas o derome respirat\u00f3riauda para a covid9. importanteizer is, porque um tempo n\u00e3o um tempo, mundo vivia uma crise sanit\u00e1ria sem preced, a ci\u00eancia foi fortemente question, com fins pol\u00edt, com graves consequ, que significaram a perda de vidas humanas aqui no, como a CPI realizada nesta, da qual eu fiz, comprovou. Mas a ci\u00eancia triunf, feliz, e o nosso plano nacional de imuniza\u00e7\u00f5es retoma seu caminho como instrumento fundamental para a sa\u00fade p\u00fablica e para o bem-estar do povo brasileiro. E queria encerrar a,.,endo um apelo \u00e0s m\u00e3, aos p, aos respons\u00e1veis pelas c\u00e7ase pa\u00eds. dos grandes desafios que este pa\u00eds\u00fade p, \u00e9 faz a\u00e7\u00e3o a aitar nas queam vidas. Ent, homens e mulheres deste, vacinem seus fil, seus net, suas crian, por quem voc\u00eas s\u00e3o respons\u00e1, e se vacinem, \u00e9 uma maneira de salvar vidas. Quem ama vacina! Obrig,. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Zenaide Maia. O pr\u00f3ximo orador inscritoadorimeattoli\n<mling, compress=False>O SR. PODGO PHECO</llmlingua>: Prximo oradorador Oriistoes, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. Como or, concedo a palavra ao Senador Zequinha Marinho., na sequ, o Senador Magno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Zequinha Marinho. Com a palav, o pr\u00f3ximo or,ador Magnota\n<mling, compress=False>O SRALTA</mling>: a\u00ed. deir teleoneshaoria A quearam emima da minha mesa. N\u00f3s tivemos uma audi\u00eancia p\u00fablica ho, comandada pelo Senador Efra, sobre uma PEC de autoria do Presidente do Sen, Rodrigo Pachec, que \u00e9 a PEC que trata da quest, Sr., da legaliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das drogas no Brasil. Muito importantes os debatedores. Ouvimos debatedores convidados que vier, de uma forma muito educ, aceitando o convite feito pelo, pela Mesa. A proposta \u00e9 do Presidente Pachec, e o Rel,ador Efraim, que bem comandou. L\u00e1 est\u00e1vamos, Sr.,,ador Giradoraaresadorcosadorifadoran, e ouvimos alguns outros debated, cient, psiquiat, pessoas que s\u00e3o a favor e contra a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. A coisa mais importante a ser debatida nessa proposta do Presidente do Sen, Senador Wever, \u00e9 o fato de o Senado tomar de volta o seu papel. O papel \u00e9 do Sen, \u00e9 do Legislativo. A mat\u00e9ria n\u00e3o pert, embora interesse voc\u00ea pode, ser tentado voc\u00ea pode... Oremo se sente tentado e tem interesse numa mat\u00e9ria que n\u00e3o lheence. Algu\u00e9m, quando \u00e9 sabatinado a, sai com o t\u00edtulo de guardi\u00e3o da Constui\u00e7\u00e3o - estou, Sr. Presidente, \u00e9ar a, com o de legislador A umaa de para-choque de caminh, que \u00e9 assim: o Legislativo foi omis, e o Suprem,, ocupou esse espa\u00e7o. Existe isso na Constitui, Sr. Presidente?! Se o Parlamento foi omis, o povo que cobre do Parlamento! A omiss\u00e3o do Parlamento n\u00e3o autoriza o Supremo a faz\u00ea-lo. E vejam, quando o, \u00e9 provocado por um partido de esquerda. Se um outro, que n\u00e3o foi de esquer, provoc, nada acontece. A provoca, por ex, Sr. da ADPF 44 da Ministra Rosaber... Eu at\u00e9 vouer uma cam,ador Gir, \", vou 'rewerando' que \u00e9 crime\". Ela tomou essa pauta para, fez audi\u00eancia p\u00fablica. Eu fui \u00e0 audi\u00eancia p, falei na audi\u00eancia p\u00fablica e fui obrigado a ler a lei nove mil e pou, que traz toda uma reg, Sr., de punibilidade para quem mata uma tartar, para quem quebra ovo de uma tartaruga. Vivemos num pa\u00eds onde o animal vale mais do que gente! proposta do chamado novo C\u00f3digoal que eles apresentaram l\u00e1 no meu mand, em 2018, se\u00ea for pego vendendo uma pena de pav\u00e3o na fe,\u00ea pegae deia; se\u00eaar o nin de umar, cinco de.je ainda \u00e9 assim. Se voc\u00ea matar um passarinho, voc\u00ea pega cinco anos. Eu me lembro de uma vez em que teve um jantar na casa do Sarney, l\u00e1 do Maranh\u00e3o. O Senador Sarney foi meu Presidente aqui. E, quando eu cheguei l\u00e1, Sr. Presidente, era despedida de um Presidente do Supremo que estava se aposentando. Era para os Senadores e para o Supremo. Sabe qual era o prato, Presidente Weverton? Sabe qual era o prato? Sabe n\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Izalci Lucas, O SR. MAGNO MALTA, A Sra. Tereza Cristina, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Jaques Wagner, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O Sr. Jorge Seif, O SR. JAQUES WAGNER, O Sr. Randolfe Rodrigues, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, O SR. RODRIGO CUNHA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Jaime Bagattoli, O Sr. Zequinha Marinho, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, A Sra. Margareth Buzetti, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 49351,
    "compressed_tokens": 7366,
    "ratio": "6.7x",
    "rate": "14.9%",
    "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4."
}