{
    "id_session": 25767,
    "elapsed_time": 64.18560314178467,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos foi convoc atendimento ao Requerimento n\u00ba 690, de 2023, de autoria Senador Efraim Fil e outros Sen, aprovado pelo Plen Sen Federal. A Presid\u00eancia informa que os cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos por meio do endere\u00e7o www.senado.leg.br/ecidadania ou pelo n\u00famero telef\u00f4nico 0800 061 2211, enviando seus coment\u00e1rios ou questionamentos. Informamos, ainda, que as apresent e os arquivosib durante esta sess\u00e3o ficar\u00e3o disponibilizados na p\u00e1gina do Sen Federal referente tramita do requerimento que originou esta sess\u00e3o. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a receber os seguintes convidados, fim de deb o tema \"Descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para consumo pessoal\": Sr Deputado Osmar Terra, Deput pelo Estado do Rio Grande do Sul, do MDB; Sr. Ronaldo Laranjeira Coordenador da Unidade deesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo; Sr. Ant\u00f4nio Geraldo da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiat (ABP); Sr Jos\u00e9 Theodoro Corr\u00eaa de Carvalho, Promotor de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios; Sra. C\u00e9l Moraes, Coordenadora da Comunidade Terap\u00eautica Desafio Jovem;verendo Frei Rog\u00e9rio Soares, representante da Igreja Cat\u00f3lica. Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento da sess\u00e3o: ser\u00e1 inicialmente dada a palav aos convidados, por dez minutos; ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos, dispondo cada Senador de cinco minutos para suas perguntas; os convidados dispor\u00e3o de cinco minutos para responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es do bloco. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para uso da palavra, meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Antes de fazer o meu pronunci inicial, eu gostaria de agradecer a presen\u00e7a de todas as senhoras de todos os senhores, e cumprimentar o Senador Efraim Filho pela iniciativa dada para esta sess\u00e3o, pelo requerimento que foi apresentado, para que pud\u00e9ssemos discutir esse tema que se revela como um dos principais temas de discuss\u00e3o para a sociedade brasileira, os demais Senadores e Senadoras que apoiaram o requerimento, todas as pessoas que se disp\u00f5em a reservar parte do seu tempo para aqui colaborar para este debate, seja como expositores, seja como ouvintes epectadores de uma sess\u00e3o que se realiza num momento muito importante para reflex\u00e3o e o amadurecimento de tema que tem ganhado muita notoriedade no Brasil. Eu quero fazer um breve comunicado, fugindo um pouco do que \u00e9 o escopo desta sess\u00e3o de debates, considerando que n\u00e3o teremos a sess\u00e3o deliberativa Senado Federal na data hoje, mas um comunicado importante aos Srs. Senadores, \u00e0s Sras. Senadoras, aos servidores da Casa, \u00e0 sociedade em geral, de que, no dia 24 pr\u00f3ximo, quinta-feira, \u00e0s 10h da manh\u00e3, faremos uma sess\u00e3o especial de debates a respeito da reforma tribut\u00e1ria, com o objetivo de ouvir todos os Governadores e Governadoras dos estados brasileiros. Ent\u00e3o, ser\u00e1 uma sess\u00e3o espec\u00edfica para que os Governadores e as Governadoras, repito, de todos os estados brasileiros e do Distrito Federal, possam aqui estar, neste Plen\u00e1rio, a fazer os seus pronunciamentos a respeito da reforma tribut\u00e1ria. Ent\u00e3o, os convites aos Governadores ser\u00e3o enviados j\u00e1 pela Presid\u00eancia do Senado para que possam se organizar para esta vinda Bras\u00edlia, na pr\u00f3xima quinta-feira, e ser\u00e1 muito boa a participa\u00e7\u00e3o de todos os Governadores para que possamos elaborar a melhor reforma tribut\u00e1ria poss\u00edvel para o pa\u00eds e, evidentemente, o Senado Federal, como Casa Federa\u00e7\u00e3o, tem a obriga\u00e7\u00e3o ouvir e permitir que sejam ouvidos todos os Governadores e as Governadoras dos estados e do Distrito Federal.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o aobre Deputado Osmar Terra e concedo a palav ao Sr. Ronaldo Laranjeira, coordenador da Unidade de Pesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo dez minutos. V. Sa pode ocupar a tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o Dr. Ronaldo Laranjeira, Coordenador da Unidade de Pesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo. Passo a palavra, desde j\u00e1, ao Sr Ant\u00f4nio Geraldo da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria, a ABP, dez minutos para pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Aesa proceder\u00e1 \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o V. Ex., Senador Me. Presidente Rodrigo Pacheco, ainda presente aqui no recinto, na sua pessoa sa\u00fado os Senadores e as Senadoras. Estamos realizando hoje esta sess\u00e3o para discutir um tema que exige coragem e lucidez por parte deste Congresso Nacional e que vai muito al\u00e9m das convic\u00e7\u00f5es pessoais de cada Parlamentar. \u00c9 um tema que ultrapassa as meras pautas de costume, \u00e9 um tema que envolve a prote\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, das crian\u00e7as e que n\u00e3o permite achismos. E esse tema \u00e9 o tema da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas para uso pessoal. Sabemos, desde j\u00e1, e h\u00e1 uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre isso, que o tr\u00e1fico de drogas \u00e9 a maior e mais nefasta transgress\u00e3o social que desti fam\u00edlias, desarranja a pr\u00f3priaini\u00e7\u00e3o de unidade familiar e patrocina, em muitos casos, a barb\u00e1rie da sociedade moderna. (Palmas.) Enfrentaremos,ador Magno Malta, esse tema com duas abordagens: uma abordagem de conte\u00fado e uma abordagem de forma; conte\u00fado, sobre o tema das drogas, propriamente dito, e forma, sobre a compet\u00eancia do Congresso Nacional para poder legislar sobre a mat\u00e9ria.obre a forma, iniciamos com uma provoca\u00e7\u00e3o e fica uma pergunta: como descriminalizar consumo se, ao mesmo tempo, produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o das drogas seguem sendo crimes? Vejam a complexidade da mat\u00e9ria, Srs. Senadores. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 equipara o tr\u00e1fico entorpecentes ao crime hediondo. E continuamos perguntando: apenas a quantidade de drogas seria suficiente para determinar a diferencia\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o traficante? E se o traficante come\u00e7ar a comercializar pequenas quantidades de droga dentro do limite do tal \"uso pessoal\", sobre o qual o STF se disp\u00f5e a fixar esse entendimento? \u00c9 uma pergunta que fica. E por fim pergunto: como \u00e9 que seremos capazes de determinar a diferen\u00e7a entre o usu\u00e1rio e o traficante? Qual dose poderia determinar a diferen\u00e7a entre a v\u00edtima e o criminoso? Como proteger a v\u00edtima e penalizar o criminoso? Ora, se eu estabele\u00e7o quantidade em que portar a droga seja legal, eu legalizo o usu\u00e1rio. Se eu legalizo o uso e torno fact\u00edvel a figura do usu\u00e1rio, tamb\u00e9m precisaria legalizar o fornecedor e, neste caso, como se daria o fornecimento? \u00c9 essa a grande d\u00favida que fica. Se legalizo o uso, quem usa droga il\u00edcita precisar\u00e1 adquirir eai adqui de quem? Do crime organizado, vai adquirir do tr\u00e1fico, estar\u00e1 fortalecendo, financiando e tornando mais robusta uma grande afronta a nossa sociedade. \u00c9 o alcance que vai al\u00e9m da causa, chega na consequ\u00eancia. E \u00e9 por isso que \u00e9 preciso, sim, ter serenidade, ter maturidade para poder definir a abordagem desse tema. Vai muito al\u00e9m do car\u00e1ter simplesmente jur\u00eddico da norma. E \u00e9 por isso que de uma coisa estamos absolutamente convictos: qualquer que venha a ser o entendimento sobre o assunto a resposta precisa ser constru\u00edda por este Congresso Nacional dentro das suas compet\u00eancias constitucionais, \u00e9 esse o sentimento que prevalece hoje no Plen do Senado Federal. E \u00e9 por isso que, al\u00e9m de ser a nossa compet\u00eancia, \u00e9 mais do que isso, \u00e9 a nossa responsabilidade, e n\u00e3o vamos declinar desta responsabilidade perante as expectativas com que a sociedade nos aguarda. (Palmas.) Preocupa-me, de forma muito grave, as previs\u00edveis e catastr\u00f3ficas consequ\u00eancias sociais, em especial para as pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, de seguran\u00e7a e de prote\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e da juventude, como foram abordadas aqui nas falas que me antecederam. Se o entendimento do Judici\u00e1rio apontar o crit\u00e9rio quantitativo para a tipifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico, nosso pa\u00eds ter\u00e1 que lidar com as consequ\u00eancias de um aumento exponencial do consumo, como aconteceu em diversos pa\u00edses que optaram por essa pol\u00edtica de descriminaliza\u00e7\u00e3o. A hist\u00f3ria est\u00e1 a\u00ed para registrar: a primeira consequ\u00eancia \u00e9 o aumento do consumo. Para se ter uma ideia, em Portugal, que adotou essa pr\u00e1tica, as reca\u00eddas na depend e as mortes por overdose aumentaram em 45% apenas de 2020 a 2021, conforme dados publicados em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o no dia 12 de julho deste ano. A inseguran\u00e7a em Portugal tamb\u00e9m aumentou com repetidos casos de furto, depreda\u00e7\u00f5es cometidas por dependentes qu\u00edmicos, e a pol\u00edcia n\u00e3o tem bra\u00e7os suficientes para lidar com tantos crimes derivados do consumo de drogas, e \u00e9 por isso que \u00e9 importante posicionar o debate nesse momento. Muitas vezes, a gente v\u00ea estes argumentos girando por a\u00ed: o de que o brasileiro, o poder p\u00fablico brasileiro n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de combater o tr\u00e1fico. E a\u00ed quer dizer que, com a inefici\u00eancia, a inefic\u00e1cia do Estado, praticamente decret a sua fal\u00eancia e a sua incapacidade de combater e de fiscalizar, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 liberar? A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 trazer os jovens, principalmente, uma mensagem de liberdade? Porque podem ter certeza - e essa n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o da gera passada, da minha, da muitos senhores e senhoras - que, se est\u00e1 liberado, muitas fam\u00edlias perder\u00e3o inclusive o argumento de dizer ao seu filho que n\u00e3o pode. (Palmas.) Essa \u00e9 a mensagem que fica posta. E a\u00ed, iniciando a parte debate forma, Sen Gir\u00e3o, recorro \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, aos bancos de direito da Universidade Federal da Para\u00edba. L\u00e1, no primeiro per\u00edodo,endemos que lei \u00e9 muito mais do que norma. Lei \u00e9ato, valor e norma. E por que lei \u00e9 fato, valor e norma? Dizia Hans Kelsen: \u00e9 porque o valor est\u00e1 na sociedade. A sociedade tamb\u00e9m participa da elabora\u00e7\u00e3o da lei. E como \u00e9 que a sociedade participa da elabora\u00e7\u00e3o da lei? \u00c9 atrav\u00e9s dos tribunais? N\u00e3o. \u00c9 atrav\u00e9s do Congresso, que tem a compet\u00eancia para representar e ecoar a voz das ruas. (Palmas.) \u00c9 esse o debate que est\u00e1 posto, e ele \u00e9 maior. E o chamamento a hoje, aativa do Senador Rodrigo Pacheco, Presidente dessa Casa, em paut esse debate, atrav\u00e9s do nosso requerimento, \u00e9 para que se permita es di\u00e1logo entre as institui\u00e7\u00f5es, entre os Poderes da Rep\u00fablica, para dizer que \u00e9 preciso preservar essas compet\u00eancias, para que se tenha, Congresso Nacional, o f\u00f3r adequado, para que voc\u00ea poss evoluir, porque n\u00e3o \u00e9 simplesmente descriminalizar ou n\u00e3o as drogas, mas h\u00e1 uma pol\u00edtica p\u00fablica acess\u00f3ria que precisa ser levada em considera\u00e7\u00e3o. Como foi dito pelo feliz pronunciamento convicto e forte do Presidente Pacheco, no in\u00edcio sess\u00e3o, \u00e9 preciso que se compreenda que n\u00e3o se pode crar dest Casa a omiss\u00e3o ou a\u00e9rcia. Fazemos aocr\u00edtica. Em diversos temas essa Casa ter equivocado - faz parte, \u00e9 falha. Deixamos dear temas que importantes e que muites \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio, e Judici teve que se pronar. N\u00e3o \u00e9 o caso. Es caso foiado por ess Casa... (Pal.) ... foi es Congresso e a voz sociadea, porque essa \u00e9 a belezaracia. A triparti\u00e7\u00e3o dos Pes... A n Constitui\u00e7\u00e3o, estabce P Executivo governar, Pativo leg e P Judici julgar, reconhece compet\u00eancias. Por que ela n\u00e3o ao Governo o poder de leglar, mesmo o Governo representando a? Em regra, no nosso sistema, quem est\u00e1 sentado naadeira de Presidente, Senador Magnota, \u00e9 porqueve o apoio daia dosiros e \u00e9\u00edtimo que governe. Mas com o Congresso Nacional \u00e9ente ele tem 51%, ou 5 55\u00e7\u00e3o aqui presente.qui, est\u00e3o 10ade, est\u00e1 quemhou e quemdeui\u00e7\u00f5es. (.) S\u00e3o 100% de todos que est\u00e3oqui. Ele \u00e9 um reflexo sim. \u00c9 t\u00e3o refo que, tenho dvida seria, em de ser decidida nos tribais, for em v\u00e7\u00e3o, ali,queleel, vai ter um resultadocido que, hoje, sebe daedade. Ser\u00e3o 70%, 8% contr\u00e1rios ao tema... (mas.) ... ehe aidade de quem aesa. Aza da democrac \u00e9ir, sim, os argumentos contr\u00e1rios. Temos,as vezes, queessarse daiza\u00e7\u00e3o em a inter\u00e2ncia quanto ao argumento\u00e1rioalece. N\u00e3o.emende tem o buscar convencer e convencido. Mas \u00e9so que o Congresso Nacional \u00e9 a Casa que, dooto, deu ao poder p\u00fablico de leglar sobre que, como aente disse, af a de todos.\u00e1inando para a conclus\u00e3o,ero que nesta democia imperita em que vivemos, \u00e9ozer para o Congresso Nacional esta responsidade. Este ato aqui,este momento, \u00e9ado de um simbolismo muito forte. \u00e9ado de mensagemara de oo Nacional ecoa voz das ruas, de o Nacional, mesmoante das imperfei\u00e7\u00f5es daossa democracia, h\u00e1 de mais\u00edtimo para queair o posamento sobre queeta todos. Asic\u00e7\u00f5es pessoais,\u00f3speitamos,ja deantes,ja de juristas de magistrados. A\u00e7\u00e3o,ive, \u00e9 bem-vinda Um posamentoja doF STJ de entidades,arid o Congress elementos para que se provoque este debate, \u00e9 bem-vindo. debate n\u00e3o\u00e1 imped aqui. Este debate pode ser interditado. Ele deve existir. Mas a decis\u00e3o tem de caber aoo Nacional. Diante desta legitimidade, aquierro, com a defer do Presidenterigo Pacho de poder daridade, presidindo esta\u00e3o, eu trago os meusinc\u00edpios, trago ashas\u00edzes, trago a educa eu recebi,o, sim,ger a\u00e2ncia,ude, a fam\u00edlia,ender que\u00e3o de\u00f3s Ouinhogas uma portata para outras baram a tomar conta das nossas fam\u00edlias, daossaedade N\u00f3s j\u00e1osje um de in\u00e3o deores muito forte sou tempo - e via isto com meus pais, meus\u00f3s, e\u00eas aqui\u00e3o lembrar disto - que, nas cal\u00e7adas dasossas casas, eles conversavam at\u00e9 altas horas daiteje, isso existe mais, porque, naquele tempo, as\u00e7adas, as ruas eram das\u00edlias, e deido era naadeia.mas.)je, overso O crime ofico crimeado tomaram conta dasas. E asas, vez mais, se encaramriasas\u00e3o, vez mais, paraem pode, parecidas uma pris\u00e3o \u00e9 muro alto \u00e9 grade \u00e9adeado \u00e9 cerca el\u00e9trica \u00e9 observa de c\u00e2meras, e as pessoas se afastam das ruas para tentar se defender de suas casas. E aente pode permitir o Estado reconhe\u00e7a sua fal\u00eancia e sua incapac decalizar, apesar dauta di\u00e1ria de autor de seguran\u00e7a\u00fablica de todas as vertentes queam, mas o de enxugarelo, com podem levar abaixo, vezes oho de aofico... a ma \u00e9,ases, o crime menosensivo de maior.\u00e3o,er aquiuamento dendo que foi grandera, at\u00e9 como um dos maisensadoresa Casa, poder tersehar o tema, at\u00e9 porque, como j\u00e1izia o poeta Hugo, se nos ol dos mais experientes, brilha uma luz nos ol dos jovens arde umaama, e a \u00e9 de ver aossa democracia mais forte oo Nacional cumprindo o seu papel eando com for\u00e7a a sociedade brasileira que recha\u00e7a a descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas Brasilu muitoado. (Palmas.) Conando osadoreser daavra, a primeira inscrita... por de cinco e j\u00e1 vou os cincoiros:adora Margareth Buzettiadorcosoadorperidi\u00e3o Aminadorardo Gir\u00e3oador Seifproveito, do in Senadora Margareth para registrar a presen\u00e7a de Deputadoserais presentes: Prof. Paulo Fernando, Deputada Silvia, Deputado\u00f3stenes Cavalcante e Deputada Bia Kicis. (Palmas.) Com a palavra a Senadora Margareth.\n\n<llmlua,=False>O SR. PRESENTE EFRAIMILHO</llmlua Obrado, Senadora Margareth Buzetti, na\u00eancia,o aavraximoper Amin.\n\n<mlua,O SR J SEIF</llml>: Sr. Presidentefraimab\u00e9ns pela proposi\u00e7\u00e3o, muitoado pela proposi\u00e7\u00e3o O Presidente Rodrigo Pacheco est\u00e1 aqui, mas eu falo para as senhoras e os senhores e cumprimento todos na pessoa da Mission\u00e1ria Ilda que ora pelo nosso pa\u00eds que ora por este Parlamento que ora pelosos mandatos... (Palmas.) que ora pelas autoridades comoiz a B\u00edblia Sagrada Eu lherade\u00e7o porque\u00f3s de Deus para cu nosso Brasil\u00f3 Deus paraar a Brasil!hora tem inado o do\u00e9u elehar ese esp\u00edrito de coragem, porque,,\u00e7as Deus e,hoteza, auda das suas ora\u00e7\u00f5es -, esta Casa seantando Eualo Senador Efraim que, nos \u00faltimos20,30 dias, eu tenho tido orgulho de ser Senador e orgul do nosso Presidente Rodrigo Pacheco. Hoje, com todo o respeito a os depoimentos que o Presidente Rodrigo Pacheco falou no in\u00edcio j\u00e1 foi o resumo de que\u00f3s ouvimos, picado, partilhado \u00c9 importante o deimento \u00e9 que\u00f3samosossas vozesravessarem a\u00e7a do Tr\u00eas Poderes.\u00ea?\u00f3sosumaisa oounal Federal\u00e3o!peamosounal Federal, Bia Kicis? Sim \u00e9curadora senhora era membro original do Judici, e temos outros aqui. Ag, o \u00e9 isso? Cento e vinte e tr\u00eas milh\u00f5es de pessoas votaram em outubro passado e elegeram 513 Deputados e 27 Sen, Osmar Terra. Cento e vinte e tr\u00eas milh\u00f5es de brasileiros elegeram a cada um de\u00f3s para legislarmos. Leiam ali as prer do Senado do Congresso Nacional o Legislativo, o nome j\u00e1iz:ativo mas leiam aserativas. E \u00e9er doounal Federalislar\u00f3s tem que apr, Senador Magno, com as experi\u00eancias da vida. Apontem-me um que, descriminalizando dro, reduziu o consumo, reduziu a criminal, reduziu a viol\u00eancia., zero! \u00e9 que n\u00f3s n\u00e3o vamos aprender com o er dos outros? Perguntem aquis pessoas das comunidades terap\u00eaut, perguntem a elas \u00e9 duro sair da de dro, uma de escravid, com vidas destru\u00edd, com fam\u00edlias destru\u00edd, e n\u00e3o estou falando porismo. Euho doisos de sangue. Um est\u00e1 no hosp\u00edcio, Osmar Terra, endoidou com, estava roubando f dale. tirava o da pare, batiaha que j\u00e1 falecida mor de desosto. Destruiu au uma\u00e3o, bomb, adv, namorador. Destruiu a dele! Come\u00e7ou com o qu\u00ea? Cannab, maconha. E um outro primo meu, recentemente - eu n\u00e3o moro no Rio de, h\u00e1 mais de 30 anos -, que tinha uma rede de lojas...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE EFRAIM FHO</llmlingua>: Obrigado ao Senador Jorge Seif pelo seu pronunciamento. E na o uso daav oadorgio do do Par\u00e1.\n\n<llml,=False>O SR. PE EFRAHO</llmlua Agradecadorgioo pelo pronamento. Na, com a palavra o Senador Zequinha Marinho. E, aproveitando para trazer a continu do blo, na sequ, teremos o Senador Magno Mal, o Senador Eduardo Gir\u00e3o e o Senador Astronauta Marcos Pontes. Com a palavra o Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrigado ao Senadorinhainho pelo seu pronamento.veito a o para\u00e9mar a quequi presente em Pl queio aossa de, os estud, alunos e al do5\u00ba do ensino do\u00e9gio Adventista de Planalt do Distrito, ao lado de seus professores e professor, que tamb\u00e9m acompanham, da gal, esta sess\u00e3o (Palmas.) Com a palav, o Senador Magno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: O refrigerante Jesus n\u00e3o tem qualidade? Para falar is, eu tenho que ter tomado. Mas\u00f3s j\u00e1 temos um que foiado um minist que eraado da Marcha da Maha a justific dooto deboche, Efraimiz um\u00e3oiro tem de ao descansar e tomar um ban, tomar um porre para dorm, ele pode tamb\u00e9m fumar um baseado. Tinha que se julgar impedido do julg, porque era advogado da Marcha da Maconha! Mas debocha. Debocha! Aqui est\u00e1 a representa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasile, nas duas Cas, como um,100% do, como dizia o Senador Zeca Marinho, Jorge Seif. Aqui est\u00e1 o todo.\u00e3o vamos entrar no m\u00e9rito O m\u00e9rito que tem que ha \u00e9 o,ador Izal,iroa,cias de Jesus: que, emerbando l\u00e1\u00f3sos a dear o an que se do l\u00e1. (Palmas.) E V. Exa na sua intelig, filho de quem \u00e9 - o meu grande colega Efraim pai -, j\u00e1 discutia isso 15 dias atr\u00e1s, cert, esse encorajamento em defesa da vida deste Parlamento \u00e9 uma das coisas mais fant\u00e1st que eu estou vivendo. Eu estou no meu terceiro mandato de Sen, um mandato de Deputado, um deual e um de Vere, e j\u00e1 tiravaente daua antes de ser Vereador. na, mais vez euerendo grande de P ooero que existe0 emaserais dases de de...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Muito, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Agrade\u00e7o pelo belo pronunciamento. Na sequ, a palavra com o Senador Astronauta Marcos Pontes. S\u00f3 para adiantar os pr\u00f3ximos inscrit, para j\u00e1 irem se prepar, ter, na sequ, o Senador Me de Senadoritinho eador Izalci Lucas.\u00e3o os \u00faltimos tr\u00eas insc paraer usoavra. Agrade,ud a do Deputado Federal Pedho Val nosanhaquiesse momento.avra na Aacoses.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Perfeito. S\u00e1bia e oportuna decis, Presidente Rodrigo Pacheco. Na sequ, passo a tribuna ao Senador Mecias de Jesus.\n\n<llmling, compress=False>O SR. MECI DEUS</llmlingua>:. Presidente, Senador Efra, cumprimento V. Ex., inicial, pela feliz decis\u00e3o de requerimento seu do nosso eminente eidoador Gir\u00e3o para esta deates.um mesmaadorigo P, do Nacional, forma ea comoandoesse sentido. Eu ouvi algunsatedores a, algumas fal, e eu quero parabenizar a todos os convidados pela f, parabenizar a todos os Senadores que usaram tamb\u00e9m a palavra e d, Presidente Pachec, \u00e9 preciso que haja uma norma que impe\u00e7a um \u00f3rg\u00e3o, um Poder importante para o nosso, como o Supremo Tribunal, de decidir sobre a vida de fam\u00edlias sem antes ouvir a sociedade brasileira.ho absoluta convic\u00e7\u00e3o de que, se osist doounal Federal tito uma para a, ouveje dificmentees tomari amente pode estarje Oo Nacional \u00e9, sim a que ouve a socied a representante leg\u00edtima da sociedade. Ouvi algu\u00e9m dizer que n\u00e3o sabe o que vai acontecer depois dessa libera\u00e7\u00e3o. Claro que eu sei o que vai acontecer: aumento da depress, aumento do suic\u00edd, destrui\u00e7\u00e3o das fam\u00ed, aument, sem d\u00favida nenh, das vagas nas cade, dos leitos nos hospitais. Tudo isso vai aconte, Deputado eistro Osmar Terra, V. Exa. colocouqui comitariedade Tudo issoaitecer\u00f3 detoaemuaem dela Eu deed, porque tenho parentesximos que j\u00e1 passaram por is, alguns n\u00e3o conseguiram sair e os que sa\u00edram ficaram sequelados. Port, \u00e9 necess\u00e1rio que a gente j\u00e1 possa prepar, Senador Efra, algo no sentido de termos um ant\u00eddoto feito pelo Congresso Nacional para impedir esse avan, para impedir que esse mal venha a ser autorizado pela sociedade. Sabe o que vai acontecer depois dessa libera\u00e7\u00e3o? O cara vai pegar o telefone livremente e dizer: \"Meu irm, traz\u00ed0g para m,u est\u00e1 \"a?so,, j\u00e1 est\u00e1,\u00ea0 para mim, 50.\" Perguntei a um usu\u00e1rio: \"E 60g?\".\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Mecias de Jesus, pelo uso da palavra. E, na sequ\u00eancia, na tribuna, o Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Senador Cleitinho pelo uso da palavra. Nosso pen\u00faltimo inscrito, Senador Izalci Lucas, PSDB, do Distrito Federal.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. RODRIGO PACHECO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. ANT\u00d4NIO GERALDO DA SILVA, O SR. RONALDO RAMOS LARANJEIRA, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, A SRA. C\u00c9LIA REGINA GOMES DE MORAES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. OSMAR TERRA, O SR. ROG\u00c9RIO SOARES, O SR. ALAN RICK, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JOS\u00c9 THEODORO CORR\u00caA DE CARVALHO, O SR. SERGIO MORO, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 46321,
    "compressed_tokens": 7056,
    "ratio": "6.6x",
    "rate": "15.2%",
    "saving": ", Saving $2.4 in GPT-4."
}