{
    "id_session": 25823,
    "elapsed_time": 23.230361700057983,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 50, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o Dia da Democracia. Comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: S. Exa. o Sr. Procurador-Geral da Uni\u00e3o Marcelo Eugenio Feitosa Almeida, representante da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o; (Palmas.) S. Exa. o Sr. Promotor de Justi\u00e7a Ruy Reis Carvalho Neto, Assessor de Pol\u00edticas Institucionais e Parlamentares do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios (MPDFT); (Palmas.) a Sra. Profa. Danusa Marques, Diretora do Instituto de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da nossa querida Universidade de Bras\u00edlia (UnB); e (Palmas.) a Srta. Maria Paula Mayumi Melo, Jovem Senadora pelo Distrito Federal no ano de 2023; (Palmas.) Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Antes de come\u00e7ar o meu discurso, a minha fala, eu gostaria de cumprimentar, agradecendo a presen\u00e7a, os alunos do 8\u00ba ano do ensino fundamental da escola Crescer, da cidade de An\u00e1polis, nossos irm\u00e3os de Goi\u00e1s. Sejam bem-vindos! (Palmas.) Nesta data, temos a oportunidade, senhoras e senhores, de celebrar o Dia da Democracia, 25 de outubro. A escolha da data n\u00e3o foi casual. O dia marca o assassinato do jornalista Vladimir Herzog, ocorrido nas depend\u00eancias do Dops, na cidade de S\u00e3o Paulo, em 1975. Segundo o relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, durante a ditadura, 434 pessoas morreram ou desapareceram - uma delas foi exatamente Vladimir Herzog. Presto as minhas homenagens e os meus respeitos a ele e a todas as outras v\u00edtimas da ditadura. Senhoras e senhores, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o tratar, nesta cerim\u00f4nia, dos eventos do dia 8 de janeiro de 2023. Naquele dia, foram \u00e0s ruas manifestantes inconformados com os resultados das urnas. Invadiram pal\u00e1cios, destru\u00edram patrim\u00f4nio p\u00fablico e instigaram a derrubada das institui\u00e7\u00f5es estabelecidas. Muitos est\u00e3o presos ou sendo processados. Desses acontecimentos, tiramos uma li\u00e7\u00e3o importante e dolorida. Aqueles que desejam p\u00f4r fim \u00e0 sociedade democr\u00e1tica devem ser punidos. \u00c9 preciso, ainda, que a pena tenha um papel pedag\u00f3gico para que outros n\u00e3o se arrisquem a atentar violentamente contra o Estado democr\u00e1tico. \u00c9 preciso aprender a ganhar e \u00e9 preciso aprender a perder. Democracia n\u00e3o se ensina. \u00c9 fruto de um longo e, muitas vezes, doloroso percurso de autoaprendizado. \u00c9 a duras penas que n\u00f3s, brasileiros, estamos aprendendo a viver democraticamente. Vejam bem, coloco o verbo \"aprender\" no ger\u00fandio. Senhoras e senhores, de in\u00edcio, a democracia \u00e9 um dos m\u00e9todos dispon\u00edveis para se tomarem decis\u00f5es em sociedade. \u00c9 dessa maneira que o povo escolhe o indiv\u00edduo ou o grupo que governa. \u00c9 importante, por\u00e9m, observar que esse m\u00e9todo, para funcionar, \u00e9 bastante exigente. Demanda, dentre outras coisas, que as pessoas possam ter a liberdade de expressar suas ideias, sejam capazes de se associar livremente com os outros e n\u00e3o precisem da permiss\u00e3o de ningu\u00e9m para informarem e serem informadas. Exige, ainda, que as elei\u00e7\u00f5es sejam livres, ou seja, n\u00e3o podem acontecer fraudes ou manipula\u00e7\u00f5es. \u00c9 fundamental, tamb\u00e9m, que o direito de voto seja o mais amplo poss\u00edvel. Salvo algumas poucas exce\u00e7\u00f5es, todos devem ter o direito ao voto e o direito de ser votado. Al\u00e9m disso, para que se alcance a verdadeira liberdade de escolha, \u00e9 necess\u00e1ria uma rede de seguran\u00e7a m\u00ednima, com leis trabalhistas, assist\u00eancia m\u00e9dica e educa\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio para pessoas com defici\u00eancia e idosos e todas as garantias m\u00ednimas, para que as pessoas possam exercer seu voto o mais livremente poss\u00edvel. Por fim, a democracia exige que os resultados das elei\u00e7\u00f5es sejam provis\u00f3rios. De tempos em tempos, trocam-se governantes e Parlamentares. Os vencedores o s\u00e3o s\u00f3 por algum tempo, e os derrotados ter\u00e3o sempre uma nova chance no futuro. A democracia, assim, acaba por se transformar em um estilo de vida. Tomar decis\u00f5es coletivas nos ensina que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel impor a nossa vontade aos outros. De tal modo, a democracia nos ensina a humildade. \u00c9 preciso convencer os outros e, \u00e0s vezes, estar consciente de que s\u00e3o os outros que t\u00eam raz\u00e3o. \u00c9 preciso, ainda, saber que nem tudo o que queremos se transformar\u00e1 em realidade. Em muitos casos, vai-se obter uma vit\u00f3ria parcial, com concess\u00f5es de ambos os lados. A beleza da democracia \u00e9 essa em que aprendemos a ser tolerantes, mais capazes de ouvir e desejosos de convencer os nossos oponentes por meio do di\u00e1logo e da troca de ideias. Senhoras e senhores, os brasileiros sabem muito bem o que significa viver em uma sociedade n\u00e3o democr\u00e1tica. O Brasil tem experi\u00eancia demais com autoritarismos. A aus\u00eancia de democracia \u00e9 a arbitrariedade, o abuso, a viol\u00eancia. Os mortos, os desaparecidos, os exilados, as fam\u00edlias destro\u00e7adas e a corrup\u00e7\u00e3o moral das institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o o \u00fanico legado das ditaduras. Por tudo isso e pela certeza de que estamos, a cada dia, trabalhando por uma sociedade melhor e mais justa para todos \u00e9 que, hoje e sempre, reafirmo, dentro deste Plen\u00e1rio, o meu compromisso inquebrant\u00e1vel com a ordem democr\u00e1tica no nosso Brasil. Nesta sess\u00e3o em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia da Democracia, eu quero agradecer a presen\u00e7a de todos voc\u00eas - vejo figuras muito importantes aqui da pol\u00edtica local e nacional. Eu queria agradecer \u00e0s autoridades presentes; \u00e0s Sras. e aos Srs. Embaixadores; aos Encarregados de Neg\u00f3cios e membros do corpo diplom\u00e1tico dos pa\u00edses da Alemanha, de Cuba, da Fran\u00e7a, da Gr\u00e9cia, da Hungria, de Portugal, da Rep\u00fablica Dominicana, da S\u00edria; aos representantes do Minist\u00e9rio de Estado da Previd\u00eancia Social, como o Secret\u00e1rio do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, Sr. Adroaldo da Cunha Portal. Tamb\u00e9m quero agradecer ao Guilherme Campelo, que est\u00e1 aqui presente e representa tamb\u00e9m o minist\u00e9rio. Agrade\u00e7o ao representante do Comandante da Aeron\u00e1utica, o Vice-Chefe de Log\u00edstica e Mobiliza\u00e7\u00e3o do Estado-Maior das For\u00e7as Armadas, Sr. Major-Brigadeiro do Ar Jos\u00e9 Ricardo de Meneses Rocha - obrigada pela presen\u00e7a -; \u00e0 Reitora pro tempore da Universidade do Distrito Federal, Sra. Simone Benck; \u00e0 nossa querida Profa. F\u00e1tima; e \u00e0 nossa querida e eterna Governadora, Maria Abadia - \u00e9 um prazer t\u00ea-la aqui conosco, Abadia. Nesta sess\u00e3o em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia da Democracia, consideramos oportuno lembrar momentos recentes em que ela esteve amea\u00e7ada. Assistiremos a um trecho do document\u00e1rio da TV Senado, Democracia para Sempre, dirigido por Jimi Figueiredo, que nasceu com a miss\u00e3o de retratar o evento de posse presidencial, mas acabou se tornando uma obra mais abrangente e profunda, quando, uma semana ap\u00f3s a cerim\u00f4nia de posse, as sedes dos Tr\u00eas Poderes sofreram ataques e o Senado foi alvo de atos de viol\u00eancia in\u00e9ditos em sua hist\u00f3ria. Democracia para Sempre se tornou, ent\u00e3o, o relato de um momento crucial na defesa do Estado democr\u00e1tico de direito e dos desafios do Brasil em seu processo de amadurecimento como na\u00e7\u00e3o. O document\u00e1rio completo est\u00e1 dispon\u00edvel no site senado.leg.br/tv e tamb\u00e9m no YouTube. Bom, vamos assistir a um trechinho do document\u00e1rio. Convido todos voc\u00eas a assistirem.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Eu aproveito para convidar todos a verem, se puderem, esse document\u00e1rio. Eu tive o prazer e, ao mesmo tempo, a tristeza de assistir, porque \u00e9 muito impactante a mensagem e todas as imagens que voc\u00eas v\u00e3o ter a oportunidade de ver sobre os ataques. Foi realmente estarrecedor. Eu tive a oportunidade de ver, logo depois de voltar para acompanhar o processo, e, realmente, venceu a democracia, venceu a for\u00e7a das lideran\u00e7as dos Poderes, venceu o pa\u00eds, mas ainda \u00e9 bastante forte ver essas imagens. Neste momento, eu vou conceder a palavra \u00e0 Jovem Senadora e querida Maria Paula Mayumi Melo, Jovem Senadora pelo Distrito Federal no ano de 2023, por cinco minutos. Seja bem-vinda, Maria Paula!\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI</llmlingua>: Boa tarde aos senhores, \u00e0s autoridades, \u00e0 Mesa, aos presentes e aos telespectadores. Gostaria de agradecer \u00e0 Sra. Senadora pelo Distrito Federal, Sra. Leila Barros, pelo convite, pelo estimado convite. Sinto-me honrada em estar aqui como Jovem Senadora e como voz da juventude com o intuito de discorrer sobre um tema t\u00e3o relevante, que \u00e9 a nossa democracia. Mas o que seria a democracia? Em termos t\u00e9cnicos, ela \u00e9 caracterizada como um sistema pol\u00edtico em que um povo cidad\u00e3o elege, de maneira igualit\u00e1ria, seus representantes. Entretanto, gosto de pensar em outro significado para esse termo: o desejo do ser humano de ser livre e poder se impor frente a situa\u00e7\u00f5es que tendem \u00e0 autocracia. Acredito que todo ser humano, todos aqui presentes, tem, de maneira inerente, o desejo de ser livre, o desejo de fazer com que sua voz seja escutada, pensamento esse que \u00e9 legitimado por movimentos sociopol\u00edticos tanto internacionais quanto nacionais. Por exemplo, o movimento Diretas J\u00e1, que ocorreu no Brasil no ano de 1983. Esse movimento contemplava o anseio do povo de escolher novamente os rumos da na\u00e7\u00e3o brasileira. A democracia n\u00e3o \u00e9 somente um sistema pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m a arte de equilibrar posicionamentos divergentes, a arte que preza por um ambiente em que o direito \u00e0 express\u00e3o \u00e9 priorizado. Como dizia o fil\u00f3sofo Voltaire: \"Discordo do que voc\u00ea diz, mas defenderei at\u00e9 a morte seu direito de faz\u00ea-lo\". Infelizmente, nosso pa\u00eds apresentou e ainda apresenta movimentos que desrespeitam e ferem o pleno exerc\u00edcio da cidadania. Espanto-me, como jovem, como cidad\u00e3 brasileira, ao ver tantos cidad\u00e3os que apoiam tais atitudes antidemocr\u00e1ticas, mesmo que a presen\u00e7a de movimentos assim seja incessante ao longo da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. Cidad\u00e3os brasileiros, telespectadores e presentes, pe\u00e7o aos senhores e \u00e0s senhoras que tenhamos conhecimento da democracia, que prezemos por nossa p\u00e1tria. Sra. Presidente e presentes, julgo de extrema import\u00e2ncia ressaltar o papel da educa\u00e7\u00e3o, principalmente pela proximidade do Dia dos Professores, que ocorre no dia 15 de outubro, no controle da democracia. Tendo conhecimento, a educa\u00e7\u00e3o nos faz livres pelo conhecimento, pelo ensino, e \u00e9 nos ambientes de ensino, de educa\u00e7\u00e3o que mais vivenciamos a democracia e constru\u00edmos o nosso senso de justi\u00e7a e grande parte do nosso car\u00e1ter. Aprendamos, senhores, a valorizar a educa\u00e7\u00e3o, pois, como a pr\u00f3pria palavra diz, a educa\u00e7\u00e3o serve para conduzir o ser humano, para criar novas ideias e pensamentos e para chegar \u00e0 verdade. Trago, hoje, um trecho de Miguel de Cervantes presente em seu livro Dom Quixote, que levo para a vida: \"A liberdade \u00e9 um dos dons mais preciosos que o c\u00e9u deu aos homens. Nada a iguala, nem os tesouros que a terra encerra no seu seio, nem os que o mar guarda nos seus abismos. Pela liberdade, tanto quanto pela honra, pode e deve aventurar-se a nossa vida\". Levemos o ensinamento dessa cita\u00e7\u00e3o para a vida. Sejamos livres como cidad\u00e3os, mas lutemos por isso. Sejamos firmes em nossa decis\u00e3o. Lutemos por um governo democr\u00e1tico em que o povo tenha voz ativa. Sei que j\u00e1 fiz diversos pedidos, mas tenho um \u00faltimo pedido de extrema relev\u00e2ncia, agora direcionados aos pol\u00edticos brasileiros, todos aqui presentes, Senadores, Deputados, entre outros. Por favor, senhores, executem seus trabalhos com maestria e humanidade, principalmente humanidade, pois os senhores n\u00e3o est\u00e3o somente representando seus ideais ou somente partidos, mas, sim, o povo brasileiro, tanto o Seu Ant\u00f4nio, de Matias Ol\u00edmpio, interior do Piau\u00ed, quanto a D. Maria, moradora de Curitiba, ou o Jos\u00e9, morador de Taguatinga, cidade sat\u00e9lite do Distrito Federal. Os senhores est\u00e3o aqui hoje para representar seu povo de maneira democr\u00e1tica. Concluindo minha fala, agrade\u00e7o novamente ao gabinete da Sra. Senadora Leila Barros e \u00e0 pr\u00f3pria Senadora. Obrigada pela oportunidade de estar aqui n\u00e3o somente como pessoa, mas como voz da juventude. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela participa\u00e7\u00e3o da nossa Jovem Senadora Maria Paula Mayumi Melo. Vou passar a palavra, agora, para a Sra. Profa. Danusa Marques, Diretora do Instituto de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade de Bras\u00edlia. Seja bem-vinda, Professora!\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DANUSA MARQUES</llmlingua>: Boa tarde. Deixe-me abaixar o microfone, porque eu sou uma pessoa baixa. Obrigada. \u00c9 claro que eu queria come\u00e7ar aqui dando sauda\u00e7\u00f5es \u00e0 Senadora Leila Barros pela autoria do requerimento e pela Presid\u00eancia desta sess\u00e3o. Sauda\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m a toda a Mesa, a todo mundo que est\u00e1 aqui presente num momento de reflex\u00e3o importante sobre a democracia, que \u00e9 um conceito para a ci\u00eancia pol\u00edtica, mas \u00e9 um rumo da nossa vida na coletividade. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m pela oportunidade de estar aqui representando a Universidade de Bras\u00edlia, da qual eu fa\u00e7o parte h\u00e1 muitos anos, hoje como docente, mas tamb\u00e9m fui estudante nessa mesma universidade. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m o convite \u00e0 UnB e \u00e0 Profa. M\u00e1rcia Abrah\u00e3o. Estou aqui representando a nossa querida Reitora, que hoje n\u00e3o p\u00f4de vir. Espero estar \u00e0 altura das falas que ela traria aqui. Eu acho importante ressaltar qu\u00e3o feliz \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da UnB hoje aqui, porque a UnB, em si, \u00e9 um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no nosso cotidiano. Isso est\u00e1 na raiz da nossa universidade, nos fundamentos do Darcy Ribeiro para a nossa universidade. N\u00e3o sei se todo mundo aqui conhece a din\u00e2mica cotidiana da nossa universidade, mas ela \u00e9 uma universidade muito colegiada, n\u00e3o \u00e9, Profa. F\u00e1tima? N\u00f3s tomamos nossas decis\u00f5es em espa\u00e7os colegiados. Isso significa que a gente sempre prioriza a oportunidade de tomar uma decis\u00e3o coletiva, desde a inst\u00e2ncia mais local at\u00e9 chegar ao conselho universit\u00e1rio onde h\u00e1 representa\u00e7\u00f5es de todas as unidades acad\u00eamicas, administrativas e centros. Ent\u00e3o, a decis\u00e3o democr\u00e1tica est\u00e1 todos os dias no processo de funcionamento da nossa universidade. A UnB tamb\u00e9m prioriza construir conhecimento de forma inclusiva, respons\u00e1vel e de excel\u00eancia, e de forma democr\u00e1tica, como eu disse. Ent\u00e3o, a universidade tem, como refer\u00eancia, o fortalecimento democr\u00e1tico do nosso pa\u00eds. Democracia, como eu disse, \u00e9 conceito, mas tamb\u00e9m \u00e9 pr\u00e1tica nossa e \u00e9 um conceito central para a ci\u00eancia pol\u00edtica. Eu sou Diretora do Instituto de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, sou cientista pol\u00edtica h\u00e1 mais de 20 anos. Ent\u00e3o, \u00e9 um conceito muito caro para a gente que \u00e9 da ci\u00eancia pol\u00edtica. A nossa disciplina nasce, nos moldes contempor\u00e2neos e dentro das institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa nos \u00faltimos 150 anos, muito atrelada ao desenvolvimento e ao fortalecimento democr\u00e1tico. A gente d\u00e1 aulas sobre a teorias da democracia, sobre controles democr\u00e1ticos, sobre fortalecimento democr\u00e1tico. N\u00f3s, na ci\u00eancia pol\u00edtica, somos respons\u00e1veis por grande parte do debate qualificado sobre o que \u00e9, o que deve ser e como podemos fortalecer a democracia. Eu vou trazer um pouquinho de uma reflex\u00e3o desde o ponto de vista da ci\u00eancia pol\u00edtica. E a\u00ed a gente pensa que democracia, para a gente, \u00e9, por s\u00e9culos - s\u00e9culos mesmo -, sin\u00f4nimo e um termo intercambi\u00e1vel com igualdade. Igualdade e democracia, na teoria pol\u00edtica, foram, durante muito tempo, sin\u00f4nimos mesmo literais. Isso significa que, quando a gente pensa em democracia, a gente est\u00e1 pensando que todas as pessoas s\u00e3o e devem ser iguais, mas n\u00e3o s\u00e3o completamente iguais. O que significa essa igualdade? \u00c9 uma igualdade que zela para que as pessoas tenham sempre o mesmo peso no processo decis\u00f3rio, no processo pol\u00edtico; que as pessoas valham a mesma coisa - \u00e9 este o ponto: Que todas as pessoas s\u00e3o igualmente dignas de valor social e de valor pol\u00edtico na nossa sociedade, na nossa pol\u00edtica. \u00c9 por isso que a gente precisa garantir a igualdade, quando a gente est\u00e1 defendendo o qu\u00ea? Que a sociedade deve ser organizada democraticamente. A igualdade \u00e9 um fundamento b\u00e1sico, antes do primeiro passo, \u00e9 a funda\u00e7\u00e3o mesmo, um fundamento da democracia. Ela \u00e9 fundamental para a gente definir as nossas liberdades, os nossos direitos, a nossa dignidade na cidade e tamb\u00e9m os nossos deveres p\u00fablicos. Como a gente pode celebrar a democracia? Do meu ponto de vista, a gente deve celebrar a democracia sempre lembrando que n\u00f3s precisamos fortalecer o controle p\u00fablico. Quando a gente est\u00e1 falando de controle democr\u00e1tico, a gente est\u00e1 falando de controle p\u00fablico. Nesta semana, nesta especial semana, a gente escutou muito sobre a import\u00e2ncia de que a gente deve estar sempre vigilante pela democracia. Que vigil\u00e2ncia \u00e9 essa? \u00c9 no sentido de que a democracia exige, para sobreviver, que suas institui\u00e7\u00f5es sempre estejam voltadas para o controle p\u00fablico, o controle que est\u00e1 fundado na soberania popular, no povo e nas liberdades p\u00fablicas. A presta\u00e7\u00e3o de contas - este \u00e9 um conceito muito caro \u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica - e a possibilidade de exigir presta\u00e7\u00e3o de contas, al\u00e9m da responsabiliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, s\u00e3o pr\u00e1ticas fundamentais para a democracia. Ent\u00e3o, este momento de celebra\u00e7\u00e3o da democracia \u00e9 tamb\u00e9m, eu acho, um momento de a gente avaliar os caminhos que percorreu, de onde a gente veio e para onde a gente est\u00e1 indo coletivamente, entendendo e sabendo, conscientemente, que a democracia n\u00e3o \u00e9 um objeto externo a n\u00f3s, a cada um e a cada uma de n\u00f3s. Pelo contr\u00e1rio, a democracia \u00e9 constitu\u00edda por n\u00f3s no coletivo, mas tamb\u00e9m nos constitui coletivamente. No meu ponto de vista, a meu ver, sujeitos democr\u00e1ticos s\u00e3o aquelas pessoas que promovem cotidianamente a justi\u00e7a, a igualdade e uma vida digna para e desde a comunidade pol\u00edtica. Obrigada pela oportunidade de ter o di\u00e1logo aqui com voc\u00eas hoje. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Sensacional, Professora! Uma aula! Agrade\u00e7o a sua presen\u00e7a tamb\u00e9m. Mande meu grande abra\u00e7o, meu forte abra\u00e7o \u00e0 Reitora M\u00e1rcia Abrah\u00e3o. Obrigada. Vou conceder a palavra, agora, \u00e0 S. Exa. o Sr. Promotor de Justi\u00e7a Ruy Reis Carvalho Neto, Assessor de Pol\u00edticas Institucionais e Parlamentares do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, o nosso MPDFT.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RUY REIS CARVALHO NETO</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas. Vou iniciar cumprimentando a nossa Presidente e requerente desta sess\u00e3o, Sra. Senadora Leila Barros. Agrade\u00e7o enormemente pelo convite. Estou aqui hoje representando o Dr. Georges, nosso Procurador-Geral da Justi\u00e7a, que n\u00e3o p\u00f4de estar presente em raz\u00e3o de uma viagem - ele est\u00e1 no Estado do Piau\u00ed. Fica aqui o nosso agradecimento. Cumprimento tamb\u00e9m o Procurador-Geral da Uni\u00e3o, Sr. Marcelo Eugenio Feitosa Almeida; a Professora, Doutora e Diretora do Instituto de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade de Bras\u00edlia, Sra. Danusa Marques; a Jovem Senadora 2023 pelo Distrito Federal, Srta. Maria Paula. Ficam aqui os meus cumprimentos tamb\u00e9m a todos os presentes, \u00e0s autoridades, aos servidores desta Casa e \u00e0queles que acompanham esta sess\u00e3o por meios dos canais de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal. Senhoras e senhores, \u00e9 com grande honra que me dirijo a esta Casa para celebrar o Dia da Democracia, uma data que simboliza os valores e os ideais que norteiam a nossa na\u00e7\u00e3o. A democracia \u00e9 mais do que um sistema pol\u00edtico - isso aqui j\u00e1 foi dito -; \u00e9 uma forma de vida, uma cultura de respeito, toler\u00e2ncia e participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 o reconhecimento da diversidade e da pluralidade que comp\u00f5em o nosso povo. \u00c9 tamb\u00e9m a garantia dos direitos fundamentais e das liberdades individuais e coletivas. \u00c9 o exerc\u00edcio da cidadania e da soberania popular. A democracia brasileira, Sra. Presidente, \u00e9 fruto de muitas lutas, sacrif\u00edcios e conquistas. Ao longo da nossa hist\u00f3ria, enfrentamos per\u00edodos de autoritarismo, viol\u00eancia e opress\u00e3o, mas nunca desistimos de buscar a democracia como um ideal e um projeto. Gra\u00e7as \u00e0 resist\u00eancia e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de brasileiros e brasileiras, conseguimos superar uma ditadura e construir uma Constitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, essa Constitui\u00e7\u00e3o que consagra princ\u00edpios democr\u00e1ticos e republicanos. No entanto - isto aqui \u00e9 muito importante ficar frisado -, a democracia n\u00e3o \u00e9 algo dado ou definitivo; \u00e9 algo que precisa ser constantemente defendido, aprimorado e ampliado. A democracia \u00e9 um processo din\u00e2mico e permanente, que exige o envolvimento e o compromisso de todos os segmentos da sociedade. A democracia \u00e9 uma obra coletiva e inacabada, que depende da nossa capacidade de di\u00e1logo, de coopera\u00e7\u00e3o e de resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos. Nesse contexto, eu gostaria, Presidente, de destacar o papel fundamental do Minist\u00e9rio P\u00fablico como guardi\u00e3o da democracia na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. A Constitui\u00e7\u00e3o incumbiu ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a defesa da ordem jur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais, difusos e individuais indispon\u00edveis. Tais atribui\u00e7\u00f5es, com sua independ\u00eancia e autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos demais Poderes, colocou o Minist\u00e9rio P\u00fablico como um dos pilares da nossa democracia constitucional. A nossa atua\u00e7\u00e3o como fiscal da lei, como defensor dos direitos humanos, como promotor da justi\u00e7a social e agente do controle social, trouxe o MP como representante do povo brasileiro perante o Estado e perante a pr\u00f3pria sociedade. O Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 o parceiro da democracia na constru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds mais justo, mais livre e mais solid\u00e1rio. A democracia \u00e9 o nosso bem mais precioso, o nosso legado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. Que possamos honrar a nossa hist\u00f3ria, o nosso presente e o nosso futuro! Que possamos celebrar a democracia todos os dias, com orgulho e gratid\u00e3o! Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela presen\u00e7a, Dr. Ruy Neto. Tamb\u00e9m quero estender meus agradecimentos e um forte abra\u00e7o ao nosso Procurador-Geral, Dr. Georges. Vou passar a palavra, agora, ao Procurador-Geral da Uni\u00e3o, Sr. Marcelo Feitosa Almeida, que \u00e9 o representante da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. Muito obrigada, Doutor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCELO EUGENIO FEITOSA ALMEIDA</llmlingua>: Boa tarte a todos e todas. Meus cumprimentos \u00e0 Mesa, na pessoa da Presidente e requerente desta sess\u00e3o, Sra. Senadora Leila Barros; meus cumprimentos aos demais membros da mesa. Eu trago os cumprimentos do Ministro Jorge Messias, Senadora, e tamb\u00e9m os cumprimentos da pr\u00f3pria Advocacia-Geral da Uni\u00e3o pela iniciativa desta sess\u00e3o especial. A nossa democracia, ainda que jovem, tem tempo suficiente para nos dar uma falsa impress\u00e3o de que a democracia \u00e9 uma paisagem natural e de que ela sempre estar\u00e1 ali, mas infelizmente n\u00e3o \u00e9 assim. N\u00f3s precisamos aliment\u00e1-la, cultiv\u00e1-la; precisamos defend\u00ea-la e precisamos reafirm\u00e1-la, como \u00e9 feito todo dia aqui nesta Casa, por exemplo, por meio de uma sess\u00e3o, de um evento como este. Por isso, parabenizamos V. Exa. Na Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, foi lan\u00e7ado ontem o Observat\u00f3rio da Democracia e n\u00f3s temos tamb\u00e9m a Procuradoria Nacional de Defesa da Democracia, que n\u00f3s deixamos aqui \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o desta Casa, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de V. Exa. e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de todas as Parlamentares deste Congresso Nacional que forem v\u00edtimas de viol\u00eancia pol\u00edtica de g\u00eanero. Parabenizo a fala da Profa. Danusa. Eu vou trazer o conceito de democracia um pouco mais para o Direito, democracia no sentido de realiza\u00e7\u00e3o de direitos humanos, direitos fundamentais. Esse tamb\u00e9m \u00e9 um dever desta Casa, \u00e9 um dever da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. E n\u00f3s temos que trabalhar juntos, em coopera\u00e7\u00e3o, para que isso de fato se realize. Apenas para concluir, eu queria aproveitar as representa\u00e7\u00f5es internacionais aqui presentes para reafirmar que a democracia brasileira \u00e9 s\u00f3lida, que o nosso sistema eleitoral \u00e9 s\u00f3lido e capaz de realizar a sua miss\u00e3o institucional. Boa tarde! Mais uma vez, meus parab\u00e9ns, Senadora! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata, Dr. Marcelo Eugenio Feitosa Almeida. Eu gostaria de registrar a presen\u00e7a aqui de mais membros do corpo diplom\u00e1tico, como o da Embaixada do Cazaquist\u00e3o, e da Deputada Federal Constituinte, Sra. Moema S\u00e3o Thiago. Sejam todos bem-vindos! Bom, sexta-feira \u00e9 um dia bem complexo aqui na Casa para a gente mobilizar. Eu pe\u00e7o desculpas a todos. O mais importante \u00e9 o simbolismo deste encontro, deste momento. Eu acho que o Senado Federal, a Casa, o Congresso Nacional tem que olhar, com a devida aten\u00e7\u00e3o, o quanto esta data se torna ainda mais forte e tem um simbolismo maior depois dos \u00faltimos epis\u00f3dios. N\u00e3o s\u00f3 eu como tamb\u00e9m a Bancada Feminina e todos os membros deste Parlamento temos que ter o compromisso de sempre estar lembrando e ratificando esse compromisso com a sociedade, com a democracia do nosso pa\u00eds. Eu agrade\u00e7o a presen\u00e7a de todos voc\u00eas pela breve sess\u00e3o, mas n\u00e3o menos importante pelo simbolismo e pela for\u00e7a que ela representa, e agrade\u00e7o a todos que estiveram conosco aqui. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o e a todos que nos acompanharam. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. MARCELO EUGENIO FEITOSA ALMEIDA, O SR. RUY REIS CARVALHO NETO, A SRA. DANUSA MARQUES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 7507,
    "compressed_tokens": 7508,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}