{
    "id_session": 25821,
    "elapsed_time": 26.178924560546875,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 788, de 203, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal A sess \u00e9 destinada celebrar os 5 anos do Estado de Roraima e 80 anos de sua cria como territ\u00f3rio.\u00f5em mesa desta sess\u00e3o seguintes convidados S Exa. Sr. Govern Antonio Denarium, Governador do Estado de Roraima; e S. Exa. o Sr. Ministro Francisco Joseli Par Camelo, Ministro Superior Tribunal Militar (STM).ostaria de convidar, para compor a mesa, o Deputado Federal por Roraima Gabriel Mota e o Deputado Federal St\u00e9lio Dener Convido a todos para, posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos Hino Nacional e, na sequ\u00eancia Hino de Rora, ser\u00e3o executados pela Band Grupamento de Fuzileiros Navais de Bras\u00edlia, da Marinha do sob a reg\u00eancia do Maestro F\u00e1bio Santos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. ANTONIO DENARIUM</llmling>: Senas e senhores bom dia. F muito fel e agrade a Deus por mais um dia de vida, e quero agradecer a Deus pela vida cada um de voc\u00eas Ho \u00e9 um momento muito importante para mim para a minha vida e para o nosso Estado de Roraima. Ho, nesta sess\u00e3o especial estamos celebrando os 35 anos Estado de Roraima, que promulgado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, saindo condi\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio para estado e tamb\u00e9m estamos comemorando os 80 anos da sua cria\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Eu gostaria de cumprimentar o nosso amigo parce Chico Rodrigues Presidente e requerente desta sess\u00e3o. Cumprimento o nosso Senador Hir Gon\u00e7alves, parceiro, amigo, progressista, estamos juntos nesta caminhada; cumprimento tamb\u00e9m Sen Mecias de Jesus; cumprimento o Presidente do Superior Tribunal Militar, o Sr. Ministro Ten-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli, que j\u00e1 trabalhou em Boa Vista, foi Secret\u00e1rio de Estado e tem muitas mem\u00f3rias e muitas recorda\u00e7\u00f5es do Estado de Roraima, que p\u00f4de nos transmitir; cumprimento tamb\u00e9m noss Deputados Federais, Deputado Def\u00e9lio Dener, e tamb\u00e9m o Deputado Federal Gabriel Mota. Aproveito a oportunidade para cumprimentar e mandar um abra\u00e7o para toda a popula\u00e7\u00e3o do Estado de Roraima, na pessoa do meu amigo, ex-Deputado Federal Elton Rohnelt, que est\u00e1 aqui presente no Plen\u00e1rio \u00c9 um momento muito importante, Elton, por que o Estado de Roraima est\u00e1 passando, um momento crescimento econ\u00f4mico, de transforma\u00e7\u00e3o e da melhoria da qualidade de vida das pessoas. Passamos por muitos desafios de\u00edgenas, de garimpeiros, migra\u00e7\u00e3o de venezuelanos e, mesmo assim, o estado n\u00e3o para de crescer. Roraima hoje \u00e9 um modelo de crescimento e desenvolvimento para todo o Brasil. Tivemos, nos \u00faltimos dez anos, um crescimento de 41% da n popula\u00e7\u00e3o, e os venezuelanos refugiados que entram no Brasil entram pelo Estado de Roraima. J\u00e1 entraram, no Brasil, 947 mil venezuelanos, 72% por Roraima, passando por Pacaraima. Hoje n\u00f3s temos uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 150 venezuelanos vivendo no Estado de Roraima, e essa m\u00e3o de obra tem sido utilizada no nosso estado para alavancar a nossa economia. Somos o estado que teve o maior crescimento de \u00e1rea plantada no Brasil, plantamos e colhemos mais do que a soma de sete estados brasileiros. Colhemos tamb\u00e9m, na safra 2022-2023, mais do que dez outros estados da Federa\u00e7\u00e3o, e Roraima hoje \u00e9 colocada na rota do agroneg\u00f3cio e do desenvolvimento econ\u00f4mico, sempre cuidando da nossa gente e da nossa popula\u00e7\u00e3o. Os nossos ind\u00edgenas tratados com cuidado e com respeito, e n\u00f3s temos os melhores resultados no atendimento aos ind\u00edgenas do nosso estado, que \u00e9 um povo que trabalha e precisa de oportunidades. Esta Casa aprovou, na semana passada, o marco temporal, que vai ser muito importante para o nosso estado e para todo o Brasil. Roraima \u00e9 o estado que tem o maior crescimento do PIB acumulado. Somos o estado que teve o maior crescimento do rebanho bovino, somos o estado tamb\u00e9m que, nos \u00faltimos quatro anos, teve a maior taxa de redu\u00e7\u00e3o de desemprego no Brasil. \u00c9ramos o \u00faltimo colocado - 27\u00ba colocado em 2018 -, com mais demiss\u00f5es do que contrata\u00e7\u00f5es com carteira assinada. T\u00ednhamos uma taxa de 15,9% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa e, hoje, n\u00f3s temos a quarta menor taxa de desemprego no Brasil: 4,7% \u00e9 a taxa de desemprego, e temos ofertas de emprego para essa popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 desempregada. N\u00f3s estamos fazendo um trabalho muito pr\u00f3ximo Governo Federal, atraindo recursos junto com a nossa bancada federal. Os Senadores t\u00eam sido parceiros do Gover do Estado - e nossos Deputados Federais -, com uma representatividade muito grande. Isso faz com que a gente possa ter novas oportunidades. Estamos construindo o estado que todos n\u00f3s queremos: um estado bom para viver, um bom para empreender, um estado bom para trabalhar, um estado onde todos possam ter novas oportunidades, um estado as pessoas possam ser tratadas com respeito com igualdade. Finalizo agradecendo a presen\u00e7a de todos e parabenizando nossos Senadores pelo trabalho desenvolvido em apoio ao Governo do Estado de Roraima, tamb\u00e9m em apoio ao Governo Federal e em apoio ao crescimento econ\u00f4mico do Brasil. Finalizando as minhas palavras com o trecho final do hino de Roraima, Sen Chico Rodrigues, quero cumprimentar o meu amigo, tamb\u00e9m, o Sen Vander Quando cheguei, em 1991, a Roraima, o Vanderlan era empres\u00e1rio no nosso estado. Veio para Bras\u00edlia - ele \u00e9 goiano - e hoje nos representa no Senado Federal Senador da Rep\u00fablica. O Vanderlan - meu amigo, Senador Hir Gon\u00e7alves - \u00e9 o quart Senador de Roraima no Congresso Nacional. Vanderlan, vou finalizar a minha fala te cumprimentando e falando o trecho final do Hino de Roraima, que se concretiza: \"Seu destino ser\u00e1 glorioso. N\u00f3s te amamos, querido Roraima\". Bom dia a todos Muito obrigado. Parab\u00e9ns a Roraima pelos seus 35 anos! Grande abra\u00e7o a todos Fiquem com Deus. Obrigado e bom dia. (mas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua Meus cumprimentos ao Chico Rodrigues, defensor do Estado de Roraima, um grande amigo que conheci ainda d\u00e9cada de 80 ao chegar em Roraima. Parab\u00e9ns por ser o autor a da nomin que hoje destaca os 35 anos nosso querido Estado de Roraima. Eu quero cumprimentar o Governador Denarium. Aqui eu estou entre amigos. Roraima, Governador, para mim e para Exa tamb\u00e9m, \u00e9 o estado que deixou marcas, boas marcas. Cheguei em Roraima com 17 anos de idade. Ent\u00e3o, que eu sou hoje, o que eu tenho tenho vergonha, meu estado, dizer - ali\u00e1s, gosto de enaltecer isso - que devo ao Estado de Roraima, que recebeu a mim, meu pai, com cinco filhos - a mais velha era minha irm\u00e3, com 18; eu, com 17, era uma carreirinha de filhos -, no ano de 1980. Ent\u00e3o, Governador, meus cumprimentos. Parab\u00e9ns pelo trabalho. Sempre que eu est com. Exa., pela maneira com que V. Exa. fala do estado, dos seus projetos, eu vejo o brilho e a vontade de fazer desse estado um estado pr\u00f3spero - e \u00e9 um estado pr\u00f3spero. A fun\u00e7\u00e3o nossa agora \u00e9 destravar, \u00e9 energia, a\u00ed vem a reforma tribut\u00e1ria e tantas coisas em que Roraima vai sendo deixada de lado. Agora a discuss\u00e3o est\u00e1 \u00e0 mesa. E n\u00f3s aqui, eu me considero, sim,ente, o quart Senador de Roraima, e com muito orgulho... Mexer com Roraima... Aqui n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os tr\u00eas Senadores, n\u00e3o. N\u00f3s temos uma bancada Roraima, que defende o nosso Estado de Roraima. (mas.) Senador Hiran, meus cumprimentos, amigo tamb\u00e9m de longas datas, ali\u00e1s, como todos aqui. Hir era o que tratava a minha fam\u00edlia ali. Muitas vezes n\u00e3o t\u00ednhamos nem dinheiro para pagar a consulta, mas ele nunca deixou de atender nem a mim nem a minha fam\u00edlia. Ent\u00e3o, muito obrigado, Senador Hiran.. Exa. hoje aqui, no Senado Federal, est\u00e1 representando muito bem o nosso estado. O Sen Mecias, que \u00e9 umhador incans\u00e1vel, tenho certeza de que est\u00e1 em outras atividades. Hoje aqui, para\u00easem ideia - eu presido Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos e n\u00f3s temos l\u00e1 em debate projetos importantes -, deixei a Comiss\u00e3o com o Senador Efraim e falei: tenho que ir levar o meu abra\u00e7o a todos os roraimenses e aos amigos que aqui est\u00e3o. Deputado Federal Gabriel Mota, meus cumprimentos Deputado Defensor St\u00e9lio Dener, meus cumprimentos do Superior Tribunal Militar, Sr. Ministroente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli Parente, meus cumprimentos. Estivemos ali j\u00e1 recordando a d\u00e9cada de 80, quando ele chegou ali, com quem ele trabalhou, os Governadores e tudo mais. Eu quero aqui cumprimentar - vejo aqui - o ex-Deputado Elton. Meus cumprimentos. Exa N\u00f3s estamos discutindo aqui, no Senado Federal - e eu disse esses dias entrevista, que at\u00e9 um pou atrasados -, algunsas sobre os quais j\u00e1 dever\u00edamos ter tomado provid\u00eancias, e que n\u00e3o foram discutidos, mas tudo tem seu momento, Presidente Chico. marco temporal despertou aqui nesta Casa um sentimento dos nossos Parlamentares, e na C\u00e2mara dos Deputados tamb\u00e9m, de que n\u00f3s temos que fazer alguma coisa. N\u00f3s fomos eleitos para legislar. E, quando a gente v\u00ea algumas decis\u00f5es aqui, Ministro, tomadas, usurpadas deste poder, n\u00f3s n\u00e3o podemos mais ficar alheios. Euava esses dias, Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria, sobre a quest\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acontecendo agora, e algumas delas de forma arbitr\u00e1ria, Governador Denarium. E eu falo com propriedade, porque eu sou goiano, da cidade de Ipor\u00e1, e, na d\u00e9cada de 70, no Governo militar,ge a reforma agr\u00e1ria. Meu pai n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar um alqueire de terra em Goi\u00e1s. N\u00f3s fomos para Barra do Gar\u00e7as, ali em Mato Grosso, que na \u00e9poca era para ocupar a Amaz\u00f4nia Legal. Ali tamb\u00e9m n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es, porque na \u00e9poca n\u00e3o podia ter nada no nome. Se tivesse alguma coisa no nome, n\u00e3o tinha direito aos 200 hectares, na \u00e9poca. E meu pai tinha uma C0 velha, porque a gente fazia feira. E a\u00ed foram olhar e ele tinha essa C1 velha. Foi a mesma com que n\u00f3s fomos para Roraima em 1980 - ele, cinco filhos e a esposa, minha m\u00e3e. N\u00f3s fomos para Roraima porque ali tinha mais facilidades de requerer um peda\u00e7o de terra, at\u00e9 maior - l\u00e1 pod requerer at\u00e9  mil hectares. E ali n\u00f3s fomos, para regi\u00e3o da Serra da Lua, em 1980. Meu pai era um homem muito trabalhador, Chico. Voc\u00ea o conheceu, o Sr. Osvaldo. E ali n\u00f3s fomos. Trabalhou muito. Agora, \u00e9 interessante - e eu falei na reforma com o Ministro que estava ali presente, eu posso falar propriedade - porque ali, Serra da Lua, n\u00e3o tinha um \u00edndio naqu regi\u00e3o que foi destinada \u00e0 reforma, mas tinha os caboclos da Guiana que vinham trabalhar naquelas propriedades que foram assentadas ali. E ali inventaram uma reserva ind\u00edgena. N\u00e3o preciso nem falar para voc\u00eas aqui o que aconteceu. Todos tiveram queocupar. E a\u00ed vem essa balela de queai ter a indeniza\u00e7\u00e3o. Talvez a indeniza\u00e7\u00e3o que o meu p recebeu \u00e0 \u00e9poca, por ter abandonado tudo, porque o tanto que ele trabalhou para ter direito \u00e0 escritura... E ele teve duzentos e poucos hectares escritura, Chico Talvez a inden, Brigadeiro, tenha dado pagar10 com que ele veio, que\u00f3s sa\u00edmos deso, de Bar\u00e7as, para ir para R. Ess quest\u00e3o muitoda. Se narmos o sul do\u00e1, o Estado\u00e1,nia,cre, Rima,\u00e1, a foram porpostaover Federalar, para, teri\u00e7\u00f5es de criar filhos. Quanto a Rima, eu desde 1980,eu cora\u00e7\u00e3o quando o Suprem Tribunal Federal Governador foi l\u00e1 interiu em Rap Serra do Sol, que a dos \u00ednd recebia por alras produ\u00e7\u00e3o deroz,\u00e1s, \u00e0 \u00e9poca, era outo que Rimazia com\u00eancia e era exportado para Manaus, para Venezuela, at\u00e9 parainia. Quandoouosa Serra Sol,esmosios quees d e s\u00e3o Ooraima um do deatoso. Minposa \u00e9uxi. A dela toda seegarmos os que da Venezuela o dela \u00e9ioa demarcaa\u00e7\u00e3o, com quees e oham Nesas,estauna euia aoo Trib que fosseimaosa Serra do Sol para ver como est\u00e1. Ali, no do Par\u00e1 e nesses est deouando, maior de,io-grand que foram ocupar,no Federal,, incent se ocupasse. Ontem,adorico recebioidade de da\u00e7a Nacional deama deudo o para desar daura familiar ali em S\u00e3o F\u00e9liingu S\u00e3o de3 mil famlias\u00e3o ali h\u00e1 e, dainte de8dadeiros est\u00e3ote noso pa\u00edsso, n Casa e, aquieroaben o Presidenterigo Pacho, que temadoora asara\u00e7\u00f5es a\u00e7\u00f5es n\u00e3o ele masadorasadores -,amos mais concando com issoamos mais concando o Supoem eiz a do aborto, semerbito, sem que\u00e7\u00e3o quer; quando tamb\u00e9m o drogas, de drogas Is \u00e9quia doo; do Supounal Federal. ao absdoora de que, mesmo sendoutiva,iver fim social vaiver\u00e7\u00e3o. queaiim socialarprego,a,ir alimento, is \u00e9im socialim social\u00f3s aqui nos doemos muito,\u00e7ooraima que me acolheu Euguei l\u00e1 com dois ternos de roupa. E,\u00e7as a De, me acolu aquele acolheuha fam\u00edlia. aanha ali... E, muita dificdade,ente tinha ali um pequeno supermercado, eraela dificdade com energia o \u00fanico ainda \u00e9ado nacional degia\u00e1 as dific que se criam quegue deidade.ora,, oco... queai estado n\u00e3o for aproado marco temporal? deas, est\u00e1 indo paraoraima para invest na, pec, na\u00fastria...\u00f3samos de\u00faria em Rora,amos degia em Rora para atra mais\u00fastrias -gia de qualidade. Eu acompanho Roraima desde os anos deade. eu passei, com todos os habitantes, com osadores e com a classe pol\u00edtica, a ag \u00e9 esse desrespeito com o Roraima. Esta Casa a \u00e9 diferente. Roraima temje aito00 mil, me corja euiverado, por\u00ed...\n\n<ml,=>O SR. GEL MOTA</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. mim \u00e9 uma felicidade muito grande estar aqui comemorando,ador,35 do nosso, o estado que eu nas, cresci e me criei, e hoje, estou tendo a oportidade de estar, no Congresso, como Deputado Federal. Eu queroradecer oite doador Chico Rodrigues eradecer a pres douador Antonio Denarium,uigo particular;adoran que,\u00e9m deu m\u00e9d, meu pramentecer. Gostaria dear bem clar que aha n\u00e3o foi porpaan. Foi um ac uma\u00e7a picouuho euatro l\u00e1 em Amaj, nounic\u00edpio que eu nasci. Isso elea para todo mundo aqui no Congresso: \"\u00e3o tenho cul, foi um acidente\". A est\u00e1 o meu, o Deputado Federal St\u00e9lio Dener. As pessoas brinc que eu o convidei para vir para os Republic, e ho, \u00e9 Deputado Federal juntoigo. Ele estava apavor, desesper, sem partido. Uma semana da conven, eu o convidei para vir para o nosso partido. ho \u00e9 um orgulho ser seu companheiro de bancada. Cumprimento osados. O Senadorcias me mand uma mens,h da\u00e3, diz n\u00e3oeria estar aqui, porque nase nosso Prefeito do l\u00e1 em R\u00f3polis. n\u00e3o p\u00f4de estar a, mas era para estar aqui. \u00e9 o meu grande incentivador e o grande motivo de eu estar aqui hoje, como Deputado Federal. Quem conhece aossa hist\u00f3ria que eu era um eminente Vereador de Boa V,ui convidado a ser candid, no \u00faltimo, Deputado El, um dia da conven, e a\u00ed consegui me eleger Deputado Federal. Mas eu n\u00e3o vou me alongar muito, at\u00e9 que me antecederam j\u00e1 contaram toda a do Estado de Rora, todo o bril queela terra tem. Eu sou suspe para fal, porque eu sou um apaixonado pelo meu, pelo meuunic\u00edpio onde eu nas, Amajari. Eu sou filho de umqueiro e uma empregada dom\u00e9st que todos a, pratic, de Roraimacer, o Tide e a Anabel. A minha m\u00e3e \u00e9 v, meu pai j\u00e1 falecido. Eu tenho muito orgulho de poderender nosso estado. Hoje o nosso estado tem do seu\u00f3rio 75% de \u00e1reaarcada. E, quando eu ve, por parte do Governo, a iniciativa de, cada vez mais, tentar engessar o nosso, isso me revolta. Recent, foramarcados e aumentados tr\u00eas par, sem necessidade nenhuma. Parece,ador que a preocup dele n\u00e3o \u00e9 o Brasil e n\u00e3o \u00e9 o Estado de Roraima. A preoc do Governo Federal ho \u00e9 dar resposta para algu\u00e9m al\u00e9m das nossas fronte que aente s que s\u00e3o as ONGs internais. Roraima hoje padece... \u00c9 o \u00fanico da Federa\u00e7\u00e3o brasile que n\u00e3o est\u00e1 interligado ao sistema nacional de energia - quando eu cito aqui para meus coas, eles n\u00e3o acreditam \u00c9 verdade. Roraima hoje \u00e9 o \u00fanico estado do que 12as por dia \u00e9 fech, Deputado Elton - e desde a que o sen era Deputado. Tem uma corr que, \u00e0s 18, fecha e s\u00f3 abre \u00e0s 6 da man\u00e3; e\u00ed s\u00f3 pode passar ambul\u00e2n, \u00f4n, cas perec\u00ed,im., aqui aossa l \u00e9 muito grande. Ho, o Governador Antonio Denarium luta - eu sempre o vejo aqui em\u00edlia; ele sempre nos convida para reuni\u00f5es com o Vice-Pres, com o, com ministros - para aente tentar... eu n\u00e3o digo nem destravar o Estado de Rora, \u00e9 tentar deixar Roraima respir, porque hoje o nosso est\u00e1 sufocado. E, ag, eles v\u00eam com essa quest\u00e3o do marco temporal era uma coisa enterrada na Rap Serra do Sol. O Suprem, de forma irrespons, derrubou o marco temporal. Ag, imaginemos: se o nosso estado tem75% de suasrasarc, se elesarcare maisumaisa, onde\u00f3samos produzir? O que\u00f3samos faz,ador, com quase 1 milh\u00e3o de venezuel que entr, de 2017 para, l\u00e1 em Roraima?\u00e3o tem 1 milh\u00e3o de venezuelanos l\u00e1 ho, at\u00e9 porque muitos j\u00e1, outros foram interiorizados para o restante do Brasil.clus, quando eu ganhei a elei\u00e7\u00e3o em 202, aossa bande era a migra, porque eu j\u00e1 tinha essa luta l\u00e1 na C\u00e2mara de Vereadores em Boa V, porque eu achava inadmiss\u00edvel. Como oador Antonio Denariumai conseguir administrar um H, o \u00fanico hospital ger que tem em Rora, que \u00e9 hospital refer, que 50% do atend \u00e9 de venezuelanos? Como o Prefeito Arthurai administrar o Hospital Santo Ant\u00f4 que \u00e9 o \u00fanico hospital materno-infantil do Estado de Rora que atende n\u00e3o s\u00f3 ounic\u00ed, mas o estado, se 50% dos atendimentos s\u00e3o de crian\u00e7as venezuelanas? E tem um agravante: o maior acampamento de venezuel est\u00e1 a pouco mais de 800m do hospital;, adoe, vai para o Santo Ant\u00f4nio. Ho, na maternidade do Nossa Senhora de Nazareth - que est\u00e1 em reform, est\u00e1 funcionando de forma provis, \u00e9 alvo de muita cr\u00edt do Governo do, inclusive nos cobram isso semanalmente, tem dia que 60% dos part de imantes \u00c9 humanamente impos\u00edvel um estado se desenvolver com o absur que\u00f3samos passando l\u00e1 em Roraima. O Presidente Lula j\u00e1 foi duas vezes, eu at\u00e9 fiquei feliz:, o Presidente Lula vai l\u00e1 em Rora, que, pelo menos ele vai ver... Ele pouco se lix, virou asas para o nosso, e Roraima \u00e9 Brasil.\u00e3o aqui\u00f3s estamos numa luta muito grande. E eu sempre pedi a un da banc, sempre: se\u00f3s n\u00e3o nos unirm, v\u00e3o acabar com o nosso Estado de Roraima e depois vai ser tarde demais! Porque de l\u00e1 n\u00e3o saio. Eu vi oador de Go, nossoigo Vanderlan fal que \u00e9 o quarto de Rora, ainda tem o privil\u00e9gio de ter quatro Sen, \u00e9 o \u00fanico da Federa que tem quatro Sen, ele sempre fala onde ele discursa. Eu tenhobido v\u00e1, porque eu\u00e7o parte da F (Frente Parlamentar da Agropec\u00e1ria que \u00e9 a frente mais importante hoje na C\u00e2mara, tem 307 Deputados componentes dessa, e eu sou produtor rural. V\u00eddeos de Rond\u00f4, do\u00e1 G, \u00e9 desumano tirar o produtor rural que est\u00e1 l\u00e1 h\u00e1 3, 40 anos para aumentar a terra ind\u00edgena. Para qu\u00ea? O problema do \u00edndio n\u00e3o \u00e9, \u00e9 que o Governo Federal simplesmente vira asas Se n\u00e3o fosse oador Antonio Den, Roraima hoje n\u00e3o teria um programa de\u00e7\u00e3o, de\u00e7\u00e3o na \u00e1rea inda. Estou ment, Governador?\u00f3 ele que produz. A Funai hoje \u00e9 uma m\u00e1quina de manobra para ONGs intern, s\u00f3 para demarcarem terra.\u00e3o tem um trator da Funai hoje produzindo no Estado de Rora, pode procur, eu conhe\u00e7o praticamente... s\u00e3o 713 comunidades ind, a n\u00e3o ser que tenham criado uma ontem,, at\u00e9 esta semana eram 713. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o uma comunidade ind\u00edgena que tenha um trator da Funai trabalh, eu n\u00e3o conhe\u00e7o uma obra de energia da Fun, uma ponte constru, uma estr,, nada. Ela s\u00f3 \u00e9 utilizada paraarca\u00e7\u00e3o de terra.,ica aqui o meu desabafo. Eu quero ped, mais uma, a esta, que \u00e9 o, quando eu, nesta semana e na semana pass, o Presidente Rodrigo Pacheco se posicionando, eu falei \"agora h\u00e1 uma luz no fim do t\u00fanel para o Estado de Roraima\", porque eu sou muito pequ, eu sou um beija-florzinho tentando apagar o inc\u00eandio de uma flor, mas se todo mundo se unir, a bancada federal junto com o Governador do Estado, que sei que \u00e9 um lut, n\u00e3o \u00e9 de Roraima,, como ele mesmo fala que Roraima deu para ele tudo o que ele n\u00e3o teve de oportunidade no estado de,, ele \u00e9amente roraimense tamb\u00e9m \u00c9 esse oido que\u00e7o. Espero que comemoremos muitos anos do Estado de Roraima e que cada vez se desenvolva, \u00e9 isso que a gente quer. Quem acompanha o nosso trabalho sabe que todas as nossas pas aqui s\u00e3o focadas no desenvolvimento do nosso estado. Muito obado e at\u00e9 uma pr\u00f3xima oportunidade (Palmas.)\n\n<llmling, compress=>O. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Continuando esta sess, eu garia de, por uma quest\u00e3o, cumprimentar tamb\u00e9m os Secret\u00e1rios deca\u00e7\u00e3o de todos osunic\u00edpios de Santa, queam Congresso aite doador Esidi\u00e3o A, e que\u00e3o nas nas galias. Muito obado a\u00ed pela presen\u00e7a (Palmas.), concluindo esta, eu quero aqui agcer a presen\u00e7a do nosso Ministro do ST, Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Jos, pela defer\u00eancia ao nosso Estado de Roraima. Como j\u00e1 foi d, ele tem uma hist\u00f3ria no nosso estado. Quero cumprimentar oadoran\u00e7al, meu companheiro de Parl, o Senadorcias de Jesus e o Senador Vanderlan. Quero cumprimentar tamb\u00e9m todos os Deputadoserais do nosso estado:\u00e9lio, M, Duda Ram, Nicolett, Pastor Din,ena As, Albuquerque e Z\u00e9 Haroldo. Cumimento o Governador do estado, que se deslocou para participara\u00e3o sol, oador Antonio Den, pelo trabalho que temado no nosso estado. N\u00e3o poderia deixar tamb\u00e9m de cumprimentar o Prefe da, Arthur Henri,, obvi, dirige a nossa, comamente 70 da popula\u00e7\u00e3o do nosso estado ali residindo. Quero cumprimentar os servidores da representa\u00e7\u00e3o do, na da Ger, pelo seu trabal, pela suaica\u00e7\u00e3o com o nosso Estado de Rora; e os funcion\u00e1rios dos gabinetes dos demais Parlamentares.umprimento o Deputado Elton Rohn, que tantoho prestou ao nosso, erade\u00e7o a sua presen\u00e7a.primento os servid do meu gabin; o corpo diplom\u00e1tico que se fez; e o Presidente Rodrigoacheco por terado em v\u00e7\u00e3o o nosso requerimento e aproado esta, esta sess\u00e3o solene. E quero dizer que n\u00f3s estamos muito orgulhos, Governador. Cada um tem um p da hist\u00f3ria do nosso Estado de Roraima. Isso \u00e9 muito, porque todos n\u00f3s a, ho, nos sentimos\u00e1veis pelo nosso trabalho para melhorar a vida da popula\u00e7\u00e3o de Roraima e, acima de t criar essa expectativa de desenvolv,, mais do criar uma expect oferecer ao de Roraima os nossos pr\u00e9st no sentido, irman, cada vez aquele estado puj, forte e com a sua\u00e7\u00e3o fel, porque todos n\u00f3s temos esse sentimento de dar ao povo querido de Roraima melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Como eu j\u00e1 disse, o nosso trabal, individual ou colet, n\u00e3o para. N\u00f3s queremos que Roraima seja esse grande estado da Regi\u00e3o Norte do, contribuindo com a nossa, com a nossa produ, com o esp\u00edrito de participa\u00e7\u00e3o daquele povo querido e orde, sendo um p\u00e7o desse nosso querido, vencendo as dificuldades As dificuldades existem para serem vencidas. E, com o nosso povo,\u00f3sos certeza de os5 anosados nestaana ser\u00e3oados ao longo do, com muito resultado para o nosso querido povo de Roraima. Portanto, minha gente, muito obrigado pela participa\u00e7\u00e3o de todos aqueles que aqui estiveram e dos que nos acompanham neste momento pela TV Senado, pelas redes sociais. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial no Senado, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Muito obrigado. Viva Roraima! (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a presente sess\u00e3o solene.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. GABRIEL MOTA, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. DR. HIRAN, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. ANTONIO DENARIUM, O SR. ST\u00c9LIO DENER.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 15671,
    "compressed_tokens": 7169,
    "ratio": "2.2x",
    "rate": "45.7%",
    "saving": ", Saving $0.5 in GPT-4."
}