{
    "id_session": 25847,
    "elapsed_time": 46.724719762802124,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, destinada debater \u201cpol\u00edticas de combate \u00e0 fome, de garantia da seguran\u00e7a alimentar e de redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos\u201d foi convocada em atend ao Requerimento n\u00ba 872, de 203, de autoria desta Presid, e aprovado pelo Plen do Sen Federal. A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguint procediment para o andamento da sess\u00e3o - Ser\u00e1, inicialmente dado o uso da palavra pelos convidados divididos em blocos de cinco, tendo cada um o prazo de at\u00e9 dez minutos para a sua exposi\u00e7\u00e3o. - Ap\u00f3s o encerramento de cada bloco, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o Senadores inscritos, organizados em blocos de cinco, dispondo cada Senador de at\u00e9 cinco minutos para as considera\u00e7\u00f5es. A presente sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados  - Exmo. Sr. Ministro Wellington Dias, Ministro de Estado do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome; - Exmo. Sr. Ministro Paulo Teixeira, Ministro de Estado do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar; - Sra. Renata Miranda, Secret\u00e1ria de Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Irriga\u00e7\u00e3o e Cooperativismo do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria, representando Exmo. Sr. Min Carlos F\u00e1varo; - Sra. Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo, Diretora do Departamento de Inclus\u00e3o Produtiva e Inova\u00e7\u00f5es da Secretaria Nacional de Pesca Artesanal do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicultura, representando o Exmo. Sr. Ministro Andr\u00e9 de Paula; - Sr. Prefeito Jo\u00e3o Marceloguez Pereira, Prefeito da Cidade de Nova Lima MG; - Sr. Eder Eduardo Bublitz, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Cent de Abastecimento (Abracen); - Sr. Clenio Nailto Pillon, Presidente em Exerc\u00edcio da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa); Sr. Jo\u00e3o Dornellas, PresidenteExecutivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Alimentos (Abia); - Sr. Rodrigo Fernandes Afonso, Diretor-Executivo da organ n\u00e3o governamental A\u00e7\u00e3o da Cidadania; - Sra. Geyze Diniz Fundadora e Presidente do Movimento Pact Contra a Fome.vido para compor a mesa os seguintes convidados: - Exmo. Sr. Ministro Wellington Dias, Ministro de Estado do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome; (Palmas.) Senador da Rep\u00fablica licenciado emprestado ao Executivo. - Exmo. Sr. Ministro Paulo Teixeira, Ministro de Estado do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar; (Palmas.) - Sra. Renata Miranda, Secret\u00e1ria de Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Irriga\u00e7\u00e3o e Cooperativismo do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria, representando o Exmo. Sr. Ministro Carlos F\u00e1varo; (Palmas.) - Sra. Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo, Diretora do Departamento de Inclus\u00e3o Produtiva e Inova\u00e7\u00f5es da Secretaria Nacional de Pesca Artesanal do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicultura, representando o Exmo. Sr. Ministro Andr\u00e9 de Paula.jam muito bem-vindas! Muito obrigado. Podem se sentar.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PAULO TEIXEIRA</llmlingua>: Bom dia a todas, bom dia a todos. Cumprimento este grande Presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco e quero aqui sublinhar, Senador Rodrigo Pacheco, o importante papel que a V. Exa teve nos \u00faltimos anos na Presid\u00eancia desta Casa, diante dos riscos \u00e0 democracia que este pa\u00edsou. V. Exa. foi decisivo para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos fazer essa passagem. Ent\u00e3o, quero aqui lembrar desse fato, que vai para a hist\u00f3ria de V. Exa. e para a hist\u00f3ria deste pa\u00eds. Cumprimento tamb\u00e9m o Ministro Wellington Dias, que esteve aqui; o Min do Desenvolvimento Social. Cumprimento a Senadora Jussara Lima, Sen pelo Estado do Piau\u00ed. Cumprimento tamb\u00e9m o Sen Izci, Senador aqui pelo Distrito Federal. Quero tamb\u00e9m cumprimentar, em nomeist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria, a Renata Miranda, que acaba de fazer dest tribuna. Em nome do Minist\u00e9rio da Pesca, a Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo representando aqui o Ministro Andr\u00e9; o Jo\u00e3o Marcelo Dieguez Pereira, Prefeito da Cidade de Nova Lima, que, segundo o Senador Rodrigo Pacheco, \u00e9 um dos melhores Prefeitos do Brasil. Essas s\u00e3o palavras do Senador Rodrigo Pacheco. (Palmas.) Cumprimento tamb\u00e9m o Eder Eduardo Bublitz, que \u00e9 o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dasrais de Abastecimentos (Abracen); Rodrigo Segurado Vice-Presidente Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Supermercados (Abras); amigo querido Clenio Nailto Pillon, Presidente em Exerc\u00edcio da Embrapa; o Jo\u00e3o Dornellas, Presidente-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Alimentos (Abia); o Rodrigo Fernandes Afonso, Diretor-Executivo A\u00e7\u00e3o da Cidadania; e a Geyze Diniz, Fundadora e Presidenta do Movimento Pacto Contra a Fome. Senhoras e senhores, n\u00f3s estamos aqui para debater as pol\u00edticas de combate \u00e0 fome, de garantia da seguran\u00e7a alimentar e de redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos e tamb\u00e9m para comemorar os 20 anos Bolsa Fam\u00edlia. O Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 um programa muito bem-sucedido transfer\u00eancia de renda, mas n\u00e3o s\u00f3 de transfer\u00eancia de renda, como tamb\u00e9m de articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e da mis\u00e9ria. \u00c9 um programa que articula a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. O Lula agora tamb\u00e9m decidiu que aquelas pessoas que estejam no Programa Bolsa Fam\u00edlia n\u00e3o pagar\u00e3o a presta\u00e7\u00e3o das suas casas no Programa Minha Casa, Minha Vida. Essas pessoas t\u00eam direito a participar dos programas de reforma agr\u00e1ria, a participar dos programas de forma\u00e7\u00e3o profissional... Enfim, \u00e9 um apanhado de pol\u00edticas para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e da mis\u00e9ria, e o conseguiu, a partir desse programa, em 2014, articulando com os demais programas, tirar o pa\u00eds do Mapa da Fome, conseguiu tirar 40 milh\u00f5es de brasile brasileiros da mis\u00e9ria e da fome. Por isso, quando comemoramos, comemorados, de um lado, com um certo sentimento de que os \u00faltimos seis anos n\u00e3o foram bons, porque muitas dessas pol\u00edticas foram desarticuladas, e o Brasil voltou para o Mapa da Fome novamente. E agora n\u00f3s temos o desafio de esta gera\u00e7\u00e3o e das lideran\u00e7as pol\u00edticas do pa\u00eds tirarem o pa\u00eds novamente do Mapa da Fome. Eu, Ministro do Desenvolv Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, quero aqui relatar quais s\u00e3o os esfor\u00e7os que n\u00f3s temos n dire\u00e7\u00e3o. primeiro diagn\u00f3stico que n\u00f3s temos \u00e9 que o Brasil vai bem na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Hoje mesmo, o jornal Valor Econ\u00f4mico disse que 80% a 90% da exporta\u00e7\u00e3o do agro dizem respeito a 20 produtos. Assim, n\u00f3s temos uma produ\u00e7\u00e3o que representa um ganho econ\u00f4mico para o pa\u00eds, a melhoria da bolsa, da receita do pa\u00eds... Enfim, n\u00f3s temos um super\u00e1vit, e o agro \u00e9 muito importante para esse super\u00e1vit. Ess parte do agro est\u00e1 vinculada tamb\u00e9m \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos, principalmente de prote\u00edna animal. Agora, n\u00f3s, \u00faltimos anos, vivenciamos um problema sobre o qual n\u00f3s estamos debru\u00e7ados: ao mesmo tempo, diminuiu a produ\u00e7\u00e3o de alimentos que est\u00e3o na cultura alimentar do povo brasileiro. O feij\u00e3o, o arroz, a mandioca, as hortali\u00e7as, as leguminosas, as frutas... N\u00f3s diminu\u00edmos essa produ\u00e7\u00e3o para o mercado interno, e o desafio nosso passa por recuperar esta produ\u00e7\u00e3o, recuperar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos que est\u00e3o na cultura alimentar do povo brasileiro, porque uma parcela do povo brasileiro saiu para o Mapa da Fome, e outra parcela, em raz\u00e3o de aspectos econ\u00f4micos e tamb\u00e9m da pandemia, migrou para ultraprocessados, embutidos, salgadinhos e a\u00e7ucarados. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos dois problemas s\u00e9rios de inseguran\u00e7a alimentar: a inseguran\u00e7a alimentar grave das pessoas que n\u00e3o comem porque n\u00e3o t\u00eam nada para comer; e, de outro lado, as pessoas que comem mal e, por isso, t\u00eam uma insufici\u00eancia de calorias e, igualmente, t\u00eam doen\u00e7as associadas \u00e0 m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, qual \u00e9 o nosso desafio? O nosso desafio \u00e9 aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para combater ala\u00e7\u00e3o de alimentos; ampliar a diversidade de alimentos para dar conta da cultura alimentar do povo; e baratear essa produ\u00e7\u00e3o de alimentos e favorecer o acesso eles. Por isso o Lula recriou o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar: para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos no Brasil, diversificar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e, tamb\u00e9m, baratear oferta desses alimentos. Por isso, n\u00f3s come\u00e7amos ano com tr\u00eas programas de compras p\u00fablicas. No primeiro, j\u00e1ente n\u00f3s turbinamos R$1,5 bilh\u00e3o para o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, o Pnae, para as crian\u00e7as, melhorar a alimenta\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as, com 30% para a agricultura familiar, para que tenha comida fresca na mesa das crian\u00e7as nas escolas. Muitas crian\u00e7as brasileiras se alimentam durante a semana e t\u00eam crise alimentar no final de semana em raz\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o das suas fam\u00edlias. Ent\u00e3o, o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u00e9 um caso de sucesso de alimenta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. O segundo programa que o Lula lan\u00e7ou - esse ele recriou - \u00e9 o Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos, o PAA. O Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos compra alimentos dos agricultores familiares e doa esses alimentos para as entidades que trabalham com pessoas que estejam em inseguran\u00e7a alimentar, doa esses alimentos no Cras para aquelas fam\u00edlias estejam em inseguran\u00e7a alimentar. Esse \u00e9 um dos programas mais bem-sucedidos deste pa\u00eds, \u00e9 o PAA. E, agora, aab, o MDA e o MDS utilizaram o Cadastro \u00danico para quem deva vender para o PAA. E o que \u00e9 que ocorreu? Qual foi o fato? Hoje a Conab compra de ind\u00edgenas, de quilombolas...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. JUSSARA LIMA</llmlingua>: Sr. Presidente, S. Senadoras, Srs. Senadores que aqui se encontram, Ministro Wellington Dias, que por a passou e que eu tenho a honra de ser a sua suplente e de estar aqui trabalhando e carreando bonsutos para nos estado, quero cumprimentar o Ministro Paulo Teixeira, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, e dizer para o Ministro que Piau\u00ed \u00e9 pioneiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s g\u00f4ndolas nos supermercados. O Governo do Estado fez parceria com a empres\u00e1ria Van Fernandes do supermercado Carvalho Super, e l\u00e1 j\u00e1 est\u00e1 distribu\u00eddo em v\u00e1rios locais dentro do supermercado g\u00f4ndolas com produtos da agricultura familiar. Isso nos honra muito, o Piau estar contribuindo com o Governo Lula nesse projeto t\u00e3o importante. Quero cumprimentar a Renata Miranda, que est\u00e1 aqui representando o Ministro F\u00e1varo, que falou com muita propriedade, e que bom ter mulheres tamb\u00e9m voc\u00ea ocupando o espa\u00e7o de poder, seja bem-vinda; a Nat\u00e1lia Tavares, que tamb\u00e9m falou muito bem aqui com muita propriedade, representando aqui o nos querido Ministro Andr\u00e9 de Paula; Jo\u00e3o Marcelo Pereira, Prefeito da cidade de Nova Lima, um jovem, pelo que vejo, e t\u00e3o preocupado com a quest\u00e3o da f no nosso pa\u00eds. Precisamos de pessoas e de homens tamb\u00e9m como voc\u00ea, Prefeito.eroar Eder Eduardo, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasile Centcimentos Rodr Segurado Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasile Supermercados (bras Clenioailto exerc Em Brasile de P AgEmbrapa Dornellas Presidente-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasile da Ind\u00fastria de Alimentos Rodrigo Fernandes Afonso Diretor-Executivo A\u00e7\u00e3o da Cidadania; Geyze Diniz, essa mulher uma simplicidade e que eu poderia at\u00e9 dizer assim, que da sua zonaorto ir encontro da pessoasam no nos pa\u00eds. Precisamos dees como voc\u00ea,ze. Seja bem-vindaqui ao Congresso Nacional e conteigo. Parabenizo o Presidente Rodigo Peco pelaativa desta sess\u00e3o\u00e1tica sobre oate \u00e0ome, garantia daurar e redu\u00e7\u00e3o desd\u00edcioos. Este \u00e9 umunto queeta mil de famliasiras e precisa sera prior\u00e1ria, sempre, em discuss sobre desenvol social no nos pa\u00eds. A presen\u00e7a do Ministro Wellington Dias mostra o compromisso do Presidente Lula e toda a equipe com causa. As\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio Desvimento eist Fam Comome j\u00e1 v\u00eam fazendo grande diferen\u00e7a para as fatias mais carentes da popula\u00e7\u00e3o brasileira. O drama daome tem solu\u00e7\u00e3o e ela \u00e9 menos complexa do que imaginamos. Em um passadoente, conseguimos tirar o Brasil doa daome da ONU, gra\u00e7as aicasas assertivas e gest\u00e3oquada dososveis. Hoje, osantamentosontam que h\u00e1 cerca de 33h de brasileirosveis ema\u00e7\u00e3o deome. Paraarse contente...\n\nua, compress>O SR. PE>:\u00e7o.itoado. Eamos daramentoas que muitois aoate \u00e0ome ao desperd\u00edcio aliment no Brasil. Eu concedo a palavra, neste momento, ao Clenio Nailto Pillon, Presidente em\u00edcio dapresaira de Pesquisa Agropecu\u00e1riaEmbrapa), que tem aavra por dezutos. Eistro tamb\u00e9m, nas galerias doado, da comitiva deadoresins da\u00e2mara de Paulo Lopes, noarina, que\u00e3oqui presentes (mas.)amente Presidente,ador Isaac Po Silva \u00e9o tamb\u00e9m. bem. Parente. Se- aoado Federal.itoadoen\u00e7a. palra o Clio N Pillon por dez minutos.\n<ua, compressO SR. CLENIO NAILTO PILLON</llmlua>: dia a todos e todas.eriaer umauda\u00e7\u00e3o muito especial ao nosso querido Presidentea Casa,adorrigo Pacheco; na sua pessoa, saudar todos os demais Parlamentares,adoresqui conosco.eria cumpriment\u00e1-lo tamb\u00e9m por nos propiciar este de debate de um tema\u00e3ocial, estico oso pa\u00eds, emente para empresa arapa, dequisa agpec airo e da deos.erolo tamb\u00e9m como dosoo Nacional eador, ag muito ao que esta tem dado \u00e0a agpec\u00e1ria nacional nos \u00faltimos anos, n\u00e3oente alocandoos importantes para aenteha soberania sobre conhecimento, important\u00edssimo a produ\u00e7\u00e3o deoseste pa\u00eds, mas tamb\u00e9m por nos propiciar espa\u00e7os de oportidades para a gente poder contribuir a\u00e7\u00e3o, desenho de\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas muito bem capitaneadas pelohor e peloo Nacional como um todo.ero saudar osossosros queiveramquiosco oistroington Dias,so querido Pauloira; queridalega embrapeanaataanda, oso quer daossa casa, Carlos;udar aiao, Ministo da Pesca eura -os uma parceria muito forte comse\u00e9rio; saudar o Jo\u00e3o Pereira, Prefeito da cidade de Lima - bem-vindo, Prefeito; Eder Blitz, da Abracen;rigo Segado,ando aqui tamb\u00e9m aossa querida parceria aocia Brasileira de Supermerados; Jo\u00e3o Dornas, da Abia;rigoonso, Diretor-Execivo da\u00e7\u00e3o daidadania; aeyzeiz, Fundadora e doimento Pora aome. Cumimento tamb\u00e9m\u00eas estaremos eemado tamb\u00e9mativa. Aagem,ador,eria muito aenteate fome e insegan\u00e7a alimentar investindo em\u00eancia.\u00f3semos umadadeira revolu\u00e7\u00e3o umadadeira daura nos \u00faltimos50 anos. Coincidentemente, s\u00e3o os50 anos de trajet\u00f3ria tamb\u00e9m daossa empresa, daossa Embrapa, completamos dia6 de abril deste ano.os lembram que, na de0 Brasil era ainda um grande importador deos.\u00f3s importamos pramenteudo que consumamos.\u00f3s produzamos, na \u00e9poca, menos de 05 tonelada de cereais porante/ano. Comimento em\u00eancia, n\u00e3oita pelarapa mas tamb\u00e9m por asisem do de Pquisa Agpec\u00e1ria que tamb\u00e9m s\u00e3o important\u00edssimas e foram importantssimasesse es\u00e7o, incluindo a pr\u00f3pria iniciativa privada e todos os demaisos,\u00f3s fizemos umadadeira revolu\u00e7\u00e3o. Enquanto\u00f3s aumentamos em100% aossa \u00e1rea cultivada de cereais,\u00f3s quintuplicamos aossa\u00e7\u00e3o deoseste pa\u00eds. E fizemos isso realmente com muita saboria e Brasil \u00e9 uma grande mundo na deos oshoresem umaia,\u00f3sosje, \u00e0edade brasileira, em de 15 tonelada porante/ de cereais.so \u00e9caisa. umaira revol que femos no campo, numiente tropical,os desafios que nos foramados, desafios de venceros diferentes, latitudes diferentes, ambientes, culturas, com a expans daossa fronteira agr\u00ed, especialmente na do Cerr, com todos os desaf que ele nos apresentava naquele momento. Portanto seguir investindo em\u00eancia aplicada ao desenvolv dos pa\u00edses, especialmente aplicada \u00e0\u00e7\u00e3o deos \u00e9 fundamental e aente querar,adorindo o apoioa Casa e com todas as demais\u00e7\u00f5es que issoiga acontecendo.\u00e7as a Deus,\u00f3semente retomamos a deos robustos naquis agropec\u00e1ria nacional \u00e9 fundamental n\u00e3o para\u00e7\u00e3o deos conhecos mas a pr\u00f3pria soberania nacional, n\u00e3o s\u00f3 na de, mas tamb\u00e9m na soberania cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica deste pa\u00eds. A queingu\u00e9m de\u00f3s tamb\u00e9m tem\u00favida que\u00f3s estamos falando hoje de tr\u00eas transi\u00e7\u00f5es importantes. A primeira del \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o alimentar. Na transi\u00e7\u00e3o alimentar o papel e o ol do consumidor cada vez\u00e3o maisais Esse consumidor est\u00e1 muito mais atentoje, ele n\u00e3o quer mais somenteender \u00e0s suas caliasrias; ele quer um alimento\u00e1vel, produzido em bases\u00e1veis.so nos imp\u00f5eafio,ive, n\u00e3o pol\u00edtica, mas umafiofico eico.\u00f3sos tamb\u00e9m ai\u00e7\u00e3o energ, dox deos com a produ de energia e de mat\u00e9rias-primas em bases renov\u00e1veis. O mundo todo est\u00e1 atr\u00e1s hoje de novas font, novas alternativas para a produ\u00e7\u00e3o de ener, e a multifuncional da agricultura tem um papel fundamentalesse processo: para al\u00e9m desse servi\u00e7o t\u00e3o no \u00e9 oferecer o pa\u00eds e o mundo, tamb\u00e9m prover mat\u00e9rias-prim para a produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis. E, de novo, \u00e9 uma grande o mundoesse campo, porque tamb\u00e9m investimos os anos  os anos, em v\u00e1rios que nos colocaram e nos colocam na varda do conheimentoficoesse, aproveitando todas asenidades n\u00e3o s\u00f3 daossaiodivers daossa bioeconom mas tamb\u00e9m todo o poten que aura nos ofere, a da gest\u00e3o de res\u00eddu da oferta de mat\u00e9rias-primas diversificada em todos osossos bi, que aente possa produzir n\u00e3o s\u00f3 ener, mas produzir tamb\u00e9m combust\u00edvel ver que ser\u00e3o extremamente, decis o fut daidade. E a terceira transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o menos \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.amos, o mundo inteiro, preocupados com que est\u00e1 acontecendo com a crise clim\u00e1tica \u00e9 uma primeira etapa desse de do que\u00f3s j\u00e1amos vivenciandoeste momento. E aura, de novo, tem um papel fundamental nisso. E a deos tem uma conex\u00e3o muito forte com a transi\u00e7\u00e3o clim, porque tanto a produ deos afeta as mudan do clima quanto as mudan do clima tamb\u00e9m afetar\u00e3o cada vez, especial no ambiente, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Port aqui tamb\u00e9m caber\u00e1 cada vez mais um olhar muito, at, das institui de, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o que aente possa conviver com asan do clima e seguir produzindoos em bases sa\u00e1veis e\u00e1veis forma cada vez mais eficiente eura. Eu costumo, que n\u00e3o s\u00f3 a segan\u00e7a alimentar \u00e9 o nosso pa\u00eds;\u00f3s precisamos tamb\u00e9m ter soberania alimentar. O ex que\u00f3s vivemos, com, especialmente na Ucr\u00e2, nos colocou muito fortemente o desaf de como aente reduzir a do Brasil \u00e0 import de insum, especialmente fertilizantes. Para os senhores e senhoras terem uma ide no ano pass, em 202, o Brasil importou de 82% de todo o nitrog\u00ean, f\u00f3sforo e pot\u00e1ss que utiliza para a produ\u00e7\u00e3o deos neste pa\u00eds. Portanto,\u00f3s podemos at\u00e9 ter segan\u00e7a aliment masamos muito longe ainda deos soberania alimentar,, se algu\u00e9m resolver mais exportar nutrientes para\u00f3s,\u00f3semos um problema s\u00e9rio., recent,\u00f3s temos uma pol\u00edtica que veio para nosar um novo horizonteesse olhar sobre aossa soberania para a produ de insumos com base,, que foi o nosso Plano Nacional de Fertiliz, coordenado por v\u00e1rios minist\u00e9ri, incluindo tamb\u00e9m o nosso minist\u00e9ri, o Minist\u00e9ri da Agricult, que nos coloca no horiz, at\u00e9 2050, superarmos grandemente esse desafio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu da da import de insumos externos.\u00e3o s\u00f3 na paut dos insumos - e j\u00e1 foi colocado aqui que nos antecederam - mas a import\u00e2nciaenda do desenvolvimento deos insum paraura,a de baseica...\n\n<llml, compress=False>O SR.RESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o \u00e0 Geyze Din, Fundadora e do movimento Pacto contra a F, pelo seu importante pronunci, na linha do que j\u00e1 hav\u00edamos convers, quando inclusive tivemos a ide da realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o de debates. Eu considero que n\u00f3s tivemos um produtivo de trabal, diversas ideias foram lan\u00e7adas, propostas concretas em torno desse tema... Tivemos a hon da pres de doisist de, Ministroington Dias e Ministro Paulo Teixeira; tamb\u00e9m dosist\u00e9ri da Pesca\u00e9ri da Agricult dasantes que a seunciaram doeito Jo\u00e3o quexe uma experi do seuunic\u00edpio que pode ganhar grande escala em outros munic\u00ed da Federa\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m a particip do setor produt da associa\u00e7\u00e3o das CEASAs do da associa dos supermercados da Embrap, que \u00e9 uma refer\u00eancia nacional na agricultura e na pecu\u00e1ria; da ind\u00fastria de aliment da associa\u00e7\u00e3o aqui representada pelo Jo\u00e3o Dornellas; e da sociedade, com pronamento do Rodrigo Fernandesonso e da Geyze, externando, num tom muito mas tamb\u00e9m com contos indign, que\u00f3s n\u00e3oimos resolver esse problema. Eueria propor aiveram,mente esses conviver que pud\u00e9ssemos lan\u00e7ar, de forma, compilada e did do que precisa ser feito para contribuirmos com o Governo,, de f, re\u00fane as condi\u00e7\u00f5es de exercer a lideran\u00e7a nesse caminho de combate contra a f, mas do que precisa ser feito nesse intuito e nessa empreit, t, cada um dos senhores e cada uma das senhor, a compreens\u00e3o de que o Senado Federal brasile, que no pr\u00f3ximo ano completar\u00e100 anos de hist, tem como compromisso principal is a dignidade da pessoa que \u00e9 umamento da e aidade daana passaitamente pelo combate \u00e0 f, ela de v de exer o seu dearome. Isso \u00e9 o m\u00ednimo que\u00f3s podemos fazer., eu queria colocar o Senado Federal \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o como um palco prop\u00edcio de formata\u00e7\u00e3o de pol\u00edt, de le, de ideias em torno desse tema. E que possamos lan\u00e7, event, a partir desta sess\u00e3o de deb, uma carta aber, uma carta de propos, de contribui\u00e7\u00e3o com o Governo, do que precisa ser feito para n\u00f3s erradicarmos a fome no Brasil.ais as le que exist, como elas precisam seriz queos dea\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o est\u00e3oempladas na legisla, que legisla\u00e7\u00e3o precisa serprimida. esse contorno\u00e1tico que euostaria de propor e inst\u00e1-los a is, porque o Senado que hoje trata aqui da f, mas em instantes tratar\u00e1 de outros tem, \u00e9 o palco de todas as quest\u00f5es nacionais. Eu gostaria de aprofundar nis, e o aprofundamento pressup\u00f5e o envolvimento do Prefeito, da sociedade civil organiz, da Embrap, do setor produt, dos ministros de, para que possamos daramento ao que n\u00f3s discutimos ho, rep, em termos pr\u00e1ticos que aedade espera de n\u00f3s obamente \u00e9 o discur, \u00e9 a a de parmetros deig mas ela\u00e7\u00e3o. a queou de\u00f3sos solu\u00e7\u00e3o para esse problema no Brasil. Se h\u00e1 desperd, vamos acabar com o desperd\u00edcio; se h\u00e1 um problema na validade dos aliment,, com a rigide, \u00e0s vez, da, se faz com que haja esse desperd, vamos buscar corrigir esse problema. Vamos identificar as pol\u00edt que existem nas CEASAs do, que existem nos munic\u00ed do, que possam servir de par\u00e2metro para outros munic\u00ed, e assim sucessivamente., emum lugar, como h\u00e1 em Nova uma\u00eancia bemsucedida Brasil precisa com o pr\u00f3, porque h\u00e1, que isso sendo sucedido. E es emno desse tema., eueroradecer, muito mesmo a cada uma das senhoras e dos senhores que aqui estiveram conosco a se pronunciar a respeito desse, agradecer a pres, em raz\u00e3o de um convite que fiz para a realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o de debates. Como, eu n\u00e3o sou autor de tantos requerimentos dessa natureza. Normal, s\u00e3o requerimentos feitos por Senadores eador, que presidem inclusive essas sess deates. Eu fiz quest\u00e3o de ser o autor desse requer, eu fiz quest\u00e3o de presidir toda esta sess, do\u00edcio ao f fiz ouvir dos eu\u00e7o quea de n\u00f3s tenos algoto a entregar ao Brasil no combate \u00e0 fome e no combate ao desperd\u00edcio de alimentos. A Presid\u00eancia do Senado e a Presid\u00eancia do Congresso Nacional, engajada e com esse intuito, a partir das informa\u00e7\u00f5es que cada um dos senhores e das senhoras propiciar\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia do Poder Legislativo nacional, \u00e9 um bom caminho para n\u00f3s conseguirmos cumprir essa nossa meta. Muito obrigado a todos. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. JO\u00c3O DORNELLAS, O SR. WELLINGTON DIAS, O SR. RODRIGO SEGURADO, A SRA. NAT\u00c1LIA TAVARES DE AZEVEDO, A SRA. RENATA MIRANDA, O SR. PAULO TEIXEIRA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. JO\u00c3O MARCELO DIEGUEZ PEREIRA, A SRA. GEYZE DINIZ, O SR. RODRIGO FERNANDES AFONSO, O SR. EDER EDUARDO BUBLITZ, O SR. CLENIO NAILTO PILLON, A SRA. JUSSARA LIMA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 41545,
    "compressed_tokens": 7020,
    "ratio": "5.9x",
    "rate": "16.9%",
    "saving": ", Saving $2.1 in GPT-4."
}