{
    "id_session": 25867,
    "elapsed_time": 64.92850351333618,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVAL</llmlingua>: H regimental.laro a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. senhoras os senhores poder\u00e3o inscre para uso da palav por meio aplicativo Senado, lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totensibilizados na Casa Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia A sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria destinada aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, disponibilizadas em avuls eletr\u00f4nicos na Ordem Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 3.626 de 203, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei 2.245, de 2023, da Deputada Erika Hil; - Substitutivo da C\u00e2mara dos Deput ao Projeto de Lei n\u00ba 3.383, de 2021, Sen Alessandro Vieira; - Projeto de Lei 1.435, de 2022, do Deputado Brito.amos or inscritos que ter\u00e3o a palav por dez min para uso do expediente Com a palavra o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Rog\u00e9rio Carval, \u00e9 satisf usar a trib com V Ex na Presid\u00eancia dos trabalhos Sr. Presidente quero falar ho pouco do ensino t\u00e9cnico, que \u00e9 \u00e1rea onde eu venho, foram os cursos que fiz, e fizeram com que eu alavancasse a minha vida como dirigente sindical e depoisqui, no Congresso. era um t\u00e9cnico trabalhava naurgia. Presidente Rog\u00e9rio Carvalho, senes e senhoras, quero falar hoje de uma pesquisa do Instituto Ensino e Pesquis (Insper) sobre o o P brasileiro cresceria se tiv\u00e9ssemos mais invest no ensino t\u00e9cnico. fa\u00e7o parte, no Senado, da Frente Parlamentar Defesa do Ensino T\u00e9cnico. O Presidente \u00e9 Marcos Pont tamb\u00e9m foi al de escola t\u00e9cnica E come\u00e7o colocando que o impacto positivo de mais investimento no ensino t\u00e9cnico seria entre 1,% e 2,32%, em longo prazo, a probabilidade de conseguir vaga na educa profissional e tecnol\u00f3gica dobra ou triplica. A conclus\u00e3o \u00e9 de que esses alunos formados geram maior produ\u00e7\u00e3o para a econom. Atualmente s\u00f3 20 dos alunos conseguem ingressar modal, segundo previs\u00f5es instituto. A oferta de vagas no ensino t\u00e9cnico \u00e9 limitada e algumas vezes \u00e9 necess\u00e1rio ser aprovado por processo seletivo. A especial Ana Inoue d: \"Estamosdi\u00e7ando a juventude do Brasil. A intelig\u00eancia, a criatividade, os sonhos, a perspectiva demos um pa\u00eds potente e justo.\" Estud anterior haviam mostrado aumento de sal\u00e1rio de12% para alunos de ensino t\u00e9cnico em rela\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o curs es curso t\u00e9cnico e fic, assim mesmo, no ensino m\u00e9dio. A pesquisa mostra ainda diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade de rend com o investimento nessa \u00e1rea. Abroas: \"O desenvolvimento econ\u00f4mico no pa\u00eds ser\u00e1 consequ\u00eancia de termos uma popula\u00e7\u00e3o ativa, criativa, atuante, e isso s\u00f3 acontecer\u00e1 se cuidarmos do ensino t\u00e9cnico se cuidarmos da nossa juventude\". pesquisa atual examinou as consequ\u00eancias macroecon\u00f4micas Ela foca nos benef\u00edcios expans\u00e3o da modal para a sociedade, apenas para os estudantes. Sabe-se que pa\u00edses com melhores resultados em aval\u00e7\u00f5es internacionais de educa\u00e7\u00e3o investem fortemente para os alunos cursem o ensino profissional junto com o m\u00e9dio No Brasil, s\u00f3 10% dos alunos cursam t\u00e9c quando a taxa \u00e9 de 68 por exemplo, na Finl\u00e2ndia e 49% na Alemanha. Para professor Insper Vitor Fancio - diz ele -, diferentes tipos de educa\u00e7\u00e3o proporcionam capit humanos. A capacidade de produzir de uma empresa que tem mais funcion com ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico \u00e9 maior, produz mais bens, mais servi\u00e7o do que se tivesse funcion\u00e1rios majoritariamente com fundamental m\u00e9dio tradicional.ho palavras professor Isso \u00e9 o que leva eleva\u00e7\u00e3o do PIB a longo prazo no pa\u00eds, ou seja, ele se refere ao ensino t\u00e9cnico. Eu reafo que ensino t\u00e9cnico profissionalizante \u00e9 uma porta de entrada jovens para o mercado de trabalho, principalmente os mais pobres. Ele \u00e9 fundamental para o crescimento e o desenvolvimento do pa\u00eds. Souqui, no Congresso, do P 126, de 200, que institui o Fundo de Desenvolvimento do Ensino Profissional (Fundep). Ele tramita Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Cultura e Esporte, com a relatoria da Senadora Augusta Brito O ensino t\u00e9cnico \u00e9 vertente de nov conhecimentos, de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, de pesquisa e capacita\u00e7\u00e3o para o trabalho, deate ao desemprego. \u00c9 instrumento de combate aos preconceitos, de diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, \u00e9 instrumento para melhorar a qualidade de vida do nosso povo. \u00c9 fundamental na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, solid\u00e1ria e igualit\u00e1ria. Porim,, qu deixar, us esses meus \u00faltimos minutos, uma pesquisa tamb\u00e9m que saiu no Atlas da Viol\u00eancia 2023. H\u00e1 um alerta preocupante nos dados Atlas da Viol\u00eancia 2023, divulgados pelo Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada), referente aos anos 2020 a 202. Embora a taxa geral de homic\u00eddios - porque essa pesquisa trata da viol - tenha diminu\u00eddo para 4,8%, houve um aumento nos homic\u00eddios contra mulheres, contra negros, ind\u00edgenas, quilombolas e a comunidade LGBTQIA+. O levantamento baseado nos dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade revela, na opini\u00e3o especialistas, que discursos extremistas direcionados a esses grupos\u00edram para esse aumento. Entre os ind\u00edgenas, a viol\u00eancia aumentou de 18,3 por 100 mil habitantes, em 2019, para 18,8, em 200, e para 19,22, em 2021. As ocorr\u00eancias de viol\u00eancia contra homossexu e bissexuais aumentaram 14,6% e 50,3%, respectivamente. No caso mesma \u00e1rea, a viol\u00eancia f\u00eds subiu 9,5%, enquanto a psicol\u00f3gica aumentou 20,4%. Importante lembrar tamb\u00e9m que os brancos representam a maioria das v\u00edtimasas categorias, 55,3% das v\u00edtimas homossexuais e 50,2%, bissexuais. Como vemos, tamb\u00e9m as mulheres negras s\u00e3o as mais agredidas as mais sofrem de viol\u00eancia, como a pesquisa mostra. estudo destaca um aumento de 0,3% na viol\u00eancia em geral mulheres, de 2020 a 2021. Bueno, uma das coordenadoras do estudo aponta a redu\u00e7\u00e3o significativa do or\u00e7amento p\u00fablico federal Pol\u00edtica Nacional de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia contra as Mulheres e o recrudescimento...\n<mlingua, compress=FalseO SR PRESIDENT ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua Obrigadoador Paulo Paim. Qu aproveitar a presen\u00e7a de. na tribuna para falar da import\u00e2ncia do tema que \u00e9 apresentado V. Exa. Infelizmente, estamoscompanhando um retrocesso, que ocor nos \u00faltimos anos, na forma t\u00e9c Brasil. Nos \u00faltimos oito anos, aente formou t\u00e9cnicos n\u00edvel m\u00e9dio t\u00e9cnicos em forma\u00e7\u00e3o mais curta. Cursos profissionalizantes praticamente n\u00e3o tivemos nesse per\u00edodo. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos devendo muito \u00e0 nossa juventude, v um momento de desalento, falta de perspectiva e uma certa tristeza, por falta deiz, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter uma perspectiva de vida, no horizonte, possaender \u00e0s suas expectativas Ent\u00e3o esses e outros temas fundamental que o Brasil retome, para que a gente possa viver numa sociedade civilizada, mais produtiva e mais includente, ao fim cabo do trabalho que a gente tem que desenvolver aqui. Obrigado, Senador Paulo Paim Queria aproveitar, eu presidir a Comiss M da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.185, e pedir V. Exa. para presidirqui os trabalhos.\n\nmlingua, compress=>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmling Meus cumprimentos, nobre Senadora Teresa Leit\u00e3o, pelo seu pronunciamento brilhante, como sempre, profundo,ontando caminhos para o povo brasileiro. Parab\u00e9ns a V. Exa!ador Esidi\u00e3o Amin V. Exa palavra neste momento para que o todo possa ouvilo, como sempre, muito qualificado, muito precis e apont camin O tempo \u00e9 seu.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: O.adorperidi\u00e3o Amin, que faz uma reflex\u00e3o sobreatais. Naturalmente o Congresso e o Suprem haver\u00e3o de construir o bom caminho. N\u00e3o hav mais nenhum Senador no Plen\u00e1rio, eu reafirmo, ent\u00e3o, que Presid\u00eancia ter\u00e1 que susp sess deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para a presta\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes na Or do Dia. Creio eu que, a partir 16h, 1h40, a\u00ed, estaremos debatendo temas importantes que est\u00e3o pauta de hoje, todos de inter da popula\u00e7\u00e3o. Vou aqui tomar liberdade de l. Projeto de Lei 2.245, de 2023 que vem da C\u00e2mara dos Deputados, l\u00e1 aproado por ampla maioria, Deputada Erika Hil, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Trabalho Digno e Cidadania para Popula\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00e3o de Rua. Esse \u00e9 um debate que est\u00e1 no Congresso h\u00e1 muitos anos, e que, felizmente, agora C\u00e2mara, a Comiss\u00e3o de Economia tamb\u00e9m aprovou por ampla maioria e foi para a Comiss\u00e3o Direitos Humanos onde l\u00e1 aprovamos. E, neste momento, est\u00e1 pronto para ser votado no Senado. Eu espero que a mat\u00e9 seja aprovada, porque esse \u00e9 um olhar, de fato, os pobres, para os mais vulner\u00e1veis, para aqueles que passam fome e morrem nas ruas. outro tema, que tamb\u00e9m merece um carinho especial de todos n\u00f3s, vai ser continua\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o, em turno \u00fanico, Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei 3.383, de 2021, do Senador Alessandro Vie, institui a Pol\u00edtica Nacional deten\u00e7\u00e3o Psicossocial nas Comunidades Escolares. Parecer n\u00ba 15, de 203, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Relator: Veneziano R\u00eago. A pedido do Senador Venez eu relatei hoc, favor\u00e1vel substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados. A mat tamb\u00e9m est\u00e1 pronta para ser votada aqui no Plen\u00e1rio. fim, item 4. Continua\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o, em turno \u00fanico do Projeto de Lei n\u00ba 1.435, de 2022, do Deput Brit, que altera a Lei Org\u00e2 Sa\u00fade, para estabelecer a revis peri\u00f3dica dos valores remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade, nosso querido SUS, com garant da qualidade e do equil\u00edbrio econ\u00f4mfinanceiro. Esse \u00e9 o outro projeto que esta Casa vai ou n\u00e3o deliberar no dia de hoje, porque existe um requerimento - se eu n\u00e3o me engano - sentido de que ele para outra Comiss\u00e3o. Faz esses esclarecimentos suspendo sess\u00e3o N hav mais presentes Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9ri por m cit, const, ent\u00e3o, nadem do Dia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling Declarerta a sess\u00e3o Sras.as, Srs. Senadores, neste momento pe\u00e7o a licen\u00e7a de todos para fazer um registro a respe valiosa fr\u00edfer audi\u00fablicaativa ocorr Comiss\u00e3o Assuntos Sociais dest Sen no dia de hoje.ras. Senadoras e Srs. Senadores senhoras e senhor presentes, n manh, esta Casa tera deco de audi interativa, presadora Mara Gabr, mar o lan\u00e7amento Plano Acessibil Senado Federal, bi202-225, da Cartilha sobre Atendimento deesso comstro do Calend 202 em En\u00e7o, inicial, al\u00e9m da iniciativa do requerimentoadoraa Gabrilli e Senadorumber Costaios contribui\u00e7\u00f5es Parlamentares desta Casa convidantes evento. As destinadas inclus e acessibilidade de todos os brasileiros brasile s\u00e3o preoca\u00e7\u00f5es present no \u00e2 destado N\u00e3o poderiaarar\u00e2ncia Internacional dasas Def\u00eancia, dia Casa a seus altos o Brasil foiada deover comp\u00e3oizar dign pessoas com defici. Reo: Senado compromis\u00e1veli inclus\u00e3o A bus igual dire \u00e9 jorn\u00edn e missige do Parlibilidade osados todos di popula. A acessibilidadeilar\u00e1vel do compromso pol\u00edtico com o \u00c9 s mais p para oance de panama,cial queosivosandases pessoas def.soouvamos oamento Plibilidade doadoio 224-2,il Atendimento de Pas comranornopectro Autismo do\u00e1rio 204 em Projetos volt para autonom e social todos\u00e3os priorenda P. A inclus \u00e9 quest de compromisso de sociade com e comiza\u00e7\u00e3o\u00e7as,ando visibilhecimento aosafiosados por parcela. \u00c9 aa\u00e7\u00e3o\u00e3os emossa J a daibilidade, e trilando,inho um pa\u00eds queja veramente todos, dia hois destado Federal Congress Nacional com das pessoas def. dest Casa sempre estar\u00e3obertas para semelhantes.ito. Fica esteistro in dest de ho do. Concedo aav,,adorper\u00e3o\n SR.GOHECO>:. Exaos tamb\u00e9m pela queouvea deenda \u00e0 dejo conte\u00fado est seguro de necessidade parame prop\u00f3s\u00ed os Pes deprim.itoado\u00e3o aavramar Aziz.\n SR. PGOACCO Jorge Kuru.o o e Dia aosrs aoen e\u00e1rio para a da ho, que sistema rem con para acia dos daa O item1 Proo 6 0, de da que dispeidade\u00e9ricaada de fix e provriaita em de\u00eancia doimento  0 da deos E\u00f4icos,v em 2embro.es  da deorteator;  da Eatorador Angelo Coronel e n   deen\u00e1rio,atoreloonel. A\u00eancialarece\u00e1 dada pare dauntos E\u00f4icos doigo \u00ba, ino, complementado pelos pare deen\u00e1riose de de Federal porordo queora naje,\u00f3s a\u00e7\u00e3o, para\u00e7afeira Federalado detem em deen\u00e1rio,se item f ad e\u00e7aira2\u00e1ido naaut do Federal An  daauta Lei ,  daada Eka que\u00edt dehoo e para em de e prov\u00eancias. Parees,  da deos E\u00f4icosatora,oenda1 de reda e119 03 da Com deitosos e Legis\u00e7\u00e3oicipativa,atorador Pauloim, e \u00e0enda de reda\u00e7\u00e3o. Foiimento0 da deitosos Legla\u00e7\u00e3oativa, solicando\u00eanciaria.\u00eancia \u00e0\u00e7\u00e3o simlicaimento. o aprovameam. (ausimentoria da de\u00e7\u00e3o eania design Senadorferir de\u00e1rio.> SR.RESENTODGO PCO>: Paulo V. Exa a import tema...,O SR. PRESENTODGO PACCOado, Pauloim O pareo \u00e01, de re\u00e7\u00e3o a,\u00e7\u00e3oa.\u00e7\u00e3o,aria. (emutir,\u00e3o. \u00e0pre\u00e7\u00e3o A\u00eancia subm\u00e9\u00e7\u00e3o simlicaota projetoend em nos do parecer Asadoras os aproam permaneam comoam.ausa.) comas\u00bas de re\u00e7\u00e3o. (.) pare da\u00e3ooraere re formaal re final (aus.) En\u00e3o.\u00e7\u00e3o. Asameamausa.)\u00e7\u00e3o final\u00e7\u00e3o a devidaica\u00e2adosus cumpriment \u00e0 do projetoada Eka do PS e do ementelega Paulo pelo parecer aproadoestaadous cumos Pauloim An o 3ates, oso\u00edDB,a\u00e1riaardoa que vida amlegadorardo Braga An3.itut\u00e2 aojet Lei3.22ador Vie que a de Aicossocial nasidades Esares Parecer, da de\u00e7\u00e3o,atoradoriano,ator hoc Pauloim.riaou\u00e3o de ontem,ira,je. \u00e0ria.ausa.)ria em\u00e3oamosjet Lei3.22adorandro Vie, relgo. a palques Wagner.llml,=False>O SR.RESENTEGO PCOllmlua>:ador...,>O SR.ENTGOCO</ll>:quespre 3i , Subitut\u00e2ados\u00edt de\u00e7\u00e3oicossocial Comunidades Esares<llml,=False>O SR.RESENTOD PCO</llmlinguaques\u00f3s o itemauta pal pela or Jorge Kurull,=False>O SR.RESENTEGOCOllmluacioa1ado Antoniooi Orgde paraelei\u00f3\u00e7os prestistema ( garant da qualidade do equ\u00edrio\u00f4mico-anceiro. Parecer n622 da Comunt,atorador, aenda reda\u00e7\u00e3o\u00e3o foramadasante mesa. Foiado oimento1ques, solic da para da deos\u00f4icos pal ao ementeimento,\u00edques Wagnerml,=False>O SRRESENTOD PACCO</llmlingua>: A Pres subm\u00e7\u00e3o simlica.\u00e7\u00e3oques Wagneradoras aprov permane\u00e7am encontram.ausa.) Aadoimento Oai \u00e0os Econ\u00f4micos. Foiado oimento9 da Lder, solicria. A\u00eanciaota simlica.erimentoadoras o apro perman encontram. (ausa.) A de ur\u00eancia. a design do emquesfer pare\u00e1rio pela Comos Econ\u00f4micos.<llmling,=False>O SR.RESENTEGOCO</llmlingua>:\u00f3ximoador insc\u00ednioo.ausa.)ximoadoradorinhainho. (ausa.) oradorimeattoli.ausador Dranausa.)ifllml,=FalseO SR JGE SE</llmlingua>: Sras Sras. Srsadores a quem a por serv aosigos essaura\u00e1sticaem at\u00e9ente mais Rodigo Pacho l\u00e1 um pois deixaram umularqui seu (Ros.). euer\u00e7\u00f5es por apro quefe aba de de Israel.-lhehorota Pl\u00e1rio aproou. ganalcise P, de ser dos mais destinam sua educa tem sistema est\u00e1 ating osivoseliz Brasil amou ai\u00e7\u00e3o5 emio a1 que foramvalados. \u00e9iste essa\u00e7\u00e3o umno Federal para\u00f3sadoresados.stein ensin algo: to fazer mes coas e esper resultados diferentes Se mudarmos eet a educaras rever grades curriculares e tantasas co, invest emumina, investamento\u00e1sico... esador Rodigo Pach \u00e1gu na cabe das\u00e7as es que o p batida es tem umhequer re\u00f3 pararianada E\u00f3s sab que para a esem\u00edn dia\u00e3o dis Sr.abenado Federal Sul Zuje instal aente Mista das Escolas-Militar; escolas-militar ess, Sr que\u00e3o cer, cu alunos t\u00eam o co a o desem a educa aato os es com pared es o respe ao o respe aosais.odem pesquiscil os um que \u00e9ado escola\u00edv que frequentam com s\u00e3oveis. pesso que v \u00e0s escolas-itarador performance muito tem desempenho muito melhor result do Enem dessarian v es-mil s\u00e3o muitoes. Eu\u00e7o um desafio a o da Educa que infelizmentecontinuou um cer s\u00e3o as escol\u00edvmilitar esqu o \u00e9 o mais concor, \u00e9 o seu - o ITA.\u00e1 \u00e9 que tem maisatos E o I escola militar uma contradi\u00e7\u00e3o o dacaar umto E seu \u00e9 um concorcola militar\u00f3s tivemos Sen Mauro - obado a; muito fel em -\u00f3s tivemos instala\u00e7\u00e3o dessa Frente Parlament Escolas-Militar com pres inclus Presidenteson foi prestigi\u00edriosados e v\u00e1riosadores E preciso tamb\u00e9m reconhecer e os de, ap das pol\u00edt doualover as\u00edv-itar Paulo que mantendo essas que o o\u00eds deu a Jorg, fal Senador que\u00e3o falt recursos vai continuar impl as escolas c-militar Govern,\u00e1udio, seeteu a o;ador, var as escol\u00edv-militar; oador Mauro M Gros, tamb\u00e9m essas v\u00e3oar, quaben\u00e1,,ador?\n\n<llmling,=>O Magnota</llmlua>: foi...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. PAULO PAIM, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. JORGE SEIF, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, A SRA. JUSSARA LIMA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 44065,
    "compressed_tokens": 5370,
    "ratio": "8.2x",
    "rate": "12.2%",
    "saving": ", Saving $2.3 in GPT-4."
}