{
    "id_session": 25886,
    "elapsed_time": 26.000866413116455,
    "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA. PRESIDENT LEILA BARROS</llmlingua Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend aoquerimento 456, de 2023, de autoria Senadoraiane Gama e de outros Sen, aprovado pelo Plen do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar os 180 anos do Instituto Advogados Brasile (IAB). Compem mesa seguintes convidados: o Sr. Sydney Limeira Sanches Presidente dos Advogados Brasile (IAB); o Sr. Sergio Tostes, Orador Oficial Instituto dos Advogados Brasileiros; o Sr. Miro Teixeira, Diretor do IAB e Deputado Constituinte; a Sra. Leila Sanches, Diretora Cultural do IAB; e a Sra. Ana Am de Castro Ferreira, Terceira-Vice-Presidente do IAB Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<mlingua compress=FalseA SRA. PRESIDENT LEILA BARROS</llmlingua>:\u00fado as ilustres autoridades j\u00e1 nominadas, assim como todas e todos presentes e os que nos assistem pelas plataformas de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal Por requerimento da Senadoraiane G e de outras Senadoras e Senadores, estamos aqui reunidos celebrar esta Igeva institui\u00e7\u00e3o que \u00e9 Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB). Trata-se, na verdade, da institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica mais antiga das Am\u00e9ricas, que, neste ano, celebra 180 anos de atividade ininterrupta. O inst foi criado em 1843, por iniciativa de D. Pedro II, para organizar o ordenamento jur\u00eddico nacional e criar a Ordem dos Advogados do Brasil. Em 1888, o instituto assumiu as fun que competiriam, mais tarde, \u00e0 OAB. Passou, ent\u00e3o, a se chamar Instituto da Ordem dos Advogados Brasileiros, situa\u00e7\u00e3o que se manteve at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, quando, finalmente, foi criada a Ordem dos Advogados do Brasil. O Presidente do IAB \u00e0 \u00e9poca, Dr.vi Carneiro, foi eleito o primeiro Presidente da OAB. Desde ent\u00e3o, o instituto passou a ter assento no Conselho Federal da ordem. A hist\u00f3ria do IAB est\u00e1 completamente entrela\u00e7ada com a hist\u00f3ria do Brasil desde a sua independ\u00eancia. \u00c9 o relata afa. Ene\u00e1 Almeida, membro IAB e autora da obra Ecos da Casa de Montezuma: o Instituto dos Advogados Brasileiros e o Pensamento Jur\u00eddico Nacional. No imperial, o IAB era um \u00f3rg\u00e3o governamental, consultado pelo Imperador e seus auxiliares diretos e tamb\u00e9m pelos tribunais, para auxiliarem, com seus pareceres, as mais importantes decis\u00f5es judiciais. Al\u00e9m disso, seus integrantes ajudavam na elabora\u00e7\u00e3o das leis que governariam o pa\u00eds. Em nossa nascente Rep\u00fablica, o IAB dedicou-se inteiramente \u00e0da\u00e7\u00e3o da primeira Constitui\u00e7\u00e3o republicana, a de 1891. Com isso, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, grande parte do sistema normativo nacional teve influ\u00eancia decis dos membros do IAB. O instituto dedicou-se, tamb\u00e9m, a organizar os advogados como entidade de classe. Teve, entre seus quadros, alguns dos maiores expoentes do conhecimento jur\u00eddico do pa\u00eds. Dele fizeram parte juristas do porte de Ruy Barbosa, Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua, Epit\u00e1cio Pessoa, Teixeira de Freitas, Evandro Lins e Silva, Heleno Fragoso, Seabra Fagundes, Sep\u00falveda Pertence, Moreira Alves e muitos outros. Hoje, o IAB dedica-se ao estudo do Direito e \u00e0 difus\u00e3o dos conhecimentos jur\u00eddicos, contribuindo para o aperfei\u00e7oamento do ensino e da pesquisa. Atento defesa do Estado democr\u00e1tico de direito e de seus princ\u00edpios fundamentais, o instituto tem por objetivo promover a defesa dos interesses da na\u00e7\u00e3o, da igualdade, do meio ambiente e do nosso patrim\u00f4nio cultural, art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico. Por todos meios, notadamente atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00f5es e pareceres produzidos por seus s\u00f3cios e comiss\u00f5es, o Instituto dos Advogados Brasileiros atua no sentido de manter e aperfei\u00e7oar a ordem jur\u00eddica leg\u00edtima e democr\u00e1tica do nosso Brasil. Assim, na pessoa de seu Presidente, Dr. Sydney Limeira Sanches, saudamos essa vener\u00e1vel institui\u00e7\u00e3o pelo seu cent\u00e9simo octog\u00e9simo ano de bons servi\u00e7os prestados \u00e0 na\u00e7\u00e3o, dando, assim, in\u00edcio a esta sess\u00e3o. Muito obrigada. (mas.)este momento, concedo a palavra ao Sr. Sydney Limeira Sanches, Presidente do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB). Seja muito bem-vindo, Dr Sydney!\n\n<llmlingua compress=>O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES</llmling Boa tarde a todas e!\u00fado a Mesa pessoa Senadora Leila Barros. Muito obrigado pela gentileza de conduzir trabalhos hoje. Antes de inici meu pronunciamento, assim como temos feito, Senadora, nas noss sess\u00f5es semanais, preocupados com o processo de inclus\u00e3o o poss\u00edvel,i uma bre autodescri\u00e7\u00e3o, especialmente para aqueles com defici visual que nos acompanham virtualmente. Ent\u00e3o, eu sou um homem branco, uso \u00f3culos, com cabelo grisalho, de m\u00e9dia estatura, usando um terno azul-marinho, uma gravata azul e vermelha, e tenho um nariz grande, que \u00e9 uma marca, uma caracter\u00edstica. Ent\u00e3o, feita essa autodescri\u00e7\u00e3o, inicio esta breve sauda\u00e7\u00e3o neste momento, que \u00e9 um momento muito especial para a Casa de Montezuma. O Instituto dos Advogados Brasileiros, como V. Exa. bem disse, foi fundado em 1843. O reconhecimento desta Casa, por meio do encaminhamento feito e encabe\u00e7ado pela Senadoraiane Gama de homenagear, nesta sess\u00e3o solene, os 180 anos do instituto, \u00e9 muito simb\u00f3lico em raz\u00e3o do compromisso que Casa e que o instituto possuem com a constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O instituto, por conta, especialmente do in\u00edcio dos cursos jur\u00eddicos em 127, foi constitu\u00eddo, como bem falado, em 1843 por ato imperial de D. Pedro II. E essa casa, ao longo desses 180 anos, tem-se ocupado dist: de entregar para o pa\u00eds as quest\u00f5es e a defesa de todos os direitos de nature civilat\u00f3ria, que recentemente t\u00eam sido t\u00e3o atacados. O instituto tem-se ocupado muito desse trabalho - muito desse trabalho. Nos primeiros 90 anos, enfim, cuidou de tudo, inclusive da advocacia brasileira, n\u00e3o que ele tenha se afastado da advocacia brasileira; ao contr\u00e1rio, \u00e9 uma casa de juristas em que a advocacia tem um papel de protagonismo. Mas tamb\u00e9m temos, em nossos quadros, membros da magistratura membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que conferem \u00e0s nossas discuss\u00f5es uma caracter\u00edstica muito plural, independente, sem proselitismos e sempre com o prop\u00f3sito de defender a nossa institucionalidade constitucional e assegurar que o pa\u00eds siga sempre nos primados do Estado democr\u00e1tico de direito. Essa tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente. Senadora, eu posso dizer para V. Exa. que, no ano passado, quando celebramos 179 anos, no meio de um turbilh\u00e3o de discuss\u00f5es no pa\u00eds sobre a higidez e a seguran\u00e7a da democracia brasileira, naquela oportunidade a diretoria, composta por ilustres membros da mesa: Dra. Leila Pose, que \u00e9 Diretora Cultural; Dr. Miro Teixeira, que nosso Diretor; Dra. Ana Amelia, Vice-Presidente; e Dr. Sergio Tostes, sem preju\u00edzo dos demais presentes, Dra. Carmela Gr\u00fcne, Dr. La, ambos Diretores Casa de Montezuma... E j\u00e1 agrade\u00e7o a presen\u00e7a dos associados presentes: Dr. S\u00f3stenes; Dra. Hetilene; Camargo, que nos representa aqui no Distrito Federal; Dr. Roberto Rosas, Edmundo. Muito obrigado! Agrade\u00e7o enormemente o prest\u00edgio dado aqui a essa solenidade, que simboliza muito - voltando -, simboliza muito a d\u00favida que n\u00f3s tivemos h\u00e1 um pouco mais de ano. Naquela oportunidade, pensamos: \"Como ser\u00e1, de que forma celebrar\u00edamos os 180 anos?\". E a for\u00e7a e a hist\u00f3ria da casa se confirmaram e foram a for\u00e7a motriz para todas as nossas celebra\u00e7\u00f5es, celebra\u00e7\u00f5es que congra\u00e7am e celebram, sobretudo, o Estado de direito. Isso foi feito de uma forma muito intensa, e eu posso dizer a V. Exa., Senadora - e os integrantes desta Casa sabem disso -, eu n\u00e3o tenho nenhum problema em afirmar que a institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que mais vocalizou em defesa da democracia foi o Instituto dos Advogados Brasileiros ao longo dos \u00faltimos anos. Temos aqui um representante do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A defesa que o instituto fez em favor da ci\u00eancia foi um destaque nacional. E h\u00e1 um reconhecimento muito grande com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo de sanidade de que o pa\u00eds precisava para avan\u00e7ar. Aquilo foi feito de uma forma muito firme. Isso se repetiu... Recentemente demos posse para o Ministro dos Direitos Humanos na qualidade s\u00f3cio benem\u00e9rito - nosso s\u00f3cio benem\u00e9rito negro -, o que comprova toda essa trajet\u00f3ria de compromissos do instituto com a inclus\u00e3o, com a diversidade, com o respeito \u00e0 efetiva conforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. sido um ano de muita emo\u00e7\u00e3o, mas, ao mesmo tempo, com uma plena compreens\u00e3o do papel e, sobretudo, das obriga\u00e7\u00f5es que ainda temos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Estado nacional. O instituto, especialmente depois da d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado, ocup-se de entregar \u00e0s Cas Legislativas o m\u00e1ximo de contribui\u00e7\u00e3o poss\u00edvel no aprimoramento legislativo. Invariavelmente - e talvez V. Exa. tenha se deparado com essa situa\u00e7\u00e3o -, o instituto encaminha n posicionamentos acerca das iniciativas legislativas, sempre nessa perspectiva de contribuir e de assegurar, sobretudo, que o ordenamento jur\u00eddico respeite a Constitui\u00e7\u00e3o nacional. Ao receber homenagem do Senado, enfim, fa\u00e7o um agradecimento tamb\u00e9m ao Presidente Casa, Sen Rodrigo Pacheco, advogado, que representa, efetivamente, esse reconhecimento da nossa contribui\u00e7\u00e3o ao longo desses 180 anos. Estivemos, nos primeiros 90 anos, n\u00e3o s\u00f3 cuidando da advocacia, como dito j\u00e1, mas tamb\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o legislativa nacional. E isso se deu de uma forma muito intensa.\n<mlingua, compress=False>O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES</llmlingua>: - Prometo j\u00e1 est me encaminhando conclus\u00e3o. Posteriormente ess casa de juristasteve seu compromisso hist\u00f3rico com o pa\u00eds. Al\u00e9m das nossas atribui\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias, de todos os compromissos estatut\u00e1rios j\u00e1 citados pela Senadora, n\u00f3s continuamos com o compromisso, inclusive, com o ensino jur\u00eddico. Hoje temos Escola Superior do Instituto dos Advogados Brasileiros, conduzida pela Diretora Cultural, Dra. Le Pose, que tem procurado entregar o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o qualificada poss\u00edvel, a fim de aprimorar os nossos quadros. Somos uma casa com cerca de 2 mil s\u00f3cios. Perto da advocacia nacional, que tem 1,4 milh\u00e3o de inscritos, j\u00e1 d\u00e1 para entender um pouquinho a diferen\u00e7a e a preocupa\u00e7\u00e3o que a institui\u00e7\u00e3o tem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua caracter\u00edstica de academia. Quero registrar a pres aqui do Senador Hugo Napole\u00e3o - obrig pela presen\u00e7a. \u00c9 nosso confrade, membro do Instituto dos Advogados Brasileiros, recentementeomenageado com a Medalhavi Carneiro. (mas.) Da mesma forma, o Dr. Roberto Rosas. (Palmas.) Essa \u00e9 a nossa hist\u00f3ria, Senadora. Talvez a gente... Nunca nos preocupamos em nos comunicar, mas o fato \u00e9 que melhoramos a nossa comunica\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos. Enfim, j\u00e1 estamos bem integrados com os nov meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas temos procurado utiliz\u00e1-los dentro da perspectiva de que esses ve\u00edculos entreguem...\n\n<mlingua, compress=>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</mlingua>:\u00f3s \u00e9 que agradecemos a sua fala, a sua t\u00e3o vibrante presen\u00e7a, Dr. Sydney. Para mim, est\u00e1 sendo uma honra representar a Senadoraiane aqui, que aut do requerimento. Entendo o quanto que \u00e9 para n\u00f3s, comoado, Senadores e Senadoras, essa,amos, rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xim ao instituto, principalmente porque \u00e9 aqui que n\u00f3s tratamos das leis, \u00e9 aqui que decidimos a vida do povo brasileiro, os debates aqui andam bem dif\u00edceis como senhor falou, muito polarizados. A gente chega numa sexta-feira bem estafado, porque a gente se envolve tanto, e s\u00e3o tantos pontos, n\u00e3o \u00e9? Antigamente, ao ter um pensamento diverente, voc\u00ea paravaar e, muites, voc\u00ea ou desc o que necess\u00e1rio ou at\u00e9ava a formar oamento. Hoje diver \u00e9 seuigo: \"N\u00e3o n\u00e3oerovi-lo tenhocia\". Ent\u00e3o, real um muito dif\u00edcil. Imino voc\u00eas que est h\u00e1 tempo at\u00e9 que eu n processo todo, n camada Realafios, como o Instituto dos Advog Brasileiros, nessa caminhada da nracia. Eu vou passar a palra agora para a nossa Terira-VPresidente do Instituto dos Advog Brasileiros, a Sraelia Men Barreto de Castro Ferreira. Seja muito bem-vinda,outora!Pal.)\n\n<mluaFalse> S.E>: Obrigada, Dra. Ana Amelia Menna Barreto de Ferira. Agora eu passo a palavra para o Diretor de R\u00e7\u00f5es Governamentais eativo e daiss\u00e3o Direional Adviros, o Sr.ira. (Pal.)\n\nllmluaO SR. MRA>: Sra. Presidente, excelentssimas sen excel senes ser membro dos Adviros \u00e9 um galard\u00e3o, \u00e9 uma honrae Agora, ser chamado a falar -emente ser chamado a falar - nestaenidade dos0adosiros onde? Noado Rep\u00fablica! No Rep\u00fablica, momento querapamosas\u00f5es -as\u00f5es -, lamentmente nem sempre emagem suas\u00f3ria, com a deas\u00e3o, mais pelaas\u00e3o,ensa, pela a\u00e3o. N\u00f3squi noado, que ooderativo,oder no se\u00e1 oimento, porque aqui est\u00e1ada,, a na\u00e7\u00e3oira. Nara Casa oovo;qui, os Estados, como define a\u00e7\u00e3o, mas, naa\u00e7\u00e3o Estados, est\u00e1 oovo tamb\u00e9m. A Senadora representa oovo, assim comoados representam oovorade\u00e7o \u00e0adoraiane.grade\u00e7o Erlando,fe deete queve umhoenso, atando,ive,ha su\u00e3o defonemas, eu a eu do Presidente Sydney Sanches, tamb\u00e9m,obando as prov\u00eancias para desta\u00e3o, eleou muito desvanido pela daadoraiane possoar,a Casa pol\u00edtica, aossaz a grande prov\u00e7\u00e3o... Do debate, que de se extra\u00eancia.ases que com\u00eancia est\u00e1\u00e3o,as vezes a diver\u00eanciaite corrigir o daossariajet\u00f3ria Eu brinco muitoumas pessoas h\u00e1 liv que nem precisa ser lido, sehe aa o t\u00edtulo: Liberdade as ide que odiamos. \u00c9 que precisa ser lido o livro importante o \u00e9 outroese da primeiraenda \u00e0ui\u00e7\u00e3o norte-americana. Masdade as ide que odos,\u00ea?quedade as ide s\u00e3o ashasagem Eu queender\u00e1rioele\u00eancia E,je eubo a demracia corraco, porque\u00f3sos umaui\u00e7\u00e3o foi\u00edda peloovo nasas, gritando elei\u00e7\u00f5es direas pela convoca daembleia Nacionalituinte. Ela foiita naess do imper; ela nasce das ruas por mil deas se mobilizando, sem nem umo de\u00eancia sequer.\u00e3o a democrac quege, garantida essaui\u00e7\u00e3o sen ao alcance das mosanas da tentaram todas aseiras,redar\u00e9dos eivamenteso a democracia foi sequer tangida,ea\u00e7ada; n\u00e3o foi, deuma, perturbada na que\u00e7a o brasileiro\u00e9m euho observa\u00e7\u00f5es passa naossa Rep\u00fablica.em foi o uma deomenagens \u00e0 memso querid\u00edssimo Sep\u00falvedaertence. E,essa participa\u00e7\u00e3o, l\u00e1 na Univers de Bras\u00edlia euive a oportunidade oientecionava oiente acad\u00eamico proporcionava a imag doertence proporcionavaquele pregador gregoquele preg pregavaguntando,guntandoudojas respostas ele mesmoia,avaar oamento dessaeira... E eueiintegunta que,ence,\u00f3ser aossa n\u00e3oiqueada osoderes seammentees ementejaseamentoonioso entre eles?\". Da\u00ed o tentos un a na\u00e7\u00e3o. \u00c9 dever! Talvezja o dever comoera\u00e7\u00e3o ou comoera se somam porqueje n\u00e3oos a\u00e7\u00e3o unida e n\u00e3oos osoderes\u00f4nicos. Acred o dosados Brasileiros\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o. Assisto sempre ali \u00e0sas sess\u00f5es,o e ele\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o. Eu cre que, daqui doado da pelaa\u00e7\u00e3o constit dosados, repito - quee dear oovo - pode surgirserito depor Rep\u00fablica. A resa est\u00e1ante da oovo desja.amos emdade,osar tamb\u00e9m possibil dea qualidade temar emdade que falardade, que falar em autonomia,izia eu ao Erlando ainda h\u00e1 pouco, porque quem se declarar se n\u00e3o tem autonomia? Eu n\u00e3oalo desseso; eu do da\u00e7\u00e3o. Eu cre uma grande discuss\u00e3o a da oado, sem\u00favida, sab\u00e1 conduzir...\n\n<llmlua,=>ARA.RESENTE LELAAR</llmlua>: Grata pelaen\u00e7a e pela ins do Dr. Miro Teixeira o Erlandoqui.ero aproveitar para j\u00e1 pedir a a aanhando esta\u00e3o eu vou que sair para um outro compromso masos aqui oador Izalci. Ainda que noadoos isto,osadores a podem compor e ajud osos coas. Parabenizo mais vez a Eliziane Gama inici de destinar esta sess\u00e3o especial aos80 do dosados Brasileiros.eroradecer a oportidade e que as dou gabete... Estarei sempre \u00e0i\u00e7\u00e3o ouvilos. \u00c9 um prazer enormeos essa oportidade a de estreitos mais ainda esses\u00e7os.itoada. (Palmas.)\n\n<llmlua, compress=FalseO SR.RESENTE IZALCI LAS</llmlingua>: Primeiro, euero d \u00e9 uma honra substituir aossa Senadora Leila e presidir esta sess\u00e3o solene\u00e3o importante. Aprove para registrar aen\u00e7a a de memb do Corpo Diplom da Embaix de Cuba; doante Minist\u00e9ri da\u00fade; do Assessor Legisl da Coordena deos Legislativos e da Assoria Espe deos Parlamentares e Federativos,. Luigiueszoini; e,ando dos do Diretor detegra\u00e7\u00e3o Judici,. Edundoca de Oliveirauigo Deputado e coa Hugo\u00e3o, Min grandeado e Minero registro aqui...ouer a palavra ag ao Sr.gio Tostes, Orador do IAB. Fique \u00e0 vontade.\n\n<llmling, compress=False>O SR. SERGIO TOSTES</llmlingua>: Exmo. Sr. Sen,us coas integr da mesa \u00e9 uma honra instituto - e falo aqui como seuadoricial - ser recebido nesta que tem uma import\u00e2n hist\u00f3r, signific o nosso pa\u00eds.\u00f3semos anos\u00edce muito\u00edce no dasimas mas,ando ai\u00e3o esteve para tra oil\u00edb era\u00e1rio emos dif\u00edceis queamos. E \u00e9 at\u00e9 hoje: est\u00e1ado nesta Casa e, em contrapart, o povo est\u00e1ado na\u00e2m dos Deputados. dos Advog, h\u00e1 180, vem cumprindo seu que \u00e9 o de ser aque que expressa o sent da que est\u00e3oados por\u00f3s. \u00c9 se diga, Sen que o advado n\u00e3o fala por si; ele fala sempre pelo inter de algu\u00e9m. E compete a\u00f3s a de ser o ju das caus da que noscuram. An de postular em dosossos constitues nai\u00e7a uma parte,\u00f3s que os julgadores e tem que oselhe daeles queam O advado exerce uma\u00e7\u00e3o peculiar \u00e9 a de ser um mediador na sociedade. \u00e9 aque que tem como fun\u00e7\u00e3o primeira - isso agora faz do nosso estatuto - tentar buscar a compos dos interesses individuais. O do advogado \u00e9 litigar; \u00e9 buscar a paz social. E isso\u00f3s temos muito em comum com o Congresso Nacional. O Congresso Nacional est\u00e1 sempre procurando os outrosoderes. Nos \u00faltimos tem,os tido alguns mas \u00e9 no Congresso que as\u00e7as tendem a se integrar. E o papel do adv, reconhecido nesta Casa como um balu darut jur\u00eddica brasile uma grande hon para todos n\u00f3s Presidente foi muito feler a expos da trajet foi traada pelo instituto.amos aquia miss\u00e3o, Senador da sess \u00e9 a de concili os \u00e2nimos. O Brasil est\u00e1 numa fase muito, que\u00f3s estamos realmente revisitando aossa hist\u00f3ria. Toda a l que se v\u00ea com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repar da escravid nada mais \u00e9 que\u00f3s estarmos repassando a hist\u00f3ria.\u00f3s temos muita coisa para mudar. Foram300 de escravid\u00e3o neste pa\u00eds, e aossa economia foi forjada em cima de um trabalho em que uma classeorava a outra. Isso tem que acabar! E faz parte do nosso trabal de advadoer esse de integra\u00e7\u00e3o Ai\u00e7a hoje \u00e9 apenas a post\u00e7\u00e3oante o juiz. Ela procurou meios altern para buscar a paz social. A\u00ed temos o inst da media da arbitragem que d\u00e1 um mundo novo. N\u00f3s estamos come\u00e7ando a viver um mundo novo, e esse que n\u00f3s estamos vivendo nada mais \u00e9 do que uma etapa nessa trajet\u00f3ria. O \u00e9 um que est\u00e1 em mudan\u00e7a. N\u00f3s tem que reconcer isso e estar sempre pros a ser vanguarda nessasifica\u00e7\u00f5es. O instituto, nesses80, sempre sentiu o pulsar do povo brasileiro. N\u00f3s somos uma el, elite de adv como toda el, ela existe na sociedade em\u00e7\u00e3o da responsabilidade E aossa responsabil \u00e9 examente buscar a paz social. \u00e9 aossa miss, Presidente: buscar a paz, e \u00e9 para isso que n\u00f3s estamos empenhados h\u00e1 180 anos. O nosso compromisso \u00e9 segu, porque n\u00f3s somos uma gera que est\u00e1 cumprindo o seu papel. Tem que deixar uma porta e um destinoado para as gera que v\u00e3o nos seguir. Eu asseguro a V. Exa. que o instituto se moderniza e o instituto procura ser sempre a da igualdade em os que a sociedade vive. Viva o nosso Instituto dos Advados! Viva o Senado da Rep\u00fablica! Viva o Brasil! (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR.RESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Sra. Leila Pose San, que \u00e9 a Diretora do IAB.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bem, eu quero tamb\u00e9m aqui cumprimentar a nossa Senadora Eliziane Gama pela iniciativa. Eu tamb\u00e9m, como profissional liberal - sou contador -, participei at da cria\u00e7\u00e3o do Instituto dos Contadores. N\u00f3s temos o Conselho Federal deabilidade. E aente acompanha realmente as conqu dos adv que com as suasui\u00eam deato a representatividade em todas asandas e em todas as\u00e7\u00f5es brasileiras. O advogado real tem um\u00edgio grandecredito que muito em do trabalho de voc dadem e tamb\u00e9m do instituto. N\u00e3o \u00e9 qualquer um que faz 180 anos. Vivemos um momento dif\u00edcil. Eu acompanho o Deputado Miro, que foi Deputado comigo na C\u00e2m, assim como o Deputado e Ministro Hugo Napole\u00e3o. S\u00e3o momentos meio conturbados. Eu n\u00e3o sou advogado, mas percebo alguma coisa fora do lugar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE IZALCI LAS</llmlingua>: Pois \u00e9. E nem aqui\u00f3samos medo de\u00e9m. Oremo tem um poder, pode muita mas n\u00e3o podeudo. que n\u00f3s n\u00e3oamos admitir A re do nosso Presidente foi contund, e n\u00f3s aqui todos o apoiamos no sentido de que s\u00e3o nossas prerrogativas - n\u00e3o \u00e9 nem s\u00f3 prerrogativa, \u00e9 nossa obriga\u00e7\u00e3o. E o poder que foi destinado a n\u00f3s atrav\u00e9s do voto foi para legislar. Ent\u00e3o, eu fico at\u00e9 mesmo indignado, principalmente com o ocorrido na segunda-feira, quando perdemos uma pessoa de Bras\u00edlia que estava \u00e0s 15h57 no seu com\u00e9rcio, aqui naente P, veio para c, ficou numa cadeira ali... \u00c9 a \u00fanica coisa que tem noo.inha sidoado j\u00e1 por diversas vez com6 atendos da de vir \u00e0 morte. E o pr\u00f3priocurador, a Procuradoria-G da Rep\u00fablicaou, no dia 1\u00ba de set, que ele deveria ter sido solto, que ele poderia ter sido solto e n\u00e3o o foi. Morreu! E a\u00ed? Eram oito at\u00e9 a semana pass; agora s\u00e3o onze que est\u00e3o na mesma situa\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que vamos esperar morrer mais um monte desses? Esses que foram condenados a 17 anos? Tem l\u00e1, de uma par\u00f3quia na L, uma manicure -17 anos de pris\u00e3o. Vai recorrer paraem? Para o Papa\u00e3o de f aenteive um momento... A queente precisa se, principalmenteasui\u00eam que sempreenderam realmente a democracia - n\u00e3o \u00e9 uma democracia relativa; \u00e9 uma democracia real. Eu tive o privil\u00e9gio de participar da CPMI.ouve erros? Muitos er, e todos t\u00eam que pagar por isso, individualmente. Mas eu tive o cuidado de fazer um relat\u00f3rio de 2.576 p\u00e1g, contund, com provas de que o Governo Federal poderia ter evitado tudo isso - pod; n\u00e3o evitou porque n\u00e3ois.\u00e3o l\u00e1 asas.\u00e3o preciso... Mas hoje n\u00e3o \u00e9 de falar isso aquije \u00e9 de de o IABim, umaraqui presidindo esta eoqui tamb\u00e9m - n\u00e3o como Senador, porque eu tenho outros planos -, sentado ali, nos 190, nos 200 anos. Ent, parab\u00e9ns a todos! \u00c9 um prazer rever o meu querido Deputado M, que foi uma para n\u00f3s, e o Hugo Napole, tamb\u00e9m uma\u00eancia aqui para todos n\u00f3s. Precisamos fortalecer essas quest dos Poderes independent, mas com harmonia.\u00e3o d\u00e1 para ficar agora respondendo pelo f\u00edgado. N\u00f3s temos que res, tendo cada um aildade de reconhecer que extrapolouumas coisas. Parab a todos!umprida aa\u00e3oado\u00e7o e tamb\u00e9m \u00e0 nosqui com suas presen\u00e7as e sua participa\u00e7\u00e3o. Declaro, ent\u00e3o, encerrada esta sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, A SRA. ANA AMELIA MENNA BARRETO DE CASTRO FERREIRA, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. MIRO TEIXEIRA, A SRA. LEILA POSE, O SR. SERGIO TOSTES, O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 11146,
    "compressed_tokens": 6939,
    "ratio": "1.6x",
    "rate": "62.3%",
    "saving": ", Saving $0.3 in GPT-4."
}