{
    "id_session": 25926,
    "elapsed_time": 25.912067890167236,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento 963, de 2023, de autoria do Senador Humberto Costa e outros Sen, aprovado pelo Plen do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia do Delegado de Pol\u00edcia Boa tarde a todos! Comp\u00f5 mesa os seguintes convidados, que, neste momento, convidamos a sentarem aqui \u00e0 mesa de dire\u00e7\u00e3o dos trabalhos: Sr. Gustavo Paulo Leite de Souza Diretor-Executivo da Pol\u00edcia Federal (Pausa.) Sr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Deleg-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal; (Pausa.) e Sr. Luciano Soares Leiro, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal. (Pausa Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA</llmlingua Senador Eduardo Gir\u00e3o, preside... Edu Gomes, desculpe-me Senador Eduardo Gomes, que preside a n solenidade, muito obrig oportunidade que nos concede de festejarmos, na Casa Povo brasileiro e da Rep\u00fablica, o Dia do Delegado de Pol\u00edcia. Estendo os agradecimentos tamb\u00e9m Senador Humberto Costa, que prop\u00f5e esta solenidade em alus\u00e3o ao trabalho dos homens e mulheres de pol\u00edcia que conduzem as pol\u00edcias civis e federal deste pa\u00eds.ita-se,ador Eduardo Gomes, tamb\u00e9m agradecer ao Presidente do Sen Federal, o Senado Rodrigo Pacheco, por toda a aten\u00e7\u00e3o que nos tem dado ao longo seu mandato e de sua Presid\u00eancia. Pol\u00edcia Federal testemunha, de p\u00fablico, a aten\u00e7\u00e3o e a dedica\u00e7\u00e3o Sen Rodrigo Pacheco para com a nossa institui\u00e7\u00e3o. Presidente Leiro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal; Diretor-Geral da Pol\u00edcia Civil, Jos\u00e9 Werick; Dra. Maria do Socorro, representa Fenadepol; meus cumprimentos aos colegas que comp\u00f5em esta mesa. Sras. e Srs. Senadores, colegas delegados de pol\u00edcia civil ou da Pol\u00edcia Federal, convidados que aqui se encontram, trago, nesta importante solenidade, um testemunho. H\u00e1 mais de 20 anos, eu procurava escolher carreira para seguir por toda a vida que me desse pelo menos dois grandes sentimentos: o primeiro sentimento, o de poder liderar equipes; e o segundo sentimento, o de viver a sensa\u00e7\u00e3o de dever cumido. H\u00e1 mais de 20 anos, encontrei na carreira de delegado de pol\u00edcia essas duas possibilidades. Precisamente em dezembro de 2003, eu me formava, primeiro, na Academia de Pol\u00edcia Civil do meu estado, Para\u00edba. Agora, passadas duas d\u00e9cadas, tenho a certeza de ter feito a melhor escolha. Somente esta carreira, a de delegado de pol\u00edcia, consegue me entregar aqueles valores que citei anteriormente. E somente ela, Sen Eduardo Gomes, nos permite fazer justi\u00e7a imediatamente \u00e0s necessidades do nosso povo. Aqueles que sofrem com a inseguran\u00e7a e que precisam de acolhimento encontram nas pol\u00edcias o seu primeiro abrigo, sendo o delegado o garantidor dos seus direitos, da efetividade da lei e da seguran\u00e7a da nossa sociedade. E, 20 anos depois, tenho a felicidade de ver diariamente o reflexo imediato das nossas a\u00e7\u00f5es na vida das pessoas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Neste momento convido para compor a mesa o Sr. Sandro Torres Avelar, nosso querido am Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal, ao passo que convido para fazer uso da palavra grande L\u00edder e Sen da Rep\u00fablica pelo Distrito Federal Izalci Lucas, que far\u00e1 a sua sauda\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR IZALCI LUCAS</llmling>: Sr. Presidente, meu querido Senador e grande L\u00edder dest Casa,ador Eduardo Gomes, cumprimento e parabenizo V Exa., como tamb\u00e9m o nosso querido Senador Humberto Costa, pela iniciativa. O prest\u00edgio \u00e9 t\u00e3o grande da Pol\u00edcia Federal que, quandoaram o requerimento, n\u00e3o deu nem tempo de o assinar porque j\u00e1 se coletaram todas as assinaturas. Mas eu queria fazer uma sess\u00e3o especial s\u00f3 para essa pol\u00edcia, que tem todo o meu carinho, todo o meu respeito. Quero cumprimentar aqui o Sr Gustavo Paulo Leite, que est\u00e1 aqui como Diretor substituto da Pol\u00edcia Federal; o nosso querido Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil, Jos\u00e9 Werick de Carvalho; nosso querido colega Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a, j\u00e1 pela segunda vez, aqui no Distrito Federal, meu amigo Sandro Avelar; representante aqui da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal e tamb\u00e9m Presidente do Sindicato Delegados de Pol\u00edcia Federal, Maria do Socorro Santos Nunes Tinoco; e tamb\u00e9m cumprimentar aqui o meu amigo da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal meu querido Luciano Leiro, agradecendoqui pelo fusquinha, que \u00e9 um s\u00edmbolo da Pol\u00edcia Federal. Recebo essa homenagem aqui da associa\u00e7\u00e3o com muito carinho, pelo respeito que tenho por essa institui\u00e7\u00e3o. Fiz quest\u00e3o, Presidente, de passar aqui para cumprimentar todos os nossos delegados, amigos aqui presentes, cumprimentar todos os servidores da Casa e os convidados tamb\u00e9m. Quero dizer da minha admira\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m do meu compromisso com a Pol\u00edcia Federal, assim como com a seguran\u00e7a p\u00fablica de um modo geral. N\u00f3s temos aqui a nossa pol\u00edcia civil tamb\u00e9m muito ligada; praticamente nasceu na mesma \u00e9poca aqui no Distrito Federal. N\u00f3s t\u00ednhamos, inclusive, a possibilidade de escolher se quer\u00edamos a Pol\u00edcia Federal ou a pol\u00edcia civil. Ent\u00e3o s\u00e3o irm\u00e3s que a gente acompanha diariamente aqui no Senado Federal e tamb\u00e9m como ainda como Deputado. Mas a gente precisa, Presidente, primeiro defender sempre uma carreira de Estado, porque n\u00e3o existe pol\u00edtica p\u00fablica de Estado sem uma carreira s\u00f3lida de Estado. N\u00f3s n\u00e3o podemos deixar que outras carreiras acabem tendo solu\u00e7\u00f5es e reconhecimento salarial, reestrutura\u00e7\u00e3o melhor. Ent\u00e3o, eu quero aqui j\u00e1 assumir o compromisso e ao mesmo tempo j\u00e1 solicitar, pedir aqui ao meu querido Presidente desta sess\u00e3o, que tamb\u00e9m \u00e9 o Relator da PEC, para que fa\u00e7a o reconhecimento... Ali\u00e1s, j\u00e1 foi feito o reconhecimento da carreira jur\u00eddica, mas seria muito interessante que se colocasse de uma forma clara no text a quest\u00e3o dos delegados, Senador Eduardo Gomes. Ficamos de conversar sobre isso, e eu sei que V. Exa. j\u00e1 acatou a quest\u00e3o da carreira jur\u00eddica, mas falta a palavrinha \"delegado\", o que \u00e9 importante para ficar claro isso tamb\u00e9m, para n\u00e3o dar margem a outras interpreta\u00e7\u00f5es. Quero dizer que\u00eas precisam ser reconhecidos. Para isso, tem que ter realmente esse equil\u00edbrio, no sentido de n\u00e3o deixar nenhuma carreira, porque n\u00f3s temos outras carreiras t\u00e3o importantes tamb\u00e9m, como a AGU, como a Defensoria P\u00fablica, como a CGU, que s\u00e3o carreiras de Estado... A gente precisa ter uma aten\u00e7\u00e3o para que o profissional, quando optar em fazer o concurso, possa fazer op\u00e7\u00e3o n\u00e3o em termos salariais, mas em termos de reconhecimento da institui\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmling>:grade\u00e7o ao meu colega, grande Sen Izal, que sabe da nossa dedica\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas de valoriza\u00e7\u00e3o de carreiras e do trabalho que nos levou \u00e0 relatoria de algumas PECs importantes, com a consci\u00eancia que a gente tem de que, principalmente na atividade policial, o mundo tem se modificado, mas n\u00e3o tanto quanto o Brasil, onde \u00e9 sabida por toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira a mudan\u00e7a de perfil do quadro de um ambiente de seguran\u00e7a at\u00e9 menores cidades do pa\u00eds, onde as organiza\u00e7\u00f5es criminais se fazem presentes numa verdadeira organiza\u00e7\u00e3o criminosa, mudando at\u00e9 a vida daqueles que operam a Justi\u00e7a e a seguran\u00e7a p\u00fablica no pa\u00eds. Tanto no nosso hist\u00f3rico, desde Secret\u00e1rio-Geral da C\u00e2mara dos Deputados, quando femos um trabalho objetivo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edcia Legislativa, quanto na defesa, Secret\u00e1rio Avelar, do trabalho seguran\u00e7a no Distrito Federal, quando L\u00edder do Governo no Congresso Nacional por tr\u00eas anos e tr\u00eas meses, em todas as circunst\u00e2ncias, n\u00f3s fizemos aquilo que era para ser feito: valorizar e tentar melhorar as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 favor nenhum fazer a valoriza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a, especialmente da Pol\u00edcia Federal, porque, afinal de contas, o cidad\u00e3o que \u00e9 Senador que Senadora est\u00e1 defendendo a sua fam\u00edlia, est\u00e1 defendendo o seu ambiente, a sua conviv\u00eancia e a sociedade como um todo. Ent\u00e3o, podem contar comigo. Estamos ainda elaborando o relat\u00f3rio e trabalhando. Acredamos que o sindicato tem tido de todos n\u00f3s aqui o respeito e a abertura suficientes para que a gente chegue ao melhor resultado. Neste momento, eu concedo a palavra \u00e0 Sra. Maria do Socor Tinoco Presidente do Sindicato dos Delegados de Pol\u00edcia Federal e representante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, por cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=FalseA SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Em nome da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal (Fenadepol), cumpr as presentes pessoas: o Exmo. Sr Senador Eduardo Gomes, que preside esta sess\u00e3o; Dr. Gustavo Paulo Leite de Souza, Diretor-G substituto da Pol\u00edcia Federal Dr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal; Dr. Sandro Torres de Avelar, Exmo Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal; e da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia, Dr. Luciano Soares Leiro. Parabenizo todos osnegados colegas delegados de pol\u00edcia, ativos e veteranos, na pessoa aqui presente do Dr. Paulo, por quem eu tenho grande admira\u00e7\u00e3o, por ocasi\u00e3o desta solenidade. No ano de 2014, este nobre Parl aprovou a Lei 13.047, que declarou que os ocupantes do cargo de Delegado de Pol\u00edcia Federal, autoridades policiais no \u00e2mbito Pol\u00edcia Judici\u00e1ria da Uni\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis pela dire\u00e7\u00e3o das atividades do \u00f3rg\u00e3o e exercem fun\u00e7\u00e3o de natureza jur\u00eddica e policial,encial e exclusiva do Estado. H\u00e1 uma semana, excelente arcabou\u00e7o legal, fruto de aprofundado e intenso trabalho deste nobre Parlamento, foi sancionado, sendo assim publicada a Lei 14.735, a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis, estabelecendo, dentre os princ\u00edpios institucionais b\u00e1sicos serem observados, o livre convencimento t\u00e9cnico-jur\u00eddico do delegado de pol\u00edcia, a quem compete \"a prerrogativa de dire\u00e7\u00e3o das atividades da pol\u00edcia civil, bem como a presid\u00eancia, a determina\u00e7\u00e3o legal, o comando e o controle de apura\u00e7\u00f5es, de procedimentos e de atividades de investiga\u00e7\u00e3o\", presidindo o inqu\u00e9rito policial \"com isen\u00e7\u00e3o, com autonomia funcional e no interesse da efetividade da tutela penal, respeitados os direitos e as garantias fundamentais e assegurada a an\u00e1lise t\u00e9cnico-jur\u00eddica do fato\". Toda essa evolu\u00e7\u00e3o normativa fortalece n\u00e3o somente o cargo de Delegado de Pol\u00edcia, mas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio Estado, que vem sendo desafiado cada vez mais pela criminalidade em nosso pa\u00eds. \u00c9 disso que precisamos, de garantias ao \u00e1rduo trabalho daqueles que est\u00e3o exercendo uma das atribui\u00e7\u00f5es mais relevantes no \u00e2mbito da seguran\u00e7a p\u00fablica e do sistema de persecu\u00e7\u00e3o criminal. Continuare lutando por prerrogativas, direitos valoriza\u00e7\u00e3o nossos pares. Muito obada e parab\u00e9ns, Delegados de Pol\u00edcia! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUAR GOMES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal, por cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Presidente Senador Eduardo Gomes; Diretor-G Substituto da Pol\u00edcia Federal, Sr. Gustavo Paulo Leite de Souza; Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica e meu amigo, Sr. Sand Avelar representante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, Sra. Maria do Socro Nunes; Presidente Associa Deleg Pol\u00edcia, Sr. Luci So Leiro, tamb\u00e9m grande amigo de longa data; senhoras e senes; \u00e9 umara estar aqui hoje celebrando o Dia Nacional do Delegado de Pol\u00edcia, data que ence acia e a ded\u00e7\u00e3o delegado n papelcial de prote\u00e7\u00e3o seguran\u00e7a da sociade. A\u00e2ncia delegado de pol\u00edcia trans osicos onde operacionaliza o\u00edcio da Pol\u00edcia\u00e1ria; n\u00e3o raro, vai al\u00e9m do papel de integrante sistema justi e de defensor guardi\u00e3o justi\u00e7a. delegado de pol\u00edcia, muit vezes, \u00e9 um conciliador, \u00e9 quem consola as famlias, quem consola as v\u00edtimas, \u00e9 um amparo de uma comunidade,ases \u00e9 a \u00faltima esper do aparelho estatal. Porso,a carreira deve sempre ser valorizada e comemoradaa data.avia, os desiosado decia ea carreira n\u00e3ozem \u00e0idade dasas. Em 1841, quandoado cargo defe decia, como ofe da corte, em as provcias do\u00e9rioouse cargo de pol e de subados. E, 182 anos depois,ceuse o Dia Nacional doado de Polcia - 82 anos depois -, de um PL que tramou por seis anos nesta Casa - seis anos -, um PL que possu\u00eda qualquer impactoanceiro ou or\u00e7ament\u00e1rio.igem de\u00f3sposta imediata todas as vezes ore um crime ore uma desordem,as vezes asossas prerrogativas, asas reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3oardadas, s\u00e3o procrastinadas.\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m o de propugnos queemeridade \u00e0sas prrogativas, \u00e0sas reica\u00e7\u00f5es, porqueasornam em\u00e7os de\u00eancia para aade, em de primeiradem o\u00e3o para aidade. \u00c9 fundamental, sim, investir emamento, capacita\u00e7\u00e3o,osicos eos inovadores, mas, sobreudo, investir no profissionalado de pol\u00edcia, ele \u00e9 e representa a primeira inst\u00e2ncia na prote\u00e7\u00e3o dos direitosamentais, no acolhimento dos cidados. Ent\u00e3o, podemos deixar de valorizar oado de\u00edciaeste dia,ero expressar ou orgho de pertencer \u00e0 carreira deado decia. Sinto-meamenteado com essa carreira comoissional, comoano, como pessoa. queushos tamb\u00e9mama carreira,amente gratante ahedora.ruos grandes\u00e7\u00f5es,os grandesistas deossa carreira.\u00e3oeria tamb\u00e9mizar...\n<ua, compressFalse>O SR. SANDRO TORRESELAR</llmlingua>:mo. Sr.adorardo Gomes,emente, estivemos juntos num evento com v\u00e1rios pol\u00edticos daqui de Bras\u00edlia, representantes do nosso empresariado, enfim a sociedade civil muito bem ali representada e eubi o car orito Federal j\u00e1 tem por V. Exa.. Euero me aliar a todos ess que j\u00e1iveram oport de demonstrarseinho, demonstrarseheimento e ohor nos adotou ohorotou orito Federal Eu, como de Segan\u00e7a\u00fablica,soar eso aqui, por dever dei\u00e7a,radecer, em dooverno, em dorito Federal,udo ohor temito por\u00f3s nessesos dif\u00edceis que\u00f3s, e dig que o senhor nos adotou e tamb\u00e9m foi adado pelorito Federal. Da mesma forma, Sen, eu espero que o senhor adote e seja adado pelasas\u00edcias, pelososados que precisam muito dessa compreens\u00e3o e dessa atua\u00e7\u00e3o forte como que tem tido V. Exa.eria saudar tamb\u00e9m oador Izalci que estavaqui presente e tem sido tamb\u00e9m outro grande parceiro. E dig que essaossa\u00e3o a\u00e3o doado uma muito nosulha. uma que tem evolu\u00eddo a cada dia, tem seado a cada dia, e dentroseo de evolu\u00e7\u00e3o natural pelo qual\u00f3s \u00e9\u00e1riose reconhecimento de que somos carreira jur\u00eddica. Isso \u00e9 muito importante porque\u00f3s somos Se n\u00e3o fosse por isso, se n\u00e3o fosse essa a inten daossa sociedade aquiada no Congresso,\u00f3s ainda teramos os chamadosados de cal\u00e7a-curta, como tivemos, \u00e9, Dr. Gustavo?\u00e9 ali, da primeira metade do s\u00e9culo XX, dos anos900,\u00f3s ainda t\u00ednos osadosados de\u00e7a-curta. E auta muito que aossa sociedadeoveu que\u00f3s evolu\u00edemosesseoa pelo respe que oado que ter, queber e devolver para a sociedade Ent, sem a devida forma\u00e7\u00e3o jur\u00edd, care da firmeza\u00e1ria para ser firme com os poderosos e ser humilde com os mais fragilizados. \u00c9 uma m\u00e1xim que\u00f3s temos que, na Academia de\u00ed, meu amigo Dr. Le \u00e9 uma das fr que eu aprendi: jamais seja arrogante com humilde e jamais seja humilde com arrogante - \u00e9, Dr.ito? Eu a que essa \u00e9 uma m\u00e1xim que aente que carregar e que lutar osas porso.\u00f3s temos um Ministro e aqui euero, pelo de Deus, dar nenhum de cor part\u00e1ria...\u00e1s, outra que nos orgulha \u00e9 a\u00e3o de sermos de Estado.so nosulha muito. Mas a dadade e da justi esse Min, na minha concep, transformou comp\u00eandios em uma fraseela que aqui nos move. Dra. Socorro j\u00e1 me ouviu falar isso300 vezes. Se eu tivesse que pagar royalties pelo uso dessa fr, eu quebrado, porque eu insisto muito nisso. Esta frase foi laada pelo Ministro M\u00e1rcio Thomazos.izia sobre a\u00edcia Federal: \"A\u00edcia \u00e9ui\u00e7\u00e3oana que n\u00e3oge e n\u00e3o persegue\". Dr. Jos\u00e9 Werick, \u00e9 is que aente tem quecar sempre que todas asossascias sejam republicanas \u00e9 o n\u00e3o proteger e o n\u00e3oseguir E para a forma\u00e7\u00e3o jur\u00edd \u00e9 absolutamente\u00e1ria e da\u00ed o reconhecimento pelo fato que\u00f3s efetivamente som da carreira jur\u00eddica e a necessidade desse reconhecimento \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio. Termino aqui, meu querido amigo Senadorardoomes,endo uma homenagem muito justa e tempestiva ao meu time de, ouminense. O Nelsonrigues tem uma frase muito boa, queala: \"Ouminense \u00e9 o melhor. Se isso n\u00e3oiver compado pelos fatos, pior os fatos\".is bem, que euero que, no sentidoso, o cargo de Delegado de\u00edcia \u00e9 jur\u00eddico. A nossa carre \u00e9 uma carreira jur\u00eddica. Isso est\u00e1ado por todos osatos. A do nosso concurso e com todo o desenvolvimento das nossas ativ do dia a, n\u00e3o h\u00e1\u00favid que aossa carre \u00e9 jur\u00eddica. Ent\u00e3o esse \u00e9 o fato. Agora, se est\u00e1 faltando o t\u00edtulo, Senador, contamos muito com V. Exa. que aente possa, ent\u00e3o, buscar esse t\u00edtulo e ter formalizado aqu que \u00e9 fato.ito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCIANO SOA LEIRO</llmlingua>:a tarde a todos. Eu falei o Sen que o problema de falar depois do Dr. Sandro Avelar \u00e9 porque fica mais complic, \u00e9?,esse, todos osos oradores aqui anteriores disseram palavras muito importantes com rela\u00e7\u00e3o a esse que \u00e9 muito precioso. Ent\u00e3o, primeir, eu quero agradecer-lhe muito, Sen, por todo o apo que tem dado por presidir esta sess\u00e3o e pelo apo que tem dado realmente \u00e0s\u00ed, aos deleg de\u00edcia, tanto da\u00edcia civil quanto da\u00edcia Federal. Para\u00f3s \u00e9 uma honra t\u00ea-lo aqui presidindo esta sess\u00e3o. Como sempre, agrade\u00e7o ao Senadorumberto Costa, porque sempre toma a inici de fazer o requerimento para essa justa homenagem.\u00e7o um agradecimento a todos osossos componentes da mesa: o Dr.o na pessoa deemrade\u00e7o a pres de todos osossos colegas...\u00f3sos aqui, Senador Eduardoom, diretores regionais ou representantes region da ADPF de todo o, dos 27 estados. N\u00f3s estamos em reuni\u00e3o para exatamente discutir e defender as prerrog dos delegados de\u00edcia Federal. Quero agradecer ao meu amigo Sandro Avelar - sauda\u00e7\u00f5es tricolores tamb\u00e9m - que \u00e9, nadade, o meu grande mestre na\u00edcia Federal, foi quem me trouxe tamb\u00e9m para aocia\u00e7\u00e3o dos Delegados da\u00edcia Federal; e, por \u00faltimo, agradecer ao Senador Izal que tamb\u00e9m tem tido um papel muito importante em defesa de toda auran\u00e7a p\u00fablica e \u00e9 um grande parceiro.umprimentoamente aqui todos osossos colegas; cumprimento a Casa do Povo,, agrade\u00e7o a presen\u00e7a tamb\u00e9m de que est\u00e3o aqui. E, na pessoa do Dr. Eziel, quero aqui homenagear todos os delegados aposentados, porque eles fazem a hist\u00f3ria da Pol\u00edcia Federal. S\u00e3o eles, \u00e9 por conta del que\u00f3samos aqui e \u00e9 por conta del que temos essa Pol\u00edcia Federal forte que \u00e9 uma pol\u00edcia de Estado, e n\u00e3o de governo, ent\u00e3o, quero deixar registrado; o. Paiva tamb\u00e9m, nosso ex-Presidente, tamb\u00e9m combativo, assim como o Dr. Sandro Avelar que fazem tamb\u00e9m a hist\u00f3ria, fizeram e continuamendo a hist\u00f3ria daossa\u00e7\u00e3o daossa\u00edcia Federal; a Dra. Pa, representando aqui as mulheres - n\u00f3s criamos ho, n\u00f3s estamos tomando posse hoje, a nossa diretoria est\u00e1 sendo reconduzida, e hoje n\u00f3s criamos a Diretoria da Mulher, e a Dra. Paula \u00e9 a nossa delegada, respons\u00e1vel pela Diretoria da Mulher. Eu me recordo, Senador - para exemplificar tudo o que para mim \u00e9 ser delegado de pol\u00edcia e o que todos os colegas falaram aqui, h\u00e1 pouco -, quando, em um primeiro flagran, em que chegou um senhor de id, esse senhor chegouanstornado, era um furto no Amazon, um furto de cabo telef\u00f4, o delegado ouviu a\u00f3ria dessehor e pediu que aente fesse dilig\u00eancias; ele foi apresentado preso, mas pediu que previamente fossem feitas as dilig, porque ele n\u00e3o estava convicto da situa\u00e7\u00e3o. Pois bem, foram feitas as dilig\u00eancias - eu era agente na \u00e9poca -, e o delegado... Verificou-se, com as dilig\u00eancias, que era um inocente, que n\u00e3o era... Ele, na verdade, foi iludido, e n\u00e3o foi preso. Eu me recordo do semblante desse cidad\u00e3o. Esse \u00e9 o delegado de pol\u00edcia, porque \u00e9 realmente o primeiro garantidor do direito do cidad\u00e3o. Eu n\u00e3o consigo imag que seria para aquelehorar preso por que n\u00e3o cometeu.\u00e3o, \u00e9 que seja valorizada, de, a carreira de delegado de\u00edcia. A pr\u00f3pria, como a Dra. Socorro colocou, nos coloca nessa pos de comando das a, o que n\u00e3o quer d que somos melhor que ningu\u00e9m. Isso \u00e9 uma equipe, todos t\u00eam a sua fun\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 importante que, assim como um defensor p\u00fablico, assim como um advogado da Uni\u00e3o, assim como um magistrado, assim como um membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00f3s tamb\u00e9m possamos ter o devido reconhecimento. Is, Senadorardo Gom, \u00e9 que ohor compreendeu e em que tem nos apoiado. Refor\u00e7amos aqui o pedido que de,jaquer\u00fav, constitional, daossai\u00e7\u00e3o de carreira jur\u00eddica.\u00e3o \u00e9, com tanto empen, com o que a Pol\u00edcia Federal tem feito sob o comando dos delegados de pol\u00ed, que ainda n\u00e3o tenhamos esse reconheimento, que n\u00e3o tenhamos esse atrativo, como muito bem falado aqui. Hoje o profissional que se forma em Direito, se ele for pensar s\u00f3 no sal\u00e1rio, n\u00e3o vai para a Pol\u00edcia Federal, n\u00e3o vai para delegado de Pol\u00edcia Federal. Por qu\u00ea?que n\u00e3o temos a valoriza\u00e7\u00e3o devida. Nenhum governo tem essa consci\u00eancia da import\u00e2ncia da valor da carreira delegado de\u00edcia Federal.\u00e3o,\u00f3samos inclusive num de reura, que a\u00edcia Federal tem atuado, at da dire\u00e7\u00e3o - Dr. Andrei, Dr.o e demais diretores -, em pro,, de valorizar os servidores da Pol\u00edcia, os policiais federais e servidores administr, que tamb\u00e9m s\u00e3o t\u00e3o importantes. Mas \u00e9 preciso que o Governo, mais uma vez, possa olhar para a Pol\u00edcia Federal com esses olhos de quem, de fato, defende o cidad\u00e3o, traz recursos que iriam para as escolas e evita preju\u00edzos atrav\u00e9s darup\u00e7\u00e3o, que tira dinheiro de rem\u00e9dios, daenda escolar.\u00e3o, esse apelo que esteado que \u00e9 a do, de, tra euhoteza oovo,ovo prestigia a Pol\u00edcia Federal.\u00f3s somos uma das institui\u00e7\u00f5es mais renomadas deste pa\u00eds pela popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso que a Casa do Povo d\u00ea essa resposta e que n\u00f3s possamos ter essa valor, esse reconhecimento da atividade do delegado de pol\u00edcia como carreira jur\u00eddica e que n\u00f3s possamos, sim, ter a valoriza\u00e7\u00e3o dev, de todas as formas. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o esse apelo e agrade\u00e7o imensamente por tudo que esteado, nos ajudando, tem feito.ero paraben mais uma, todos os que\u00e3o aqui pelo seu trabalho de vida.osqui n\u00e3oaram suaslias?, quandoui paraausuho tinha deido;ui com a fam\u00edlia. E quantos aqui foram para os locais mais in\u00f3sp, normalmente nas fronte, e ficaram sem os seus entes quer, trabalhando! Ho, a, neste, n\u00f3s temos policia que est\u00e3o cuidando das nossas fronte, em r, em sel, cuidando do tr\u00e1fico de pesso, cuidando do tr\u00e1fico de dro, da explora\u00e7\u00e3o sexual. Quantas vezes n\u00f3s fomos l\u00e1 para - nossos coas de Manaus - Itacoati, pela prostitui\u00e7\u00e3o infantil nos cargueiros.\u00e3o, \u00e9 um trabal que tem uma importcia mas com que ainda n\u00e3o temos esse compromisso, euo o daver por todas, que n\u00e3o seja delegada a outros setores do Governo para que decida sobre a valor da Pol\u00edcia, dos delegados de Pol\u00edcia Federal. Ent, real, para n\u00f3s \u00e9 de suma import\u00e2ncia que a gente tenha esse reconhecimento No mais, eu quero agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a da nossa coirm\u00e3 aqui do Distrito, a Pol\u00edcia, sempre muito parceira - eu vejo aqui coas de embate na \u00e1rea class, parce de muito tempo. E, como diz o nosso, \"Somos for, nahaan\u00e7, sem dauta os embates tem\". Eu qu para finaler umasoadorardoes Ele falou fusqu dele n\u00e3o tem uma base. Ent\u00e3o, Senador, n\u00f3s j\u00e1 fizemos aqui - olhe s\u00f3 - para agradecer imensamente todo o seu apoio, e contamos sim: se o problema \u00e9 de ado\u00e7\u00e3o, Dr. Sandro Avelar, a Pol\u00edcia Federal, a Associa\u00e7\u00e3o dos Delegados est\u00e1 adotando aqui o Senador Eduardo Gomes. Est\u00e1 certo? Parab\u00e9ns! Muito obrigado pelo apoio, e um dia especial para todos n\u00f3s, o Dia do Delegado, um reconhecimento dessa carreira t\u00e3o bonita, por ser realmente o primeiro garantidor do direito do cidad\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES, O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO, O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA, O SR. LUCIANO SOARES LEIRO, A SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. SANDRO TORRES AVELAR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 10961,
    "compressed_tokens": 7188,
    "ratio": "1.5x",
    "rate": "65.6%",
    "saving": ", Saving $0.2 in GPT-4."
}