{
    "id_session": 25927,
    "elapsed_time": 28.879680395126343,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba.040, de 203, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, que foi aprovado pelo Plen Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar o Dia Perriminal. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintesidadosadora Ivete da Silveira; Senador Izalci Lucas; Sra Perita Andressa Boer Fronza, PerGeral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado de Santa Catarina e primeira mulher na hist\u00f3ria a assumir o comando do \u00f3rg de per\u00edcia catarinense; Sr Perito Willy Hauffe, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos Criminais FederaisAPCF Teremos tamb\u00e9mqui a pres do meu estado, do Sr. Perito Lu Grochocki, Diretor-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado do Paran\u00e1 e do Conselho Nacionaligentes de Pol\u00edcia Cient\u00edfica (CONDPC), que particip remotamente desta sess\u00e3o por conta de um evento similar Assembleia Legislativa do Paran\u00e1; do Sr. Perito Jesus Antonio Velho, Perito Criminal Federal; do Sr. Perito Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira Criminal\u00edstica (ABC). Convido a, inicialmente,, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Bom a todos. Sr. Presidente requerente desta sess\u00e3o, Sr.ador Sergio Mor; Sr. Senador Izalci Lucas; Sra. Vice-Presidente do Conselho Nacional de Pol\u00edcia Cient\u00edfica e Per-Geral da Pol\u00ed de Santa Catarina, Sra. Andressa Boer Fronza; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos Criminais Federais, Sr. Willy Hauffe; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira Criminal\u00edstica, Sr. Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco; Sr. Per Criminal Federal Jesus Antonio Velho; Sras. Senadoras Srs. Senadores,-me \u00e0adoras e aos Senadores que hoje prestam suas homenagens perito criminal. Esta sess\u00e3o comemorativa tem o importante objetivo de faz a sociedade brasileira dar mais aten\u00e7\u00e3o ao papel desempenhado por esse profiss Sr. Presidente, lamentavelmente, o Brasil \u00e9 conhecido por uma sociedade viol. Entendo que pacificar o pa\u00eds deva ser uma das prioridades elementares de todo o Governo e tamb\u00e9m de n\u00f3s Parlamentares. As pol\u00edcias nossa primeira linha de frente para o combate ao crime. Mesmo que sejam necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas nas mais diversas \u00e1reas, \u00e9 ineg\u00e1vel que a atividade policial preventiva e repressiva \u00e9 o elemento chave para que seim a criminalidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 evident - e quem ainda n\u00e3o percebeu corre o risco de ficar para tr\u00e1s - combater a viol\u00eancia envolve, cada vez mais, o uso da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia. Como os pr\u00f3prios peritos criminais afirmam, os vest\u00edgios s\u00e3o as testemunhas que n\u00e3o mentem. As evid\u00eancias identificadas, colhidas adequadamente e submetidas ao devido processo de an\u00e1lise t\u00e9cnica fornecem uma grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o que ajuda a res a tr\u00eas perguntas fundamentais: o que aconteceu? Como aconteceu? Quem cometeu os at. Assim a autoridade policial ou judicial ter\u00e1 os dados necess\u00e1rios para instruir o caso sob sua responsabilidade. Podemos afirmar, sem erro, que a per\u00edcia criminal no Brasil tem uma longa hist\u00f3ria. Lembro, por exemplo, do caso do criminoso nazista Josef Mengele, ainda na d\u00e9cada de 1980. Apenas em raz\u00e3o dos trabalhos dos peritos da \u00e9poca \u00e9 que foi poss\u00edvel identific a ossada encontrada em um cemit\u00e9rio na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Haveria muitos outros casos not\u00f3rios e que foram devid noticiados pela imprensa. Mesmo que n\u00e3o entremos em detalhes sobre eles, \u00e9 poss\u00edvel observar o quanto o Brasil evoluiu na \u00e1rea e se tornou exemplo internacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Antes de dar prossegu aqui ao uso da palavra, quero registrar a pres ilustre tamb\u00e9m da Senadora Damares Alves e qu a mandar um cumprimento tamb\u00e9m e registrar a presen\u00e7a de alunos do Centro de Ensino Fundamental 06, do Recanto das Emas, Bras\u00edlia. Hoje \u00e9 Dia nacional do Perito Criminal, e esta sess solene que estamos fazendo no Senado \u00e9 para homenagear essa categoria profissional t\u00e3o importante para elucida\u00e7\u00e3o de crimes. Voc\u00eas j\u00e1 devem ter ouvido falar Sherlock Holmes, ou hoje mais famoso Ars\u00e8ne Lupin - se bem que o Lupin \u00e9 umquinho diferente -, ou tamb\u00e9m do CSI. S\u00e3o essas categorias que investigam os crimes, que acab elucidando muitas vezes, colhendo informa\u00e7\u00f5es sobre vest\u00edgios e provas elucidando crimes. Ent\u00e3o, s\u00f3 para esclare. concedo a palavra aqui ao ilustre Senador Izalci Lucas para as pondera\u00e7\u00f5es.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bom dia a todos a todas. Qu a saudar o nosso Presidente, o Senador Sergio Moro, ao mesmo tempo que cumprimento e parabenizo pela inici; cumprimentar nossa Senadora Iv, a nossa Senadora Dam. Estou vendo a a nossa Deputada Distrital Jane tamb\u00e9m, que \u00e9 da Pol\u00edcia Civil. Quero cumprimentar a Vice-Presidente do Conselho Nacional Dirigentes de Pol\u00edcia Cient\u00edfica eita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica de Santa Catarina, Sra. Andress; o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Per, Willy Hauffe; o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica, Sr. Marcos Ant\u00f4nio Contei Secco; e o nosso Perito Criminal Federal, Sr. Jesus Ant\u00f4nio Velho. Quero cumprimentar tamb\u00e9m aqui o Carlos, que foi perito e hoje \u00e9 Secret\u00e1rio da Mesa, foi Vice-Presidente da Associa aqui no Distrito Federal; cumprimentar a todos os peritos profissionais, os convidados tamb\u00e9m, os nossos al aqui do Recanto das Emas. Eu tive o privil\u00e9gio de, por duas vezes, ser Secret\u00e1rio de Ci\u00eancia e Tecn aqui no Distrito Federal, acompanhei de perto a evolu\u00e7\u00e3o dos per aqui, com muita compet\u00eancia, muita dedica\u00e7\u00e3o, com pouco investimento - evidentemente, sempre -, e quero parabenizar a todos voc\u00eas pelo profissionalismo, pela compet\u00eancia. N\u00f3s precisamos investir mais, realmente, na tecnologia, na inova\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas que lidam com diversas \u00e1reas... Eu, como auditor que sou, conhe\u00e7o bem o trabalho feito por voc\u00eas na \u00e1rea cont\u00e1bil, na \u00e1rea de per\u00edcia, na \u00e1rea de tecnologia, os crimes cibern\u00e9ticos. Est\u00e3o a\u00ed os desafios imensos que n\u00f3s temos pela frente. Hoje a primeira vez que eu usei rapid ali ChatGPT: \"Escreva a\u00ed um discurso para o dia do perito\".az, na hora, cara Saiu tudo certinho. (Risos.) Eu falei assim: \"Mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel!\". Ent\u00e3o os desafios s\u00e3o imensos, e voc\u00eas precisam realmente ter o suporte de investimento para ter respaldo para encontrar os ind\u00edcios e as provas que poss inocentar levar ao conhecimento dos ju\u00edzes para que tomem suas decis\u00f5es cima de provas. A gente usa muito aqui no Senado tamb\u00e9m. Recentemente, na CPMI do dia 8, eu encaminhei para a per\u00edcia o celular de um dos depoentes que nos disponibilizou e, imediatamente, recebi as informa\u00e7\u00f5es dos peritos. Ent\u00e3o, tudo isso \u00e9 importante. Eu me lembro de que, quando fui Secret\u00e1rio, a gente comprou os dois equipamentos mais modernos na \u00e1rea do DNA, um sequenciador de DNA aqui no DF. O nosso laborat\u00f3rio, pelo menos, era muito sofisticado - ainda \u00e9 eu acho -, mas a gente precisa, realmente, valorizar, principalmente, os profissionais. Quero aqui manifestar o meu total apoio PEC 76. (Palmas.) Eu sei que \u00e9 reivindica\u00e7\u00e3o antiga. N\u00f3s j\u00e1 tem 20 estados que adotaram a separa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Cient\u00edfica da Pol\u00edcia Civil, dentro ainda da Seguran\u00e7a P\u00fablica, \u00e9 evidente. Ent\u00e3o, contem comigo nessa luta. Eu acho que essa separa\u00e7\u00e3o d\u00e1 mais independ\u00eancia e mais autonom com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho de cada um de voc\u00eas. Como auditor independente, sei da import\u00e2ncia dessa desvincula\u00e7\u00e3o, vamos dizer assim. Voc\u00eas podem, muitas vezes, trabalhar com mais tranquilidade, sem press\u00e3o ou sem envolvimento de terceiros com rela\u00e7\u00e3o ao caso. Ent\u00e3o, contem comigo com rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e0s restrutura\u00e7\u00f5es ou reajustes. N\u00f3s sabemos tamb\u00e9m que h\u00e1 uma distor\u00e7\u00e3o muito grande, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira de voc\u00eas. N\u00f3s lutamos, agora recentemente, aqui para o DF, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Seguran\u00e7a P\u00fablica, que defasada, mas eu sei que sal\u00e1rio de voc\u00eas tamb\u00e9m est\u00e1 muito defasado, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a outras categorias. E, na hora de fazer o concurso, n\u00e3o tenham d\u00favida as pessoas olham a estrutura e as condi\u00e7\u00f5es de cada categoria para optar. Voc\u00eas t\u00eam um papel fundamental, e n\u00f3s n\u00e3o podemos perder os melhores profissionais para outras carreiras em fun\u00e7\u00e3o, realmente, da quest\u00e3o da defasagem salarial ou da falta de estrutura\u00e7\u00e3o e de infraestrutura de que voc\u00eas precisam. Ent\u00e3o, contem comigo, o meu gabinete est\u00e1 aberto. Eu sei que os Senadores aqui todos t\u00eam uma considera\u00e7\u00e3o muito grande por voc\u00eas, e podem ter certeza de que n\u00f3s estaremos atento isso e dispon\u00edveis para qualquer reivindica\u00e7\u00e3o, porque voc\u00eas, realmente, merecem e t pela frente grandes desafios. Nessa \u00e1rea de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, n\u00f3s estamos trabalhando, agora, na regulamenta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial. Esse \u00e9 um novo desafio que voc\u00eas v\u00e3o enfrentar e v\u00e3o precisar de muita estrutura e muita contrapartida, em termos de reconhecimento, para voc\u00eas, realmente acompanharem o que tem de mais modern a\u00ed no mundo\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Obrigado, Presidente. (Falha no \u00e1udio.)... franquear a palavra. Bom dia! Eu gostaria de cumpriment\u00e1-lo, Senador Sergio Moro, e, mais uma vez, me solidarizar com uma sess\u00e3o t\u00e3o importante e t\u00e3o adequadamente presidida por V. Exa. Tem tudo a o ex-juiz, que tanto nos orgulha, Senador, presidindo uma sess\u00e3o t\u00e3o relevante quanto esta. Qu saudar, igualmente, os Senadores, a Senadora Ivete, a Senadora Damares, o Senador Izalci, que s\u00e3o os que eu consigo vislumbrar; cumprimentar a toda a comunidade da per\u00ed do nosso na pessoa catarinense Andressa Boer Fronza; e, singelamente fazer tr\u00eas registros. Acho que V. Exa., Senador Sergio Moro, esgotou a quest\u00e3o da hist\u00f3ria, desde Otac\u00edlio de Souza Filho, os casos que V. Exa. presidiu ou de que tomou conhecimento, que demonstram a import\u00e2ncia da per\u00edcia no Brasil. Quero ainda registrar, com muito orgulho, certamente juntamente com a Senadora Ivete, que, em Santa Catarina, nossa Pol\u00edcia Cient\u00edfica j\u00e1 h\u00e1 bastante tempo conquistou autonomia administrativa, financeira e or\u00e7ament\u00e1ria, e nos orgulhamos do trabalho que os peritos desenvolvem com imparcialidade e independ\u00eancia e com o uso \u00e9tico da intelig\u00eancia. Acho que isto consolida o fato de que nossa Pol\u00edcia Cient\u00edfica em Santa Catarina consegue produzir mais de 130 naturezas de exames periciais, contemplando identifica\u00e7\u00e3o humana, medicina legal e per\u00edcias criminais. E compartilhamos, por isso, com as comemora\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m com as aspira\u00e7\u00f5es, que se traduzem na PEC 76, de 2019, que j\u00e1 conta com o parecer favor\u00e1vel Senadora Professora Dorinha. Finalmente, eu gostaria de fazer um registro eminentemente catarinense. Em 1985 - eu era Governador -, n\u00f3s conseguimos anular um ac\u00f3rd\u00e3o, ou seja, senten\u00e7a transitada em julgado, com recursos j\u00e1 requisitados pelo Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, gra\u00e7as a a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Cient\u00edfica. N\u00f3s conseguimos comprovar que uma planta de uma \u00e1rea do nosso parque do Rio Vermelho, que tinha sido objeto de uma a\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o indireta, fora demarcada, a \u00e1rea, com uma tinta... Isto faz parte do relat\u00f3rio da Procuradoria-Geral do Estado, que h\u00e1 dois anos celebrou os 40 anos nossa Procurador: a tinta que demarcara essa \u00e1rea de mais de 4 milh\u00f5es de metros quadrados, gerando uma indeniza\u00e7\u00e3o vultosa que o estado j\u00e1 estava condenado a pagar, foi aplicada, teria sido aplicada em 19 sobre a planta, mas aquela tinta s\u00f3 entrou utiliza\u00e7\u00e3o comercial e geral no Brasil nos anos 70, ou seja, mais de 20 anos depois. Por isso, conseguimos anular o ac\u00f3rd\u00e3o - primeiro o precat\u00f3rio, depois o ac\u00f3rd\u00e3o - e livrar o estado de uma despesa que equivalia, na \u00e9poca, a quase 50% de uma receita mensal de Santa Catarina. Deveu- isso, portanto, a esta conjuga\u00e7\u00e3o: imparcialidade, independ\u00eancia, isto \u00e9, honestidade, e intelig\u00eancia aplicada com \u00e9tica. Por isso tudo, cidad\u00e3o e como homem p\u00fablico, a per\u00edcia pode contar com a minha permanente gratid\u00e3o e solidariedade. E concluo: como o Sr. Presidente mencionou, eu fui leitor de todas as obras Sir Arthur Conan Doyle: s\u00e9rie hist\u00f3rica, s\u00e9rie realismo fant\u00e1stico, s\u00e9rie esp\u00edrita e s\u00e9rie Sherlock Holmes. Com a conjuga\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas fatores - imparcialidade, independ\u00eancia e intelig\u00eancia -, cada vez mais n\u00f3s poderemos celebrar aquela frase que notizou o Sherlock Holmes, j\u00e1 que citado por V. Exa.: \"Elementar, me caro Watson\"; seja, sempre que tivermos o apoio da honestidade e da intelig\u00eancia exercida com \u00e9tica, n\u00f3s poderemos celebrar - sem aqu empfia do Sherlock Holmes, mas com serenidade de quem alcan\u00e7ou a verdade - aquela frase emblem\u00e1tica: \"Elementar, meu caro Watson\". E aproito paraiterar os meus cumprimentos a toda a comunidade da per\u00edcia, muito bem reunida sob a sua Presid\u00eancia. Muito obrigado. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MOROllmlingua>:sseguindo a cerim\u00f4nia, antes de passar a palavra para o pr\u00f3ximo orador, eu s\u00f3 registroqui uma homenagem a decanos da per\u00edcia criminal. O Perito Criminal Celito Cordioli, de Santa Catarina. (Palmas.) Pe\u00e7o se levante, Sr. Celito. (Palmas.) E o Perito Criminal de Minas Gerais,zio do Amal. (Palmas.) Seguqui na ordem, eu concedo a palavrara.ita Andressa Boer Fza, que \u00e9ita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado de Santa Catarina, a primeira mulher na hist\u00f3ria a assumir o comando desse \u00f3rg\u00e3o. V Sa. tem a palavra.\n\nllmlingua, compress=False> SRA. ANDRESSA BOER FRZAllingua>: Gostaria saudar o Senador Moro, requerente dest a\u00e7\u00e3o, a Senadora Ivete, o Senalci, o Senador Amin, a Senadora Damares e todos ilustres Senadores e Senadorqui presentes. Tamb\u00e9m gostaria saudar as autoridadesqui presentes e, claro, os nobres peritos criminais oficiais brasileiros. Em um dia t\u00e3o significativo como este, em que celebramos o Dia Nacional do Perito Criminal Oficial, \u00e9 com grande honra que represento o CONDPC. Pe\u00e7o escusas em nome do Dr. Grochocki, Presidente do CONDPC, que n\u00e3o p\u00f4de estar presente. Esse conselho, o CONDPC, une todas as pol\u00edcias cient\u00edficas do nosso pa\u00eds. E, em nome do CONDPC, gostaria de parizar os nobres profissionais que incansavelmente enfrentam os desafios ligados ao \u00e2mago sombrio da condi\u00e7\u00e3o humana.ja nos locais de crimeja nos laborat\u00f3riosizados, em atividades como necroia, inform\u00e1tica, bal\u00edstica ou em diversas outras \u00e1reas forenses a miss\u00e3o dos peritos oficiais \u00e9 clara: analisar vest\u00edgios para pro materialidade, a din\u00e2mica, a autoria de crimes, sempre baseados em conhecimento cient\u00edfico, al\u00e9m de provisionar os mais diversos m\u00e9todos de identifica\u00e7\u00e3o humana. Os peritos criminais \u00e9 que administram, geram e us a tecnologia, no seu a dia, de diversos bancos multibiom\u00e9tricosja de DNA, de faces, de impress\u00f5es digitais, de fragmentos de armas e muni\u00e7\u00f5es, por exemplo, e que cada vez mais propiciam \u00e0 gente encontrar autorias que outrora eram impens\u00e1veis sem ter taisologias. Tamb\u00e9m destaco o valor que essas ferramentas t\u00eam a que, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 dado o devido valor a gente proteger inocentes de injustas acusa\u00e7\u00f5es. Todas essas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais a promo\u00e7\u00e3o justi\u00e7a, que \u00e9 um alicerce essencial para qualquer sociedade. \u00c9 com satisfa\u00e7\u00e3o que eu posso expor as experi\u00eancias enquanto dirigente da Pol\u00edcia Cient\u00edfica Santa Catarina, que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que tem autonomia administrativa, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria e queha com imparcialidade e com o rigor da ci\u00eancia S\u00f3 neste ano de023, Santa Catarina, n\u00f3s j\u00e1 recebemos mais de0 milita\u00e7\u00f5es de exames periciais e cada um desses n\u00fameros tem um rosto, tem uma hist\u00f3ria, tem esperan\u00e7a justi\u00e7a. N\u00f3s tamb\u00e9m entregamos cidad a mais de 0 mil pessoas a confec\u00e7\u00e3o de documentos de identidade. Cidad\u00e3os invis\u00edveis n\u00e3o t\u00eam cidadania e, sem cidadania, n\u00e3o t\u00eam dignidade. Como gestora, eu tenho observado os n\u00fameros de Santa Catarina - ali\u00e1s, Santa Catarina \u00e9 liderada pelo Governador Jorginho Mello, que foi Senador desta Casa - e,letindo sobre os n\u00fameros de Santa Catarina e do Brasil, eu ousoizer que umg\u00e3o pericial aut\u00f4nomo e bem estrutur reflete, sim, nos \u00edndices de seguran\u00e7a e naitividade de um estado. A prova pericial a base para decis justas e imparciais e n\u00f3s n\u00e3o podemos, nos dias de hoje, conceber que alguja condenado no Brasil sem conjunto probat\u00f3rio robusto, com provas produzidas exclusivamente por peritos criminais oficiais. Infizmente aia dos \u00f3rg\u00e3os periciais ainda n\u00e3o \u00e9 realidade em todo o nosso pa\u00eds. A aus\u00eancia do embasamento legal prejud a estrutura\u00e7\u00e3o de per\u00edcias criminais robustas em muitos estados. Por isso, nobres Senadores, n\u00f3s apelamos pela aprova\u00e7\u00e3o da PEC 6, de09, que inclui osg\u00e3os de per\u00edcia oficial - as pol\u00edcias cient\u00edficas - no art. 144, no rol deg\u00e3os da seguran\u00e7a p\u00fablica daitui\u00e7\u00e3o Federal.a aprova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um marco legal propiciado pelos senhores, que vai fortalecer o trabalho dos peritos criminais, que produzem oficialmente centenas de milhares de laudos periciais em nosso pa\u00eds. E s\u00e3o esses documentos que s\u00e3o alicerces para a persecu\u00e7\u00e3o penal, afastando crian\u00e7as de abusadores, protegendo mulheres dos agressores ezendo respostas de crimes b\u00e1rbaros que, infizmente, ainda acontecem em nossa sociedade. Ent\u00e3o, caros Senadores, em nome de todos os dirigentes de pol\u00edcias cient\u00edficas do Brasil, eu pe a aprova\u00e7\u00e3o da PEC 6, de09, e agrade\u00e7o pela oportunidade de hoje poder representara causa, e esse gesto dos senhores ser\u00e1 crucial para fortalecer ainda ai\u00e7a a cidadania em nosso pa\u00eds. Neste dia 4 de dezembro, eu parizo cada profissional, cada perito criminal, que ara de exercera linda profiss\u00e3o, e desejo que tenham todos um \u00f3timo dia. Obrigada. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=False>O SR. WILLY HFFEllmlingua>: Bom a todos. Bom dia, Senadorgio Moro. Excel\u00eancia, obrigado pela oportunidade. Sen Izalci, Senadora Ivete, Senador Esperidi\u00e3o Amin, Senadoraares, obrigado pela oportunidade de aqui divgando, homenageando, mas, ao mesmo tempo, brigando. Brigando por uma exist\u00eancia que, se me permitem, j\u00e1 foi muito bem falado por todos... desculpem-me, quero cumprimentar meus colegas, na pessoa da nossa Anda. Se me permitem um pouco de proit aqui, j\u00e1 que foi muito bem explicitada a nossa atribui\u00e7\u00e3o, todas as nossas capacidades pelosprios nobres Senadores - est\u00e3o todos certos -, mas me permitam um pouco de proitismo a imprescindibilidade da per\u00edcia tem sido colocada \u00e0 frente deita coisa neste pa\u00eds, a gente luta por isso. Por aa pericial, meus nobres colegas, nobres Senadores, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um mandamus legal, \u00e9 um direito. Um direito de quem? Um direito do cidad\u00e3o, de todo cidad\u00e3o que paga seus impostos e tem direito \u00e0i\u00e7a, como bem a Senadoraares A prova pericial n\u00e3o somente apa culpados, mas tamb\u00e9m livra inocentes, mas tamb\u00e9m conforta: conforta fam\u00edlias, confort a sociedade e gera estabilidade no sistema jur\u00eddico. Somos, sim,ares da Justi\u00e7a. Temos nas obriga\u00e7\u00f5es, nas obriga\u00e7\u00f5es legais de impedimento, isen\u00e7\u00e3o, imparcialidade, mas tamb\u00e9m temos nossos predicativos de isen\u00e7\u00e3o, equidist\u00e2ncia, rigor t\u00e9cnico-cient\u00edfico, e n\u00e3o podemos ter qualquer vi\u00e9s de confirma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podemos nos dar ao luxo de ter vi\u00e9s pol\u00edtico, o nosso compromisso \u00e9 a ci\u00eancia. \u00c9 a ci\u00eancia que n\u00f3s estamos, a dia, nositando. Temos v\u00e1rios colegas que n\u00e3o pararam de estudar, desde o primeiro dia em que tomaram posse, e j\u00e1 se v\u00e3o0 e poucos anos. Nunca pararam com a educa\u00e7\u00e3o continuada, que \u00e9 o mister do perito. Para o perito j\u00e1 \u00e9 isso. E desenvolvem ferramentas, inclusive, a per\u00edcia. Como bem S.a. o Senador Moro, o Banco Nacional de Perfis Aur\u00edferos a\u00ed. N\u00f3s tamb\u00e9m somos bemitivos, estamos nesta Casa. Sabemos a Casa legislativa \u00e9 o lugar de se proporan\u00e7as legislativas, de se propor os rumos da na\u00e7\u00e3o O senhor sabe que o Projeto 1.6,021, recentemente aprovado e relatado pelo senhor, aumenta o escopo do Banco de Dados DNA. \u00c9 um projeto excepcional, porque muito se discute tamanho de pena e de tipo penal, mas pouco se discutem ferramentas. N\u00f3s somos positivos dessa forma e propomos muitas solu\u00e7\u00f5es: o Banco Nacional de Perfis Bal\u00edsticos, o Banco Nacional Perfis Aur\u00edferos. Estamos, agora, propondo melhorias na lei de crimes cibern\u00e9ticos. Estamos sempre precisando, realmente, das portbertas de V.as. para ajudare a fazer partea sociedade. Queremos tamb\u00e9m um lugar ao sol e, juntos, poderemos fazer mais. Existe hoje uma iniciativa do Condpc, da qual f aqui pelo Professor e Mestre Dr. Grochocki, junto a ABC, Dr Contel, e junto a PCF, da cria\u00e7\u00e3o da rede integrada. Na per\u00edcia n\u00e3o existe uma diferen\u00e7a a per\u00edcia federal a per\u00edcia dos estados, do A, X, Y Z. Somos todos pelo mesmo fim, poderemoshar conjunto, de forma sin\u00e9rgica e,s vezes, dividindo recursos.s vezes, n\u00f3s, daqui da Pol\u00edcia Federal, temos mais recursos porque estamos mais perto da sede do poder. N\u00e3o vou negar, como bem disse S.a o Senadoro: n\u00e3o deix a desejar para nenhum instituto de criminal\u00edstica do mundo inteiro. Temos excel\u00eancia, temos capacidade e temosas ab a esse mister. Ent\u00e3o, gente, s\u00f3 para n\u00e3o me alongar mais, queria s\u00f3 desejar parab a todos a todos os nossos colegas incans\u00e1veis. Est a\u00ed luta, sempre constante. Contem conosco para estar sempre defendendo essas nossas premissas Uma especial refer\u00eancia \u00e0 Senadora Dorinha Seabra, que abra\u00e7 a causa da PEC 76, que a justamente na Comiss\u00e3o deitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, vis a dar o merecido reconhecimento aos nossos colegas estaduais e tem o nosso total apoio. N\u00e3o nos eximiremos de apoi\u00e1-los justa eta introdu\u00e7\u00e3o da per\u00edcia e da Pol\u00ed Cient\u00edfica na nossaitui\u00e7\u00e3o Federal Obrig a todos. (Palmas.)\n\nllingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEGIO MOROllingua>: Quebrando o aqui, eu pediria salva de palmas especial para o perito Ralph, porque ele est\u00e1 sendo v\u00edtima de uma injusti\u00e7a, naha opini\u00e3o. Por gentza. (Palmas.) Quero registr aqui, tamb\u00e9m... Conversando a Senadora, ela me disse que tamb\u00e9m ser\u00e1 uma apoiadora da PEC 76/09. Salva de palmas a Senadora Ivete. (Palmas.) Seguindo, eu quero conced a palav aqui ao perito Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco, Presidente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira Criminal\u00edstica (ABC).\n\nllingua, compress=False>O SR. MARCOST\u00d4NIO CONTEL SECCOllingua>: Bom a todos. Eu qu agradecer ao Presidente, requerente desta sess\u00e3o, Senadorgioo, presen\u00e7a da Senadora Ivete - Senador Izalci, muito obrigado -, da Senadoraares, do Senador Esperidi Amin; dos demais Parlamentares, casojam presentes e n\u00e3o foram nominados; dos meus am aqui da mesa; do Hauffe, com o a gente j\u00e1 se solidariza a\u00e7\u00e3o que vem sofrendo; da amiga Anda e de todos os demais peritos presentes. Tenho que escrever bonito, n\u00e3o a primeira vez e tenho que aproveitar Aocia\u00e7\u00e3o Brasileira Criminal\u00edstica () representa incansavelmente os peritos oficiais de natureza criminal,istas dedic a desvendar os intricados quebra-cabe\u00e7as deixados de crime. Hoje, celebramos o Dia do Perito em mem\u00f3ria ao ilustre Perito Oficial mineiro Otlio deza - de quem n\u00f3s temos o nosso represent aqui, Tininho -, que sacrificou sua vida na busca pela verdade a realiza\u00e7\u00e3o de um exame pericial de um outro homic\u00eddio. Os peritos oficiais, arquitetos da Justi\u00e7a, utilizam avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos aprimorar investiga\u00e7\u00f5es. Da an\u00e1lise de DNA de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o ao uso de microsc\u00f3pios eletr\u00f4nicos e digitais a tecnologia impulsiona - somos grandes consumidores de tecnologia a efici\u00eancia e precis\u00e3o do nosso trabalho, garantindo, assim a contribui\u00e7\u00e3o vital a resolu\u00e7\u00e3o de crimes Ao operarem bastidores, muitas vezes, longe dos holofotes, esses profission t\u00eam um impacto imensur\u00e1vel, assegurando justi\u00e7a feita, a sociedade permane\u00e7a segura. Nesse contexto, defendo veement a constitucionaliza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia criminal por meio da aprova\u00e7\u00e3o da PEC 76. Incluir as pol\u00edcias cient\u00edficas no rol de \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica, como prop\u00f5 a PEC, \u00e9 um passo crucial aprimorar o combate \u00e0 impunidade A PEC, atualmente emita\u00e7\u00e3o, como dito aquiJ, a relatoria da Senadora Professora Dorinha, aguarda aprova\u00e7\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o do seu parecer favor\u00e1vel. Insta deixar claro que hoje 6% unidades daera\u00e7\u00e3o t\u00eam uma autonomia, desligando-se da Pol\u00edcia Civil, ouja, est\u00e3o desvinculadas da Pol\u00edcia Civil, e os \u00f3rg\u00e3os clamam por essa PEC 76 A independ\u00eancia da per\u00edcia criminal tamb\u00e9m foi reconhecida internacionalmente pela Anistia Internacional e pela Corte Interamericana de Direitos Humanos, que, inclusive, atrav\u00e9s do Resolutivo 6, no julgamento a\u00e7\u00e3o referente \u00e0 ocorr\u00eancia na Comunidade Nova Bras\u00edlia, no Rio de Janeiro,ou claro que per\u00edcia tem que ser aut\u00f4noma dos \u00f3rg\u00e3 de pol\u00edcia A PEC 6, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 apenas uma medida para os peritos, e, sim, um avan\u00e7o crucial sistema de segur p\u00fablica, contribuindo a persecu\u00e7\u00e3o pen e garantindo as fundamentais garantias individuais dos direitos humanos Ao seguir o exemplo de pa\u00edses desenvolvidos que valorizam as provas t\u00e9cnico-cient\u00edficas, podemos fortalecer o nosso sistema jur\u00eddico e promover justi\u00e7a verdadeira, livre de influ\u00eancias eulgamentos. Sras. e Srs. Senadores e todos os presentes, para construirmos um pa\u00eds com justi\u00e7a e menos impunidade, ainda que interesses classistas e corporativistas tent dizer o contr\u00e1rio - n\u00e3o \u00e9, Hauffe? -, \u00e9 imperativo avan\u00e7armos neste debate Apro a P 6 \u00e9 constitucional as pol\u00edcias cient\u00edficas, proporcionando autonomia indispens\u00e1vel ao trabalho per oficia de natureza criminal Eles aave para esclarecer in\u00fameros crimes, sejam eles contra cidad\u00e3os, o er\u00e1rio p\u00fablico, institui\u00e7\u00f5es ou a iniciativa privada. Compreendamos a per\u00edcia criminal n\u00e3o como um instrumento de puni\u00e7\u00e3o, mas como uma poderosa ferramenta de justi\u00e7a. Parab\u00e9ns a todos os peritos pelo dia de hoje! (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO, O SR. WILLY HAUFFE, O SR. JESUS ANTONIO VELHO, A SRA. IVETE DA SILVEIRA, A SRA. ANDRESSA BOER FRONZA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. MARCOS ANT\u00d4NIO CONTEL SECCO, A SRA. DAMARES ALVES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 14735,
    "compressed_tokens": 7669,
    "ratio": "1.9x",
    "rate": "52.0%",
    "saving": ", Saving $0.4 in GPT-4."
}