{
    "id_session": 25925,
    "elapsed_time": 23.980162620544434,
    "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. Esta sess\u00e3oina-se entreg daenda Mission\u00e1rios Daniel eunn Vingren. A Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, institu pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba , de 203, \u00e9 destinada a homenagear pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que tenham desempenhado relevantes a\u00e7\u00f5es religiosas e socia, com destaque na \u00e1rea da filantropia. Nesta solenidade, ser\u00e3o agraciados com a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Ving as seguintes personalidades: Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho Pastor Wellington Bezerra da Costa; Mission\u00e1rio Daniel Berg, in memoriam; e Mission\u00e1rio Gunnar Vingren, in memoriam. Comp\u00f5e a mesa desta sess\u00e3o o Senador Zequinha Marinho, Relator do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, que instituiu a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren Tamb\u00e9m chamamos compor... Perd\u00e3o Conido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pela Banda da Aeron\u00e1utica do Brasil regida Maestro Suboficial Luiz de Assun\u00e7\u00e3o Moura. Antes de ouvir essa apresenta\u00e7\u00e3o gostaria de fazer um reg apenas de que n\u00f3s estamos com algumas obstru\u00e7\u00f5es no entorno do Pal\u00e1 Planalto mas, para que n\u00e3o atras\u00e1ssemos mais ainda o in\u00edcio dos nossos trabalhos, vamos iniciar e, na sequ\u00eancia, receber os dema convidados Ent\u00e3o, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, ouviremos agora o Hino Nacional.\n\nmlingua, compress=FalseA SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmling>: Tamb gar\u00edamos de convidar para compor a mesa conosco, o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho Presidente da Igreja Evang\u00e9 Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds Maranh\u00e3o - s\u00f3 lembrando que o Past Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho \u00e9 um dos nossos homenageados. E convidamos, para compor a mes, o Pastor Ronaldo Fonseca, Presidente do Conselho Pol\u00edtico Conven Geral das Assembleias de Deus no Brasil (CGADB), neste at representando o homenage Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa.\u00e9m convidamos, para compor a mesa, o Sr. Andr\u00e9 C\u00e2mara, Historiador, neste ato representando os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, que recebem homen in memoriam. Mais uma vez, os meus cumpriment a todos aqui presentes, pastores e pastoras mission\u00e1rios. Quero cumprimentar, de forma muito especial, o Past Leroy Alb, que \u00e9 do Rio de Janeiro e est\u00e1 aqui participando, representante da Ceader, Conven\u00e7\u00e3o Evang\u00e9lica das Assembleias de Deus no Rio de Janeiro. Daqui a pouquinho, eu passo a registrar os demais representantes aqui presentes. Eu queria tamb\u00e9m fazer um registro no dia de hoje. N\u00f3s estamos acompanhando v\u00e1rias outras reuni\u00f5es simult\u00e2neas no Congresso Nacional, dentre elas uma reuni\u00e3o na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, que est\u00e1 uma longa e conida sabatina, e tamb\u00e9m acontecendo aqui, \u00e2mbito Esplanada dos Minist\u00e9rios, uma reuni\u00e3o representantes do20. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a seguran\u00e7a em torno do Congresso Nacional foi refor\u00e7ada e h\u00e1 alguns processos obstru\u00e7\u00e3o exatamente em nome da seguran\u00e7a. E, em fun\u00e7\u00e3o disso, est\u00e1 havendo uma demora nocesso a pessoas que est\u00e3o vindo para o Congresso Nacional. Eu quero, ent\u00e3o, aqui seguir com uma fala inicial. Quero saud, de forma preliminar a todos os presentes aqui com um bom-dia e tamb\u00e9m com a nossa sauda\u00e7\u00e3o crist\u00e3, que \u00e9 a paz do Senhor Hoje n\u00f3s irem condecorar, sobretudo, histori da f\u00e9, f\u00e9 que move montanhas e move pessoas. O livro Hebreus diz que \"a f\u00e9 \u00e9 a certeza das coisas que se esperam e a convic\u00e7\u00e3o das coisas que n\u00e3o se veem\". A sess\u00e3o condecora\u00e7\u00f5es que ag temos a honra de iniciar retoma a miss\u00e3o de dois grandes mission\u00e1rios e servos de Deus, oscos Daniel Berg e Gunnar Vingren. Conforme registros hist\u00f3ricos Daniel Berg e Gunnar Vingren atenderam a um chamado de Deus para partirem dos Estados Unidos e iniciarem o minist\u00e9rio da Igre Assembleia de Deus no Brasil. Sem nenhum recurso e dotados apenas de coragem, de resili\u00eancia e de f\u00e9, alimentando-se e abrigando-se conforme os planos de Deus, desarcaram em Bel\u00e9m do Par\u00e1 em 1910 para fazer hist\u00f3ria, ao levar o Evangelho de Cristo e a mensagem pentecostal ao Norte do Brasil. E foi em Bel\u00e9m do Par\u00e1 que tudo come\u00e7ou. Deus multiplicou o seu rebanho. Ho a Assembleia de Deus est\u00e1 nos mais de 5 mil munic\u00edpios brasileiros. S\u00e3o mais de 22 milh\u00f5es de membros desta igreja centen\u00e1ria que proclama que Jesus salva, cura e tamb\u00e9m transforma vidas. Hoje \u00e9 um dia emblem\u00e1tico para igreja brasileira, pois enaltecemos o trabalho mission\u00e1rio e de a social que as comunidades evang\u00e9licas realizam nos seus diversos departamentos: c\u00edrculo de ora\u00e7\u00e3o, juventude, crian\u00e7as, auxiliares e di\u00e1conos, homens e mulheres dedicados ao reino de Deus. Hoje \u00e9 dia de condecorar quem, nos tempos atuais, hist\u00f3ria sua bravura e por sua f\u00e9 pela continuidade do legado Evangelho do Senhor: o Pastor Wellington Bezerra da Costa, Presidente da Igreja Assembleia de Deus em Paulo e Presidente de Honra da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus no Brasil; o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, Presidente da Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds; tamb\u00e9m os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o mais conosco e hoje ser\u00e3o aqui condecorados in memoriam. Reconhecemos, nesta oportunidade, a dedica\u00e7\u00e3o e o servi\u00e7o exemplar que os senhores v\u00eam prestando ao p brasileiro. Reconhecemos e valorizamos, com estaenda, a contribui\u00e7\u00e3o dos senhores para o desenvolvimento \u00e9tico, espiritual, social e, tamb\u00e9m, econ\u00f4mico de muitos brasileiros e brasileiras. Condecoraremos ainda in memoriam, os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren pela coragem, pela f\u00e9 e por obedecerem \u00e0 ordem imperativa de Cristo: \"Ide por todo o mundo e pregai o Evangelho\", servindo a Deus e ao seu chamado, ganhando vidas para Jesus, promovendo justi social, acolhendo o \u00f3rf\u00e3o, o pobre e a vi\u00fava, proclamando o Evangelho. Conservando a s doutrina, combateram o bom combate, deixaram um grande e bel\u00edssimo legado. Seguem ecoando no tempo, inspirando e influenciando pessoas. Amados irm\u00e3os e amigos, os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren cumpriram firmemente a sua miss\u00e3o, e Deusantou homens e mulheres para dar prosseguimento a essa grande obra. Eu me sinto honrada por fazer parte dess hist\u00f3ria como de pastor e membro dessa igreja, e testifico esse trabalho mission\u00e1rio de homens e mulheres, como meus pais, Past Newtonama Mission\u00e1ria Dalvina, com seus mais de 40 anos dedicados \u00e0 vida ministerial; como meu cunhado e irm\u00e3, Pastor Oziel Rodrigues e tamb\u00e9m a Mission\u00e1ria Elda - fa\u00e7o aqui uma refer\u00eancia \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o dos cem anos da Igreja Assembleia de Deus na cidade de Ros\u00e1rio, que fez uma ampla a\u00e7\u00e3o, durando pelo menos dias e envolvendo toda a socied daquela cidade, representa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e demais representantes da sociedade civil, al\u00e9m de todos os membros e congregados da igreja centen\u00e1ria Assembleia de Deus de Ros\u00e1rio -; tamb\u00e9m como o Past Estevam\u00c2ngelo de Souza, de saudosa mem\u00f3ria; como o Mission\u00e1rio Cl\u00edmaco Bueno Aza; como as mulheres do C\u00edrculo de Ora\u00e7\u00e3o - Irm\u00e3 Albertina Barreto, de Pernambuco; Irm\u00e3ald, do bairro Anil; e Irm\u00e3 Zizi, do bairro Ivar Saldanha -; como arm\u00e3 Maria de Lourdes S\u00e1 Ribeiro, fundadora do Grupo Adoradores da \u00daltima Hora; e tamb\u00e9m como a nossa Mission\u00e1ria Nazar\u00e9 Lemos Coutinho, esposa do Pastor Coutinho, que faleceu h\u00e1 alguns meses. Todas, com excel\u00eancia, marcaram a hist\u00f3ria da Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, criando a Uni\u00e3o Feminina (Uadesl). Agrade\u00e7o a todos os presentes, que compartilham conosco este evento de amor e de f\u00e9. Movidos por essa chama pentecostal, Igreja brasileira permanece de p\u00e9, proclamando as boas novas de salva\u00e7\u00e3o. A B\u00edblia Sagrada, em Romanos, 13, 7, afirma que devemos dar honra a quem tem honra! Parab\u00e9ns aos pastores condecorados pela vida de dedica\u00e7\u00e3o ao crescimento do Reino de Deus! Recebam esta homenagem como um agradecimento do povo brasileiro. Recebam esta homenagem, sabendo que, no Senhor, o nosso trabalho n\u00e3o \u00e9 em v\u00e3o - \u00e9 o que diz Primeira aos Cor\u00edntios, 15, 8. Muito obada a todos e a. Passo agora a palavra senhor...Palmas.) Muito obrigada. Passo agora a palavra ao Senador Zequinha Marinho, Relator do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, que instituiu a Com Daniel Berg e Gunnar Vingren.\n\nllmling, compress=False>O SR ZEQUINHA MARINHO</llmlingua Sen Eliziane Gama, que preside esta sess; caro Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, vizinho do\u00e1, nosso no Maranh\u00e3o; Pastor Ronaldo Fonseca, quequi representa o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa;os pastores, l\u00edderes, amigos e irm\u00e3os, vou fazer algumas considera\u00e7\u00f5es muito r\u00e1pidas sobre as pessoas dos nossos mission\u00e1rios fund da Assembleia de Deus no Brasil. \u00c9 importante a gente valorizar, \u00e9 importante lembrar... A iniciativa da Senadora Eliziane Gama n projeto de cria\u00e7\u00e3o da comenda... Acho que todo dia a gente vai se lembrar do papel, do trabalho e da import\u00e2ncia da luta deles em prol reino de Deus aqui, em nosso pa\u00eds. Minhas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples e r\u00e1pidas, mas eu gostaria muito de aqui deixar registrado e compartilhar com os senhores que a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren estabelecida agora 2023 peloado Federal, celebra a not\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o desses estrange que escolheram o Brasil como seu lar e miss\u00e3o, dedicando-se com fervor e devo\u00e7\u00e3o \u00e0s causas sociais e espirituais. A hist\u00f3ria de Daniel Berg e Gunnar Vingren poderia confundir-se com a de muitos imigrantes que deixaram a Su\u00e9cia no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de. Ambos seguiram para os Estados Unidos, onde se conheceram nos bancos da primeira Igreja Batista sueca de Chicago. No entanto, ao contr\u00e1rio da maioria de seus compatriotas, os dois estavam destinados a enfrentar o mar novamente - e, dessa vez, rumo ao Brasil. Em terras brasileiras - mais precisamente em Bel\u00e9m do Par\u00e1, capital do meu, ent\u00e3o vivenciava o fim do ciclo da borracha -, Daniel Berg e Gunnar Vingren deram in\u00edcio \u00e0 miss\u00e3o evangelizadora que mudaria de maneira profunda o cen\u00e1rio religioso de nosso pa\u00eds. E fundaram, em 1911, a Miss\u00e3o da F\u00e9 Apost\u00f3lica, mais tarde batizada ou rebatizada de Assembleia de Deus, uma das fontes do pentecostalismo no Brasil. Es legado de abnega\u00e7\u00e3o, solidariedade e dedica\u00e7\u00e3o \u00e0s causas sociais e espirituais ainda serve de inspira\u00e7\u00e3o a brasileiros e brasileiras que desejam fazer o bem. Nada mais justo, portanto, do que a homenagem p\u00f3stuma aos pioneiros suecos. Al\u00e9m deles pr\u00f3prios, nesta edi\u00e7\u00e3o da Comenda agraciados o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa, Presidente da Assembleia de Deus em Belenzinho, bairro Bel\u00e9m, em S\u00e3o Paulo, aqui represent pelo querido Pastor Ronaldo Fonse; assim o nosso querido Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, Presidente da Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o. Daniel Berg e Gunnar Vingren foram mission suecos que, juntos, fundaram a Assembleia de Deus, a maior denomina\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica do Brasil em 1911. Eles foram pioneiros no movimento pentecostal no pa\u00eds e desempenharam um papel fundamental na divulga\u00e7\u00e3o do Evangelho no Brasil. se converteu ao cristianismo quando ainda era jovem, na Su\u00e9cia, e filho de past. Logo em seguida, come\u00e7ou a estudar Teologia na Escola deianismo dacia. Gunn Vren, ap\u00f3s converter estudou Teologia na Escola de Cristian Sucia, conheceu Daniel Berg. Os\u00e1rios juntos comas, cheam ao Brasil novembro de 0 com o objetivogar o Evangel.mente el estabam Bel\u00e9m l\u00e1 no nosso Estado no Par\u00e1aram igreja da Assembleia de Deusqui Brasil, 18 de jun de 111. Aga\u00e7\u00e3o Vren pelo uso dosons do Esp\u00ed Santo, como falar em l\u00ednguas estranhas e realizar cur. Isso muit pessoas principalmente nas camadas mais pobres da\u00e7\u00e3o, que v\u00e1rios umaan\u00e7a de mudan\u00e7a de vida. O de Berg seiuamente por todo o Brasil, com a funda\u00e7\u00e3o de novas e forma\u00e7\u00e3o novosores. Em 1918,us j\u00e1 contava com 22jas pa\u00eds. Also,ren foramveis pela tradu\u00e7\u00e3oia para o idoma\u00eas, o que que um n\u00famero ainda maior deas Deus Daniel Berg em 193, aos 7 anos, eunn f 1933, 5 anos.osaramadoativo na hist\u00f3ria do cristianismo no Brasil, tendo sidoiros noimento pentecostal e maior denina\u00e7\u00e3oang\u00e9 pa\u00eds.es nos doisens deus\u00eancia,ito, admira\u00e7\u00e3o, ea\u00e7\u00e3o - aes, \u00e0 sua\u00eancia, como tamb\u00e9m seusantesquiqui nesta ounidadeuda\u00e7\u00e3o a osomenados momentousaaren\u00e7o o\u00e3o,enando Paulo e n\u00e3o s\u00f3 Paulo.ington por Brasil, porque,os anos, exer a daendo, daridade,ho queva nome,ington Junior Temosa hist\u00f3ria continue sendo escrita os dias por osens eheres que\u00eam se dedicado \u00e0o do reino deus!itoado\u00e9ns a ososomenage! (Palmas.)\n<ua,=>ARA. PRESENTEZIE G</uaitoada,inha.aremosora aavra aoado,or... Perd\u00e3o. Neste momento\u00f3sire ade paracerco a dos\u00e1riosarren.ua>ARA.llua>:oraaremos \u00e0 outorgaenda\u00e1rios Berg Garingren Comlegria, anor\u00e3esoutinho serraciado emheimento \u00e0 sua\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o ao\u00e7o \u00e0idade.\u00e3es Coutinho l\u00edderpeado \u00e9 daembleia de Deus em\u00eds, comase 30 anos deo pastoral. Sob sua lideran\u00e7a, a Ijaemble deus em\u00eds alcan\u00e7ou os cincoenteshoal Neste momento eu oido o dioma.ua>ARA. PIE</llmlua>:o aavraorimar\u00e3esoutinho de cinco minutos.\nllingua, compress=False>A SRA. PRESENTELIZIANE GAMA</llinguaitorigadaor\u00e3es Coutinho Com muita felicidade era\u00f3s o receemos aqui no Congresso Nacional Coma\u00e7\u00e3o, inform oor Jos\u00e9ingtonzerra Costa\u00e1,anto pr\u00f3ximoraadoor dajaemble deus Paulo, do\u00e9memhaan\u00e7a religiosa e exerce de da Con\u00e7\u00e3o Fernal das Deus de S\u00e3o Paulo. Foi Presidente da Conven\u00e7\u00e3oal dasembleias Deus Brasil por30 anos. Convidoora Pastor Rdoseca doelho Pol da Convenalemble Deus Brasil (CGADB),ando Pastor Jos\u00e9ingtonzer Costa aber aagem.\n\n<llmlingua, compress=>A SRA. PRESIDENTE ELIZIAN GAMA</llmlua Concedo palav aoor Rseca de cincoutos.\n<ua,=O SR RONDOSE</lleroitaa\u00e7\u00e3o, cumprar Presidenteentea sess\u00e3o,adora Elizianeama. \u00c9 com muita alegria e que a cumprimento. Quero registr que\u00f3s temos, na Assemble De do do Mar\u00e3oadoraama que temado as Assemble De do do Mar\u00e3o de forma muito competente, sua caracter uma muito\u00f3sito,endo os seus ideais. Sem\u00favida... \u00c9 filha de pastor, criada naemble Deus, com a dasus.adoraama comem pude dividir o deado Federal, eu aabenizo por\u00e3oero tamb\u00e9m cumprar ooroutinho, da Deus\u00eds doanh\u00e3o Eu o estava cumprimentando e...\u00e1ive o privil\u00e9g de, logo quando eleiu a igja,ando l\u00e1. \u00c9 umzer rev\u00ea-lo e\u00e1-lo assim sa\u00e1vel e jovem. Quero tamb\u00e9m, com muitaa\u00e7\u00e3o - os meus cumpros s\u00e3o feitos em do Pastor Jos\u00e9ingtonzer da Costa -, cumprimentar o Rel dojeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba2 queuiu a Comenda\u00e1rios Berg Gunnar Vingren, oador Zinha. Quero cumpr\u00e1-lo,abenandoo iniciativaus dehe Brasil n\u00e3o seria Brasil sem Berg Gingren. Rehe que o do\u00e1 tem umador membro dasias Deus n\u00e3o \u00e9co, umador com a hist que tem Zequinha Marinho.\u00e1 foiado Federal j\u00e1 foi Estadual, j\u00e1 foi Viceador e agora \u00e9ador. Eu n\u00e3o tenho\u00fav que ainda o cumprimentarei como do\u00e1. Eu\u00e7o esses cumpros em do Pastor Jos\u00e9 Wellingtonzer da Costa e tamb\u00e9m em do daossa conven\u00e7\u00e3o, Wellington Junior. Ontem, \u00e0s22h, oor Jos\u00e9ington que desej muito estar presente aqui, me ligou - eram22h,tem \u00e0ite -indo que euivesse aqui oando. E,,\u00e1-lo para mim, uma honra muito grande. O Pastor Jos\u00e9ingtonzer da Costa desejava muito estar presente mas sabem os senhor que hoje ele conta com 89 de idade, embora ainda muito sa\u00e1vel. Passou pela covid, ficou entado por 20as e hoje go de uma sa\u00fade plena, mas, pelos seus compromissos, ele ped que eu viesse aqui para\u00e1-lo eradecer \u00e0adoraiane Gama e aoador Zequinha Marinho por se lembra seu nome. O Pastor Jos\u00e9 Wellingtonzer foi da Conven\u00e7\u00e3o dasembleus por30 anos e hoje \u00e9 Presidente de Honra daembleus.os\u00f3s sab que o nome, a door Jos\u00e9ington entre\u00f3s tem sido importante que aembleia Deus possa avan\u00e7ar o quanto tem avanado. Port,adora Eliziane queus te ab\u00e7oe queus te conserve queus te guarde queus te d\u00ea inspira\u00e7\u00e3o queus te d\u00ea um outro mandato de para estar entre\u00f3s aqui,ando a Assemble deus do Mar\u00e3o. Tamb\u00e9m, em do Pastor Jos\u00e9 Well, quero agradecer mais vez aoador Zequinha Marinho e d que aossaa\u00e7\u00e3o \u00e9 que V. Exa. tenha, a cada mais inspira\u00e7\u00e3o para servir n\u00e3o s\u00f3 aoovo para, mas tamb\u00e9m \u00e0emble Deus do Estado do\u00e1, que, com muita hon, o tem comoador. Queus ab\u00e7oe a cada um de, senhoras e senhor, e que a paz de Cristo esteja no cor de cada um de voc\u00eas! (Palmas.) Am\u00e9m, Pastor Rdo Fonseca! Muito obrigada! Pastor Rdo Fonse, como ele j\u00e1, foiado Federal juntoigo - tive a honra de compartilhar com ele o mandato de Deputado Federal - e \u00e9 uma grande representa\u00e7\u00e3o Brasil. Pastor Cout, aqui queando umco o protocolo, quando cheguei ao Congresso Nacional e conheci o Pastor Ronaldo Fonse, eu fiquei muito emoc, porque aente que \u00e9 decola B\u00edblica Dominical... Eu sou professora decola B\u00edblicaical desde a minha juvent, muito jovem - eu sou jovem; n\u00e3oso d que eu n\u00e3o sou jov, tenho que buscar a juventude., desde os meus 18 de id, 17 de id,ador Zequinha Mar, eu sempre ministrei aula na Escola Bblica Dominical e continuo hoje, como professora de Escola Bblica Dominical na Assemble deus em S\u00e3o Lu\u00eds - l\u00e1 \u00e9ado por \u00e1rea -, na \u00c1rea 12, com o Pastor Valdemar.us cumprimentos ao meu Pastor Valdemar.\u00e3o, aente, sempre na\u00e7\u00e3o bblica, est\u00e1 lendo e a os coment\u00e1rios. Os nom dacola Bblicaical ficam naossa, e oor Ronaldo Fonseca \u00e9 um desses grandes nomes.\n\n<llmling, compress=False>O SR. RONALDO FONSECA</llmlingua>: Eu era bem jovem.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Ele tamb\u00e9m era bem jovem.\u00e3o, quando eu cheguei ao Congresso Nacional e eu oci, eu disse: \"Eu o estouendo aqui, presenmente, pando na m\u00e3o e abraando\". Eu queria lhe d da minhaic de t\u00ea-lo aqui hojeando o nosso Pastor Presidente. Queria tamb\u00e9m cumpriment, com muita hon, e registrar aen\u00e7a do nosso querido da Federa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00ed doanh que est\u00e1 aqui con, nosso Prefeito S\u00e3o Mate, ao lado do nosso querido ex-Prefeito S\u00e3o Mate, que est\u00e1 sempre no nosso cor, o nosso Milt, que est\u00e1 ali ao da Mayara. (Palmas.) Os nossos cumprimentos Sejam bem-vindos ao Congresso Nacional! Continuaremos, ent\u00e3o, as nossas homenagens. Em reconcimento \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o exemplar e \u00e0 significativaui\u00e7\u00e3o que prestaram \u00e0 obra\u00e1ria, informo que os Mission\u00e1rios Berg e Gunnar Vingren ser\u00e3o agados in memoriam. Este \u00e9 um tributo a dois l\u00edderes espirais\u00e1, cujoador impactou in\u00faas vidas ao redor do mundo. Daniel, cofundador das Assemble de Deus no, junto comunnar Ving, foi um\u00e1rio pentecostalco. Chegou ao Brasil em 1910, dando in\u00edcio \u00e0 primeira Assembleia de Deus em Bel\u00e9m. Atualmente, a denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 a maior igreja protestante no Brasil, com 22,5 milh\u00f5es de membros. Gunnar Vingren,\u00e1rio pentecostalco, cofundou a Assembleia de Deus no Brasil ao lado de Berg. Em 1903, emigrou para os Estados Unidos, onde estudou Teologia, alcan\u00e7ando o pastado em 909. No ano de 910, em colabora\u00e7\u00e3o com Berg, embarcou para o, estabelecendo a Miss\u00e3o da F\u00e9 Apostlica em, que viria a se tornar a Assembleia de Deus no ano de 1918. Neste, convido o Sr. Andr\u00e9 C\u00e2m, Histori da Igreja Assembleia de Deus, para receber o diploma em dos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, in memoriam.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Historador Andr\u00e9 C\u00e2mara pelo tempo de at\u00e9 cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=>O. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA</llmlingua>: Bom dia a todos e a paz do Senhor aosossos\u00e3os que est\u00e3o aqui! \u00c9 um prazer, nesta man noado Federal para homenagear os nossos pioneiros: os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Ving, fundadores das Assembleias de Deus no Brasil. Mas, antes de falar um, eu queria fazer alguns agdecimentos. Primeir, \u00e0 minha fam\u00edlia: minha es, meus filhos, minha m\u00e3e e, principalmente, minha av\u00f3, que, ainda crian\u00e7a, me levou a um tempo das Assembleias de Deus Congrega\u00e7\u00e3o Vinais, onde eu aprendi a amar aus e tamb\u00e9m a amar a hist da minha igreja. Depois, eu quero agcer \u00e0quele que est\u00e1 sendo hado nesta man\u00e3, o Pastor Jos\u00e9imar\u00e3es Coutinho,, quando ainda um estud da Universidade Federal do Maranh, sonhou em pesquisar sobre a hist da Assembleia de Deus. Ele abriu as portas n\u00e3o da conven, mas da igreja em S\u00e3o Lu\u00eds. E assim eu comecei a me aprofundar na hist da nossa igreja. No anoado, at\u00e9 fiz uma surpresa para ele, na igreja em S\u00e3o Lu\u00eds, quando eu levei os bisnetos do Pastor Cl\u00edmaco Bueno Aza, que fundou a igreja no Maranh\u00e3o. Tamb\u00e9m o Caio Nina tem me ajudado muito nas pesquisas e, principalmente, o Bosse Ving, neto do\u00e1rioar Ving. Quando eu comecei a pesquis,udo aquilo de que eu precisei sobre a vida, sobre o minist\u00e9rio do seu av, ele nos abriu asas. E assim eu consegui fazer uma pesquisa liter\u00e1ria sobre a hist\u00f3ria da nossa igreja n\u00e3o s\u00f3 no Maranh, mas tamb\u00e9m em todo o. Falar de Gunnar Vingren e Daniel Berg - n\u00f3s somos pentecais e cremos nos dons espirais - \u00e9 falar de dois homens que ouviram: \"Ireis ao\u00e1\". O Senador Z Mar, que \u00e9 de Bel\u00e9m do\u00e1, acho que n\u00e3o imagaria que aqueles dois hom, ao subirem a Presidente Vas e chegarem at\u00e9 a Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, iam at\u00e9 l\u00e1 paraer uma, pedindo que Deus os aben\u00e7oasse em solo brasile.\u00e1 se passaram3, e hoje asias de Deus n\u00e3o est\u00e3o apenas no. Falando da min, que \u00e9 a Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu, n\u00f3s estamos nos cinco contin, como \u00e9 um dos lemas do nosso Pastor., aquilo que eles plantaram h\u00e1 113 anos vem dando fruto ao longo dos, e a Assembleia de Deus continua sendo uma igreja pujante.\u00e3o, \u00e9 uma honra continuar pesquisando a hist\u00f3ria dos nossos pione, lan\u00e7ando livros sobre essa hist maravil, hist\u00f3ria de homens e mulheres sim, mas, abrasados pelo poder do Esp\u00edrito, pelo poder pentec, plantaram uma semente um documento que eu achei do\u00e1rioaring, ele enviouaco Bueno Aza ao Estado do Maranh, em que disse que elearia muitos frutos. E aqui est\u00e1 parte de um grupo que \u00e9 fruto dessa maravilhosa obra chamada Assembleia de Deus no Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>A S. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>:umprida a finalidade desta sess\u00e3o de entrega da Comenda\u00e1rios Daniel Berg ear Ving, de, eu agrade\u00e7o \u00e0s personal que nos honraram com a sua particip aos represent da classe pol\u00edtica - a ess eurade\u00e7o nas pesso dos queridoseitos Ivo M, da Famem e da Fam, respectivamente - e a todos os pastores e mission\u00e1rios aqui presentes. Quero convidar a todos os agraciados para uma foto conjunta em frente a esta mesa e agradecer de cora\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de todos e de todas. Est\u00e1 encerrada esta presente sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. RONALDO FONSECA, A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA, O SR. JOS\u00c9 GUIMAR\u00c3ES COUTINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 8403,
    "compressed_tokens": 6935,
    "ratio": "1.2x",
    "rate": "82.5%",
    "saving": ", Saving $0.1 in GPT-4."
}