{
    "id_session": 25341,
    "elapsed_time": 100.79825377464294,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua Pois n\u00e3o. Senador Omar Aziz, para uma quest\u00e3o dedem.\n<llmlingua, compress=False>O SR OMAR AZIZ</llmlingua>: Eui h\u00e1 pou V.a. e com alguns outros Senadores, como o Senador Eduardo Braga, o Sen Renan, os que chegamos primeiro aqui. Sugeri a V. Exa. uma Comiss\u00e3o Senadores, sugerindo alguns nomes, para que acompanhem investiga\u00e7\u00f5es. O Senador Aless \u00e9 Delegado de carreira, o Senador Contarato \u00e9 Delegado de carreira, e eles podem acompanhar esses inqu\u00e9ritos e nos manter informados sobre aquelas pessoas que, em ato terrorista, deparam os tr\u00eas Poderes. Estou sugerindo aadora Eliz tamb\u00e9m. Eu acho que uma Comiss\u00e3o de cinco Senadores... E a\u00ed s\u00e3o sugest\u00f5es a serem acatadas pelo Plen\u00e1rio, \u00e9 l\u00f3gico. O dia 8 \u00e9 uma data para n\u00e3o ser esquecida, Sr. Presidente. N\u00e3o \u00e9 uma data como aquelas que as pessoas dizem: \"Ah, vamos esquecer\". Dia 8 de janeiro de 2023 \u00e9 uma data para ser lembrada daqui a cem anos. Nunca aconteceu isso! Ontem, numa reuni\u00e3o de L\u00edderes, eu dizia que participei em 1984... Eu era militante, n\u00f3s viemos para Bras\u00edlia - e o General Newton Cruz tinha fechado Bras\u00edlia - para a vota\u00e7\u00e3o, na C\u00e2mara, para as Diretas J\u00e1. Sa\u00edmos derrotados naquele dia. Foi uma derrota, porque a popula\u00e7\u00e3o brasileira pedia Diretas J\u00e1, foi \u00e0s ruas pedir Diretas J\u00e1, pacificamente. At\u00e9 o saudoso Leonel Brizola dizia, \u00e0 \u00e9poca, que o Rio de Janeiro, quando fizesse o com\u00edcio pelas Diretas J\u00e1, ia enterrar as indiretas. E assim aconteceu no Brasil todo, aconteceu no meu estado, no Amazonas. Infelizmente, viemos aqui - muitos acompanharam, alguns t\u00eam lembran\u00e7a disto - e perdemos na vota\u00e7\u00e3o, porque a C\u00e2mara naquele momento votou contra as Diretas J\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Omar Aziz, a Presid\u00eancia aguarda a formaliza\u00e7\u00e3o por V. Exa. do requerimento de Comiss\u00e3o Externa para aprecia\u00e7\u00e3o. Srs. Senadores,ras. Senadoras, encontra-se na Casa o Sr. Lael Vieira Varella,plente do Senador Alexandre Silveira, da representa\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais, convocado em virtude de afastamento do titular para assumir cargo de Ministro de Estado. S. Exa. encaminhou \u00e0 Mesa o original do diploma, que ser\u00e1 publicado na forma regimental, e os demais documentos exigidos por lei. Designo com\u00e3o formada pelos Srs Senadores Izalci Lucas Eduardo Braga Acir Gurgacz para conduzir S. Exa ao Plen\u00e1rio, a fim de prestar o compromisso regimental. A Presid\u00eancia solicita que todos permane\u00e7am em posi\u00e7\u00e3o de respeito para que o Sr. Lael Vieira Varella preste o seu compromisso.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro empossado, no mandato de Senador da Rep\u00fablica, o nobre Sr. Lael Vieira Varella que, a partir deste momento, passa a participar dos trabalhos da Casa, adotando nome parlamentar Lael Varella e integrando a Bancada do Partido Social Democr\u00e1tico (PSD). Sobre a mesa, comunica\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e nome parlamentar, que ser\u00e1 publicada na forma regimental.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Parab\u00e9ns! Concedo a palavra Senador Lael Varella. (mas.) O Senador Lael Varella ocupar\u00e1 a tribuna neste momento para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LAEL VARELLA</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, que preside o Sen Federal e o Congresso Nacional, demais membros da Mesa, Srs. e Sras. Senadores, meu filho Luciano Varella, que est\u00e1 aqui me honrando com a sua presen\u00e7a, minha mulher, Jos\u00e9lia Varella, Robson Viana, meu assessor particular, Gilberto, Chefe de Gabinete do me filho que \u00e9 Deputado Federal, Sr. Grego, eleito Deputado Estadual na minha cidade e que veio me honrar com a sua presen\u00e7a, eu queria dizer aos Srs. e Sras. Senadores que eu s\u00f3 assumi a tribuna, Presidente, para dizer alguma coisa que est\u00e1 dentro de mim. Primeiro: \u00e9 que vou ficar aqui por poucos dias, mas nesses poucos dias eu pude rever alguns colegas que foram Deputados comigo. Aqui eu estou vendo Davi Alcolumbre,iro Gomes, Jaques Wagner, a, l\u00e1 do Esp\u00edrito Santo, minha amiga, e Ren Calheiros - voc\u00ea, Renan, era Senador quando eu era Deputado. Ent\u00e3o, tem certas coisas na vida que passam e determinam... S\u00e3o, \u00e0s vezes, o nosso sentimento, a nossa alma. Eu n\u00e3o esque\u00e7o do passado. Eu tive sete mandatos de Deputado Federal, e hoje meu filho j\u00e1 est\u00e1 no terceiro. Quero dizer, Senador Rodrigo Pacheco, que eu gostaria de continuar com voc\u00eas, mas \u00e9 s\u00f3 por poucos dias, porque o Min Alexandre Silveira, que est\u00e1 aqui, a quem eu agrade\u00e7o por ter sido Ministro... E agrade\u00e7o ao Presidente Lula por t\u00ea-lo nomeado, pois foi s\u00f3 assim que me deu essa vaga. Eu estou aqui por esses, parece-me, 21 dias gra\u00e7as a Alexandre Silveira Ministro de Minas Energia. Obrigado, Alexandre! Que Deus o ilumine! Muito obrigado, Presidente. Era s\u00f3 isso que eu queria dizer. (mas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Senador Lael Varella. Meus votos sucesso nesses 21 dias de mandato! O Senador Lael Varella tem uma longa trajet\u00f3ria de vida p\u00fablica Minas Gerais: Deputado por sete mandatos, atuante, pai do Deput Misael Varella, hoje Deputado Federal. Em nome da Presid\u00eancia do Senado, mas tamb\u00e9m em nome da banc de Minas Gerais, eu o sa\u00fado e lhe desejo boas-vindas neste momento, inclusive, importante e excepcional desta sess\u00e3o extraordin convoc em fun\u00e7\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o doDL de interven\u00e7\u00e3o no Distrito Federal - evidentemente, o Senador Lael Varella j\u00e1 poder\u00e1 votar essa mat\u00e9ria. Seja bem-vindo, Senador Lael Varella! Anuncio o item \u00fanico.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1, de 2023, que aprova a interven\u00e7\u00e3o federal na \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica do Distrito Federal, nos termos do Decreto n\u00ba 11.377, de 8 de janeiro de 2023, com o objetivo de p\u00f4r fim a grave comprometimento da ordem p\u00fablica. A mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o nobre Senador Davi Alcolumbre para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra o ex-Presidente, Senador Davi Alcolumbre.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DAVI ALCOLUMBRE</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, nossos Senadores que est\u00e3o participando da sess\u00e3o pelo modelo semipresencial - eu percebo aqui a participa\u00e7\u00e3o de 64 Senadores nesta reuni\u00e3o convocada por V. Exa., Rodrigo Pacheco -, para tratarmos, apreciarmos o Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1, de 2023, que foi aprovado no dia de ontem na C\u00e2mara dos Deputados e trata da interven\u00e7\u00e3o federal na \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica do Distrito Federal, nos termos do Decre Presidencial n\u00ba 11.377, de 8 de janeiro de 2023, com o objetivo de p\u00f4r fim ao grave comprometimento da ordem p\u00fablica. Presidente, eu gostaria, antes de iniciar o nosso relat\u00f3rio, de solicitar a V. Exa. e aos nossos queridos Senadores e Senadoras aqui presentes... nosso parecer j\u00e1 foi divulgado e disponibilizado no sistema eletr\u00f4nico, j\u00e1 \u00e9 de conhecimento de todos os Senadores e Senadoras, mas eu gostaria, antes de fazer a leitura, de registrar e cumprimentar V. Exa., como Presidente do Sen Federal, pela manifesta\u00e7\u00e3o, pelo discurso feito um discurso \u00e0 altura de V. Exa., que tamb\u00e9m nos representa, como Chefe do Poder Legislativo brasileiro - o Presidente do Senado tamb\u00e9m \u00e9 o Presidente do Congresso Nacional, portanto, n\u00e3o temos d\u00favida da legitimidade da manifesta\u00e7\u00e3o de V. Exa. proida no dia de hoje na abertura desta reuni\u00e3o, desta sess\u00e3o ordin\u00e1ria do Senado Federal -, mas tamb\u00e9m de registrar o papel do nosso querido Vice-Presidente do Sen Federal, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, que, desde o domingo dos acontecimentos terroristas em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas Poder constitu\u00eddos da Rep\u00fablica - Congresso brasileiro, Poder Executivo e Poder Judici\u00e1rio -, se mostrou firme e em prontid\u00e3o na defesa intransigente do Estado democr\u00e1tico de direito e na defesa das institui\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, eu gostaria de fazer esse registro pela import\u00e2ncia e pelo significado da fala e do pronunciamento efetivo de V. Exa., firme e que, com certeza absoluta, representa todos os Senadores, todos os Congressistas. A presente mat\u00e9ria \u00e9 uma medida excepcional, dura, mas necess\u00e1ria, face aos atos grav\u00edssimos de vandalismo ocorridos no domingo aqui no Distrito Federal, que, infelizmente, todos presenciaram, permeados pela completa desordem, sim, desordem p\u00fablica e inseguran\u00e7a para toda a popula\u00e7\u00e3o. Busca-se recuperar a ordem p\u00fablica do Distrito Federal, tendo em vista que as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica do Distrito Federal foram ineficazes no trabalho de impedir, coibir e reprimir os ataques conduzidos e orquestrados, diga-se de passagem, com anteced\u00eancia e previsibilidade. Foram, sim, atos terroristas, de vandalismo, que feriram gravemente a democracia brasileira e s\u00e3o absolutamente incompat\u00edveis com a nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Desta forma, Presidente, \u00e9 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas para impedir que tais fatos se repitam. S\u00e3o preju\u00edzos materiais e tamb\u00e9m preju\u00edzos hist\u00f3ricos nas sedes dos tr\u00eas Poderes da Rep\u00fablica, preju\u00edzos incalcul\u00e1veis e alguns irrecuper\u00e1veis. A not\u00edcia \u00e9 que mais de mil manifestantes foram detidos para esclarecimento e mais de 300 foram presos em flagrante, o que demonstra a propor\u00e7\u00e3o do movimento antidemocr\u00e1tico que ocorreu em Bras\u00edlia no dia 8 de janeiro passado. A interven\u00e7\u00e3o federal deve ocorrer t\u00e3o somente quando existe situa\u00e7\u00e3o de tal monta que o aparato institucional do Estado - e ele existe - n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de responder \u00e0 altura. A interven\u00e7\u00e3o federal nos estados e no Distrito Federal \u00e9 uma medida extrema e excepcional, mas, diante do cen\u00e1rio vivido e vivenciado no domingo aqui em Bras\u00edlia, era a resposta necess\u00e1ria. E esta autoriza\u00e7\u00e3o no dia de hoje se faz necess\u00e1ria. Indiscutivelmente, quando uma multid\u00e3o descontrolada invade as sedes dos Poderes da Rep\u00fablica, v\u00ea- um patamar que exige que o Estadoiro lance m\u00e3o de todos os instrumentosucionais colocados \u00e0 suai\u00e7\u00e3o pelo nossoamento jurico. Com essa medida, busos tornar efivas as garantiasais \u00e0 vida,dade, \u00e0dade, seguran\u00e7a \u00e0 propriedadeseguradas pelo art.5\u00ba da n Constitui Federal a todos os brasileiros e aosrangeiros residentes no pa\u00eds, bem como a or democr\u00e1tica e o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es. O art. 34 da Cart Mag estabele que uma das hip\u00f3es que autoriza interven\u00e7\u00e3o Uni\u00e3o nosadosembros \u00e9 a necessidade de \"p\u00f4r termo a comprometimento or\" e \"garir o exerc\u00edcio dequer dos Pes nas unidades da Fed\u00e7\u00e3o\". Na forma do \u00a71\u00ba do seu art. 36,to de\u00e7\u00e3o, que especificar\u00e1 a amplitude, ozo e condi\u00e7\u00f5es de\u00e7\u00e3o e, seber, nomear\u00e1 o interor, ser\u00e1 submetido \u00e0 acia\u00e7\u00e3o do Congress Nacional nozo de 2 horas. Prev\u00ea ainda o \u00a72\u00ba do mesmo artigo que se n\u00e3o estiver emamento o Congress Nacional, farse-\u00e1 a sua convoca\u00e7\u00e3o\u00e1ria no mesmozo de 24 horas. Foi o que V. Ex. determinou\u00e1ria do Congress Nacional. Tamb\u00e9m art. 353, I, do Regimento Interno Sen Federal estabce que \u00e9 considerada urg\u00eancia, independentemente deerimento, a matria que tenha por fim ava\u00e7\u00e3o desta\u00e7\u00e3o federal. Na forma do art. 21 da Constit\u00e7\u00e3o Federal,ete \u00e0 Uni\u00e3ocretar o estado de s\u00edtio, o estado deesa e a interven\u00e7\u00e3o federal. Ainda, de o art. 84 daiior,ete privamente ao Presidente Rep\u00fablicacretar ear a interven\u00e7\u00e3o federal e,idade com o seu art. 49, IV, \u00e9 da compet\u00eanciaiva Congresso Nacional aprovar o estado defesa e federal,izar o estado de sio, ouquer uma dessidas. Eetivamente, tamb\u00e9m art. 90 da Constitui\u00e7\u00e3o diz clar que comp ao Conselho Rep\u00fablica pronunciarse sobre interven federal,esa, deio, e o seu art. 90, \u00a71\u00ba, queete aoho deesa Nacional optar sobre a decreta\u00e7\u00e3o do estado deesa, do de s\u00edtio e da interven\u00e7\u00e3o federal. Fa\u00e7o umistro, Presidente, de que fui nomeado por V. Exa. como membro doelho da Rep\u00fablica e, por fim, diante desta nomea\u00e7\u00e3o, solici a V. Exa. a deatar,tamente no Plen\u00e1rio, este PDL ora menado.\u00e9m na forma do art 21 da Const\u00e7\u00e3o Federal, como j\u00e1 disse eito, \u00e0i\u00e3ocretar o deio de defesa e federal. Verse, da\u00ed, aena higz constitional formalto 11.377, de 2018. Doonto de vista regimental, como disse, o Regimento Interno doado Federal considera que esta\u00e9ria \u00e9 de urg\u00eancia,emente de um requerimento apresentado, tendo que ser deliberada no prazo de 24as. Indiscutmente, a interven\u00e7\u00e3o federal nos Estados e norito Federal, como disse, uma medida extrema epcional.ata-se, aqui, deri\u00e7\u00e3o da autonomiaativa doses subnais, pr que n\u00e3o apenas foi erigido em\u00e1usula prea desde aossa primeira Const\u00e7\u00e3oana, comoce \u00fanico assimisto em as Cartas Magnas desde ent\u00e3o. Reforandoseimento, aossaente Cartaeleceu, no art. 60, \u00a71\u00ba, aitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser emendada na vig\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o federal. No mesmo sentido, a pr\u00f3pria reda\u00e7\u00e3o do caput do art. 34 daitui\u00e7\u00e3o Federal deixaara a taxatividade das hip\u00f3teses ali elencadas e autorizadoras da interven\u00e7\u00e3o federal. Tanto \u00e9 assim aoutrina aponta tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do ato de interven\u00e7\u00e3o: umo o oposto da autonom e \u00e9 medidapcional. Nossa pr\u00e1ticaucional,\u00e1s, temado apc da\u00e7\u00e3o federal. Eetivamente, o doo, em 96, a doto sobise,ente t\u00ednhamos assist a quatro interven\u00e7\u00f5eserais, sendo duas em per\u00edodos democr\u00e1ticos A primeira ocorreu o Presidenteuscelino Kubitschek editou o Decreto n\u00ba 42.266, de 14 de setembro de 1957 que decretava a interven\u00e7\u00e3o federal no de Alagoas para assegurar o livre exerc\u00edcio doseres da Assembleia Legislativa, aprovado, na forma prevista pelaui\u00e7\u00e3o de 196, peloreto Legislativo n 1, 18 de abril 98.mo no per\u00edodo 64 85, quando a autonomia estados foiemente mitigadaos militares, apenas a duas interven\u00e7\u00f5eserais em um membro subnacional. A primeira foi o Presidente Castelloco, ainda doisto naitui de 946, editou o Decreto n\u00ba 55.082, 26 de novembro 1964 que decretava a interven\u00e7\u00e3o federal no de Goi\u00e1s. Este decreto foi submetido ao Congresso Nacional e aprovado a do Decreto Legislativo n 112, 1\u00ba de dezembro 964. A segunda interven\u00e7\u00e3o foi decretada comamento no Atoucional n 2, 27 deubro 165. Trata-se do Decreto 5763, 13 de j 16, que decretava a interven\u00e7\u00e3o federal no de Alagoas, como disse, como forma legisla\u00e7\u00e3o excepcional referida, e prescindiu da aprova do Congresso Nacional. Sob aente Carta, tivemos a ed do Decreto n\u00ba9.288, de 16 de fevereiro de2018 que decretou interven\u00e7\u00e3o no do de Janeiro com o objet de p\u00f4r termo ao grave compromimento da ordem\u00fablica. E tamb\u00e9m este Decreto n\u00ba 10, 20 de fevereiro 2018, foi aprovado peloo Nacional. Verifica-se do exposto que n\u00e3o apenas ara dosoamentoico aossa\u00e1ticaucionalam a\u00e7\u00e3o federal como um aconte que n\u00e3o pode ser banalizado. N \u00e9 porroivo nossorio Regimento Intern da Casa, como j\u00e1 comentei,\u00e1,ualmente,amento excepcional\u00edssimo \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o desse de mat\u00e9ria. Interven\u00e7\u00e3o federal, desta forma, deve ocorrer t\u00e3o somente quando existe situ de tal mont o aparato institucional existente n\u00e3o tem cond de responder - foi que vimos no \u00faltimo domingo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua O pare \u00e9\u00e1vel ao projeto. Agrade\u00e7o ao Presidente Davi Alumbre pelaatoria.tada a instru da\u00e9ria,ase sua\u00e3o.\u00e1 uma de oradores insc parautir. Pra, pelademador Telm\u00e1rio Mota. a palavra.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DAVI ALCOLUMBRE</llmlingua>: Senador Telm\u00e1rio, isso no parecer. Eu apenas tentei resumir a minha fala.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Telm\u00e1rio.ito oistro...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDE RODRIGO PACHECO</llmlua Ficaado, Senador Alessandroira. Pedeavra, pela ordem Senador\u00e1vioaro pelo sistema\u00f4nico.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra ao Senador Jean Paul Prates.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Presidente, pela ordem. Eu pediria a V. Ex., se\u00edvel, s\u00f3 para dar a de inscos, Presidente.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDEODRIGO PACHECO</llua>: Perfeitamente. A de:ador Paul Prates\u00e3o Aminador Fl\u00e1viosonaro, Senadora Eliziane Gama Senadora Rose de Freitas Senadora K\u00e1tia Abreu Senador Conf\u00facio Moura, Senador Fabiano Contarato, Senador Carlos Portinho, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Bispo Jos\u00e9, Senador Carlos V, Senadora Leila Barros.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Senadorandroira.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDE RODRIGO PHECO</llua>: Perito.\u00e7o \u00e0aria-Geral da que corja, porque,ador Iz Lucasaima Obrado,ador Izalci Lucas. a palavra, para discutir, Senador Jean Paul Prates.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para conclu, Senador Jean Paul.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Para conclu, Senador.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDEODRIGO PHECO</llingua Obrigado,ador Paul\u00e7o aosrsadoresrasas,mente\u00e3o inscar - de\u00e7\u00e3o para discuss\u00e3o -, a observ\u00e2ncia do tempo de fala para que, de fato, ap\u00f3s os tr\u00eas minutos, possam concluir j\u00e1 para passar a palavra para o pr\u00f3ximo e a gente poder encerrar. Senador Eduardo Brag, L\u00edder do M, pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O L\u00edderardo Braga prop\u00f5e a aprecia\u00e7\u00e3o, desde j\u00e1, da\u00e9,erv a dosamentos naha na ordem das ins\u00e7\u00f5es. vou a\u00e3o,adorandroira a\u00e7\u00e3o simlica,andoaisos\u00e1rios.ejem manifestar voto contr\u00e1rio, ser\u00e3o registrados esses votos em ata, mas a vota\u00e7\u00e3o\u00e1 simb\u00f3lica. Eu consulto o Plen, neste, se concordam com a proposi\u00e7\u00e3o do L\u00edder do M, L\u00edder Eduardo Brag, acerca da vota\u00e7\u00e3o desde j\u00e1 da mat\u00e9, reservando a possibilidade dos pronunciamentos na sequ\u00eancia. (Pausa.) Havendo a concord\u00e2ncia do Plen a Presid\u00eancia\u00e1 a\u00e9, Presidente Davi Alcolum, eminente Rel, diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. N\u00f3samos votareste momento e na\u00eanciaente a\u00e3o. A Pres\u00eanciaria simlica.\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. (Palmas.) Pe\u00e7o a manifesta\u00e7\u00e3o dos Senadores contr\u00e1rios. Senador Carlos Portinho, Senador Carlos Hein, Senador Carlos Viana, Senadorardo Gir\u00e3o, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri Senador Styvenson Valentim Senador Fl\u00e1vioson Senador Zequinhainho. Mais algu\u00e9m contra? Zequinhainho.\u00e1abei dearinha. (Pausa.) Senenaide Maia est\u00e1 gestando \u00e9oto\u00e1rio \u00e9 Senideia Oo aar.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Certamente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A, perfeito. Registrad\u00edss.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A\u00e9riaai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. (Pausa.) aavraadorper\u00e3o Amin (Paus.)mlua, compress=False>O SR. P PHECOmin, V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Humberto Costa.\n\n<llmling, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>:. Presidente, Sras. Senador Srs. Senadores, eu qu, inicial, Presidenterigo Pachec, registrar aqui ou aplauso \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3ome V.a. no\u00edcioa sess\u00e3oje.ero externarquiha total concordcia odo e o que V.a.ere aa\u00e3o. o no \u00faltimoingo era algo previs\u00edvel. Previs\u00edvel porque, desde o final da elei\u00e7\u00e3o de202, esses acampamentos acontecer, v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es violentas do ponto de vista verbal ocorriam o tempo inteiro e tinham a incita\u00e7\u00e3o por parte de muitos que compunham o ex-Governo e que s\u00e3o hoje mentores da extrema direita golpista existente no nosso pa\u00eds. Eu diria at\u00e9 mais: isso que aconteceu foi incitado por muitas pessoas, inclusive por pessoas que est\u00e3o noo Nacional e outras queavam no Governo anterior, como falei. \u00c9 \u00f3b a queada pelo Gno Presidenteulatadade,\u00f3samos Brasil sem governo-idente da, a sua derro, recolheu-se n\u00e3o simplesmente para lamber as fer, mas para se omitir diante de tudo que acontecia naquele per\u00edodo., obvi, havendo uma mudan\u00e7a de, um governo agora que existe - agora existe governo no Brasil - a decis\u00e3o que foi tomada foi absolutamente correta. O Distrito Federal recebe da Uni\u00e3o R$0 bilh\u00f5es anuais doundoitucional do Distrito Federal para cuidar da seguran\u00e7a\u00fablica. Imaginem V. Exas.,\u00e9m dos problemas que foram ared dorim\u00f4nio prof demia,ada nases dos tr\u00eas Pes devados,es v\u00e2ndos,inosos,istas tivessem feito a op\u00e7\u00e3o de atacar embaixadas existentes em Bras, poder\u00edamos estar agora diante de problemas de relacionamento internacional entre o Brasil e outros pa\u00edses, de modo que foi correta a decis\u00e3o do Gover, foi necess\u00e1ria. Voto com a m\u00e1xima convic\u00e7\u00e3o de que foi correta e alerto aqueles que votaram contra que, na ver, est\u00e3o sendo coniventes com o que aconteceu. Esse \u00e9 o meu entendimento e\u00e1 o entendimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Por \u00faltimo,ero tamb\u00e9m aqui manifestaru apoio \u00e0ativa daadora Soraya Thronke -ouve outrasativas, aadoran -, no que\u00f3samente\u00edvel, nohosativos, fevere, uma CPI para fazer uma ampla investiga\u00e7\u00e3o sobre o que aconteceu: quem realiz, quem financi, quem deu o suporte pol\u00edtico. Isso \u00e9 o m\u00ednimo que o Congresso Nacional pode dar em respeito ao papel que cum, em respeito \u00e0 sua pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o. Eu tenho certeza e convic\u00e7\u00e3o de que, se n\u00f3s formos firm, se formos du, se colocarmos esses meliantes nas barras da, processados e julgados, comteza poderemos ter para, para osossos filhos e osossos netos, a uma barrieela.itoado, Sr. Presidente.\nmlingua, compress=FalseO. PE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Parlament, muito triste a situa\u00e7\u00e3o hoje da nossa cidade, do nosso pa\u00eds. Mas quero aqui ressalt, Presidente, o discurso de V. Exa. e o relat\u00f3rio doador Davi Alcolum, comita propriedade. \u00c9e, como Parlamentar do DF, \u00e9 comitaisteza a gente que votar este decreto. Orioadorheceu aha. o Distrito Federal a capital pa\u00eds: ser administr forma amadora de forma displic, porque\u00f3s temos uma responsabilidade maior com o nosso pa\u00eds - e est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o - pela seguran\u00e7a p\u00fablica. E o fundo constitucional foi constitu\u00eddo para isto: para que a Uni\u00e3o pudesse manter e organizar a seguran\u00e7a p\u00fablica do Distrito Federal. N\u00f3s temos aqui a melhor pol\u00edcia do pa\u00eds, sem sombra de d\u00fav, mas a pol\u00edcia trabalha com comando. Se o comando fal,udo falha., eu tamb\u00e9mero dizer que ass a CPI. Queremos apurar os fatos ocorridos. Eu a o Governadorha isso, ele mesmo disse, mas d para brse de. Imagine, Presidente,ivesse acontecido isso numa embaix, de que tamb\u00e9m temos a responsabilidade de cuidar: ter\u00edamos conflitos s\u00e9rios com alguns pa\u00edses.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeit, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro. V. Exa. tem a palavra.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PHECO</llmlingua Para discut, aavra \u00e0adora Eliziane Gama.ml, compress=False>A SRALIZIE GMAllua>: colegasares Senas,\u00f3s tem, na ver, depois de tudo is, uma frase que \u00e9 uma realidade: a democracia venceu a barb\u00e1rie. Todos n\u00f3s na verdade sabemos que a nossa democracia \u00e9 ainda muito jovem. O que n\u00f3s podemos tirar do dia de domingo \u00e9 que aqueles que lutaram para conquist\u00e1-la, aqueles que lutaram para mant\u00ea-la vencer,, muito embora n\u00f3s tiv\u00e9ssemos a\u00ed os pr\u00e9dios dos tr\u00eas Poderes destru\u00edd, n\u00f3s temos os tr\u00eas P, do ponto de vista da suaui,idos e fortes. Isso foi bem no\u00f3semos ontem no do Planalto os dos 27 da\u00e7\u00e3o, a Presidente doremounal Federal e v\u00e1rios Ministros do ST, junto com o Presidente da Rep\u00fablica e tamb\u00e9m com Senadores aqui - o Presidente Rodrigo Pacheco foi muito bem representado pelo Senador Veneziano Vital do R\u00eago. De forma conjunta, unida, descemos a rampa do Pal\u00e1cio, atravessamos a Pra\u00e7a dos\u00eas Poderes e fizemos uma visita ao Supremounal Federal, que foi totalmente depred, numa situa\u00e7\u00e3o triste e ca\u00f3t, num c\u00e1rio de guerra. Eu para\u00eas, eugue aquiado Federal eu me emocionei quase asgrimas\u00edramusto, porqueuita de chorar. No Supremo Tribunal Federal, quando\u00f3s chegamos ali e vimos ali totalmente destru, com cadeiras derrubadas, mais uma vez, nos chegou a emo\u00e7\u00e3o, e, mais uma vez, nos deu muita vontade de chorar. A Ministra Rosa Weber, conversando ali comigo, dizia que tentaram retirar o crucifixo da parede; n\u00e3o conseguiram tirar e a\u00ed, ent\u00e3o, partiram para o bras\u00e3o...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PHECO</llmlingua Para discut,adora deitas. (Pausa.)<ua, compress=False>A SRA.SE DE FREASllua Eles serados.hem Rodrigo Pacheco: instalou a sess\u00e3o, e estamos aqui votando. Olhem o que vai fazer a Presidente Rosa Weber: vai fazer funcionar. O que precisa funcionar neste pa\u00eds \u00e9 efetivamente a democracia a favor dos brasileiros que enfrentaram as urnas e deram essa vit\u00f3ria ao Presidente Lula. E o Presidente Lula est\u00e1 certo: tem que cobrar dos seus Ministros, de cada a responsidade por aquilo que ousou pensar que estavaudo bemaora em que n\u00e3oudo bem. Afinal deas,em ele derrotou nai\u00e7\u00e3o? S\u00f3 com essa pergunta respondidaudo bem n\u00e3oanto. ai\u00e3o, a intel\u00eancia, aidade, Eliz, de articula\u00e7\u00e3o para este pa\u00eds ter aquilo que sempre teve...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ROSE DE FREITAS</llmlingua>: ... investigar, Presidente a intelig\u00eancia do pa\u00eds. Se a Abin informou ou n\u00e3o informou, eu n\u00e3o sei; mas, se informou, e n\u00e3o ouviram, \u00e9 muito grave - \u00e9 muito grave. que aconteceu neste pa\u00eds... E vou falar aqui como uma ex-presa, vou falar como uma Deputada dee mandatos e um deadora: n\u00e3o\u00e1 para brar da democia est\u00e1 este pa\u00edsiro! Presidente Po, pelos que me restqui Casa,ou douadoriz, \u00e0i\u00e7\u00e3o Brasil para vir aqui votar, para perfilar junto, mas n\u00e3o abro m\u00e3o de que todos possamos pensar e nos acautelar, porque ainda n\u00e3o acabou. Obrigada, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora deitas. Com a palavra aadora K\u00e1tia Abreu.\n<llml, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llua>:feit Kia.. Ex. aavra.<llua, compress=False>EGO PACHECOllingua>: S\u00e3o tr\u00eas minutos,adora K\u00e1tia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, para discutir, Senador Conf\u00facio Moura.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.F\u00daCIO MOURA</llmlingua>:. Presidente,adoras, primeir,., eu vi o Lael Varella sub\u00ed os degraus do Plen, nauna fiquei muitoizuilega doel por tr\u00eas mandatos na\u00e2ara dos. Foi sempreado aoo,adoso,eloso,ador exemplar. A oel subindo os degra, fazendo o seu discurso curto, fiquei muito emocionado, com muita vontade de abra\u00e7\u00e1-lo. Isso tudo sem ter por ele uma amizade pr\u00f3xima, apenas uma conviv\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados, com 513 Deputados.\u00e3o dava para a gente ter intimidade - eu, que sou daz\u00f4nia de Rond\u00f4nia -, n\u00e3o dava para ter essa intimidade com o Lael, mas eu o adrava, dele at\u00e9je. ele\u00edje paraar posse comoadoriquei profundamente emoc. ou aoel Varella, muitoido, muito Eu\u00ea est\u00e1 saindo da vida p\u00fablica, seus filhos est\u00e3o galgando espa\u00e7o. Ent\u00e3o, fico muito satisfeito em v\u00ea-lo. Em segundo lugar, sobre os acontecimentos, eu sei que, se se fosse deixar todo mundo falar aqui a gente falaria 20 minutos, 30 minutos, s\u00f3 sobre esse acontecimento tr\u00e1gico de domingo passado, n\u00e3o \u00e9? S\u00e3o acontecos com que o Brasil n\u00e3o era acostum, mas eu conv,haente, no da ditadura inte, eu vivi todo o per\u00edodo ditatorial! Com os ditadoresiros, os Presidentes eu convivi auraudura vilegascola sendo presos assim, de umaeira com que at\u00e9 eram feridos todos os princ\u00edpios do direito. Eu sinto isso, ent\u00e3o, n\u00e3o tenho saudade da ditadura. Por isso n\u00e3o aprovo de maneira nenhuma, essas manifesta\u00e7\u00f5es. E terrorista, gente - voc\u00eas viram todos os ataques nas torres g\u00eameas nos Estados Unidos, voc\u00eas viram as manifesta\u00e7\u00f5es do Estado isl\u00e2mico, voc\u00eas viram o mundo todo com o terrorismo -, n\u00e3o sea deelha no l deista;ista tem que ser punido.aza p\u00e7\u00e3o, \u00e0ses, p\u00e7\u00e3oica doamento ou\u00e7\u00e3o pec\u00e1riaarc ao\u00e1ria bem nosso Presidente Pacheco no seu discurso de introdu\u00e7\u00e3o; \u00e9 necess\u00e1rio isso tudo!\u00e3o a imagem do Brasil ficou ferida,ou, assim, desmoralizada perante o mundo, parecendo um pa\u00eds sem governo. Isso feriu muito... Toda a imprensa nacional... O mundo foi solid\u00e1rio.\u00e3o, essas manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o tiveram apoio nem do pa\u00eds internamente, nem do mundo. Ent\u00e3o,haente, eu aito aente tem quemente manter essaha, manter o nossoado fir, paraben a\u00edciaativa peloilhantehoizeram, n\u00e3o \u00e9? Eamoshar,ando pacso pa\u00eds que ser pac. um pa\u00eds, crescimento, promover pleno emprego sem ter realmente uma pacifica\u00e7\u00e3o. E essa pacifica\u00e7\u00e3o de agora em diante. Era s\u00f3 isso,. Presidente.ito obrigado.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlua>: Meus cumpros e abra\u00e7os,ador Conf\u00facio Moura.vido oadoriano Contarato, queotamente da\u00e3oadoriano.\n<mlua, compress=False>O. FABIOO</llua>: O, Sr.horesas e Senas dia iro \u00e9 um dia para\u00f3s n\u00e3o esquecermos.vez tenha sido a tentativa de golpe de Estado mais grave que ocorreu com ato violento de mar de 19 (Falha no \u00e1udio.) ... quando a democracia foi atacada. Foi atacada a sede do Supremo Tribunal Federal, do\u00e1 do Planalto e do Poder Legislativo. \u00c9 necess\u00e1rioor e aplic da lei de forma exemplar,ive a Parlamentares que, de qualquer forma, tenham concorrido para esse para os diversos crimes, n\u00e3o s\u00f3 com\u00e7\u00e3o ao deismo, mas todo equer.os aena\u00e7\u00e3o aaloero fazer dessa\u00e3o paraar osatos,ador Veneziano -, porque (Falha no \u00e1udio.) ... delimita o concurso de pessoas, ou a codelinqu\u00eancia, ou o concurso de agentes. Quem de qualquer forma concorre para o crime tem que ser responsabilizado, doa quem doer, n\u00e3o s\u00f3 ato civil, mas tamb\u00e9m Parlamentares que, direta ou indiretamente, concorreram, seja incentivando ouulando - ess a do participe; o part\u00edcipe pode ser moral na de induzimento, que \u00e9 incut aia, de inst\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ar aia -,ja de coautoria, seaticam at de\u00e7\u00e3o.ja autor co ou partcipe formacorse Estado democr\u00e1tico de direito tem que ser responsabilizado. Esse o imperativo constitucional e \u00e9 um imperativo do\u00f3digoaliro, previsto no. 29. E aquelas autoridades, Senador Veneziano, que se omitiram quando deviam e podiam impedir o resultado tamb\u00e9m devem ser responsabilizadas n\u00e3o por prevarica\u00e7\u00e3o, prevista no 319, mas pelo mesmo de atentado contra o Estado democr de direito, porque o\u00f3digo Penal, no. 13, \u00a72\u00ba, al\u00ednea \"\", \u00e9o quando d a\u00e3o \u00e9almenteante (Falhaudio.. ... tem, por lei, ob\u00e7\u00e3o, vig a faz\u00e7\u00e3o:\u00f3sos que convocar o Comandante-eral da\u00edcia Militar do Distrito Federal para dar explica\u00e7\u00f5es, \u00e9 inadmiss\u00edvel o que aconteceu. Esses criminosos que se dizem patriotas foram escoltados pela\u00edcia Militar para fazer parte desse ataque. O Anderson (alha no \u00e1udio.) Parab\u00e9ns ao Presidenteula, que determinou e decretou a situa\u00e7\u00e3o (Falha no \u00e1udio.) ... afastando\u00ed, assumindo o comando dorito Federal na de segan\u00e7a p\u00fablica, a todos os Parlamentares que aqui imbuos emesa do Estado democr de.a uma um partido umairo aoc sendoiltada, vilipendiada, atacada. Os Poderes da Rep\u00fablica que foram atacados, n\u00e3o s\u00f3 ooder Legislativo, mas ooder Executivo e ooder Judici. E a resposta tem que ser contundente da lei, assegurando, claro (alha no \u00e1udio.) ... e aplicando as medidas cautelares previstas no C\u00f3digo de Processoal.ito obrigado,. Presidente.\n<llml, compress=False>O. PRESENTE VENZ VAL DO R\u00caGO</llua>: Agraido,idoianoato. Con\u00ed do PL, Carlos Portinho.llua, compress=False>O.E VENEZIO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Para concluir, Sen.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Carlos Portinho,\u00edder do PL. Senadorardo Gir\u00e3o. Pe\u00e7o a compreens\u00e3o das estimadas e dos estimados Sras. e S.adores, porque\u00f3s aindaos 12 Parlamentares inscritos.\u00f3s aqui acordamos aala a um de tr\u00easutos, porque\u00e3oamosar nos estendo e os pr\u00f3riosejosos que queamar terminem desanim n\u00e3o participando.\u00e3ozahoras, noshamos ealemos nos tr\u00eas minutos estabelec. Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: M\u00edssimo obrigado,. Presidente Veneziano Vital do R\u00ea. A todos os colegas\u00ed presentes o me abra\u00e7o, o meuerno abra\u00e7o eha solidariedadeeste momento que\u00f3s vivemos de tempos sombrios de tempos\u00edceis. Nessas horas aente precisa relembrar os grandes pacifistas eistas da. deles, Mahma Gandhi, dinte: no porho, d porente, aidadeaiar sementes. E isso vale para todos os lados: tanto para a quest da vingan\u00e7a que aente\u00ea permear nesses atos absurdos que aconteceram no \u00faltimo domingo em Bras\u00edlia, quanto para algumas declara\u00e7\u00f5es que temos visto na m\u00eddia de pessoas p\u00fablicas de ministros, que s\u00e3o uma verdadeira ca\u00e7ada implac\u00e1vel a opositores. O que aente est\u00e1 vendo hoje no Brasil...em a Jovem Pan recebeu um inqu\u00e9rito doist\u00e9rio Po Federal.vez seja a \u00fanica emissora queendo contra na\u00e7\u00e3o. muito per para aossa democ um da que nunca e que aente imagin. Senado fazer em\u00e7\u00e3o a isso? \u00c9 muito importante aente se posicionar com rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e0s pessoas que\u00e3o detidas, sob cust\u00f3dia. Como \u00e9 que... O que o Senado vai fazer com rela\u00e7\u00e3o a essas pessoas? Quem cometeu aqueles atos absurdos de atrocidades precisa ser punido, responsabilizado individualmente com o rigor da lei, mas tem muitaente que estava de forma pac\u00edfica, nos quart\u00e9is. Tem l\u00e1 imag de idosos de c\u00e7as... que vai serito com rela\u00e7\u00e3o a isso? o Senadoai com aso?ero,esse momento, que,uender -em pensa difer -,\u00f3s temos uma ins da. N\u00f3s precisamos ouvir o recado, fazer um mea culpa, todos\u00f3s, com rela\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 acontecendo no Brasil. O Senado Federal, a de que\u00f3s participamos - e eu fa\u00e7o esse mea culpa tamb\u00e9m -, tem uma responsabilidade em todo esse caos, pela in\u00e9rcia. A sociedade est\u00e1 inconformada com o Senado, que n\u00e3o atua diante de abusos flagrantes de alguns ministros doremounal Federal da parcialidade que houve no TSE e que todo mundo viu... muito a gente possa ter essa per\u00e7\u00e3o serir, refletir com aso. Sen a Casa revis precis uma para coib excess umoder esmagar demais. Para encerrar, obedec ao tempo, eu votei contra, registrei meuoto contra, assim como v\u00e1rios colegas, porque vejo, em primeiro lugar que o interventor n\u00e3o tem... \u00c9 um jornalista... Com todo o respeito \u00e0 sua hist\u00f3ria de da UNE, \u00e9 a capacidade que tem para enfrentar uma situa\u00e7\u00e3o dessas, que j\u00e1 est\u00e1 controlada, inclusive? Eu n\u00e3o vejo efeito, efetidade com rela\u00e7\u00e3o a esse decreto, porque,ive, aente tem avaliar a respons do pr\u00f3prio Governo Federal.era-se um deesses, a Abiniu na de S.ulo - avisou 48 \u00f3r\u00e3 dono Federal possibilidade de depreda\u00e7\u00e3o de vandalismo. E o que foi feito pelo Governo, que j\u00e1 tinha tomado posse h\u00e1 seis dias?\u00e3o, \u00e9 muito estranha essa de infiltrados, de Black Blocs, que \u00e9 uma parcela que estava l\u00e1 identificada em imagem... O que\u00f3s vamos fazer com rela\u00e7\u00e3o a isso? \u00c9 muito importante que se separe o joio do trigo.ero agradecer pela sua lideran\u00e7a, Senador Venez.\u00f3s acompanhamos, todos osadores, o seu desprendimento, a sua de seir noana dear\u00e7\u00f5esesse momento que\u00f3semos. aentea a ter democia. \u00e9ando opositores, como est\u00e1 se calando a imprensa, a Jovem Pan e outros que\u00f3s vamos voltar a ter democracia no Brasil. O Senado precisa cumprir o seu papel. Eu agrade\u00e7o a todos a oportunidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado Senador\u00e3o. Agrade\u00e7o as suasa\u00e7\u00f5es a mim dirig.us cumpriment. Convido. Exa como pr\u00f3ximorito,adorpo.<ua, compress=False>O. PEEO VITAL DO R</llua>: Am\u00e9m!usos,ossos cumpros, e, em daesa Diretora, desejo n\u00e3o apenas, mas tenho a certeza de que V. Exa. ser\u00e1 muito bem-vindo e muito bem acolhido por todos e todas que fazem parte deste Colegiado. Nossos cumprimentos. Convido.a., pr\u00f3ximo inscrito, o nobre Senador amigo Carlos Viana, remotamente, a particip.\n<llmlingua, compress=False>O.RESENTEENO VAL DO R\u00caGO</llingua>: Um ab\u00e7o, Carlos Viana, e osus cumos,os. Senadora Leilaros, comoaadorarita.llua, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Leila Bar. Levarei o seu requerimento verbal ao conhecimento de.a. o Senador Rodrigo Pacheco, que formatar\u00e1, com os nomes que postular\u00e3o...aro, de acordo com o limite razo\u00e1vel, para que n\u00e3o tenhamos uma Com\u00e3o muito numerosa mas \u00e9 plenamente defens\u00e1vel oito de. Exa como um dos tr\u00eas bancada dorito. Oximo oradorrito,. Exa Alessandro Vie.\n<llua, compress=FalseO.EEOITAL R\u00caGO</llmlingua>: Grato, Senador Alessandro Vie. Convido o Senador Luis Carlosze.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Bem, Senador Heinze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOSINZE</llmlingua>:. Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, S. Senadoras eadores, n\u00e3o \u00e9 com prazer que\u00f3samosandojeesta\u00e3o do Sen. \u00c9 comza. E\u00f3s lamentamos os at de v\u00e2ndalseo. Esaiss\u00e3oaar verem efetivamente fe.\u00e1 foi colocado por outros que me antecederam que j\u00e1 tinham informa\u00e7\u00f5es do que aconteceria, e\u00f3s n\u00e3o vimos essas provid\u00eancias. Tamb\u00e9m n\u00e3o aceito falar a palavra \"terroristas\". Esse \u00e9 um movimento que h\u00e1 muito tempo tem sido anado, Senador Zequinha, Senador Gir\u00e3o.\u00f3s temos conversado muito sobre esse tema, Senador Portinho tamb\u00e9m, desde o processo eleitoral. \u00c9 umai\u00e7\u00e3o que o Brasil inteiro n\u00e3o est\u00e1 satisito com essasi\u00e7\u00f5es, aar pelaossa Casa,.. o do Presidente Davi Alcolumbre e,ora tamb\u00e9m, a Pres Rodigo Po, de 60 para Minoam se apresentar a esta Casa, com CPIs, cassa\u00e7\u00f5es, e nunca foi tomada uma provid\u00eancia. Isto, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceita, nem\u00f3s tamb\u00e9m aceitamos. O abuso que est\u00e1 sendo cometido por alguns Ministros do Supremo, o pr\u00f3prio caso do Ministro Alexandre de Moraes, da forma como ele age. Agora, com uma canetada, ele afastou um Governador.\u00e1 algum tempo atr\u00e1s, j\u00e1 cassou um Prefeito.em cassa Prefeito a\u00e2m deadoresem afastaem cassa umador a\u00e2maraativa.\u00e3o,esseido,\u00f3s temos visto abusos nessa. tempo\u00f3seste Pl\u00e1rioa para\u00f3s faz uma invest\u00e7\u00e3o - mais de 0as! - sobre o processo eleitoraliro. Nunca tivemos uma resposta por parte do TSE. Por duas vezes, eu protocolei requerimento, com 14 assinaturas de Senadores e Senadores...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Heinze, pela particip Senadoraaya Thronicke.\n<ua, compress=False>A SRA.OR THICKE</llua>: Sr. Presidente,ero sa\u00e1lo saudar osas saudar servado Federal e pesso est\u00e3oqui acompanhando esta\u00e3o extraordin\u00e1ria.ero agradecer a todos os Senadores que aderiram ao requer de abertura da CPI para a an\u00e1lise das responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o aos atos que infelizmente n\u00f3s vislumbramos...\u00e3o gostaria... Falou-se tanto aqui em atos de vandalismo, outros disseram que era terrorismo, enfim... Isso \u00e9 algo que posteriormente\u00f3s iremos avaliar, mas umaisa \u00e9 ineg\u00e1vel: s\u00e3o atos criminosos,\u00f3semos. Ios apurar responsidades crimis eidades civ. De todas as estqui?\u00e3o. O da CPI no tanto quanto., a condas de pessoas A ou B que quebraram a vidra\u00e7a y do pr\u00e9dio x, enfim, isso a\u00ed vai ficar a cargo das autoridades competentes, como \u00e9 o caso da\u00edcia Civil e da\u00edcia Militar. O que n\u00f3s vamos fazer aqui \u00e9 apurar financiadores e agentes p\u00fablicos e pol\u00edticos que est\u00e3o ou estiveram no comando, na orienta\u00e7\u00e3o dessas pessoas, porque \u00e9 inconceb\u00edvel...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SORAYA THICKE</llingua>: Hoje,, n\u00e3o \u00e9? A n\u00e3ojaquiendo ris morte, pelo deus! N\u00f3sremos apurar deentes,ur de quearames atos criminos de vandalismo e, ac deudo, ap\u00f3s apurarmos os danos materiais, vamos apurar o que h\u00e1 de mais sagrado para n\u00f3s que foi o ataque, a amea\u00e7a \u00e0 nossa democracia. Gostaria apenas de ler,. Presidente, o primeiro par\u00e1grafo do pedido de abertura da CPI para que as pessoas tomem consci\u00eancia dos limites dessa Comiss\u00e3o Parlamentar dequ\u00e9rito, que j\u00e1 conta, vou repetir, com 46 assinaturas,\n<ua, compress=False>A SRA. SOR THllua>: Daaatura, s\u00e3o 33.\u00e3o,\u00f3sos CPI o da novaatura, j\u00e1 est\u00e1ado com o Rodrigo Pacheco. Senadores que tomar\u00e3o posse em feiro poder\u00e3o tamb\u00e9m aderir. Para finalizar aqui, s\u00f3 gostaria de destacar que o pedido foi feito com base no art. 58, \u00a73\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e nos arts. 74, inciso III, e145 do Regimento Interno do Senado Federal, para a constit\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Parlamentar dequ\u00e9rito composta por11 membros titulares e7 membros suplentes para, no prazo de130as, o depes de R$0 mil, apur aabilidade pelosos antm eistas no  de de 023...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Soraya. Convido o Senador Zequinha Marinho para, remotamente, fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado,adorequinha Marinho. Convido Senador Marcelo. Emida, o \u00faltimo oradorritoador Mar do Val.\nua, compress=False>O. PE VENEIO VITAL DO R</llmlingua>:ito grato,ador querido Marcelo. Como \u00faltimo orador, convido \u00e0 tribuna o Senador Marcos do.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: J\u00e1 conferimos \u00e0 sua fala, Senador Marcos do Val, cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>:\u00e3oinhe porque, se...\u00e3o,za, garia,ive que V. Exa\nua,=False>.EO VITAL RGO</llmlingua>: Porque.a. sabe muito do meu comport.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Fique tranquilo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Plenamente compreens.\n<mlingua, compress=False>O. PENTEO V DO RGO</ua>: Em. Fique tranilo,ador.ua, compressFalse>.EENEIOITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:. Exa. sabe muito da estima que eu guardo em rela\u00e7\u00e3o a V. Exa., como guardo em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais outros integrantes. Compreendo plenamente. A mim me parece que S. Exa., o Senador Lasierins, deseja fazer uso da palavra, como \u00faltimo orador, para que n\u00f3s concluamos esta sess\u00e3o.ador Las.\n<mlingua, compress=False>O SR. PENTEENO VAL DO RGO</llua Meus cumosador Lasier Martins,so eheimento. Enos de insc das Sras. ersadores.umida a finalidade desta sess\u00e3o deliberativa semipresencial do Senado Federal, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. BISPO JOS\u00c9, O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DAVI ALCOLUMBRE, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MARCOS DO VAL, A SRA. ROSE DE FREITAS, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. JEAN PAUL PRATES, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, A SRA. LEILA BARROS, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, O SR. LASIER MARTINS, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. TELM\u00c1RIO MOTA, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. LAEL VARELLA, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. LAEL VIEIRA VARELLA, A SRA. K\u00c1TIA ABREU, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 40719,
    "compressed_tokens": 13142,
    "ratio": "3.1x",
    "rate": "32.3%",
    "saving": ", Saving $1.7 in GPT-4."
}