{
    "id_session": 25378,
    "elapsed_time": 59.807393312454224,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Bom dia a a todas, Senadores, Deput, autoridadesbaixadores, Ministros, representantes de ministros, sociedade organizada.este momento, vamos dar abertura \u00e0 nossa sess\u00e3o. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 47, de 2023, de nossa autoria e de outros Senadores e Senadoras, aprovado pelo Plen\u00e1rio Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o Dia Internacional Luta pela Elimina\u00e7\u00e3o da Discrimina\u00e7\u00e3o Racial e todo tipo de preconceito. Convidados. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Sra. Roberta Eug\u00eanio, Secret\u00e1ria-Executiva do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a Min de Anielle Francisco da Silva; Sra. Lacerda, Chefe de Gabinete do Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e da Cidadania, representando o Ministro de Estado Luiz de Almeida; Sra. Nilma Lino Gomes, Ministra das Mulheres, da Igualdade Racial e dos Direitos Human no per\u00edodo de 2015 a 2016; Sra.iana dos Santos, massoterapeuta, atleta e deficiente de baixa vis\u00e3o; Sra. L\u00edvia Santana e'Anna Vaz, Promotora de Justi do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado da Bahia; agora o me querido amigo, Vossa Rever\u00eancia, o Sr Frei David Santos, fundador e Diretor-Executivo da ONG Educafro-Brasil; Sra. Lilian Oliveira de Azevedo Almeida, Procuradora do Munic\u00edpio de Salvador, Bahia; Sr. Douglas Belchior, cofundador do movimento por educa\u00e7\u00e3o popular e do combate ao racismo da Unero Brasil; Sr. Martvs Chagas, Secret\u00e1rio Nacional de Combate ao Racismo do Partido dos Trabalhadores; e Sr. Toni Reis Diretor-Executivo da Organiza\u00e7\u00e3o Brasileira LGBTQIA+, chamada Grupo Dignidade. Neste momento vamos cantar o Hino Nacional Todos em posi\u00e7\u00e3o de respeito, por favor.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Neste momento, anuncio que teremos duas mesas. C convidado ter\u00e1 em torno de oito a dez minutos para fazer a sua exposi\u00e7\u00e3o. Nessa primeira mesa, chamamos a nossa querida amiga, jovem Deput Federal Dand. (mas.) Chamamos a Secret\u00e1ria-Executiva do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, Sra. Roberta Eug\u00eanio representando a Ministra Estado da Igualdade Racial. (Palmas.) Convidamos Promotora de Justi\u00e7a do Estado da Bahia, Sra. L\u00edvia Santana e Sant\u2019Anna Vaz. (Palmas.) Neste momento, fa\u00e7o um breve pronunciamento em nome da Presid\u00eancia da Casa. Senhoras e senhores, celebramos nesta sess Senado o Dia Internacional pela Elimina\u00e7\u00e3o da Discrimina\u00e7\u00e3o Racial,1 de mar\u00e7o, que \u00e9 no caso amanh\u00e3, data institu\u00edda pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) em 1960. Queremos fazer uma fala muito realista, dizendo de imediato que, apesar dos esfor\u00e7os individuais e coletivos de d\u00e9cadas de muita luta e persist\u00eancia, o racismo, o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o continuam a impregnar de \u00f3dio, de viol\u00eancia e de intoler\u00e2ncia a sociedade e as institui\u00e7\u00f5es. Est\u00e3o enraizados,os \u00e0s cotidianas estruturas pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas. Agridem, reprimem, verbalizam iras e sentimentos viscerais de repulsa e avers\u00e3o contra negros e negras, quilombolas, ind\u00edgenas, LGBTQI+, mulheres, pessoas com defici\u00eancia, idosos, pobres, asi\u00e1ticos, judeus, palestinos, migrantes e refugiados, as chamadas minorias \u00e9tnicas. Lembro aqui que a obra Kaputt - quebrado, calado, destro\u00e7ado -, dezio Malaparte, lan\u00e7ado em 1944, j\u00e1 dizia sobre o relato das crueldades da Segunda Guerra, do exterm\u00ednio de pessoas, do racismo e da xenofobia. Um oficial nazista diz a um menino que n\u00e3o foi ele quem inventou os conflitos, a discrimina\u00e7\u00e3o, os preconceitos. Ent\u00e3o, prop\u00f4s um desafio ao menino: \"Escuta [disse ele], eu tenho um olho de vidro. \u00c9 dif\u00edcil distingui-lo do verdadeiro, mas, se voc\u00ea acertar qual o verdadeiro, voc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 sacrificado; se voc\u00ea descobrir qual \u00e9, eu deixo voc\u00ea ir embora, voc\u00ea estar\u00e1 livre\". O menino n\u00e3o hesita e diz: \"\u00c9 o olho esquerdo\". O oficial espantado pergunta: \"Mas como voc\u00ea descobriu?\". Ent\u00e3o, o garoto explica: \"Porque, dos dois olhos, somente um tem algo humano, de humanit\u00e1rio, \u00e9 o olho esquerdo\". E assim ele acerta e sal sua vida. Quando nos afastamos da condi\u00e7\u00e3o da natureza e da exist\u00eancia humana, perdemos toda a ess\u00eancia da humanidade. A verdade \u00e9 que deixamos de ser gente, perdemos a excel\u00eancia da alma e nos transformamos em monstros. Ningu\u00e9m nasce odiando ningu\u00e9m. A crian\u00e7a n\u00e3o nasce racista, preconceituosa, ela \u00e9 ensinada a discriminar; da mesma forma os mais jovens, conscientes ou de s\u00fabito. S\u00e3o ensinamentos por mentes e cora\u00e7\u00f5es sem amor, gente com olhos desumanos, gente sem compaix\u00e3o, sem bondade, sem generosidade, sem toler\u00e2ncia, gente aprisionada em pensamentos doentios. Somos ref\u00e9ns de uma educa\u00e7\u00e3o... Infelizmente - e eu sempre digo que a educa\u00e7\u00e3o liberta -, somos ref\u00e9ns ainda de uma educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o liberta, que n\u00e3o inclui, que n\u00e3o questiona, que n\u00e3o exp\u00f5e as trag\u00e9dias humanas do preconceito e do racismo. At\u00e9 hoje a verdadeira hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do povo negro no Brasil... N\u00f3s temos uma lei que manda e at\u00e9 hoje ela n\u00e3o \u00e9 aplicada. N\u00f3s n\u00e3o temos 2% dos munic\u00edpios que aplicam essa lei. Somos ref\u00e9ns de um Estado que se cala ao arb\u00edtrio covarde de uma sociedade, que se cala aos donos do poder e aos seus aparatos pol\u00edticos e administrativos deos que, por s\u00e9culos, modelaram, formaram ou plasmaram m\u00e9todos e discursos de que uma pessoa negra, uma pessoa deficiente ou uma pessoa com outra orienta\u00e7\u00e3o sexual \u00e9 inferior \u00e0s outras. Uma pessoa por ter a pele diferente e ser pobre n\u00e3o tem os mesmos direitos de um cidad\u00e3o, segundo eles. O racismo \u00e9, sim, de todas as formas na sociedade brasileira muito forte, est\u00e1 em todos os cantos, est\u00e1 no ar, est\u00e1 aqui dentro, est\u00e1 l\u00e1 fora, est\u00e1 nas empresas, est\u00e1 nas pra\u00e7as, nas ruas, no campo e na cidade, no setor p\u00fablico e privado, nas falas, muitas vezes, entre familiares e vizinhos. \u00c9 s\u00f3\u00eas verem que est\u00e1 explodindo, em pleno s\u00e9culo XXI, em praticamente todos os estados - eu estive com voc\u00ea numa regi\u00e3o do Rio Grande - o trabalho escravo. Hoje mesmo, o Ministro Luiz Marinho est\u00e1 se deslocando para uma regi\u00e3o do nosso pa\u00eds para ver in loco o trabalho escravo. Li, ho de manh\u00e3, que descobriram nessa semana, aqui em Goi\u00e1s, mais de 212 trabalhadores sob o regime de escravid\u00e3o - podem crer que 90% s\u00e3o negros e negras. A\u00ed vai Pernambuco, a\u00ed vaiqui em Minas Gerais. N\u00e3o tem um estado em que, se voc\u00ea for a fundo, n\u00e3o vai encontrar trabalhadores sob o regime de escravid\u00e3o. O racismo \u00e9 repugnante, trai\u00e7oeiro, mesquinho, desumano. Digo-lhes que ningu\u00e9m deve ser neutro nessa luta. Quem \u00e9 neutro \u00e9 c\u00famplice. Por isso, todos n\u00f3s temos que ter uma posi\u00e7\u00e3o muito firme nesse combate. N\u00e3o podemos desistir, em hip\u00f3tese alguma, de combater esse mal que nos envergonha tanto. Somos muitas vezes como aquela crian\u00e7a t\u00e3o bem descrita pelo poeta c\u00e9lebre do desassossego: em momento de extrema dor, de amargura, de vazio, de alma ferida, de vida no fundo do po\u00e7o, em vez de dizer, \"tenho vontade de chorar\", eu vos digo que tenho vontade de l\u00e1grimas e l\u00e1grimas. Nossa negritude e nossa brasilidade imp\u00f5em uma condi\u00e7\u00e3o \u00fanica que \u00e9 de n\u00e3o nos calar, jamais, jamais, frente \u00e0s injusti\u00e7as e aos descaminhos. Que nossas l\u00e1grimas que caem pelos jovens negros que morrem por balas perdidas fa\u00e7am sempre o bom combate! Lembramos aqui as m\u00e3es santas negras. Escorrem, pelas nossas p\u00e1lpebras, l\u00e1grimas quentes conscientes pelo menino negro ou pela menina negra, pelas injusti\u00e7as, pelos que foram constrangidos por seguran\u00e7as, por exemplo, no shopping, como foi o caso de Porto Alegre. Meu am Beto foi morto dentro do shopping, porque ele era negro. O negro tem direito, sim, como todos t\u00eam, entrar no supermercado, fazer suas compras e que a m\u00e3e n\u00e3o tenha que dizer: \"Ah, vai para a aula, mas se cuide muito. Voc\u00ea pode morrer se acontecer qualquer movimento maior nas ruas. Se cuide\". O negro infelizmente \u00e9 o primeiro alvo. Temos o direito de ser tratados como seres humanos. Inclusive, aqui eu destaco... Estou vendo no Plen\u00e1rio o meu querido am Deputadoindenmeyer. Est\u00e1 l\u00e1 na C\u00e2mara projeto que n\u00f3s aqui aprovamos. A Coaliz\u00e3o Negra por Direitos fez um papel fundamental - n\u00e3o \u00e9, Douglas? -, que foi a abordagem policial. N\u00e3o podemos... Estou com o cart\u00e3o para n\u00e3o errar seu nome, Lindenmeyer. Alexandre Lindenmeyer, n\u00e3o \u00e9? N\u00e3o podemos permitir que a abordagem policial continue como \u00e9 hoje. \u00c9 um absurdo o que acontece na abordagem policial quando se refere a um cidad\u00e3o negro. Aprovamos, por unanimidade, aqui neste Plen\u00e1rio e agora est\u00e1 na C\u00e2mara. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o um apelo para que a gente, como pa\u00edses est\u00e3o fazendo no mundo todo, mude a abordagem policial, porque, no Brasil, \u00e9 o seguinte: a abordagem policial, quando \u00e9 negro ou negra, \u00e9 de uma forma - voc\u00eas todos sabem disso, n\u00e3o estou contando novidade aqui - e, quando n\u00e3o \u00e9 negro ou negra, principalmente num bairro nobre, a\u00ed \u00e9 totalmente diferente. Mas, enfim, mata-se no Brasil pelo olhar, pelo sil\u00eancio, pela omiss\u00e3o; mata-se com a destreza dos abatedouros, com o fio afiado em pedra \u00famida. N pa\u00eds de muitas retic\u00eancias e idolatrias nas esquinas, pal\u00e1cios e por\u00f5es, mata-se a mulher negra, a mulher branca. O feminic\u00eddio queima como o fogo da inquisi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o pa\u00eds onde mais s\u00e3o assassinadas mulheres, negras e brancas. Discriminam as pessoas com defici\u00eancia, os migrantes, os refugiados, ciganos, os pobres; discriminam pela orienta\u00e7\u00e3o sexual, pela escolha de religi\u00e3o. Discriminam at\u00e9 mesmo aqueles que desistiram de viver: mesmo mortos eles continuam sendo discriminados. Forjam testemunhas, enterram os miser\u00e1veis, os humildes, os esquecidos. Que pa\u00eds \u00e9 esse em que vivemos em que a verdade e a mem\u00f3ria s\u00e3o violentadas? A vida humana deve ser prioridade; jamais a barb\u00e1rie. N\u00e3o, n\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie! Buscamos sempre os direitos humanos na sua totalidade. Quando uma vida \u00e9 levada, sangrada, esartejada, quando fam\u00edlias inteiras s\u00e3o destru\u00eddas pelo racismo brasileiro, pela estupidez da discrimina\u00e7\u00e3o, todos n\u00f3s - todos n\u00f3s - perdemos um pouco da nossa alma e da nossa pr\u00f3pria vida. Oado temido para combater o racismo, a discrimina\u00e7\u00e3o e os preconceitos. Aprovamos muita coisa, mas \u00e9 pouco ainda; temos que aprovar mais. Dois mil e vinte e dois foi um ano produtivo para esta Casa: aprovamos mais de 20 projetos de lei, que est\u00e3o na C\u00e2m dos Deputados. Mas estamos muito aqu\u00e9m. \u00c9 preciso avan\u00e7ar. O Congresso brasileiro tem que ser exemplo nesta luta constante que todos n\u00f3s temos que fazer. Os projetos s\u00e3o tantos que eu vou destacar somente tr\u00eas aqui, porque a minha fala \u00e9 muito na linha dearmos caminhos combater a discrim\u00e7\u00e3o, racismo, viol contraovoiro. O PL 5231, de 2020, j\u00e1 apro no Senado,ando na C\u00e2mara, trata do que destaquei, abordagem policial. Esse, mim \u00e9 um dos princip projetos. Out projeto: 482, de 2017, que prev\u00ea 20embro, dia de Zumbi dos Palmares, feriado nacional. Seria um dia reflex\u00e3o como trata esse pa\u00eds os refugados, como trata os imigrantes, comoata os negros, negras, asheres, os idosos, as crian\u00e7as, os adoleses? Enfim, comoata toda a nossaente? Seria um dia de\u00e3o, pegando o s\u00edmbolo maior que oso l\u00edder Zumbi doses, feriado em n\u00edvel nacional. Aprovamos aqui, Dandara - refiro-me a\u00ea\u00ea \u00e9 negra eu e est\u00e1 l\u00e1 na Caraados. Aprovamos por unanimidade; e a Cara n\u00e3o vota tamb\u00e9m. N\u00e3oou tamb\u00e9m, Lmeyer.ica aquise apelo, n\u00e3o de cr\u00edtica, mas deinho, dearade aoso povo, \u00e0ossaente, para que a C\u00e2mara tamb\u00e9m avance nessas pol\u00edticas. PL 859, de 2023, que pro\u00edbe aceiriza daidade fim.\u00ea?que \u00e9 a porta, elaencializa o trabalho escravo. Vou dar um dado para voc\u00eas aqui, rapidamente, daceiriza\u00e7\u00e3o: de cada dez trabalhadores daceiriza\u00e7\u00e3o... De cada dez trabalhadores que s\u00e3o salhoravo, de cada dez,ve s\u00e3oceirizados De cada dezadoresados nohovo neste pa\u00edsve s\u00e3oceirizados. N\u00f3samos tanto contra aceza\u00e7\u00e3o naidade fim! Viajamos nos 27 estados,ranosas de cada estado, trouxemos para Senado, Senado, ent\u00e3o, n\u00e3o aproou aqui a terceiriza daidade fim, mas,elizmente a C\u00e2mara desarquivou um projeto l\u00e1 - de l\u00e1 atr\u00e1s,igo, tirou n\u00e3o sei de onde - e aprovou que se podia terceirizar aidade fim. E, assim que aconteceu? Cada vez mais, escancarouse o trabalho escravo Brasil!embro que, no dia 11 de abril, a de oshores e asas -a Dandara foi fundamental na coleta deinas -, vamos lan\u00e7ar aentear Mista Antirracismo,osta o momento por de cem Parlamentares, C\u00e2maraado. Eueriaradecer a todos voc\u00eas por estarem aqui. Eu que \u00e9 um de semana que cada um deixou suas atividades e se deslocou para\u00e1, mas podem saber que sempre vale a pena quando a causa n\u00e3o \u00e9 pequena. \u00c9 uma causa justa, \u00e9 uma causa nobre, \u00e9 pol\u00edtica humanit\u00e1ria, \u00e9 salvar umovo que at\u00e9je, infelizmente, ainda sofre osilh\u00f5es escrav\u00e3o! euouando algum estado onde se encontraho escravo, Martvs,ga a me vir \u00e0 mente \" que voltamos \u00e0 peleia entre abolicionistasravocratas?\u00f3s somos - todos\u00eas aqui - abolicionistas, mas osravocratas a\u00ed,\u00e3o noado grandeado... Nessa aqui eu vije, emi\u00e1s, s\u00e3o grandes grupos econ\u00f4micos, e212 foram l\u00e1 salvos pelos fiscais - eu digo \"salvos\", porque iam morrer do je que estavam l\u00e1. Porim, eu quero aqui, neste momento, al\u00e9m de agradecer a presen\u00e7a de todos voc\u00eas neste dia, agradecer aqui tamb\u00e9m \u00e0ipe daqui, doado. Eurade\u00e7o \u00e0 Secretaria-eral da Mesa e ao Cerimonial - elesavam preocados ainda aqui, poisaltavam alguns, j\u00e1 eram9h, mas todos osos convados foram chegando - peloenteho dea\u00e7\u00e3oa\u00e3o. Nouamento, que aente sempre faz umaala um pouinho mais forte e busca o aplauso eueria que,esteu encerramento, voc\u00eas batessem palmas n\u00e3o para mim, mas o nosso povo, t\u00e3o sofrido, para toda aossaente que batessem palmas para os fiscais de trabalho que foram massacrados h\u00e1 19 anos aqui, em Una\u00ed... Eu apresentei um projeto que fossem\u00f3is da p\u00e1tria os qu que foram massacrados h\u00e19 anos por umendeiro aqui, em Una\u00ed; oendeiro est\u00e1 solto, que fizeram o crime\u00e3o presos eseram: \"A ordem eraar um. E\u00f3s perguntamos o mandante...\". Assim me contaram as\u00favas do massacre de Una\u00ed que disseram que eles mesmos contaramante disse \"Mate os quatro. Torre todos!\". \u00c9 a express que eles usam. Eu qu que aente desse uma salva de palmas a todos que morreram nessa luta permanente. Lembro aqui o nome por quem eu tenho o maior carinho, fiz o poema mais bonito da minha vida que \u00e9 o do Abdias. Grande Abdias! Ent\u00e3o, eu que\u00f3s, todos de p\u00e9, d\u00e9sos uma grande salva de palmas \u00e0s pol\u00edticas human\u00e1rias e a todos que lutam oismo e todo de preconceito! E aqui encerro o meu pronunciamento! (Palmas.)ouve uma unanimidade aqui na mesa. Como a Dandara est\u00e1 com todo pique, coletou mais de cem assinas e eu aqui as outras no Senado, com muita satisf, a essa jovem negra vou passar a palavra. Concedo a palavra a S. Exa. a Sra. Deputada Dandara, Deputada Federal pelo Estado de Minas Gerais. Aqui d que \u00e9 por minutos, mas s\u00e3o oito, dez;\u00f3s estamos em casa.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DARA TONANTZINILVASTRO</llmlingua>: Bom dia a todos,, \"t\". \u00c9 uma alegria imensa participar de uma sess\u00e3o solene de tamanha import\u00e2ncia neste\u00e7o legislativo e perceber que este Plen\u00e1rio tem, neste, a, a car, a do povo brasileiro.\u00e1 tenhamos essa mesma caracter\u00edstica em dias norm de\u00e3o! Quero agradecer imensamente ao Senador Paim pelo compromisso hist, pela dedica\u00e7\u00e3o de uma vida inteira com essa l que \u00e9 t\u00e3o cara e t\u00e3o preciosa para n\u00f3s. Saudar tamb\u00e9m a Profa. Nilma Lino Gomes que nos acompanha de forma remota. Eu tenho o privil\u00e9gio de poder viver e conviver com a minha ancestralidade em vida e sei o quanto isso \u00e9 rico para\u00f3s. Tamb\u00e9m quero saudar a Secret\u00e1ria Executiva doist\u00e9rio daualdade Ra, Sra. Roberta Eug\u00eanio. Leve o nosso abra\u00e7o \u00e0 Ministra Anielle, do nosso t\u00e3o sonh, lutado e defendidoist\u00e9rio dadade Racial. Que que est\u00e1 de volta! Tamb\u00e9m quero cumprimentar a Sra.\u00edvia Sant'An, uma grande jurista da Bah que tem tudo para, cada vez mais, nos representar em espa\u00e7os onde o povo negro precisa, necessita estar. Tamb\u00e9m quero cumprimentar o nosso Secret\u00e1rio de Combate ao Rac, do PT, meu companheiro Martvs dasagas que, na condu\u00e7\u00e3o da Secretaria de Combate ao R, vem fortalecendo lideran\u00e7as negras. N\u00f3s temos, pela primeira vez hist, um n\u00fameroorde de Parlamentares negros no nosso partido. N\u00f3s t\u00ednhamos a grande Benedita da Silva. Hoje\u00f3s somos sete mulheres negras Deputadas Federais. Obrigada por estimular. Tamb\u00e9m quero cumprimentar aossa grande lider, que conduz debates muito importantes em n\u00edvel, Douglas Belch, representando tamb\u00e9m a Coaliz\u00e3o Negra. Tamb\u00e9m cumprimentar o nosso grande Frei David e toda a Educaf, que est\u00e1 por a\u00ed. Ol, dos 500 anos oficiais de hist\u00f3ria do nosso, quase 400 foram de um modelo formal de escraviza\u00e7\u00e3o de negros e negras. Nesses pouco mais de cem anos de falsa aboli\u00e7\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o conseguimos promover as repara\u00e7\u00f5es que o nosso povo tanto precisa. Pelo contr\u00e1rio, no dia3 de maio, quando a Princesa Isabel assinou a Lei \u00c1urea, ela s\u00f3 aboliu os crimes que os senhores de engenho cometeram contra a humanidade., negros e neg, ou continuamos na condi\u00e7\u00e3o de escravizados ou fomos expulsos das ter dos senhores. N\u00e3o recebemos acer, f\u00e9ri, d\u00e9cimo terce, seguro-desemprego, um pedacinho de terra para plantar ou para colher. Para acabar de complet, no p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, o Estado brasileiro organizou ainda um conjunto de leis para continuar mantendo hierarquia de privil\u00e9gios, para continuar mantendo a desigualdade racial. At\u00e9 o ano de910, apenas dois tipos de pessoas n\u00e3o podiam frequentar a escola: primeiro, pessoas com lepra ou doen\u00e7as contagiosas;, pessoas neg, mesmo queas. Isso significa dizer que aha bis\u00f3 n\u00e3o p\u00f4de estudar; a minha\u00f3 s\u00f3 foi at\u00e9 a 4\u00aa s\u00e9rie prim\u00e1ria e j\u00e1 era muito para ela; a minha m\u00e3e trabalhou mais de 20 anos como empregada dom\u00e9stica e hoje \u00e9 professora como eu. Eu entrei na universidade p\u00fablica gra\u00e7as a uma lei que \u00e9 luta hist\u00f3rica do movimento negro brasileiro, gra\u00e7as \u00e0 Lei de Cotas...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DARA TONANTZIN SILVA CASTRO</llmlingua>: - ... e tamb\u00e9m entrei no mestrado gra\u00e7as a essa pol\u00edtica de reserva de vagas. Eu fui entender a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o quando eu j\u00e1 estava na universidade, porqueas vezes entrar na universidade era muito mais o sonho que a minha\u00e3e projetava em mim do que propriamente o meu sonho, mas eu entendi a capacidade que a educa\u00e7\u00e3o tem de transformar vid, de alterar a realidade. E por que essa luta foi t\u00e3o central durante tantos anos para o movimento negro brasileiro? Desde a Frente Negra Brasile, o Teatro Experimental do Negro, a luta por repara\u00e7\u00e3o a partir da educa\u00e7\u00e3o, das a\u00e7\u00f5es afirmativas sempre foi central. E hoje, como Deputada Federal neste espa\u00e7o, nesta Casa de Le, eu tenho o orgulho e a responsabilidade de assumir aatoria da revis da Lei de, que, quandoeles perguntarem onde\u00e3o osistas ou ousem cogitar queas reduzem ou fazem cair a qualidade do ensino superior,\u00f3s mostremos onde est\u00e3o os cotistas: sentados ao, na mesma mes, debatendo de igual para igual. A pol\u00edtica afirmativa no nosso pa\u00eds precisa alavancar e alcan\u00e7ar patamares \u00e0 altura dos desafios desse tempo. Ao longo desses dez anos de Lei de Cot, n\u00f3s conseguimos ter experi\u00eancias que aprimoraram e aperfei\u00e7oaram a aplica\u00e7\u00e3o dessa lei. Olhem a experi\u00eancia das comiss de heteroidentifica\u00e7\u00e3o, que combatem as fraudes e a afroconveni\u00eancia! Eu estou convencida,, de que as comiss de heteroidentifica\u00e7\u00e3o precisam estar como parteante daossa nova Le de Cotasesteat\u00f3rio. Eu tamb\u00e9m acho que os NEABIs (N de Estudos Afro-brasileiros e Ind\u00edgenas) cumpriram um papel (Pausa.) ... no processo de constru\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o antirracista. Os NEABIs precisam ser valorizados no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es federais. Os NEABIs precisam ter papel de monitoramento e acompanhamento no dia a dia da Lei de Cotas para que n\u00e3o se fa\u00e7a revis\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o a cada dez anos, mas se tenha um monitoramento permanente. A universidade brasileira tem um trip\u00e9: ensino, pesquisa e extens\u00e3o, sem garantir a\u00eancia estudantil,\u00f3s n\u00e3o eetamoshum desses do trip\u00e9.\u00f3samos reformular a educa\u00e7\u00e3o\u00fablica brasile que e\u00eanciaantil sejam um e estrutural e estruturante, porque isso diz diretamente sobre os nossos jovens neg, os nossos estudantes negros de perif, que lutam muito para entrar e, quando entram, lutam mais ainda para permanecer e se formar com qualidade. Tamb\u00e9m acho que \u00e9 fundamental n\u00f3s avan\u00e7armos em legisla\u00e7\u00f5es que garantam que as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial tenhamos para serem executadas, porque num pa\u00eds em que quase0 anos foramados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social, cultural, ambiental do povo,\u00f3s n\u00e3oiremoser repara\u00e7\u00e3o aina\u00e7\u00e3o e dedic deos a isso., Paim a que \u00e9 o de que oo repar da escravid\u00e3o, porque esse recurso tem que sair de algum lugar. E Ox\u00e1 esteja presente nesse debate a reforma tribut\u00e1ria que n\u00f3s estamos faz, porque n\u00f3s sabemos que quem \u00e9 rico e quem \u00e9 herdeiro neste pa\u00eds t\u00eam as m\u00e3os sujas de sangue porque essa riqueza, a manuten\u00e7\u00e3o das desigualdades e da opress\u00e3o v\u00eam do legado escravocrata. N\u00f3s quos que esse fundo nacional de combate ao racismo tenha realmente, na sua centralidade, o financi de pol\u00edticas p\u00fablicas volt para a repara\u00e7\u00e3o hist\u00f3ricapar que nuncaou que nuncaateu naovoto.\u00e9m a que \u00e9 fundamental mais\u00f3sos nos aquilombarmos, nos irmanarmos, porque para combater o racismo estrut, estrutur, o racismo institucional da nossa socied, n\u00f3s n\u00e3o conseguiremos fazer isso de forma individual ou isolada. Para finalizar quero ler uma poesia do N\u00eago Bispo, em que ele diz assim: Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA.BERTA EUG\u00caNIO</llmlingua>:ito obrigada,ador. Deixe-me s\u00f3 ajeitar aqui. dia a todas, todos e \"\". uma honraqui no Pl,este momento aistra dadade Racial Anielle Franco A Paulo Paim pelarir esta sess\u00e3o, de realizar esta sess\u00e3o em celebra\u00e7\u00e3o, em mem\u00f3ria, em conv, em chamada \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre a promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial neste pa\u00eds. Em rela\u00e7\u00e3o ao Dia Internacional da Luta pela Elimina\u00e7\u00e3o da Discrimina\u00e7\u00e3o Ra, qu, neste momento, aproveitar para saudar a mesa, a Deputada Dand, a Promotora de Justi\u00e7a L\u00edvia Santana Vaz, a professora e nossa eterna Ministra Nilma Lino Gom, o Secret\u00e1rio de\u00edt deo\u00e7\u00e3o daualdadecial doT, Martvs Ch, e tamb\u00e9m a Douglas Belch, daaliz\u00e3o Negra poritos. Eu come\u00e7o estahaalaendo uma\u00f3ria ao dadade racial dentro do Brasil. A promo\u00e7\u00e3o da igualdade ra, sem d\u00fav, faz parte de um dos desafios institucionais mais ousados e igualmente mais urg, porque o que ser\u00e1 preciso para efetivamente atingirmos a igualdade racial neste pa\u00eds? Sem d\u00fav, passa por revolver a nossa hist\u00f3ria e lidar com a profundidade dos desafios do enfrentamento ao racismo, da responsabiliza\u00e7\u00e3o por todos os danos provocados a toda a popula\u00e7\u00e3o negra e pela promo\u00e7\u00e3o de direitos para toda essa popula\u00e7\u00e3o, de direitos que efetivamente garantam uma vida com dignidade.im, essa esse Dia Luta pela Elim darim\u00e7\u00e3ocial o mass de Shpe, que0 mil pessoas negras protestavam na cidade de Joanesburgo contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial em fun\u00e7\u00e3o de uma lei do, que obrigava que essas pessoas portassem cart\u00f5es de identific, especificando os locais da cidade por onde tinham permiss\u00e3o de circular... Mais de 60 anos se passaram, e, ainda hoje, o massacre de Sharpeville e essas restri\u00e7\u00f5es ao deslocamento, \u00e0s quest\u00f5es que, frequentemente, fazem com que os corpos negros tombem a partir de uma viol\u00eancia promovida pelo pr\u00f3prio, fazem com que esse Dia Internacional pela Elimina darimina\u00e7\u00e3o Racial seja uma que uma responsidadeossaje No, justamente peloismo o Presidente Lula, em a ent\u00e3o Secretaria Nacional de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o para a Igualdade Racial (Seppir), com o objetivo de promover a igualdade ra, de combater o rac, assim como de criar pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a prote\u00e7\u00e3o de direitos de indiv\u00eddu, de grupos \u00e9tnicos que comp\u00f5em a maioria deste pa\u00eds, uma maioria, como dizia L\u00e9lia Gonzalez, minorizada, ainda muito silenciada, embora, em dias como hoje, aqui, neste Plen\u00e1rio, n\u00f3s vejamos uma maioria de neg, que \u00e9 que comp\u00f5e este pa\u00eds. Nesse p, vale que, infel, que oismo daura brasilea Grada Kilom ele sea\u00e3o, que, embora n\u00e3o se d\u00ea a, faz parte de um dia a dia que n, frequent, encontramos em todos os espa\u00e7os de poder e tomada de decis, faz parte de uma maioria que \u00e9 invisibilizada ainda nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, nos postos de decis\u00e3o dentro de univers, autarquias, e tamb\u00e9m que configuram todos os privil\u00e9gios que garantem de modo silencioso que pessoas brancas avancem sem se responsabilizar pelas pen\u00farias que pessoas negras sofrem.ata-se, portanto, de um fen\u00f4meno estrutural, perpetuado no Brasil de maneira social, econ\u00f4m,, pol\u00edtica e,,, a despe do eador de,,adaandara e tantos outros, que contribu\u00edram para os grandes avan\u00e7os que ainda podem n\u00e3o ter transformado toda a realidade dessa socied, mas j\u00e1 garantem que esse debate n\u00e3o mais seja um debate que trate sobre os absurdos de falarmos de um pa\u00eds supostamente democr\u00e1tico racialmente. Se hoje podemos falar que o mito da democracia racial est\u00e1 assoreado, \u00e9 a partir da contribui\u00e7\u00e3o de todoseles que lutaram incessantemente, ainda queas vezes de modo solit\u00e1rio, em espa de, em espa de produ\u00e7\u00e3o de norm, dentro do Gno ou ainda, mesmo durante esses 0 dappir, de modo aquilombado Foram todos esses es que transformaramse.iante desseppir represent,, um marco na hist\u00f3ria do, um marco que se relaciona com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do enfrentamento \u00e0s desigualdades raciais a partir de uma responsabilidade que o Estado enfim, relacionando a promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial como um objetivo necess\u00e1rio para a consolida\u00e7\u00e3o da democracia. A Lei 12.288, que institui o Estatuto daualdade Ra, \u00e9 um desses marcos. E, embora, aindaje, o estatuto n\u00e3o tenhamente seolidado, \u00e9 a partir dele que muitos dos nossos esfor\u00e7os paman, aucional da Le de Cot a que reserva 0% das ofereidas concos, mais recent, a Lei 14.531, que equipara o crime de inj\u00faria racial ao crime de racismo. A Sepp, hoje Minist\u00e9rio da Igualdade Ra, foi a raiz fundante do que hoje n\u00f3s temos como as pol\u00edticas institucionais de promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial no Brasil. Nesse sentido, o Minist\u00e9rio da Igualdade Ra, aqui representado por mim, reafirma o seu papel na constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas: \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial e \u00e9tnica; ao fortalecimento e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es afirmativas; ao combate e \u00e0 do; \u00e0\u00e7\u00e3oale dosidades de a, de quombolas. E, justamente para o cumprimento de tais objet, na data de amanh\u00e3, a data que enfim celebra o Dia Internacional de Luta pela Elimina\u00e7\u00e3o da Discrimina\u00e7\u00e3o Ra, mas consolida essas duas d\u00e9cadas da Seppir ao Minist\u00e9rio da Igualdade Racial ho, com muito orgulho, n\u00f3s podemos dizer que, ainda com um or\u00e7amento que talvez n\u00e3o seja aquele devido para a consolida\u00e7\u00e3o de tudo que precisamos para a promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial no, mas...\n<mling, compress=False>O. PALO PAIM</llingua>:ito.us cumpriment,\u00e1ria-iva do,ra. Roberta, representando a Ministra de Estado da Igualdade Racial. Neste, passamos a palavra \u00e0 Promotora de Justi\u00e7a do Estado da Bah, Sra. L\u00edvia Santana e Sant\u00b4Anna Vaz, que tem nos ajudado muito a\u00ed nos encaminhamentos de alguns projetos.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. L\u00cdVIA MARIA SANTANA E SANT\u00b4ANNA VAZ</llmlingua>: Bom dia a todas as pessoas presentes nesta muito especial sess\u00e3o. Eu queriaar parabenizando oador Pa por este, por estabra, por esta sess\u00e3o,,udo,endo-lhe por sua por sua e pelauta pela discrimina\u00e7\u00e3o racial no nosso pa\u00eds. Tamb\u00e9m quero cumprimentar a Min, Professora e Doutora querida Nilma L, que nos acompanha aqui virtualmente; e cumprimentar a Sra. Deputada Federal Dandara, que ter\u00e1 uma importante miss\u00e3o de concretiza\u00e7\u00e3o da igualdade racial a partir da revis\u00e3o da Lei de Cotas e do aprimoramento de pol\u00edtica p\u00fablica t\u00e3o importante para a igualdade racial no nosso pa\u00eds. Cumprimento tamb\u00e9m a Secret\u00e1ria-utiva do Minist\u00e9rio daualdade Ra,ra.berta - pe\u00e7o que le meus cumprimentos \u00e0ossaida Ministra Anielle Franco. Com is,eroha le talvezasquiam mas que diz respeito \u00e0 nossa hist\u00f3ria. Apenas pessoas livres podem frequentar as escolas (Lei Provincial n\u00ba 13, da Prov\u00edncia de Minas Gera, de 1835).  Proibi\u00e7\u00e3o de frequentar as escolas para todas as pessoas que pade\u00e7am de mol\u00e9stias contagiosas, escravos e pretos african, ainda que livres ou libertos (Lei n\u00ba1, da Prov\u00edncia do de, de1837). Cria\u00e7\u00e3o na capital da Prov\u00edncia do Sul de um col\u00e9g de artes mec\u00e2nicas para de \u00f3rf de pobresos e fil pais ind que \u00e0 de dez anos semirumaa\u00e7\u00e3o. Admitemse nas oficinas todas as pesso, todos os mo, excetuados os escravos. S\u00e3o proibidos de se matricularem nas escolas meninos n\u00e3o vacinados ou que pade\u00e7am de mol\u00e9stias graves, bem como escravos (Decreto n\u00ba 1.331-A, Decreto Coutto Ferraz, de1854). Eu poderia seguir aqui por alguns minutos listando a legisla\u00e7\u00e3o brasileira que proibiu ou restringiu o acesso de pessoas negras e escravizadas porase um s\u00e9culo,ador Pa, neste pa\u00eds., a\u00e7\u00e3o umo fundamental de\u00e3o querito\u00f3samosando?je h\u00e1 qu, 15 da que a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o no Brasil, dedicando apenas dois art, Deputada Dand, para dar conta de quase quatro s\u00e9culos de escraviza\u00e7\u00e3o. E, mesmo depois desses 135 anos, o fator ra\u00e7a, Frei David, segue sendo determinante de todas as desigualdades no nosso pa\u00eds. Se eu falar em mortalidade infantil, crian\u00e7as negras s\u00e3o as que mais morrem. Se eu falar em mortalidade mat, viol\u00eancia obst\u00e9trica, viol\u00eancia dom\u00e9stica e,\u00eancia sexual, Douglas Belch, feminic\u00edd,heres negras as maiores v\u00edt. euar emarceramento em mass,\u00eanciaicial, no erro nohe de, jovensrosvo., se eu falar em expectativa de vida em todos os estados da Federa\u00e7\u00e3o brasileira, segundo o IBGE pessoas negras vivem menos que pessoas brancas. Portanto, n\u00f3s n\u00e3o estamos falando de um fator tangencial, de um fator que possa ser considerado de menor import\u00e2ncia. \u00c9 um fator que determina as nossas vidas no Brasil, do nascimento at\u00e9 a morte. A leitura dessas leis provinciais neste espa\u00e7o, nesta Casa Legisl, \u00e9 muito emblem\u00e1tica, se o Estadoiro participou a partir das suas le, da\u00e7\u00e3o dessaidade persist de rac, esta Casa tem a ar o compromis decret aossa\u00e7\u00e3o Federal para deserira eover racial. A nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal Cidad\u00e3, de1988, n\u00e3o apenas trata o racismo como crime imprescrit\u00edvel e inafian\u00e7\u00e1vel, mas tem como princ\u00edpio no seu art. 4\u00ba, que trata das rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil, o rep\u00fadio ao racismo. Trata-se, portanto, de um compromisso do Estado brasileiro internacionalmente.\u00e3o podemos nos esquecer daven\u00e7\u00e3o Internacional a Elimina\u00e7\u00e3o de todas as Formas derimina\u00e7\u00e3o Racial;, mais recent, da ades\u00e3o Brasil \u00e0\u00e7\u00e3oamericana o Rac. Deputada D, essa\u00e7\u00e3o \u00e9o. Aprov na do. 5\u00ba, \u00a7 da\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5esativas hoje s\u00e3o letra da nossa Constitui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o podem ser desconsideradas, para que n\u00f3s efetivamente consigamos promover igualdade racial neste pa\u00eds. N\u00e3o se pode falar efetivamente na democracia se o racismo segue sendo essa chaga. Um Estado que se pretenda democr\u00e1tico de direito precisa refletir minimamente a diversidade do seu povo em todos os espa\u00e7os de poder e decis\u00e3o, e isso n\u00e3o acontece no Brasil, seja no Poder Legislativo, seja no Poderutivo, seja Poder Judici\u00e1rio. aossa, de e todas,ar essaidade.\u00f3smosir nosmitindoanta.qui, Dra. Lilian Avedo, foi a partir do derramamento de muito sangue e suor do nosso povo, das nossas ancestrais, e n\u00f3s precisamos honrar essa luta abrindo caminhos para que outras pessoas negras, outras mulheres negras possam ocupar esses espa\u00e7os. Portanto, eu gostaria de finalizar a minha fala lembrando Nelson Mandela. Se hoje a gente lembra do massacre que deu causa a esse Dia Internacional da Luta pela Elimina\u00e7\u00e3o darimina\u00e7\u00e3o Racial, \u00e9 importante parafrasear aossa da \u00c1frica do Sul,\u00f3s n\u00e3oemos odando outrasas pelale,\u00f3s aiar,mos a. Quando Nelson Mandela difpio ubuntu, n\u00e3o se tratava apenas de ret\u00f3rica. N\u00f3s precisamos assumir, valorizar o ubuntu neste pa\u00eds como uma pedagogia ancestral viva de concretiza\u00e7\u00e3o de uma democracia que pessoas negras nunca vivenciaram neste pa\u00eds, salvo em Palmares. Que possamos fazer Palmares de novo. E encerro com o poema Vozes-Mulheres, decei\u00e7\u00e3o Evaristo, homenagear e celebrar esta mesa - agradecendo pela abertura de caminhos aoador Paim, que diz assim:itorigada. (Palmas\n<llmlua, compress=False>O. PE PAIMllua. Ososante da Promotora de Justi\u00e7a do Estado da Bahia, que j\u00e1 esteve algumas vezes aqui conosco conversando sobre o bel\u00edssimo trabalho que continua fazendo e vai fazer, se Deus nos iluminar, em outras inst\u00e2ncias.\u00e3o vou falar aqui; se cito com anteced\u00eancia, crio um problema. Meus parab\u00e9ns \u00e0 Promotora de Justi\u00e7a do Estado da Bahia,ra. L\u00edviaana e Sant\u2019Anna Vaz.\u00e3o a essa mesaora\u00f3s vamos pedir asossas... Eu vou pedir elas as,ornem aoen\u00e1rio, com uma de pal, aa. (Pal.) Enantoamosamar ea,\u00f3s garantimos a palavra neste a nossa querida, tamb\u00e9m amiga, lutadora, guerreira, S. Exa. a Sra. Nilma Lino Gomes, ex-Ministra daher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos do Brasil. O tempo \u00e9 seu, Ministra - sempre Ministra, n\u00e3o \u00e9?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o a. Exa. ara. Nilma Lino G, ex-istra daher,\u00edlia eitos Human.us cumpros pela belai\u00e7\u00e3o.esse\u00f3samos aa e\u00ea, Toni, vairila. Noa for format, ooni vai abrir a segunda mesa. O Toni chegou de um voo ontem \u00e0 noite, e eu consegui localiz\u00e1-lo, n\u00f3s est\u00e1vamos a sua procura. Ele estava no exterior - ele vai citar onde ele estava - e felizmente conseguiu entrar para participar do nosso debate. Vamos convidar a segunda mesa. A Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores Municipais ara. Proadora Lilian Oira dezevedo Almeida. (Palmas.) O\u00e1rio de Comate ao Rac dosbalhadores, de ospos o Sr. Martvs dasagas. (Pal.) O daente Nacional Antirista o Santos. \u00e9iro tamb\u00e9m.) Todos aqui s\u00e3oreiros e guerreiras, n\u00e3o \u00e9? Parab\u00e9ns! Quase todos j\u00e1 estiveram na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos nos per\u00edodos em que l\u00e1 presidi - agora vol a presidir. O representante da Uneafro Brasil,. Douglas Belchior, grande jovem lutador, que tem nos ajudado na formata\u00e7\u00e3o de projetos. (Palmas.) E, agora, o da Alian\u00e7a Nacional LGBTQIA+, o. Toni Reis quem eu pe\u00e7o que aavraesterir esta mesa. com\u00ea,oni.\n<ua,=False>O. PE PAIMllua>: O, Toni Reis, Exec daira LGBTQIA+, o chamado Grupoign. Repito, ele estava viajando do exterior para o Brasil e, chegando em casa, me liga e diz: \"\u00e3o, Paim, podear que eu vou estar l\u00e1 amanh\u00e3 de manh\u00e3\". E \u00e9 bom lembrar que essa decis\u00e3o da ONU sobre esse dia \u00e9 um s\u00edmbolo de luta contra todo e qualquer tipo de preconceito - todo e qualquer! -, por is fizemos quest\u00e3o de estarequi representados os set da sociade.eria lembr a...esse momentoido para aossa mes a S. Mariane Santos, de\u00e3o,era e atta (Pal.) A convada Lilian chega aqui \u00e0 mesa. quero justificar a n\u00e3o presen\u00e7a da Ministra de Estado dos Povos Ind\u00edgenas, Sra. S\u00f4nia Guajajara. Ontem ainda ela falou comigo e disse: \"Paim, eu vou l\u00e1, estarei l\u00e1\". Ela, que representa a na\u00e7\u00e3o ind\u00edgena t\u00e3o bem, estava vindo e estava cheg aqui \u00e0 Chapelaria. A minha assessoria desceu para busc\u00e1-la, quando ela foi chamada porivo, fato, de for\u00e7a maior.\u00e3o, dar uma de pal para ela. O ministro que n\u00e3oioou umante, a queristra Snia Guajaraizmente n\u00e3o\u00f4 de por de... Estavagando quear. Em resumo, \u00e9 isso. Uma salva de palmas para ela. (Palmas.) Concedo a palavra neste momento ao nosso amigo a. Reva. o. Frei Davi dos Santos, fundador e Diretor-Executivo da ONG Educafro Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LILIAN OLIVEIRA DE AZEVEDO ALMEIDA</llmlingua>: - ... boas pr\u00e1ticas nos munic\u00edpios e sairulgando como bom modelo em outrosunic\u00ed. E pasmem, um \u00faltimoemplo a o quanto asaisou nem dos .570piosmenteais -,je parte n\u00e3oaram a deas.\u00e3o, aha fala \u00e9 sobretudo no sent de alertar que \u00e9 importante a\u00e7\u00e3o articulada e que procuradores e as procuradoras dos munic\u00edpios, que est\u00e3o na ponta orientando gestores, seja preventivamente, seja na fase judicial, s\u00e3o um elo importante para que essas pol\u00edticas p\u00fablicas possam acontecer. Precisamos pensar isso nos tr\u00eas n\u00ed.cisamos pensar nai\u00e3o, nos estados, nos munic\u00edpios e precisamos juntar todos esses atores para a\u00e7\u00f5esem\u00e1ticas,\u00e3o estmosplesmente enxugandoelo. eu terminoala foi simo Eu Senador, assumoora emvereiro, a da ANPM, uma institui\u00e7\u00e3o que vaier 25 anos, e sou a primeira negra a ocupar esse espa\u00e7o, primeira Presidente negra.\u00f3s temos uma carreira que tem quase 20 mil colegas, e estou nesse espa\u00e7o pela primeira vez como Presidente. Fico muito honrada e aproveito o dia de hoje para lhe prestar homenagem. Desde 2021, seu nome foi votado naossa assembleia como um dos representantes extremamente importantes naossa l dealec da advocacia p\u00fablica municipal. Ohor sempre pontu a de constituc procuradoras municip.\u00f3s, ent\u00e3o, ali resol que iramoshe dasas prem\u00e7\u00f5es oio Raymundo Faoro...\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o muito, viu, Procuradora Lilian Olive de Azevedo Almeida, por tudo que falou, mas eu achei muito importante ter citado tamb\u00e9m que as escolas t\u00eam que contar a verdadeira hist\u00f3ria do povo negro, e \u00e9 uma lei que existe h\u00e1 d\u00e9cadas - n\u00e3o \u00e9, Frei Davi?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PENTELO PAIM</llingua>: Meus par\u00e9ns. Mar Santos,uta, at e\u00e3o por ter acesoite estarquieste momento. Aossa\u00e7\u00e3o, pessoal, de fato que aqui no Plen\u00e1rio hoje\u00f3s d\u00e9ssemos o da diversidade, n\u00e3o \u00e9? Esse mesmo corte que eu digo para voc\u00eas que tem no meu gabinete. No meu gabinete tem duas pessoas que n\u00e3o t\u00eam vis\u00e3o. O Luciano, deficiente visual, que inclusive \u00e9 poeta, e o que coordena o gabinete do Grande do Sul, Santos Fundes, tamb\u00e9m - e n\u00e3o coordenaora, coordena j\u00e1 h\u00e1 20 anos praticamente - \u00e9 um deficiente visual.os LGBqui num del. Tem uma\u00e7\u00e3oisar \"\u00e3o\". S\u00e3o que.os LGBTQI+ queham noete. Aiaesz universidade do.os negros, temoscos, temos \u00edndios, temos...\u00f3 n\u00e3o tem cigano ainda porque eu n\u00e3o consegui; n\u00e3o tem l\u00e1 em Canoas, mas gostaria de que tivesse. Tanto que eu sou o autor do Estatuto do Cigano. Ainda vamos conseguir colocar, quemabe amanh\u00e3 ou depois, um cigano. Eu aproveitei este momento, que \u00e9 seu, Mariane, pararar que \u00e9 preciso ter o discurso a pr\u00e1tica tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9? E\u00f3s mostramos isso no nosso gabete. Asheres l\u00e1 s\u00e3o de gabete.\u00e3o pens s\u00e3o os.her l\u00e1 \u00e9ete \u00e9, Isabel? A dasas assessoras, fez facdade tamb\u00e9m tem n superior e tantos outros... Mas vamos em frente. Agora, passo a palavra para o \u00faltimo orador deste dia, ao nosso querido amigo e l\u00edder Douglas Belchior. O Douglas Belchior \u00e9 cofundador do movimento pela educa\u00e7\u00e3o popular e combate ao racismo Uneafro Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. DOUGLAS BELCHIOR</llmlingua>: dia a todas e todos. Senador Paim, muito obrigado por mais esta oport.ho tido o de conhor, coma sua\u00f3ria\u00e3o importante, que auta oismo.ero cumiment a Procuradora Lilian o Sr. Martvs que aqui umurso importante,ando a hist\u00f3riaes \u00faltimos 20 de constru\u00e7\u00e3o institucional luta contra o racismo; o Frei David, meu querido companhe de tantos anos; o. Toni, que est\u00e1 online; a Mariane, que fez um discurso emocionante agora; tamb\u00e9m a nossa Professora Nilma, que eu tanto admiro, que est\u00e1 online tamb\u00e9m; quem j\u00e1 passou por aqui, aberta Eug\u00eanio a L\u00edvia Santana, que continua aente aqui a Dara,ossa Deputada.ero a da Ieda Leal,ossaira doimento, do MNU o Cledson que estava aqui agora h\u00e1co; a Bel, grandeos dauta do movimento negro; aqueline Lima, que est\u00e1 aqui tamb\u00e9m, da FES; e a Sheila de Carvalho, que hoje est\u00e1 no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. S\u00e3o pessoas que t\u00eam uma trajet de constru\u00e7\u00e3o junto ao movimento popular, ao movimento negro, e que hoje ocupam espa\u00e7os importantes. Amanh\u00e3,\u00f3s vamos ter um dia importante a ser celebrado, lembrado, revivido, sobretudo porque o Brasil \u00e9 um pa\u00eds em que a realidade di da popula\u00e7\u00e3o negra, a\u00eancia a oovo negro \u00e9adoeste pa\u00edsicamentevezja bem pior do os piores que v o apartheid, nafrica do Sul ou o Unidos as de Crow.ixa a os piores momentos de viol\u00eancia contra a popula\u00e7\u00e3o negra no mundo. Ter esses momentos para lembrar isso \u00e9 importante. Eu sou de um movimento, Senador Paulo Paim, de educa\u00e7\u00e3o, e a gente acredita que enfrentar o racismo passa radicalmente pelo processo educacional, pela forma\u00e7\u00e3o das pessoas, pela contraposi\u00e7\u00e3o a uma l\u00f3gica, a uma hegemonia que naturalizou a viol\u00eancia contra pessoas negras no Brasil.ero, ent\u00e3o, aproveitar a oportun para agradecer as de 400 pessoas que s\u00e3o na Uneafro Brasil, como professores, co decleo.\u00f3s de 4ros,alhados por S\u00e3o e tamb\u00e9m Rio e saud tamb\u00e9m aossa Coordenadora-Executiva do de\u00eancia Negraegum,essa Nascimento, que \u00e9 uma das respons\u00e1veis pelos trabalhos que a gente faz em S\u00e3o Paulo e que, nos \u00faltimos anos, tem nos dado cond de acompanhar aqui o Legislativo, tanto C\u00e2mara quanto Senado, especialmente, Senador, nesses \u00faltimos quatro de resist\u00eancia ao bolsonarismo, dei\u00e7\u00e3o que eles promoveram aqui, mas nunca faltou luta nesses espa\u00e7os, para a gente imped a descontr\u00e7\u00e3o dasossas pol\u00edticas.ero aprove esse paraar ohor, Senador Pauloim, um foi promovido pelo de\u00eancia Negra Peregum, pelo Afro -\u00fa de Pquis e Forma\u00e7\u00e3o em\u00e7a, G\u00eanero e Justi\u00e7a Racial (Afro-Cebrap), com o apoio do Banco Mundial, que trata sobre a real de jovens negros no merc de trabalho e na educa\u00e7\u00e3o. quero falar um pouco sobre a import\u00e2ncia de a gente ter um Governo, que \u00e9 um Governo de grande pacto nacional, \u00e9 um Governo de transi\u00e7\u00e3o; mas\u00f3s temos que discutir para onde a gente vai transicionar; que frutos\u00f3s vamos tirar desseente est\u00e1endo no sentuta por justi\u00e7a racial. Um queup ou que se disp a parair democracia como foi d aqui pela Profa. Nil Lino, que seeter com o fim das desigualdades raciais. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso colocar em pr\u00e1tica e aproveitar esse momento hist\u00f3rico para efetivar pol\u00edticas. O Martvs trouxe \u00e0 nossa mem\u00f3ria aqui a lembran de formula\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do movimento negro que foram provocadas nos momentos de constru\u00e7\u00e3o institucional, nas experi de governos progressistas. Essas experi\u00eancias, essas formula\u00e7\u00f5es precisam aproveitar esse para serem efetiv de fato. Eero pontuquium acho fundamental, o Martvs j\u00e1 citou, eu vouir. deimento\u00f4m da\u00e7\u00e3o negra. Ou a fazso agora ou quando fazer? que aente var a ter governos... E a gente precisa entender o contexto pol\u00edtico que\u00f3s vivemos: \u00e9 um Governo de grande pacto, \u00e9 um Governo de uma alian\u00e7a ampla, \u00e9 um Governo que est\u00e1 diante de uma for\u00e7a social ultraconservadora, que continua viva na sociedade. O fato de ter ganho o Governo Federal e de ter o Governo Lula hoje como um aliado fundamental da agenda progressista n\u00e3o quer dizer que isso v\u00e1ar. Daqui um ano, em12 meses,\u00f3s estaremos discutindo, o pa\u00eds, asi\u00e7\u00f5esais. que e corre de\u00e7as\u00f3sos o que virqui de um ano nasximasi\u00e7\u00f5es? Que n de de artic\u00e7\u00e3o das for\u00e7as progressistas\u00f3s teremos para enfrentar isso no territ\u00f3rio onde as pessoas vivem; onde o conservadorismo \u00e9 parte radical e cotidiana da realidade brasileira; no territ\u00f3rio onde as pessoas disputam mais do que aqui no Congresso o debate ideol\u00f3gico; onde as pessoas disputam a posi\u00e7\u00e3o sobre ser ou n\u00e3o a favor, por exemplo, da viol\u00eancia da pol\u00edcia como um m\u00e9todo na a\u00e7\u00e3o do tratamento do Estado contra a popula\u00e7\u00e3o negra? A efetiva\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\u00fade da popula\u00e7\u00e3o negra j\u00e1 foi aqui, e precisoir, porque\u00f3s t uma\u00e7\u00e3oada muito do da deosistas n\u00e3o efetivar. Ou aente apro fazer isso agora ou quando\u00f3s vamos aproveitar para efetivar? Titula de terras quilombolas. Ora, quantos territ\u00f3rios quilombolas n\u00f3s tivemos efetivamente titulados? Em que medida a vida da popula\u00e7\u00e3o quilombola foi protegida nas experi\u00eancias dos governos progressistas? De novo: ou a gente aproveita para fazer isso agora ou quando? Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos radicalizar no sent de aproveitar... E eu penso que o Presidenteula est\u00e1esse esp\u00edrito. perceber, naativa, nosursos ele faz, umaa imp em dar de problemas t\u00e3o agud o tem. ess alguns que a quebrar todo, porque, infelizmente, como o racismo atravessa a real de todos os espa\u00e7os, muitas vezes mesmo os nossos aliados colocam nossas agendas muito para tr\u00e1s nessa fila. As pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa no campo da educa\u00e7\u00e3o. A gente tem hoje na Secadi uma professora espetacular, muito comprometida com a luta antirracista, que \u00e9 a Profa. Zaraueiredo. E a gente tem, ent\u00e3o, mais uma oportun de efetivar pol\u00edticas que contemple a da popula\u00e7\u00e3o negra. O Frei Davidqui,entehou junto, muitos anos, a que serada m\u00e9dicos... pol\u00edtica pantes o...\u00eancia sem Fronteiras. A gente j\u00e1 tem estudos que, apesar de a gente celebrar a pol\u00edtica, demonstram - j\u00e1 tem tese de mestrado e doutorado - que a maioria esmagadora dos jovens que aproveitaram aquela pol\u00edtica foram jovens brancos; n\u00e3o foram jovens pretos enviados para fora do pa\u00eds. E a genteabe que, num pa\u00eds colonizado como o nosso, quando uma pessoa de fora Brasil, com diploma internacional, ai\u00e7\u00e3o sociala muda; vai ocupar um grande posto na sociade. Naida que uma pol\u00edtica p que\u00e7a m\u00e3oa o uma maior de jens e, quando voltam,am mais cacados, a pol\u00edtica temito\u00e1rio, aumenta a disparidade e a desigualdade ao inv\u00e9s de diminuir a disparidade e a desigualdade de oportunidades e de condi\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o entre os jovens. Sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica - que \u00e9 um tema que est\u00e1 bastante colocado hoje, na imprensa; \u00e9 um tema que ocupa uma import\u00e2ncia pol\u00edtica enorme; que bom que isso tenha acontecido no Brasil -, \u00e9 importante dizer que, enquanto houver racismo ambiental, n\u00e3o haver\u00e1 justi\u00e7a clim\u00e1tica. \u00c9 preciso dizer que o Brasil, se n\u00e3o for o pa\u00eds onde mais morrem pessoas negras em raz\u00e3o das mudan\u00e7as do clima, \u00e9 um dos pa\u00edses onde mais morrem pessoas negras em raz\u00e3o das mudan\u00e7as do clima.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. LILIAN OLIVEIRA DE AZEVEDO ALMEIDA, A SRA. NILMA LINO GOMES, A SRA. MARIANE DOS SANTOS, O SR. DOUGLAS BELCHIOR, A SRA. DANDARA TONANTZIN SILVA CASTRO, A SRA. ROBERTA EUG\u00caNIO, O SR. MARTVS CHAGAS, A SRA. L\u00cdVIA MARIA SANTANA E SANT\u00b4ANNA VAZ, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. DAVID SANTOS, O SR. TONI REIS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 34590,
    "compressed_tokens": 13602,
    "ratio": "2.5x",
    "rate": "39.3%",
    "saving": ", Saving $1.3 in GPT-4."
}