{
    "id_session": 25496,
    "elapsed_time": 146.41886067390442,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, meus senhores, os nossos cumpriment! Boa tarde! N vamos dar in\u00edcio \u00e0 sess\u00e3o desta quarta-feira. H\u00e1 n\u00famero regimental para que abramos a sess\u00e3o. Portanto, declaramos aberta a presente sess\u00e3o desta quarta-feira. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Sras Senadoras os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das Medidas Provis\u00f3rias n\u00bas 1.150 e 1.152, do ano passado, de 2022, e das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le Complementar n\u00ba 245, de 2019, de S. Exa. o Senador Eduardo Braga; - Projeto de Lei n\u00ba 776, de 2019, do Senador Chico Rodrigues; e, por fim, - Projeto de Lei n\u00ba 1.284, de 2019, do Senador Luis Carlos Heinze. N\u00f3s vamos passar \u00e0 nossa lista de oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra, apenas lembrando a. Exas. que, ao encerrar ou instantes antes de encerrar a sess\u00e3o de ontem, o Senador Rodrigo Pacheco comprometeu-se a garantir a lista sequenciada de inscritos de ontem para hoje. Ent\u00e3o, n\u00f3s teremos Senador Jorge Kajuru, em seguida Margareth Buzetti, Senador Eduardo Gir\u00e3o. E vamos dar sequenciamento aos inscritos e inscritas. Senador Kajuru, por gentileza V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos na tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Styvenson Valentim</llmlingua>: Kajuru\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru. Aproveito para saud\u00e1-lo, como assim o fiz ao lado de outros companheiros que participaram da reuni do Colegiado na CCJ, saudando a condi\u00e7\u00e3o de Relator. E bem o disse o Senador autor, que merece todos os registros e cumprimentos da Casa, porque o disse acertadamente: \u00e9 um trabalho conjunto daquele que prop\u00f5e, daquele que burila e daqueles outros e outras que colaboram atrav\u00e9s de sugest\u00f5es por meio de suas emendas. Minhas sauda\u00e7\u00f5es a V. Exa. e, evidentemente, nossas sauda\u00e7\u00f5es efusivas ao autor da propositura, Senador Styvens. Sen Margareth, por gentileza, a senhora est\u00e1 inscrita como a pr\u00f3xima da lista de oradores e oradoras.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muito obrigado, Sra Senadora Margareth Buzetti. Convido tribuna o Senador Eduardo Gir\u00e3o como pr\u00f3ximo orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Como o pr\u00f3ximo inscrito, convido nosso companheiro Senador Paulo Paim. Em seguida, Senador Styvenson. Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Sen Paulo Paim, sempre com temas mais do que pertinentes, oportunos, temas necess\u00e1rios, que sejam sempre traduzidos com a sua consci\u00eancia e com a sua plena participa\u00e7\u00e3o ao longo dos seus tr\u00eas mandatos e j\u00e1 no quarto agora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: \u00c9 ch\u00e3o! Parab\u00e9ns, Senador! Senador Styvenson. (Pausa.) Senador Styvenson, Senador Styvens... Desculpe-me, mas eu pe\u00e7o a V. Exa. para que n\u00f3s permitamos, pela ordem, a Senadora Teresa Leit\u00e3o. (Pausa.) Obrigado, logo em seguida ser\u00e1 V. Exa. Senadora Teresa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos, Senadora Teresa Leit\u00e3o, pela participa\u00e7\u00e3o. A Casa j\u00e1 o fez ontem, atrav\u00e9s desta Presid\u00eancia, estando \u00e0 frente o Presidente Rodrigo Pacheco; e n\u00f3s voltamos a registrar o luto pela passagem de uma extraordin\u00e1ria brasileira, extraordin\u00e1ria artista e, como bem disse V. Exa., comungando com esse texto lido na express\u00e3o mais viva e eloquente dos seus sentimentos, \u00e9 comum a todos aqueles que tiveram a oportunidade, e eu pr\u00f3prio tamb\u00e9m tive de acompanhar durante um bom tempo a produ\u00e7\u00e3o intelectual de R Lee, n\u00f3s bem sabemos o quanto ela era plena, ou seja, ela era multifacet\u00e1ria, de instrumentalista \u00e0 fil\u00f3sofa, porque pensava e mergulhava em valores da nossa exist\u00eancia; o quanto ela era irrequieta; e o quanto ela produziu ao discutir tabus estabelecidos pela nossa sociedade. De fato, fez uma passagem merecedora de todo o nosso reconhecimento. Senador Styvenson, por gentileza, V. Exa. tem dez minutos regimentais para fazer uso da tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado Sr Presidente Veneziano, a todos os Senadores e as Senadoras aqui presentes, aos que assistem pelas redes sociais e ouvem pela R\u00e1dio Senado e, logo, logo, v\u00e3o ouvir. Quero dizer que hoje para mim \u00e9 um motivo bem feliz, nesses quatro anos de Senado, feliz n\u00e3o s\u00f3 porque o nosso projeto tramitou na CCJ, na Comiss\u00e3o de Segur P\u00fablica, em um tempo, muitas vezes, tido como a\u00e7odado, mas n\u00e3o \u00e9, porque o tema era bem simples e muito, mas muito gratificante para a popula\u00e7\u00e3o de bem deste pa\u00eds. Sr. Presidente, depois de longa discuss\u00e3o, a Comiss\u00e3o de Justi\u00e7a aprovou nesta manh\u00e3 o Projeto de Lei, de minha autoria, 3.283, de 2021, que tipifica como atos terroristas as condutas praticadas em nome ou em favor de grupos criminosos organizados ou de mil\u00edcias. O PL altera a Lei Antiterrorismo, a Lei 13.260, de 2016; a Lei Antidrogas, a Lei 11.343, de 2006; a Lei das Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas, a Lei 12.850, de 2013; e o C\u00f3digo Penal. Equipara a\u00e7\u00f5es de grupos criminosos organizados a atividades terroristas e altera as penas para tais atos. O Relator, que aqui assumiu a tribuna antes de mim, o Senador Kajuru, foi genial, forte. Eu n\u00e3o tenho palavras para classificar a atitude corajosa dele n\u00e3o s\u00f3 de enfrentar as organiza\u00e7\u00f5es criminosas, mas muitas outras das quais ele sofreu press\u00e3o. PL inovou ao trazer uma reda\u00e7\u00e3o para a realidade brasileira. Conviv\u00edamos com um texto constitucional que levava em conta a realidade de outros pa\u00edses. O que aconteceu e o que vem aconcendo nos estados, principalmente no meu, o RN, e Brasil afora, com a criminalidade invadindo e amea\u00e7ando bairros, comunidades, cidades... Que Deus proteja a gente com esse projeto de lei, Srs. Senadores, que n\u00e3o ataquem o nosso pa\u00eds de uma forma generalizada! Al\u00e9m disso, penas e multas foram ampliadas, com pris\u00e3o de cinco a dez anos para quem constituir, organizar, integrar, manter ou custear organiza\u00e7\u00f5es paramilitares, mil\u00edcias particulares, grupo ou esquadr\u00e3o para o fim cometer crimes. Como est\u00e1 hoje, a lei apresenta uma pena muito branda de um a tr\u00eas anos de pris\u00e3o para quem for enquadrado. Segundo o nosso novo PL - que eu espero que tramite r\u00e1pido na C\u00e2mara dos Deputados - tamb\u00e9m ter\u00e1 que pagar uma multa de R$2 mil a R$3 mil por dia. A legisla\u00e7\u00e3o evoluiu de acordo com as necessidades da sociedade. Tipificar atos terroristas cometidos no Brasil como terrorismo \u00e9 um direito por que a socied clamava. Para se ter uma ideia, Sr. Presidente, s\u00f3 no meu estado, em mar\u00e7o, sofremos quase 300 ataques terroristas: vans escolares sendo queimadas, pedindo-se para crian\u00e7as desembarcar; empres\u00e1rios do turismo tendo suas propriedades queimadas, dificultando que o nosso litoral brasileiro, que vive do turismo, possa engrenar como atividade para empregabilidade. Hoje, o meu estado sofre pela demora em se dar uma solu\u00e7\u00e3o. E o estado at\u00e9 deu: conseguiu capturar 300 pessoas que estavam envolvidas, planejando ou arquitetando atacar o estado e a popula\u00e7\u00e3o. Dessas 300, Sr. Presidente, apenas sete ficaram presas. Ou seja, esse sentimento de impunidade s\u00f3 existia porque n\u00e3o tinha ainda essa tipicidade. Trazer esses atos organizados por organiza\u00e7\u00f5es criminosas, por fac\u00e7\u00f5es, por mil\u00edcias que colocam um estado em situa\u00e7\u00e3o delicada, como foi com o Rio Grande do Norte e como se tem Brasil afora, quando se assiste na televis\u00e3o \u00e0queles grupos criminosos com armas de fogo de calibre pesado, que cercam a cidade e tiram ali a paz daquelas pessoas, trazer essa tipifica\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um alento. Ao se classificar esses atos como terroristas, aplic-se-\u00e3o tamb\u00e9m, Sr. Presidente, as disposi\u00e7\u00f5es da Lei 8.072, de 1990, dos crimes hediondos. S\u00f3 em n\u00e3o ser inafian\u00e7\u00e1vel e imprescrit\u00edvel, s\u00f3 em retirar progress\u00f5es de penas; retirar esse significado de \"nada vai ser feito contra essas pessoas\", tirar essa impunidade aos criminosos e dar \u00e0 sociedade a certeza de que eles v\u00e3o passar mais tempo presos, porque esse n\u00famero \u00e9 realidade... Ent\u00e3o, essa tinha finalidade do nosso projeto de lei, que foi elaborado em 2021. Ent\u00e3o, ele n\u00e3o foi nada oportunista, porque, em 2017, passamos por situa\u00e7\u00f5es iguais, l\u00e1 no Rio Grande do Norte, com as mesmas fac\u00e7\u00f5es. A diferen\u00e7a \u00e9 que elas lutavam entre si pelo espa\u00e7o dega, pela venda de droga, pelos presios. Ent\u00e3o, eram duas fac\u00e7\u00f5es rivais disputando entre elas. E o que se viu a uns dois mesesr\u00e1s, em 2023, agora, foi uma fac\u00e7\u00e3oando o estado, exindo que suas vont foss realizadas. Por mais que tenhaido refor\u00e7o policial, da For\u00e7a Nacional, mesmoando a GLO para colocar os militares na rua, o estado mesmo ainda insuficiente para dar uma resposta r\u00e1pida, o que demorou 1 dias, conseguiu ainda fazer esse n\u00famero pris\u00f5es que foi dito, mas,elmente, os ju\u00edzes, promotores, os policiais passam pela decep\u00e7\u00e3o n\u00e3o ess pesso presas de el n\u00e3o permanerem presas. Ent\u00e3o, es projeto, Sr. Presidente, Veneziano, n\u00e3o foi feito s\u00f3 por minha m\u00e3o. Ele feito m\u00e3o de ju\u00edzes queham justamente nessas\u00eancias de cust\u00f3dia, que tratam ali da Lei de Execu\u00e7\u00e3oal tamb\u00e9m, por promotores, porados e porunos de Direito dasidades. Ent\u00e3o, ele passou porrias m\u00e3os. Por isso que eleou r\u00e1ido: porque ele \u00e9 simples, \u00e9 f\u00e1cilender. Ele \u00e9 muito descompado Ele s\u00f3 aumenta ou uma tipidade para uma coisa que n\u00e3oia, para umas a\u00e7\u00f5es que est\u00e1endo rotineamentecer no Brasil todo. Ent\u00e3o, tra ess tipifica\u00e7\u00e3o nova ou sen\u00e3o classificar isso a\u00ed... E eu vi umaocupa\u00e7\u00e3o, Sr. Presidente, de algumas for\u00e7as policiais atribuindo que se iria tamb\u00e9m aumentar, ouir, ou transferir para essas for\u00e7as federais aidade da apura\u00e7\u00e3o e da puni\u00e7\u00e3o ou da investiga\u00e7\u00e3o. Bom, quando eu vi isso, achei interessante, porque parece que vai ter ef\u00eancia. Se oo nemiu daqui ainda,is foivadoje, e os policiais j\u00e1 temem umo do deho, j\u00e1 acham que vai ter volume maior parahar, ent\u00e3o, vem \u00e0 minha\u00e7a que projeto,za, vai ter o propito que est\u00e1 sendo debidoqui. Ent\u00e3o, esta era a nossaidade:zer para aadeaquidade. E a incerteza para esses bandidos - queham at\u00e9je em qual tipifica\u00e7\u00e3o iriam ser enquadrados pelos crimes que eles cometiam - acaba aquije.ora, eles v\u00e3o ter certeza de qual \u00e9, em que v\u00e3o ser enquadrados e quais s\u00e3o os benef\u00edcios que a lei dava que v\u00e3o ser retirados com essa tipifica\u00e7\u00e3o como terrorismo.\u00e3o, n\u00e3oho nem comoradecer,radecer aohor, em particular, que votou\u00e1vel tamb\u00e9m aosoo eir s\u00f3 umaeridade \u00e0 Cmara dosados, porque logo, logo isso vaitecer deo, o queteceu no Grande Norte.<llua, compressFalse>O SR. PEZIANOITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Styvenson, eueria, inclusive, pedir a V. Exa. que, se puder assumir a Presid\u00eancia, em raz\u00e3o de eu estar inscrito \u00e0ala. Mas antes mesmo eu j\u00e1 o fiz quando se despedia o Senador Jorgeajuru, cumprimentando-o na condi\u00e7\u00e3o de autor Eu o\u00e7o mais uma vez e fica bemcilar quando umaposta trazigo n\u00e3o apenas\u00f5es, alcances, ain\u00eancia, a oportidade, quando\u00ea umaposta de umiado, como foi o da CCJ, ema\u00e9ria, queou, que colou. V. Exa. n\u00e3oz\u00e3oilo que cada autor,ar, ouvir, deterse,amareles que mais se especializam nessa mat\u00e9ria para que\u00f3s pud\u00e9ssemos sugerir um novo tipo necess\u00e1rio que doravante tomara, na depend\u00eancia da celeridade e dilig\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, e n\u00e3o posso duvidar que isso ocorrer\u00e1, possa se tornar, logo em seguida, um tipo a impor aos que, durante esses \u00faltimos anos e, notadamenteesses pr\u00f3os \u00faltimos anos, infligiram \u00e0sedades, como aedade potiguar e outras, tanto terror e tantof\u00edcio.\u00e3o, mais vez, osus cumpros.\u00e9ns pela sua felicimaia!\n\n<llmlua,=>O SR. PRES STYSON VLENTIM</llmlingua>:\u00e1 est\u00e1ada, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Senador Paulo Paim, Senador, Presidente Styvenson, eu n\u00e3o tenho essa confirma\u00e7\u00e3o. Mas, a mim me parece, por for\u00e7a deos um consider\u00e1vel n\u00famero de sabatinas na Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores...\n<llmlua, compress=False>O SR. ESPERIDIO AM</llmlua>: Dbera\u00e7\u00f5es da Com\u00e3o; logo, ou n\u00e3o tem n\u00e3o tem l\u00e1.\n<llmlua,=>O SR.ENEIAL DO\u00ca</llml>: Seria humanamente imposs\u00edvel conciliar a realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o em Plen\u00e1rio. Ent\u00e3o, \u00e9 muito, mas, daqui a poucos instantes, o Presidente Rodrigo Pacheco haver\u00e1 de confirmar. Presidente Styvenson meus cumprimentos\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Cumprimento o Senador Paulo Paim, Senador Esperidi\u00e3o, Senadoraesa, demais outros aqui j\u00e1iveram que nos aanham remamente. Asossasuda\u00e7\u00f5es aos brasile nos veem nos assistem da TVado nosem e nos ouvir\u00e3o da R\u00e1dio Senado. Eu costumoizer que \u00e9 muito importante quando\u00f3s sabemos reconhecer. O que me traz a esta tribuna \u00e9 exatamente o sentimento de reconhecimento a uma figura que esteve conosco durante quatro anos e que, por sua compet, pela sua forma sempre gentil de trato com todos os companhe, um Parlamentar que, ao assumir trabal, tarefas, a ele designadas, se dedicou com brilant, estud, oferecendo os melhores resultados \u00e0s aprecia\u00e7\u00f5es colegiadas nasossas Comiss\u00f5es e em nosso Plen\u00e1rio. Eu falo do ex-enador Jean Paulates, Presidente da Petrobras. E que\u00e7o quest\u00e3o de vir assumir estauna, nestesutos que nos s\u00e3oados regimentalmente?que, num per\u00edodo muitoto - muitoto, menos de120 dias, Senadoraesa Leit\u00e3o -, o que temos a trazer como tradu\u00e7\u00e3o expl\u00ed, plena, \u00e9 o trabalho j\u00e1 diferenciado do ex-Sen, Presidente da Petro, Jean Paul Pr, com a sua equipe. E registremos que essa equipe n\u00e3o foi, Senador Paulo Paim, composta a acompanh\u00e1-lo j\u00e1 desde o primeiro momento. Durante um bom per\u00edodo desses120 dias, o Presidente Jean Paulates tocou essa nova obra que ele est\u00e1 a conduzir na Petrobras ao lado daeles seham; que,im, ai\u00e7\u00e3o da sua diret da diret da Petro,ivesse conclu\u00edda.,esse, foram mais de0 a\u00e7\u00f5esas nosso reconhecimento. \u00c9 muito comum que\u00f3s cobrem, at\u00e9 necess\u00e1rio que o fa\u00e7amos dos agentes p\u00fablicos e dos agentes pol\u00edt, mas tamb\u00e9m fa\u00e7, na mesma medida que tem, para reconhecer. A Petrobras passa a viver um novo momento. Os novos desafios impost, principalmente quando se fala da proposta a ser implementada para os pre\u00e7os dos combust\u00edveis... mas, durante esse, n\u00f3s j\u00e1 tivemos como exemplo - e aqui, rapidamente, se n\u00e3o as0 inici, eu fa\u00e7o quest\u00e3o de algumas menar: Enim,horas ehores,,ive, n\u00e3o oser perder o ent da import\u00e2n do que foi,ador Jayme, eu,esteante, sobre os primeiros dias de trabalho do ex-enador Presidente da Petro, Senador Jean Paul Prates. E, a, assumia esta trib, fazia quest\u00e3o - saudando a todos os estudantes presentes em nossas galerias -, pelo reconhecimento e pelo acerto - o acerto que o Presidente Lula teve e que foi corroborado. Recordo-me muito, vivamente em nossa m, quando n\u00f3s nos desped\u00edamos, ainda sob a d\u00favida se Jean Paulates, Sen, haveria de serhido \u00e0s suasasui\u00e7\u00f5es como presidente. Decerto o Presidenteouou em cheio. Eu n\u00e3oho\u00favida queas tarefas\u00e3o por vir mas, com a sens, com a\u00eancia e com o conhecimento de, longo per\u00edodo de conhecimento de, o Senador responder, responder\u00e1 sobre a necessidade de fazer com que a Petrobras ten, garanta e cumpra com seu papel func, que \u00e9 uma exig\u00eancia constitucional. E tamb\u00e9m devemos tocar num ponto delicado e sens\u00edvel: sobre os dividendos que s\u00e3o distribu\u00eddos aos montes e a valores estratosf\u00e9ricos e que terminam por impor a n\u00f3s, principalmente aos cidad\u00e3os mais hum a cond, que n\u00e3o a, de man, atrav\u00e9s dosores cob no deustveis. Mas eu ou\u00e7o V.a.,ador Paulo Paim.\n<llmling, compress=False>O SRIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: ... dignificando o, alt\u00edssimo, de extrema relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia estrat\u00e9gica na Petro, que hoje \u00e9 ocupado pelo ex-Senador Jean Paul Prates. Sr., encerro a minha particip, mas voltarei brevemente a esta trib, porque ho, Senador Paulo Pa, Senadoraesa e Senador Presidenteyvenson - e aqui ressalto a chegada do nosso queridoador Pl\u00ednioo -, h\u00e1 uma\u00e9ria trazidaador Chicoues, peloor: \"Empresasam vender57 bilh\u00f5es emivos parazirvid\". E quando\u00f3s nos detemos aer aitena dessa mat\u00e9ria, identific, Senador Styvens, um ponto que est\u00e1 sendo querido no tratar por parte do Presidente Lula e de outros que se sentem incomod, com todas as raz, pelos alt\u00edssimos n\u00edveis dos percentuais de ju, escorch, que est\u00e3o sendo praticados no Brasil nesses \u00faltimos meses. Pois bem, essas empres, diversas empresas est\u00e3o fechando seus neg\u00f3, vendendo seus at, entre esses as suas sedes. Por qu\u00ea?que n\u00e3oportam maisar as d\u00edvidas contraas com os juros atuais prados em nosso pa\u00eds, porque n\u00e3oem maisos e de crito em dear osase4% que s\u00e3oivamente algorio, inapropriado, n\u00e3o condizente para um pa\u00eds que precisa voltar a crescer. Ent, este n\u00e3o \u00e9 um discurso de quem quer desconhecer a plena a\u00e7\u00e3o do Banco, mas o Banco Central precisa entender situa\u00e7\u00f5es como essas. Quando o Presidente Lula - e encer,. Presidente - tenta provocar a discuss\u00e3o...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00e3o tem que perdoar n\u00e3o porque a voz dohor \u00e9 muito agrad a fala\n<llmling, compress=False>O SR. P STY VIM</llua Ahor, do Val ahoradorcos do Val. Antes de passar a Presid\u00eancia para o Senador Venez, eu chamo \u00e0 tribuna o Senador Chico Rodrigues. Sa\u00fado a presen\u00e7a aqui no Senado Federal dos alunos do ensino fundamental II do Col\u00e9gio M\u00f3b, de S\u00e3o Paulo. Obrig, \u00e9 o futuro do pa\u00eds com certeza. \u00c9 bom passar por aqui mesmo para ver isso.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEENEZIO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Ch, pode fazer uso da, dos microfones da,ileza V.a. disp de dezutosml, compress=False>O SR. PZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Chico Rodrigues. Convido \u00e0 tribuna o querido companhe, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio; em segu, o Senador Lucas Barre, sequenciado pelo Senador Marcos do Val. Senador Pl\u00edn, por gentileza.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Gr, Senador Pl\u00ednioo.ador Lucas Barreto como nossoadorrito.ilezaador, convido-o a aunaado.ml, compress=False>O SR. PGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Marcos do Val. O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 o Senador Conf\u00facio Moura. Eu pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio porque em instantes iniciaremos a Ordem do Dia com a aprecia\u00e7\u00e3o dos itens da pauta. Com a palavra, o Senador Conf\u00facio Moura.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>:o encerrado Per\u00edodo dopedienteo aberta a Ordem Dia.\u00e7o aos Srs.adores Srasas que ao o da Dia. Ancio o item1 da pauta. Projeto de Lei Complementar n\u00ba 24, de 201, do Senador Eduardo Brag, que regulamenta o inciso II do \u00a71\u00ba do art. 201 da Constitui\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5e sobre a concess\u00e3o de aposentadoria especial aos segurados do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Parecer n\u00ba13, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m, Relator:adorperidi\u00e3o Amin, favor\u00e1vel ao projeto e a parte das, nos da Emenda\u00ba 8 (), quea aa foram apresentas as\u00ba 49 a6, j\u00e1 disponibilizadas na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 2, de 202, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento de urg\u00eancia. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) Com a aprova\u00e7\u00e3o do requ de urg, ficaadoadorto Costa\u00ba , de oit daiss de Assos Sis Aria depende de parecer sobre as emendas de Plen\u00e1rio. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do eminente Senador Esperidi\u00e3o Amin para proferir parecer sobre as emendas de Plen\u00e1rio. Com a palavra, o Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Esperidi\u00e3o Amin, concluiu? N\u00e3o. Com a palavra, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llingua>: Obrigadorper Amin.adorardoaio porque Esperidi\u00e3o Amin que o Senadorardo Braga sabe muito mais, ent\u00e3o, real, \u00e9 um grande elogio. Senador Eduardo Brag, gostaria da palavra pela ordem ou podemos s\u00f3... Deixa eu s\u00f3 anunciar aqui. Iniciar a discuss\u00e3o. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto, Senador Esperidi\u00e3o Amin, na forma da Emenda n\u00b0 48 (Substitutivo), e contr\u00e1rio \u00e0s emendas de Plen\u00e1rio.tada a instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria passa-se a sua discuss\u00e3o. Para discutir, aavra ao autor do,adorardoa<ml, compress=False>O. PRIGO PHECOllua>:ito obrig, Senadorardo Brag, autor do projeto. N\u00f3s vamos dar prosseguimento \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Eu qu, Senador Jorge Se, em nome da Presid\u00eancia e dos seus colegas Senadores e Senadoras, desejar um feliz anivers\u00e1rio a V. Exa.! Muita paz, muita sa\u00fade, muitas alegrias ao nosso jovem Senador Jorge Seif! Dando prosseguimento \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9, o pr\u00f3ximo a discuti-la \u00e9 oador Astronautacos Pontes.<mling, compress=False>O SR. PEODRIGO PHECOllua>:adora Zenaide parair.,False SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra ao Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, eu n\u00e3o poderia deixar de falar sobre esse tema - eu, que vim de fund, trabalhei em fund, fui da Ca e fui tamb\u00e9m um profissional da seguran\u00e7a no trabalho. Mas quero, em um primeiro, lembrar que um, que n\u00e3o se encontra entre n\u00f3s porque n\u00e3o con,ador Tasso Jereati, foi Relator -uadorardoz,qui,ito em\u00e9ria de inform, de onde come\u00e7ou esse debate. A, no Plen\u00e1rio, n\u00f3s t\u00ednhamos um destaque para garantir que as aposentadorias especiais de pessoas que atuavam em \u00e1reas de periculosidade n\u00e3o seriam prejudicadas. O Senador Eduardo Braga me alertou: \"Se ficar exatamente como eu vejo, a, algumas falas, vai ser t\u00e3o ruim quanto est\u00e1\". Da\u00ed, fizemos um acordo geral, no Plen, fomos para a sala do,, depois de um bom debate - duro fizemos umordo: faramos um de lei para aria, n\u00e3o ficaria no da estib a aposadoria em \u00e1rea de alto risco. Esse foi o acordo. O Senador Tasso Jereissati concordou e, por unanimidade, o Senador Eduardo Braga foi escolhido para apresentar o relat\u00f3rio, ouvindo a todos, em mat\u00e9ria de projeto. E assim ele o fez. O Senador Esperidi\u00e3o Amin foi escolhido como Relator naquela reuni\u00e3o, e, dali, houve in\u00fameras, dezenas de reuni, press\u00e3o para todos os lados -, todas asias queriam entrar. Oadorperidi, parcial, mas acou as cincoendas, dialogando comadorardoa. Presidente, o o ideal eu n\u00e3o existe lei ideal. Toda pode ser aprimorada com o, e, aqui foi dito, essa mat\u00e9ria vai para a C\u00e2mara dos Deputados. Eu tenho preocupa\u00e7\u00e3o, porque, conforme sondagens que fiz, tem gente que \u00e9 contra parte de seu projeto, e gente que \u00e9 a favor. Bom, contentar ambos os lados \u00e9 imposs\u00edvel, e por isso eu resolvi fazer esta f, entendendo, neste, apesar das diverg\u00eancias que exist, o melhor caminho \u00e9 aprovar exatamente como, que \u00e9 umio-termo. E a partir da\u00ed, ooai para a C\u00e2ara dos. Eu meho e queesadores tamb\u00e9m a\u00f3sanharmos o da\u00e2ara., esse projeto volta para oado, porque assim \u00e9 a hist\u00f3ria neste Parlamento - eu sempre digo que estou aqui h\u00e1 quase 40 anos e sempre \u00e9 assim, ainda mais um tema como esse. Por isso, Presidente a minha posi\u00e7\u00e3o \u00e9... Cumprimento o autor, o Relator, sei do esfor\u00e7o que fizeram; fizemos audi\u00eancias p\u00fablicas, inclusive eu participei - presidi at\u00e9 - de audi\u00eancias p\u00fablicas com esse objetivo. Chegamos a este patamar. Eu acho que o melhor cam,, com todo oinho que euho,ive \u00e0eles que me pressionam - e\u00eas \u00e9este momento\u00f3s aprovarmos oo, deix para a C\u00e2ara o debate continu projeto voltar para c\u00e1, n\u00f3s o encaminharemos no sentido de atender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.aro que a gente n\u00e3o quer que ningu\u00e9m atue em condi\u00e7\u00e3o insalubre, penosa e periculosa e n\u00e3o tenha direito a se aposentar. Era isso. Parab\u00e9ns ao autor e ao Relator.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,o a palavra aoador Oriovisto Guimares.<ua, compress=False>O SR. OOO GIMAR\u00c3ESllua>:itoado, Sr. Presidente. Sr. Presidente,so deimentadoridi\u00e3o Amin, oadorardo Braga. Acho o projeto merit\u00f3rio, sei do trabalho que tiveram. N\u00e3o vou ser chato, n\u00e3o vou questionar de onde vir\u00e3o os recursos. N\u00e3o importa. O d\u00e9ficit da previd\u00eancia j\u00e1 \u00e9 t\u00e3o grande, t\u00e3o absurdamente grande, que uma eventual despesa com essas aposentadorias especiais significar\u00e1 um pingo d'\u00e1gua no oceano. Mas deixo um alerta, que, apesar da reforma da previd\u00eancia que fizemos, osficits daossa pre\u00eancia s\u00e3ocentes.\u00e3o a aposadoria desses que oito \u00e0adoria especial,adoradores do Brasil corre umoco. N\u00f3s vimos o que aconteceu na Fran\u00e7a com o problema das aposentadorias. No mundo inteiro, tem-se problema com o envelhec da popula\u00e7\u00e3o e com o d\u00e9ficit cres da previd\u00eancia. No Brasil, n\u00e3o \u00e9 diferente. S\u00f3 em 2023 esse d\u00e9ficit deve superar os R$200 bilh\u00f5es. Nessa march, nosso sistema previdenci\u00e1rio caminha para um abismo. Parabenizo o Esperidi\u00e3o Amin, oardo B, oador Paim e todos que participaram desseo. Reendo ooto favor\u00e1vel, mas oa:ossa pre\u00eancia numinho muitoimamos nosruarse problema. Oado, Sr. Presidente.<ua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para orientar, concedo a palavra aos L\u00edderes por um minuto. Como orienta o PSD, L\u00edder Otto?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente, pela ordem.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perito. Como orienta o PSD?<ua, compress=False>O SR.ENTEODGO PHECOllua>: Como orienta o PL?lluaFalse> SR.ODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o PDT, L\u00edder Cid Gomes? Como orienta o PSDB, L\u00edder Izalci Lucas? Como orienta o Novo, L\u00edderardo Gir\u00e3o?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: O.k.,ador L\u00edder Efraim. Ent\u00e3o, ficam doisistros: o dosentes de tr\u00e2nsito e dos pilotos. Passo aavra ao L\u00edderiano Contarato.\n<llua, compress=False>O.EEVERONllua>:ador\u00e3o.lluaFalse>.EVERTON</llmlingua>:ador Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Senador Cleitinho...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Em instantes n\u00f3s encerraremos a vota\u00e7\u00e3o. Pe\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras.adoras que ainda n\u00e3o votaram que votem porque emantes\u00f3serraos a v\u00e7\u00e3o. aavra, pela ordemador Cleinho.<ua,=False>.EODGO PHECOllua>:avra, pela ordem,ador Fl\u00e1vio Arns.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM 66 Senadores; nenhum voto N\u00c3O. Nenhuma absten\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 aprovada a Emenda n\u00ba 48 (Substitutivo). Ficam prejudicados o projeto e as demais emendas. O pare da Comiss\u00e3o Direora oferec ada\u00e7\u00e3o para o turno suplementar\u00e1ado na formaal.uss\u00e3o doitutivo em turnoplementar. (Paus.) Encerr a\u00e3o, sem emendas, o \u00e9 comoivamenteado sem v\u00e7\u00e3oo,ado na forma de substitutivo, vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao autor,\u00edder do MDB, Senadorardo Braga, pela proposi\u00e7\u00e3o legislativa e tamb\u00e9m ao eminente Senador Esperidi\u00e3o Amin, Relator dessa mat\u00e9ria, que teve o seu parecer aprovado, a quem concedo a palavra, pela ordem.\n<llmling, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente, eu serei muitove paraizer apenas muitorig a. Exa., \u00e0 Mesa, ao que foi aa\u00e7\u00e3oero exar vez, do Paulo, como aqui, cronicamente,ador Eduardo Braga. Recolho o seu depoimento e os votos de todos os Srs. Senadores e Sras. Senadoras n\u00e3o como um aplauso ao texto. O texto n\u00e3o \u00e9 perfeito. N\u00f3s nunca teremos uma legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e previdenci\u00e1ria que seja \u00e0 prova de defeitos, mas avan\u00e7amos. Mais do que nunca, prevaleceu oito de que o homem \u00e9 o homem e as suas circunst\u00e2ncias, e s\u00e3o asunst\u00e2ncias que, no, fazem com que os regidos pelo Regimeal da Pre\u00eancia Social, aqui n\u00e3o\u00e3o abridos\u00e1riosos o s\u00e3o na suaia de segan\u00e7aos na\u00e7\u00e3o, mas sempremos.ero que recolho desta experi deatoria, com muita humildade,os ensinamentos. E nunca vou esquecer que o objetivo \u00e9 reduzir as injusti\u00e7as e caminhar na trilha da busca da justi\u00e7a social, que \u00e9 um son de todos\u00f3s que estamos na pol\u00edtica. Um dos grandes objetivos \u00e9 este. Concluo, portanto, agradecendo \u00e0quele acordo, \u00e0 confian\u00e7a que em mim foi depositada, \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos colaboradores mais direos dou gabete, rep, doardo Siqueira, que, durante tr\u00eas anos eio,idou disso, a aha e aosores do Senado que deram para um\u00f3ito eu pesseender propost pro o equil\u00edbrio.ito obrigado a todos e acho que essa vota\u00e7\u00e3o vai ficar gravada como uma demonstra da possibil de acordo. E, para terminar,. Presidente, j\u00e1 que se falou tanto de futebol, eu quero fazer aqui uma homenagem \u00e0 Chapecoense, de tantas crises, de tantas trag\u00e9dias, que est\u00e1 completando hoje 50 de exist\u00eancia. E\u00e7o isso com uma certa pressa, porque daqui a pou, ela vaiar com o Ava\u00ed, e eu voltarei aouho. Mas,udo,joa vida \u00e0 Chapecoense, aos seus eentes, aos afados osais eu meo. E, seou em aposta aqui, euero dar uma pequena contribui\u00e7\u00e3o \u00e9tico-religiosa. \u00c9 atribu\u00edda a Maom\u00e9, ou seja, ao fundador do Isl\u00e3, Abul Al-Qasim Muhammad ibn Abd Allah ibn Abd Al-Muttalib ibn Hashim, a seguinte frase...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,ador Esper\u00e3o Amin.ma vez mais, ashas sauda\u00e7\u00f5es pelo seucer, que foi apro. An o Pro dei de Con\u00e3o n\u00b0 8 de 202, que dispe sobre regr de de\u00eancia relativ aoosto sobre a R dasas \u00e0 Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro\u00edquido (CSLL) e altera legisla\u00e7\u00e3o, (proven da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.152 de 2022). Proveniente da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.152, de 2022. Durante o prazo inicial foram apresentadas107 emendas. Perante a Mesa do Senado Federal, foram apresentadas as Emendas n\u00bas108 a110, j\u00e1 disponizadas na tram\u00e7\u00e3o daria, e que\u00e3oaminhadas \u00e0a\u00e7\u00e3o. Parecer proferido no Plen da C\u00e2ara dosados, em \u00e0\u00e3o Mista,ator:ado Da Vitoria,ida prov\u00f3ria a parte das emendas, na forma do projeto de lei de convers\u00e3o apresentado. A mat\u00e9ria foi aprovada no dia 30 de mar\u00e7o, na C\u00e2mara dos Deputados, e seu prazo de vig\u00eancia se esgota no dia 1\u00ba de junho. A mat\u00e9ria depende de parecer no Senado Federal. Fa\u00e7o a design do nobre Senadorme Campos para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra oadorme Campos.\n<llmlua, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PACHECO</llua>: Perito. o.llua, compress=False>O SR. PEGO PHEllua Perito.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a V. Exa.,ador Jorge Seif. Com a palavra, para discutir,ador Oriovisto Guimar\u00e3.\n<llmlua, compress=False>O. LUIS CARLOS HEINZE</llua>: Sr. Presidente, Senador Rodigo Po,legadoradores ose \u00e9ingir principalmente aura familiar. Senador Oriovisto, do Par\u00e1: Senador,\u00f3s temos l\u00e1 o milho,\u00f3s temos o trigo, s\u00e3o essas as culturas. S\u00e3o apenas 18 atividades\u00edcolas no Brasil, da agricultura familiar, que ser\u00e3o as maiores beneficiadas. \u00c9 uma de garantir o custo de produ\u00e7\u00e3o efetivo para o trigo, para o milho - a soja, por exemplo, \u00e9ado internacional, n\u00e3o entraeste processo aqui -,roz, f\u00e9cul de mandioca, ras mandioca, fe\u00e3o,racha, sisal... S\u00e3oquenas atividades que se temje Brasiliro. S\u00f3 para terem umaia, a Europeiaasta com subs\u00edd os seusores, Senador Paim, US$112 bil por ano, 24% do c de produ\u00e7\u00e3o. Os Estados Unidos, US$127 bilh\u00f5es, 28% do c da produ\u00e7\u00e3o. A China, US$326 bilh\u00f5es, ou seja, 19% da produ\u00e7\u00e3o. O Brasil, Senador Cleitinho, apenas US$9 bilh\u00f5es, 5%. Os europeus, os asi\u00e1ticos e os americanos subsidiam, por dia - por dia! -, US$1,54h\u00e3o. Seis dias da Europa, dos Estados Unidos da China... O que se faz Brasil equivale a seis dias do subsio que eles\u00e3o a seusores. \u00c9 justo se\u00e7a isso osores raisiros paraesamter a\u00e7\u00e3o.anto,io doslegas para ajudaresse projeto, que vai ajudar a agricultura brasileira, em especial a agricultura familiar.ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Registrado o voto contr\u00e1rio do Senador Randolfe Rodrigues.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: E registrada ai\u00e7\u00e3o do Governo\u00e1ria. Anuncio oquerimento n\u00ba 54, de 2023, da Senadora Leilaros outrosadores que a de\u00e3o destin a celebr o da Imensa. A Pres\u00eancia aria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Anuncio o Requerimento n\u00ba 317, de 2023, do Senador Jaques Wagner e outrosadores, que solicitam a real de sess\u00e3o especial destinada a celebrar os 0 anos da Emba. A Presid\u00eancia subm aria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em\u00e7\u00e3o o. As Senadoras e os o aprovam permanam como seam. (Paus.) Aprov. A\u00e3oerida\u00e1 agendada pelaaria- da Mesa. Anuncio o Requerimento n\u00ba 61, de 2023 da Senadora Soraya Thronicke e outros Senadores, que solicitam a real de sess\u00e3o especial destinada a comemorar o Dia do Advogado. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Paus.) Aprov. A sess\u00e3o requerida\u00e1 agendada pelaaria-Geral da Mesa.\n<ua, compress=False>O. PEODGO PHE</llua>: aavra, pela ordemador Eduardo\u00e3o.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Foi aprovado e o outro, evidentemente, em que n\u00f3s vamos, dentro desse crit\u00e9rio, escalonar, ao longo do tempo, a realiza\u00e7\u00e3o de todas as sess\u00f5es. Requerimentos n\u00bas 216 e 217, de 2023, dosadores Astronauta Marcos Pontes e Marcio Bittar, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimentoo,en\u00e7a dos trabalhos da Casa para participare de\u00f5es oficiais, nosos das da Pres Senado Federal. As Sras. os Srs. osvam perman como seam. (Pausa.) Aprov. Ser\u00e1 cumprida a deliber do Plen\u00e1rio. Requerimento n\u00ba 344, de 2023, do Senador Zequinha Marinho e outros Senadores, que solicita a real de sess\u00e3o especial destinada a celebrar o jubileu de diamante de 75 anos da Sociedade B\u00edblica do Brasil (SBB). A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o oquerimento. As Sras.adoras e os Srs. o aprovam permaneam como se. (Paus.) Aprov. A\u00e3o requerida\u00e1 agendada pelaaria-G daesa. Senador Marceloximoadorrito.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o Senadorardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDOIRO</llmlingua>:ito obrig.a noite, Sr. Presidente!eria, em primeiro lugar, agcer-he a oun de estar hojeando, pela vez, aqui destauna, porque a\u00e3o foiada um pouqu mais e deu para a gente fazer o pronunciamento que estava program. Mas o senhor, de forma muito generosa, concede essa oportun de fazermos mais um pronunciamento oficial que, \u00e0s vezes, \u00e9 fundamental neste momento que a gente vive. Eu sou desportista, Senador Cleitinho, como o senhor. A gente precisa deixar registrado, gravado, nos Anais desta Casa, esse problema que est\u00e1tecendo - grav\u00edssimo -, e chegou o de a gente meter a m\u00e3o na massa eucion\u00e1-lo. um patrimnio doovoiro \u00e9 algoado como uma pa\u00e3o nacionalebol. est\u00e1 sob\u00e7a. Coincemente,udoso o av\u00e7o gigantesco das de aposta, porqueje ningu\u00e9mgue mais assistir ao jogo: \u00e9 aquela coisa do aposte, aposte, aposte. \u00c9 na camisa do seu time, nas placas dos gramados, \u00e9 na propaganda que acontece essa invas\u00e3o total que est\u00e1 levando as pessoas a perderem tudo. E isso eu quero deixar claro que tem que ser, no\u00ednimo, regulamentado de forma firme. Ou se pro\u00edbe, como algunslegas est\u00e3oandoqui, de vez, ou seamenta, a publicidade a isso, porque tem at\u00e9 deebolendoanda. Eas esportivas, Marcelo Castro, foram autorizadas a operar ainda nono Temer, porto, em dez de 218. Mas aindaalei, n\u00e3o foramamentadas. Sabe quanto \u00e9 o de recursos em torno dessa ind\u00fastria? Nove bilh\u00f5es anuais de reais. Em pouco tempo, j\u00e1 surgiram not\u00edcias de abusos, fraudes, contraven\u00e7\u00f5es nesse campo, com boletins de ocorr\u00eancia, den\u00fancias, processos judiciais, investiga\u00e7\u00f5es e at\u00e9 pris\u00f5es j\u00e1 feitas por aqueles que fizeram desse neg\u00f3cio uma porta para arup\u00e7\u00e3o a fraude, lesando, assim, a nossa popula\u00e7\u00e3o. O Ministro da Just\u00e7a acab de tomar uma\u00e3o,u de vista,ta de para acia Federal as\u00e3o sendo desas a\u00ed emiga\u00e7\u00f5es.o, realmente, umio nso. Oebol arte e entreimento, como esporte preferido do nosso povo est\u00e1 sendo contaminado por essa praga, podendo se tornar apenas mais um neg\u00f3cio. Tira a beleza, a espontaneidade, a gra\u00e7a do que \u00e9 um entretenimento, o lazer preferido do povo brasileiro. E crescem a\u00ed os sinais de organiza\u00e7\u00f5es criminosas nessa\u00e3o, o que \u00e9 muito perigoso. A mat\u00e9ria do jornal Obo, de agosto do ano passado, fala da de resultados como outro eito colateral dessaans do e que,emplo, a Sportradar Integrity Services,\u00eancia mundial em deudesportivas,obriu de atividades susitas no Campeonato Cearense, l\u00e1 daha terra,\u00e3o pela qual o Crato Esporteube foi exclu\u00eddo do torneio - um torneio que \u00e9 cent\u00e1rio, diga-se de passagem - e acrescenta que, abro aspas: \"As investiga\u00e7\u00f5es contra os respons\u00e1veis n\u00e3o seguem na mesma velocidade do aumento das ocorr\u00eancias. Por entenderem que a explora\u00e7\u00e3o de jogos de azar \u00e9 contraven\u00e7\u00e3o penal, cond de menor potencial ofensivo, as autoridades n\u00e3o priorizam os casos.\u00e9ora, o inqu\u00e9 que mais avan\u00e7ou aa\u00e7\u00e3o Dist\u00e7\u00e3o, dacia Federal em Sergipe que desatou uma quadhavolvida a\u00e1tica de jog de azar, lav de diniro, ev de divisas por interm\u00e9d de um de apostas, o EsporteNet, sediado em Cura\u00e7ao, ilha do Caribe\". Destaca tamb\u00e9m que essa empresa patrocinou, inclusive, o meu time, o Fortaleza Esporteube. Na opera\u00e7\u00e3o, foram apreendidos mais de R$13 milh\u00f5es, al\u00e9m de carros, celulares, equipamentos eletr\u00f4nicos eos nas duas fases da opera\u00e7\u00e3o, deflagradas em\u00e7o e emembro de 2021. Euo para voc\u00eas, fui dirigente doza, em 217, e percebo queheiroudo. Oube uma\u00e7\u00e3o social, pode multip bom e, n de pat\u00ednio sou contra, cam de time, em est\u00e1dio, no nosso est\u00e1dio l\u00e1, que \u00e9 o Alcides Santos, e acredito que isso deva ser um padr\u00e3o para todos os clubes. Inclusive eu vou al\u00e9m, Senador Cleitinho, sou contra a bebida alco\u00f3lica dentro de est\u00e1dio. Ser\u00e1 que a pessoa n\u00e3o pode passar duas horas sem beber, em nome do esporte, para levar a fam\u00edlia? Voc\u00ea imagina uma partida deebol onde\u00ea j\u00e1 est\u00e1 exaltado, comela competitividade que uma\u00e3o,\u00ed, a bebida,\u00ea sai da cons\u00eancia,\u00ea pode faz seu time per o m de campo a\u00e3o, podem ter brig que afastam as fam sempre do estio. de um clube, oelh\u00e3o, que \u00e9 um de fam\u00edlia. Ent\u00e3o, a Opera\u00e7\u00e3o Penalidade M\u00e1xima, realizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s, j\u00e1 tinha interceptado conversas de jogadores do Cruzeiro e do Am\u00e9rica mineiro com manipuladores de resultado. Recentemente, o Santos afastou at\u00e9 um zagueiro flagrado pela opera\u00e7\u00e3o recebendo umamento de R$0 mil para for\u00e7ar o receb de um cart\u00e3o amarelo num jogo contra o Ava\u00ed. N\u00f3samos, Sr. Presidente, estar bem atentos a isso e buscar form de protesoebol,eaado mais pela avide daqu que oiro deudo, n\u00e3o se importando com as dos danos mor e sociais disso. Essa \u00e9 uma responsabil de todos\u00f3s, do Congresso, do Governo. Temos que estancar esse verdadeiro c\u00e2ncer antes que entre em met\u00e1stase na ess\u00eancia do esporte, que \u00e9 para unir. Um c\u00e2ncer que destr\u00f3i a magia de uma partida de futebol e \u00e9 uma porta larga, aberta para o v\u00edcio do jogo de azar, que destr\u00f3i fam\u00edlias inteiras. Nesse um minuto e meio que meta, euero separar aqui alhos de bugalhos, joio do trigo. Vejam bem, de azar \u00e9 que quando seala nome est\u00e1 dendo jogatina. A g que terita\u00e7\u00e3o temciovolvido, a de Sa\u00fade j\u00e1 fala da ludopatia como algo\u00edssimo, tem l\u00e1 o CID para isso. E n\u00f3s vamos discutir aqui essa quest\u00e3o de uma MP, tem projeto do Senador Kajuru...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadorardo Gir\u00e3o. Com a palavra, o pr\u00f3ximo orador inscrito,ador Carlosze.\nua, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PACHECOllua>: Obrigadoador Carlosze. Oximo oradorritoadorinha Marinho.llua,=False>O SR. ZEINHA MARINHO</llmlingua>:ito obrigado, Presidente. Eu gostaria de apresentar dois requerimentos de votos de aplauso a duas institui\u00e7\u00f5es importantes. Primeiro, requeiro, nos termos do art. 222 do Regimento Interno do Senado Federal, a inser\u00e7\u00e3o em ata de voto de aplauso \u00e0ven\u00e7\u00e3o Interestadual de Ministros das Igrejasembleia deus do Ser deiza\u00e7\u00e3o dos Rios Tocantins euaia (Ciadset) pelos seus 75 de trabalho.queiro ainda queja enviada c\u00f3pia do presenteoto, dados anexos a este requimento. A Conven\u00e7\u00e3o Seta ou Ciadsetaamos, atua uma man muitoiva noeste do Par\u00e1, norte doato Grosso e,este momento, tamb\u00e9m avan\u00e7a em outras regi\u00f5es do pr\u00f3prio Estado do Par\u00e1. No Estado do Tocantins, com sede em Aragua\u00edna, estende-se por todo o Estado de Tocantins e tamb\u00e9m entra aqui para o Distrito Federal, parai\u00e1s. Enfim, \u00e9 uma conven\u00e7\u00e3o que tem crescido bastante, e n\u00f3s quos nos congratular com ela, solicitando a V. Exa. que lhes envieos de aplauso por todo o trabalho nesses75 de atua\u00e7\u00e3o. Ainda, Presidente,queiro, nosos do art. 222imento doado Federal, a de de ap Ass\u00e7\u00e3o Brasileira dos Cri de Zebu (ABCZ ao seu Presidente, Sr. Gabriel Garcia Cid, pela real da88\u00aa ExpoZebu, a maior feira de ra\u00e7as zebu\u00ednas do mundo. O evento ocorreu do dia 1\u00ba ao dia 7 de maio e reuniu em Uberaba, Minas Gerais, pecuaristas, criadores, t\u00e9cnicos, acad\u00eamicos, profissionais como veterin\u00e1rios, zootecnistas, agr\u00f4nomos e tamb\u00e9m entusiastas do setor. De igual forma,queiro ainda queja enviada c\u00f3pia do presente voto,e os dados ea\u00e7\u00f5esexos ase requimento. A ExpoZebuensa com - V. Exa.ce, \u00e9 -, umai\u00e7\u00e3o extra\u00e1ria, Senador Cleinho, eemente fez uma das melhores exposi\u00e7\u00f5es l\u00e1 em Minas Gerais, trazendo gente do mundo todo para participar, fazer neg\u00f3cios, enfim, e continuar disseminando a ra\u00e7a Zebu n\u00e3o s\u00f3 pelo Brasil, mas mundo afora. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Zequinha Marinho. Os votos de aplauso proferidos por V. Exa. s\u00e3o deferidos pela Presid\u00eancia e encaminhados \u00e0 publica\u00e7\u00e3o na forma regimental. Com a palavra, pela ordem, o Senador Cleitinho.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Styvenson Valentim, O SR. WEVERTON, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. STYVENSON VALENTIM, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. CLEITINHO, O SR. GIORDANO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Paulo Paim, A SRA. ZENAIDE MAIA, A Sra. Zenaide Maia, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 67704,
    "compressed_tokens": 13688,
    "ratio": "4.9x",
    "rate": "20.2%",
    "saving": ", Saving $3.2 in GPT-4."
}