{
    "id_session": 25513,
    "elapsed_time": 134.98333191871643,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, meus senhores, os nossos cumprimentos Boa tarde a os Parlamentares presentes aos que est\u00e3o a acompanhar. Nuda\u00e7\u00f5es, neste in\u00edcio de trabalho da sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, todos os brasileiros que nos acompanham pelos meios que s\u00e3o garantidos pelo Senado Federal. H\u00e1 n\u00famero regimental, portanto, podemos, e assim o fazemos, declar aberta esta sess\u00e3o. Com a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Sen Digital, pela lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados no Senado. Esta sess\u00e3o deliberativa desta ter\u00e7a \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o de autor sabatinadas pela Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional e das seguintes outras mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos, portanto, do conhecimento dos Parlamentares, e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le Complementar n\u00ba 41, de 2019, do nosso companheiro Senador Esperidi\u00e3o A; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 130, de 2018, do ent\u00e3o Deputado \u00e0 \u00e9poca e hoje companheiro nosso, Senador Wever Rocha. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos, garantidos pelo nosso Regimento, para uso da palavra. Na ordem de inscri\u00e7\u00f5es, para n\u00e3o exceptualizar, sendo a regra, Senador Jorge Kajuru, Senador Paulo Paim e Senador Styvens Senador Kajuru, me cumprimentos. Boa tarde. Seja mais uma vez bem-vindo \u00e0 tribuna do Senado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Meus tamb\u00e9m,igo, irm\u00e3o, exemplo \u00e9tico da Para\u00edba,ador Veneziano Vital do R\u00eago. Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, primeiro o meu aplauso ao Senador Paulo Paim, ao Sen Capit\u00e3o Styvenson Valentim e aos presentes na importante audi\u00eancia p\u00fablica de hoje, que me faz aqui trazer uma frase definitiva, que \u00e9 simples: retrocesso n\u00e3o, manic\u00f4mio nunca mais. Esse \u00e9 um assunto que precisa... E eu hoje entrei com um requerimento, junto com a Senadora Damares Alves, para mais uma audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Mais uma vez - e pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o especial do Senador Paim, porque tocastes nesse assunto ontem, s\u00f3 que hoje tem uma novidade diferente de ontem - eu vou tratar de futebol, o esporte mais popular do mundo, que ainda n\u00e3o conseguiu estabelecer a conson\u00e2ncia entre o comportamento das pessoas no palco em que \u00e9 disputado e os regramentos sociais e legais. Tem muita gente que vai a um est\u00e1dio de futebol sem nenhum intuito de mergulhar na magia do l\u00fadico esporte. S\u00e3o pessoas que l\u00e1 est\u00e3o paravasar frustra\u00e7\u00f5es ou aproveitar o anonimato em meio \u00e0 multid\u00e3o e mostrar a coragem que n\u00e3o t\u00eam na defesa de posturas question\u00e1veis. Contam, \u00e9 claro, com a omiss\u00e3o de quem responde pela organiza\u00e7\u00e3o das competi\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m das chamadas autoridades constitu\u00eddas. A\u00ed, o que vemos s\u00e3o est\u00e1dios transformados em ambientes fora da lei, como se neles se pudesse fazer impunemente o que n\u00e3o \u00e9 permitido. At\u00e9 que uma hora a selvageria precisa ser contida, \u00e9 necess\u00e1ria a imposi\u00e7\u00e3o de limites, como estamos vendo no futebol da Espanha - Espanha -, onde as manifesta\u00e7\u00f5es de racismo em est\u00e1dios de futebol v\u00eam maculando os times, os respons\u00e1veis pelas competi\u00e7\u00f5es e at\u00e9 a imagem do pa\u00eds. No meio do turbilh\u00e3o, est\u00e1 um jovem brasileiro, negro, de origem pobre, protagonista no esporte que se transformou numa de nossas maiores manifesta\u00e7\u00f5es culturais, fator de identidade, que n\u00f3s brasileiros temos a obriga\u00e7\u00e3o de preservar. Felizmente, Vinicius Jr. n\u00e3o est\u00e1 sozinho. Fa\u00e7o quest\u00e3o de louvar a atitude do Governo Lula ao se solidarizar e defender com veem\u00eancia jogador do Real Madrid, que h\u00e1 mais de dois anos vem sendo alvo constante de racismo na Espanha, sem nenhuma provid\u00eancia tomada, a n\u00e3o ser as protocolares e rid\u00edculas manifesta\u00e7\u00f5es de rep\u00fadio. N\u00e3o podia ser diferente. O que aconteceu domingo, Val\u00eancia, na Espanha, com milhares de pessoas gritando ofensas racistas contra o jogador brasileiro, ultrapassou o limite do admiss\u00edvel, Veneziano, ag o m\u00edn padr\u00e3o civilizat\u00f3rio, agride o bom senso, sob todos os aspectos. Se fosse seguida a recomenda\u00e7\u00e3o FIFA, partida teria sido encerrada, senhoras e senhores. Depois da retomada das ofensas, depois que ela foi paralisada, isso n\u00e3o aconceu, Vinicius ainda foi expulso - pasmem! - , porque o tal do VAR, de que eu tenho nojo, s\u00f3 mostrou \u00e0 arbitragemens com a rea\u00e7\u00e3o dele a uma agress\u00e3o. N\u00e3o exibiu cenas do advers\u00e1rio aplicando no brasileiro - pasmem de novo! um golpe de luta chamado mata-le\u00e3o, a popular gravata. Vinicius Jr., um guerreiro reagiu bravamente nas redes sociais, em confr direto com o Presidente da liga de futebol espanhola, cujo nome nem vou dizer, figura chula, lusco-fusco, polichinclo - procure no dicion\u00e1rio, analfabeto -, que nunca se posicionou contra o racismo, mas defendeu de p\u00fablico um atleta ucraniano que a torcida de seu time chamou de nazista. A postura estoica de Vinicius Jr. teve repercuss\u00e3o: atletas importantes, entidades esportivas e at\u00e9 patrocinadores se solidarizaram com ele. E o Governo Lula agiu, o que certamente n\u00e3o teria acontecido, por raz\u00f5es \u00f3bvias, na gest\u00e3o Bolsonaro. O Presidente Lula, ainda no Jap\u00e3o, por causa da reuni\u00e3o do G7, criticou os ataques a Vinicius Jr. e pediu a apura\u00e7\u00e3o dos fatos ontem mesmo. Nota oficial do Governo, assinada em conjunto pelos Minist\u00e9rios das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, da Igualdade Racial, do Esporte e dos Direitos Humanos e da Cidadania, lamentou os epis\u00f3dios de racismo e cobrou provid\u00eancias de autoridades esportivas e governament da Espanha. Coincid\u00eancia ou n\u00e3o - por isso disse que a mim caberia fazer este pronunciamento, depois das sempre extraordin\u00e1rias palavras do Senador Paulo Paim... Repito: coincid\u00eancia ou n\u00e3o, Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, houve o resultado hoje. O Governo agiu ontem e, em 24 horas, foram presos tr\u00eas torced identificados pelo Cl Valencia pelos insultos de domingo passado. E tamb\u00e9m hoje, quatro meses depois, a pol\u00edtica prendeu quatro pessoas suspeitas de participa\u00e7\u00e3o em epis\u00f3dio revoltante, registrado em janeiro, antes da partida entre Real e Atl\u00e9tico Madrid: um boneco, com a camisa de Vin\u00edcius J\u00fanior, apareceu pendurado numa ponta, Madri. Esperamos que as pris\u00f5es feitas a toque de caixa n\u00e3o sejam mera cortina de fuma\u00e7a, mas que signifiquem o fim da omiss\u00e3o das autoridades que representem o in\u00edcio de a\u00e7\u00f5es concretas para acabar com as manifesta\u00e7\u00f5es de racismo nos campos da Espanha e, por extens\u00e3o, em todo o futebol mundial, inclusive aqui no Brasil. Existem leis para isso, mas elas precisam ser cumpridas. Vou me permitir dirigir umas palavras...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigadoador Jorge Kajuru. manifesta\u00e7\u00f5es refletem exatamente um\u00fadio pleno, universal, de todos os que, de fato, reagem a essas abjetas demonstra\u00e7\u00f5es de anticivilidade que v\u00eam se reiterando n\u00e3o apenas no tocante \u00e0 figura t\u00e3o querida, t\u00e3o esfor\u00e7ada, a um vencedor - que se fez vencedor pelos seus pr\u00f3prios merecimentos, jovem, pobre, negro -, que sai e que conquista o mundo, tendo o realce nas suas qualidades pessoais de grande futebolista. \u00c9 preciso que n\u00f3s reajamos e, diga-se de passagem, o Governo Federal assim o fez. E todos n\u00f3s assim o fizemos, em solidariedade. Mas, mais do que n\u00f3s, deveria ter sido uma rea\u00e7\u00e3o imediata por parte daqueles que fazem a Liga, ao contr\u00e1rio da presen\u00e7a do seu Presidente, fraqu\u00edssimo, que, inclusive, pode-se dizer, chega a compartilhar, porque o n\u00e3o reagir \u00e9 um tipo de condescend\u00eancia \u00e0queles atos, \u00e9 uma cumplicidade, e tamb\u00e9m pela pr\u00f3p Federa Espanhola que, timidamente, reagiu. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos de faz\u00ea-lo, expressando a nossa solidariedade a ele e a tantos outros que continuam a sofrer, inclusive no nosso pr\u00f3prio pa\u00eds, dess aberra\u00e7\u00e3o que se chama racismo. Ent\u00e3o, os noss cumprimentos pela sua muito pertinente, mais uma vez, participa\u00e7\u00e3o na tribuna do Senado. Convido o Senador Paulo Paim, que j\u00e1 se dirige \u00e0 nossa tribuna. Meus cumprimentos, Senador Paulo Paim. Boa tarde! V. Exa. disp\u00f5e de 10 minutos para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 agradecemos, Senador Paulo Paim, pela exorta\u00e7\u00e3o que V. Exa. faz no reconhecimento a essa categoria que, de fato, \u00e9 t\u00e3o importante para o nosso dia a dia, que s\u00e3o os agentes de limpeza p\u00fablica, os nossos garis. Na lista de inscritos, n\u00f3s temos, como pr\u00f3ximo orador, o Sen Humberto Costa. Senador Styvenson Valentim\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, Senador Styvenson Valentim, pela abordagem muito pertinente da mat\u00e9ria que V. Exa. traz a esta reflex\u00e3o. Na ordem de inscritos, Sen Humberto Costa. Por gentileza, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa, pela sua participa\u00e7\u00e3o na tardea ter-feira nossa tribuna deste Senado. Pela ordem, requ o Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Vou ser objetivo Presidente Veneziano, para cumprimentar Sen Humberto Costa pelas palavras e para ser justo, meuver um cr\u00edtren do da C\u00e2mara Lira. An come\u00e7ar a n sess\u00e3o, n\u00e3o se o senhoriu a entrevletiva, TVado, com o Presidente Rodrigoacheco, com o Presidente Arthur Lira com Ministroaddad. Felmente, houve um acordo entre as duas Cas para que, na semana que vem, j\u00e1 comecemos a apreciar o arcabou\u00e7o fiscal. Ou seja, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 mais radicalismo por parte do Presidente da C\u00e2mara, a quem par pelo ato patriota, pelo at dem\u00e1tico, e is que a gava Veneziano Vital do R\u00eago.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESZIANOITALGO</mlingua>: Oado pelaa\u00e7\u00e3o, Sen Jorgeajuru.dem inscos, n\u00f3s convidamos...\n\n<llmlingua compress> SR. PRESE VANO VAL</lling>: Pois n\u00e3o, Senadoridi\u00e3o Amin.dem, V. Exa. requer a palra.\n\n<llmlingua, compress= SR. PRESENTE VEZAN VIT\u00callmling>: Obrado, Senador Esidi\u00e3o.\n\n<llmlingua compress SR. PRESIDE VENEZIANO VITAL R\u00caGO</ua>: Senador Chico Rodrigues como o nossoximo inscrito. Senico.\n\n<llmluaFalse>O SR. CHO RODRIGUESll>: Sr. Presidenteiano Vital dogo, que preside sempre com a post de um lorde, de um Parlamentar exemplaras sess\u00f5es daossa Casa, meus coasadores Senas, os deb sobre reforma trib\u00e1ria t\u00eam se por d\u00e9cadas em nos pa\u00eds. Tod osoresicos eicos reconcem necess reformar um sistema\u00e1rio complexo, confuso, disfuncional e socialmente ino. Aar donico da suaidade e da vontade dosos de reformar o nosso sistema tribut\u00e1rio, as sucessivasativas n\u00e3oiram o m\u00ednimo deenso pol\u00edtico para implement\u00e1-la. Na pr\u00e1tica, no esmiu\u00e7ar daaut\u00e1ria, os diversosesses afetados acabam paralisando o esfor\u00e7o reformista para prezo de os contribuintes do pa\u00eds como um todo.uiro daje extinta Com\u00e3o Mista daaut\u00e1ria, encarado decar de conver as dessaa\u00edvel \u00e9poca, uma prov daados, a PEC 45/219 era queava, no Senado Federal, da P 110/9. Lutei muito que cheg\u00e1ssemos a aprovar uma proposta madura eensual.elmente, n\u00e3o foi\u00edvel, a despeito do emho doslegas Deputados eadores da Com\u00e3o que fazamos parteadorasadores, car\u00edssimo Presidente, Veneziano Vital do\u00eago, penso que dispomosje da maturidade\u00e1ria para, enfim, passar das palavras \u00e0 a\u00e7\u00e3o e atingir as que almejamos, com oivo maior de daros decisivos rumo \u00e0 retomada do cresimento \u00e0 at deosso pa\u00eds.\u00e1 anoshoado em alcan\u00e7aridade aoencial.\u00e3oete aoato de h\u00e1 e tampouco\u00e1 uma conver\u00eanciata quanto ao inteiro teor da\u00e9ria t\u00e3o densa e com tantosentes interessados. Por outro lado \u00e9\u00edvel, sim, av\u00e7ar em uma que concilie simplifica\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a jur\u00eddica e respeito \u00e0 de arrecada\u00e7\u00e3o dos entesados. Uma pro que simplifique nosso sistema tribut\u00e1rio, em especial o de impostos direos que incidem sobre o consumo, sobre produtos ou servi\u00e7os que mais tem trazido o setor produtivo Nesseido,amo\u00e7\u00e3o dos nobresas para a PEC 46, de 022, apresentada peloador Oriovisto que unifica os ICMS estadais em um \u00fanicoosto sobreor Agregado para todos osados e os ISSais em um \u00fanico ISS Essaposta pode uma alternativa importante e\u00e1vel \u00e0s PECs 45 e 110, de2019 que simplificam os impostos indiretos sem criar maiores dist\u00e7\u00f5es setoriais, facilitando, assim, oenso essencial. Nesse sentido, considero necess\u00e1rias as recentes declara do Ministro da Faz, Fernando Haddad, n\u00e3o\u00e3o no radar o de um imposto nos moldes daiga CPMF nem altera\u00e7\u00f5es nas regras doples. Comoho pregado preciso focar no essencial, nailo queimos oenso.cebo uma preocup do Governo em resar os pr\u00ed do po feder ao declarar daente dee osunic\u00ed n\u00e3o sa\u00e3o prejudicados, da mesma mane que assegura aos estados a de suas font de arrecada\u00e7\u00e3o e sua consequente autonomia. O \u00e9rigir as dist\u00e7\u00f5es causadas pelo ICMS, bem descrito pelo Ministro como um imposto ca\u00f3tico que pune os investidores e o pr\u00f3prio pa\u00eds. A unifica\u00e7\u00e3o desses impostos e de suas legisla\u00e7\u00f5es, mantendo as atais bases arrecadat\u00f3 pode tornar esse imposto umutopar,o e que pode trazer enormes benef\u00ed para a economia nacional. Deordo com os especial, os ganhos para o Brasil s\u00e3o\u00fameros. Em primeiro, a reforma tribut\u00e1riao de contribu para aentabilidade, que favorece o planejamento e a para investir dos estados e,, do setor privado. Ela pode, ainda, encerrar o conflito distributivo em nosso pa\u00eds e, com is, diminuir a extensa judicializa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es fiscais ora existentes no nosso pa\u00eds. Do ponto de vista da carga tribut\u00e1ria global, o objetivo do Governo e deste Parl \u00e9 formatar uma reforma neut n\u00e3o aumente obriga\u00e7\u00f5es\u00e1rias e nem atinja as receitas dos entes subnacionais.\u00e9m dis, o esperado e desejado novo sistemaut\u00e1rio viria regr, ou mesmo elimin, as desonera\u00e7\u00f5es frequentes e muitas vezes mal planej ocorrem v\u00e1rios set da,ando aos investidores privados a al\u00e7\u00e3o adequada e efic de recursos para investimentos em setores mais produtivos e din\u00e2m do nosso pa\u00eds. Srs. Senadores e Senador, os prazos previstos pelo Governo para votar a reforma tribut\u00e1ria subdividem-se at\u00e9 meados do ano - na C\u00e2mara dos Deput, at\u00e9 o final do ano; no Senado Federal, ox\u00e1 sejam antecipados. Sabemos que s\u00e3o prazos ex\u00edguos e muitoim, em especial para lidar com quest\u00f5es\u00edficas e setoriais que podem dificultar o alc doenso pol\u00edtico. Colegas Sen, colegas Senadoras...\n\n<llmling, compress=False>O SR.RESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s agradec, Senador Chico Rodrigues. Fundamental, n\u00f3s temos como posi\u00e7\u00e3o \u00fanica no pa\u00eds a necess de fazer mudan\u00e7as nesse enredado e t\u00e3o complexo, complicado e perverso sistema trib\u00e1rio nacional, isso \u00e9 pac\u00edfico. A maneira como estamos a fazer nas discuss\u00f5es na C\u00e2m, que ser\u00e3o tamb\u00e9m do Senado no seu tempo oport, \u00e9 a de levar em considera\u00e7\u00e3o os aperfei\u00e7o, os aprimor, por meio das sugest de pessoas como V. Exa como o Senador Oriov, que \u00e9 versado no assunto. Ent\u00e3o as nossas sauda\u00e7\u00f5es pela propriedade com a qual V. Exa. trata essa\u00e9ria. Meus cumprimentos. Na ordem de inscritos, convido, por \u00e0 frente do Senador Eduardo Gir\u00e3o, o Senador La\u00e9rcio Oliveira. Logo em seguida, Senadora Leila, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Professora Dorinha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Ao tempo em que n\u00f3s agradecemos a sua particip, Senador La\u00e9rcio, convidamos de imediato oadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR.UDOIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e, Sr., Sras. Senador, Srs, funcion\u00e1rios desta, assess, brasile, brasile que nos acompanham agora pelo pool de comunica\u00e7\u00e3o desta Casa revisora da Rep\u00fablica. Antes de come\u00e7ar o meu discurso,., eu quero manifestar a minha solidariedade ao Senador Styvenson Valentim e ao partido Podemos pela resposta que foi d, no meu modo de ver, desafor, do Ministro Fachin a uma ADI bem embasada jurid, questionando a Resolu\u00e7\u00e3o, do Conselho de Justi, sobre a quest\u00e3o manicomial. N\u00f3s j\u00e1 discut,atemos esseunto a, mas eu quero manifestar ou\u00fadio \u00e0 forma como o Ministro assina um documento s\u00e9rio. Mostra ali a milit\u00e2ncia que foram tomados alguns ministros do Supremounal, uma milit\u00e2ncia ideol\u00f3g, na forma como ele assinou, n\u00e3o colocando a, colocando apenas Bras, Dia Nacional da Luta Antimanicomial. A\u00ed foi o desrespeito dos desrespeitos que a gente v\u00ea \u00e0 Casa revisora da Rep\u00fablica. Eu concedo um aparte ao Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig,adorardo Gir\u00e3o. N\u00f3s convid... (Pausa.)amosuard agada ao Pl\u00e1rio da Senadora Dorinha, que, comoxima insc,ar\u00e1endo uso do tempoado regimentalmente. (ausa.)\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Pois, Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Que acaba de chegar ao Plen\u00e1rio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZO VAL DO R\u00ca</llmlingua>: Obrig,ador Gir\u00e3o. Senadora Dor comoxima inscileza. Ahora, pela pre\u00e3o, dezer daavra. Meus cumprimentos! Boa tarde!\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senadora Dorinha. Pela or, Senador Magno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O. MAGNO MALTA</llmlingua>:., o meu pela ordem \u00e9 bem r\u00e1p. Est\u00e3o dando uma interpreta, ao modo que qu, a uma analog que f,, na Comiss\u00e3o presidida peloadoreloonel. N\u00f3s femos um deiedade aous Jr. queirequer distor\u00e7\u00e3oala noado tinha dois neg, Paim e, e chegou o. E eu dizia dessa coisa nefasta que \u00e9 o rac, que fizeram com o Vinicius. e j\u00e1 fizeram com. E eu dizia: \"V, isso \u00e9 inve, dos seus drib, da sua velocidade...\". Eu sou flamenguista. Ele est\u00e1 jogando como jogava no j\u00fanior do Flamengo. E fiz uma analogia com as pessoas que estavam chamando-o de mac, e o choro dele... E ainda disse assim \"A\u00eancia diz que l\u00e1grima \u00e9 H2O mais cleto de s\u00f3d, se \u00e1 e sal\". Mas\u00eanciaabe deatogr; s\u00f3imaem est\u00e1 sofrendo. E o garoto chorou. E eu dizia dessa revitimiza\u00e7\u00e3o que ficam fazendo nas televis\u00f5es com ele o tempo inte. Muito pelo contr. Fiz uma defesa e encer. E gostaria que os senhores prestassem aten, Senador Gir\u00e3o e Senador Kaj, \u00e0 fala que fiz na Comiss, dessa, encerrei dizendo - e me referia a ele -: \"V, quando dois corpos se encontram e duas m\u00e3os se un, reflete no ch\u00e3o a sombra da mesma cor\"., n\u00e3o adianta tentar distorcerhaav, porque essaavra deiedade aous., que um\u00e9m, como sempre o, o atleta do s\u00e9,, Pel\u00e9 - e citei outros na minha fala -, mas eles est\u00e3o fazendo contorcionismo com a analogia que f, sem most, de f, a verdade da minha fala. \"Quando dois corpos se unem e duas m\u00e3os se encontr, Vini\" - vou repetir - \"reflete no ch\u00e3o a sombra da mesma cor\". Racismo \u00e9 nefas, \u00e9 crim, e todos sabem o que eu sempre defendi e esta \u00e9 a minha posi\u00e7\u00e3o\n<mling, compress=False>O SR.E\u00ca</mlingua Obr,ador Magnota,=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: O Senador Jorge Kajuru pede pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:., rapid, fazendo aqui uma abord, ao Senador Magno Malta tamb\u00e9m a minha solidariedade por um recorte. Quem conhece o sen, como bem falou oador Kaj,em aanha o seu trabalho sabe da sua ret, da sua defesa de causas, e ohor abominaismo. Ehaiedadeadorirous Jr.ela quete... Eu s\u00f3estaada fui assistir aos l, assistir aos melhores momentos - melhores moment, porque ali foi algo estarrecedor. Eu fui a uma part, no recess, no come\u00e7o do, l\u00e1 na It\u00e1l, do Roma contra um time ali da Europa. E eu fiquei estarrec,. Presidente. Eu, Venez, que o senhor gosta de futebol,, e confesso para voc\u00ea que fiquei estarrecido com o que eu ouvi na arquibancada. Eu ouvi esse tipo de atentado - atent, racista - contra umador do time que estava,, as pessoas r,, em janeiro.uiemunha dis! Nessa a\u00f3samos aa sensibilidade em um tema que n\u00f3s n\u00e3o podemos achar normal. Ho, o Senador Kajuru j\u00e1 informou - n\u00e3o, Senador? - que foram identificados tr\u00eas torcedores. Um \u00e9 daqueles at\u00e9 que o Vinicius. chega ali na borda do campo e diz: \"Foi ele\". Eu acho que a puni\u00e7\u00e3o tem que ser exemplar. E aquele t\u00e9cnico Ancelotti, eu vi a entrevista dele depois, gostei muito de sua pondera\u00e7\u00e3o. A rep\u00f3rter querendo saber sobre o jogo: \"Mas eu quero que ohor fale da derrota\". Disse \"Eu n\u00e3o vou falar dis, temisa quete com a ele sustentou a entrevista toda em cima dis, n\u00e3o tem coisa mais, mostrando que o juiz tinha que acab, tinha que ter ali paralisado a part, encerrado o jogo. Ali foi forte! Os jog, nesse esp\u00edrito de corpo, j\u00e1 que o Senador Magno Malta falou em corpos... Talvez a pr\u00f3xima etapa fosse sair de campo e n\u00e3o continuar mais uma partida daquela. Um grande abra\u00e7o, muita paz.\n<mling, compress=False>O SR. PEZAL DO\u00caGO</llmlingua Obr,adorardo N\u00f3s emossaador do Val est\u00e1 nadem.adorcos\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig Senador Marcos do Val. Pela or, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Em seguida n\u00f3s temos ainda oradores inscrit, como o Senador Jorge Seif.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig,ador.\n<mling, compress=False>O SR.EGOllador do Val V. Exa.,<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Que tivesse utilizado o seu, Senador Marcos do Val. Daqui a pouco todos se sentir\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de extrapolar...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: um extrapolamento. N\u00f3s temos regimentalmente dezutos. A pergunta nem cab com todo opeito aoadorardo Gir, ele foier umteeleselogo querir Daqui a pou, um companheiro que est\u00e1 h\u00e120 minutos esperando para a fala ir\u00e1 se retirar. Por qu\u00ea? Porque n\u00e3o foram devidamente e rigorosamente atendidas as regras. Por, Marcos.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig,ador Marcos do Val. Pela oradorperidi\u00e3o Amin. seguador Jorge Seif como inscrito\u00e1 pedindo descul Se, compreens\u00e3o pelo tempoadorper\nml,=FalseO.INll>: Sr. serei muito breve e vou come\u00e7ar pela raz\u00e3o pela qual pedi a palavra. Quero registrar a presen\u00e7a aqui de advogados que representam uma mobiliza\u00e7\u00e3o da OAB. Fiz quest\u00e3o de fazer isso antes de o Senadorrigo Pacheco chegar n\u00e3o apenas por simpatia pela sua Presid, mas para deixar ele com ci\u00fa, porque um assunto da OAB sem a Presid\u00eancia dele j\u00e1 \u00e9 motivo para um ci\u00fame justific\u00e1vel. Mas registrar a presen\u00e7a do meuidoigo Dr. Rafael, ex-idente daossaAB de Santaarina eeliro Federal Re,.\u00e1rios adv, Silvia, nome Su, ela, suplente doeloonel. \u00c9 uma subvers\u00e3o ba, mas, na pessoa del, homenageio todos os que vieram aqui pleitear. Desde j\u00e1 a nossa simpatia pelo PL 1.852, que ser\u00e1 apreciado provavel, pelo menos est\u00e1 marc, na CCJ amanh\u00e3, que versa sobre repelir ass\u00e9dio moral, ass\u00e9dio sexual e discrimina,mente em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio da nobre e necess\u00e1ria miss\u00e3o de advogar. E aha OAB a de Santaarina euistro \u00e9 umco, eu souado emito desde1,so asavras semha do Val enveredar pelo ass, mas o que ele relata merece a minha solidaried, n\u00e3o apenas em palavras, mas solidariedade at, como ele anunci a partir de amanh\u00e3. Muito obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig,ador Esperidi\u00e3o Amin. E com as suas palavras, fazemos os dev, necess, justadosistros das presen\u00e7as dashoras e doses profission da advoc sejam todos muito- A CC\u00e3 deseposta como Rel Amin, aprovar, at\u00e9 pelos fund, mais do que suficientes, o que essa mat\u00e9ria encerra. Eu convido, como pr\u00f3ximo inscrito, se estiver em Plen, o Senador Jorge Seif. Senador Jorge Seif, por gentileza. O Senador Omar Aziz pede a palavra, pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Omar, n\u00f3s, desde o\u00edcio desta sess tivemos a oun devir que exortavam aied de todos\u00eamidade\u00f3ria oseter atta o Vin\u00edcius J\u00fanior. V. Exa. traz tamb\u00e9m essa mesma disposi\u00e7\u00e3o de reagir e de solidarizar-se com ele como tamb\u00e9m com todos aqueles que t\u00eam sido v\u00edtimas desses abjetos atos racistas. N\u00f3s temos como \u00faltimo inscrito, antes do in da Ordem do, com a chegada do Presidenterigo Pachec, oador Jorge Seif.ador Jorge Se, V. Exa. disp\u00f5e de10,almente.\n<llml, compress=False>O SR. PENTERIGO PHECOllua aav, pela ordemador Izalciximoador; pode a,adorardo Gir\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadorardo Gir\u00e3o. Fica registrado o apelo de V. Exa. De f, esse \u00e9 um tema extremamente relev, que interessa a toda a sociedade brasileira e, evident, tamb\u00e9m ao Parlamento. Eu solicito \u00e0 Secretaria-eral da Mesa e \u00e0 Advocacia-eral doado que possaantar asa\u00e7\u00f5es apeito desse tema daicialle no doounal Federal para identificos a mais agos pelo Paramento \u00e0ma Cor\u00e1ondera\u00e7\u00f5es pelo Parlamento., fica esse registro de. Exa. e cuidaremos de tomar as provid inerentes ao apelo de V. Exa.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, oadorcos do Val.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>:,ador do Val. aav, pela or o\u00ed da Oinho.\n<,=False> PGOCOll>: Obr,ador Rogerio Marinho. Senador Izalci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra pela or Senador Jorge Kajuru. Na sequ, Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmling, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>:, amigo quer,rigo Pach, \u00e9 muito ohor ou\u00e7a. Eu acab dear com oato\u00ed dooverques,a j\u00e1 aha, pensaer,, elog ao de lei complementar, oLP n\u00ba 4, de201, do nosso querido Senador Esperidi\u00e3o A, j\u00e1 analisado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a desta Casa, com aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2n, e relator do not\u00e1vel Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. A mat\u00e9ria relatada na CC, pelo, acert aprimora a Lei de Responsabilidade Fiscal aiar o real alcance e impacto dos incentivos fiscais concedidos pelo Governo asas dosados eunic\u00edpios do nosso.ador Amin,asessesem ser monitor formad e submetidas ais\u00eancias se comprove, de,aborando para competitividade das empresas brasileiras e para o aumento daera de emprego e renda. Ent, Presidenterigo Pachec, o Senador Jaques, como L\u00ed, ac de pedir a m, como Vice-L\u00ed, que seja retir da pauta esse Projeto de Lei n\u00ba 4, por fineza.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llua>: Obrig,uru. aav, pela or Aacos Pont.\n<ll,=False>. PEGOHECO</llmlingua>: Com a palav, pela ordem, Senadora Damares Alves.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Encerrado o per\u00edodo do exped, declaro aberta a Ordem do Dia. Eu gost de, na qual de Presidente do Senado - e n\u00e3o posso deixar de faz\u00ea-lo e sei que alguns Senadores j\u00e1 se pronunciaram a respeito na\u00e3o deje, da a da Ordem do Dia aossaesta deuto eemente rep\u00fad a todo equer de e not ao\u00f3s, comitaza que naanha,a deebol umador brasileiro que, infeliz, foi v\u00edt de racismo. Hoje j\u00e1 tivemos a not\u00ed da a\u00e7\u00e3o das autoridades espanholas com a pris de alguns desses elementos para que sejam responsabilados. Portanto, \u00e9 isso que\u00f3s esper, n\u00e3o \u00e9 nenhuma quest\u00e3o necessari de conflito nacional entre Brasil e Espanha, absolutamente; \u00e9 uma quest\u00e3o humanit\u00e1ria. de qual lugar do mundo issote, \u00e9 preciso ter todo o rep\u00fadio e toda a veem para evitar issote\u00e7a. E deossa, Paulo Pa,ado Federal,so tamb\u00e9mutoa p que vis a oismo E V. Exa. o quantoamosados a esse tema noado Federal. Ent, tudo houver de medidas legislativas que possam ser feitas para poder coib, num crit\u00e9ri de preven\u00e7\u00e3o ger, esse de il\u00ed,\u00f3s devemos nos incumbir deer aqui no Senado Federal. Essa preven\u00e7\u00e3o especial, essa atua\u00e7\u00e3o em casos concretos cabe, evident, \u00e0s autoridades policiais, ao Minist\u00e9rio P, ao Poder Judici, que eu esper, no, aj deira muito contente em face dessesteos. E ashas homenagenssidades espanhol que, pelo sou da,\u00e3o atuandoessa,esse caso dosoante,ador deebol, que foi v\u00edt, o Vinicius Jr., desse racismo abomin\u00e1vel na Espanha.\u00e3o fica esse registro por da Presid do Sen, corroborando tudo quanto j\u00e1 foi dito nesta\u00e3o por v\u00e1rios Senadores e Senadoras que j\u00e1 se pronunciaram em rela\u00e7\u00e3o a esse tema. Eu anuncio, inicialmente, o item 1 da pauta. Projeto de Lei Complementar n\u00ba 4, de 01, doador Esper\u00e3o Amin, queterait da Lei Complementar n\u00ba10 de 00,elecendoosivos,ho e a\u00e3o, alter a\u00e7\u00e3oi\u00f3d dosos...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmling, compress=False>O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES</llmlingua>:ito obrig,. Presidente.. Presidente de f, pela manh\u00e3 me procurou oadorques Wagner, e\u00f3s conversamos a respe da de retir de pautaje. Masou, naha conversa com ele, primeiro ois que\u00f3sirhor de comumja\u00edda na daaana na\u00e7a- da que vem. Outro \u00e9 importante para\u00f3s que - junto com o projeto, tem o de urg\u00eancia - fosse vot hoje a urg\u00eancia, porque na CCJ esse projeto foi aprovado por unanimidade, inclusive com o voto do Senador Jaques Wagner de todos os outros Sen da do Governo. O Governo sempre apoiou esse projeto, a \u00fanica quest\u00e3o que remanesceu foi com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Zona Fran deaus, mas\u00f3s tamb\u00e9m j\u00e1 conversamos oadorardo Braga, oador Plioo eador Omar Aziz e j\u00e1os umordo aito e ac a emendaes proposta. que o de se apro a ur sese projeto, ent\u00e3o, como primeiro item naxima\u00e7a-fe, para que possamos vot. \u00c9 um projeto simples, vai ao encont daquilo o Governo preten, \u00e9 rever os benef\u00edcios fiscais concedidos neste pa\u00eds, mas de uma forma t\u00e9cnica de uma forma ponderada. O Governo sempre foi favor, e, nessa \u00faltima semana, algu\u00e9m l\u00e1 pensouente e pediu mais uma semana para pensar.\u00e3oos nada contra conceder essa sem, apenas refor\u00e7o o de apro a ur\u00eancia eja o primeiro item daaana. Oador\u00e3o Aminqui dou lado.\n<llua,=False>O.E RGO PHECO</llmlingua>:\u00edder Oriov, eu pe\u00e7o lic a. Ex. Eu vou indefer a sub\u00e3o ao Plen\u00e1rio desse requer de urg\u00eancia, porque h\u00e1, em rela\u00e7\u00e3o a esse projeto tamb\u00e9m, o requer de oit de Com\u00e3o.\u00e3o, para evitar, \u00e9 melhor\u00f3s mantermos o que j\u00e1 foi decidido pela Presid\u00eancia: retir de paut, aido do\u00edder Jorge Kajuru, a anu do\u00edder do Governo e tamb\u00e9m a anu\u00eancia com V. Exa., oisso...\u00f3s compreenos a do;amos, re de\u00edderes, sobre a sua\u00e3o.,ica retir de p por oc da nova pauta - que pode eventualmente ser na semana que vem, vamosar na re de\u00edderes -,\u00f3s votamos ent\u00e3o a urg\u00eancia, e at\u00e9 l\u00e1 eventualmente o\u00edderardo Braga pode tamb\u00e9m retirar o seu requer de oit de Com\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perito.ador Esper\u00e3o Amin.\n<ll, compress=False>O. ESPIIN</llua>: Sr. Presidente, acho queudoador Oriovquiunciouaito, o euordo de chegarm a umordo. Agora, oordo que ter uma de. da aprova do projeto na Com de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a - vou me referir apenas a tr\u00eas Senadores, mas h\u00e1 outros da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica -, manifestaramuma preocupa\u00e7\u00e3o, e o Senadorardo Braga, o Senador\u00ednio Val\u00e9rio e o Senador Omar Aziz, preocupados com a\u00edvel aprova\u00e7\u00e3o no Pl\u00e1rio, apresentaram o seu tem de o projetoeria trazerquilidade e, na Comiss de Justi,ive, fui muitoeroquiir: se o ris de projeto uma para aona Fran de para ai\u00e3o Amaz\u00f4nica, mat\u00e9ria deidade regional,\u00f3s atenderemos \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o, mesmo que ela possa ser at\u00e9 disc p de da legalidade, seja da estrita necessidade legal, visto que aona Fran de \u00e9 uma delibera\u00e7\u00e3o constitucional, mas\u00f3s sabemos que, \u00e0s vezes, em da seguran\u00e7a jur\u00eddica,\u00f3s temos queer explicitamente aquilo que pode estar, do p de vista legal,\u00edcito. Por isso, com essa precau\u00e7\u00e3o, que foi apresentada a da oit de uma. Isso foiamente,ardo Braga, pela daenda 16 como V. Exa. relou. Ouja: oerimento, Presidente oitiva na\u00e3o est\u00e1 superado pela ace da em. E is oador Oriovisto deliberou por gentileza, por \u00e9tica,ando-me conhecimento, e conta o meu aplauso. Portanto, o temor\u00edfico vin ao requerimento j\u00e1 est\u00e1 superado. Surgiu agora um fato novo. Eu n\u00e3o ouvi, mas eu vi - \"Ivou a uva\"! -... Eu oadorques Wagner proar oador Oriovisto e, como euhoela per\u00e7\u00e3o\u00ednima,ador Lacioem est\u00e1 vem est\u00e1 vivo quear aoiente onde tra -,io, explicitada peloadoruru Nasser,uigo, aade seu querido  e superior de ordem religiosaques Wagner. A \u00fanicaisa que eu pedi... Eu at\u00e9 dispenso ouvir \u00e1 do Senador Jaques Wagner, acho que o Senador Kajuru preenche perfeitamente, mas eueria que ficasse definido. \u00c9 por uma semana? Se \u00e9 por uma semana, ent\u00e3o se concede; se \u00e9 por duas semanas... Aqui, \u00f3...\u00f3 do Rio\u00e3o: um lado Rio\u00e3o com o outro. Se\u00ea quer um desto maior,\u00f3s concedemos, mas tem que ter prazo. Tem que terzo.\u00e3o, a doador Oriov l\u00edmp. est\u00e1ado peloadoruruou,adorques Wagner mas,iser nos distinguir a suaavra, quod abundat non nocet, is \u00e9 um acordo, \u00e9 um ac s\u00e9rio! Se for aprov o projeto, como eu suponho,\u00e1 para a C\u00e2mara. Agora, quero lhe dizer por \u00e9 que eu pe\u00e7o que seja fixado o prazo. Presidente, eu apresentei esse projeto, na sua primeira\u00e3o, h\u00e1 31 anos, em novembro, em outubro...\u00e1s, em jun de192...\n<, compress=False>O.IDIIN</llua>: Umzo, s\u00f3so,. Agora, e a leal a sincer,rito do Senadorques Wagner, muito bemado pelo querido amigo Kajuruasser.ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JAQUES WAGNER</llmlingua>:. Presidente, n\u00e3o porque fui citado, mas para responder... Primeiro, Senador Esper\u00e3o Amin, eu fico feliz pelo projet de vossa autoria da relator doador Oriovisto, comem eu t a oportun de conversar de manh\u00e3, e ele me transmitiu que V. Exa. concord.iroeroizer daha a. Se oo na Casa 31 anos,us de a de atess Rio para poder tanto tramit aqui na Casa. E eu, que terminei aquela\u00e3o, f ao Minist\u00e9ri da Fazenda, para dizer que eu tinha consegu a concord\u00e2n de V. Exas. e que eu colocava para o Governo - porque eu n\u00e3o g de ficar fazendo trato - uma semana para me devolver. Eventualmente chamar V. Exa., chamar oador Oriovisto, porque n\u00e3o h\u00e1 uma contraposi\u00e7\u00e3o.dade, eles queriam aprofund.\u00e3o, eu me comprometo com voc\u00eas dois, com V. Exas de que\u00e1. E esper que,esseo, da F da Casa Civila.ador Oriovisto me explic parte mashe maiorria que h\u00e1 31 anos tramit aqui e foi\u00e1rio judeu para fazer apro o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>:adoraares Alves, para discutir.\n<ingua, compress=False>O SR.ENTEGO PCO</llua>: Parautir, Senadora Margareth Buz.llua, compress=False>.EGOllingua>:\u00e7o aos e \u00e0sadoras queham e permane\u00e7am no Pl\u00e1rio para a vota\u00e7\u00e3o das autoridades que depen de apro\u00e7\u00e3o do Pl\u00e1rio do Senado Federal. Neste momento, estamos votando a escolha do. de Aguiar Patriota para a Embaixada do Reino Unido e Irlanda do Norte. Osadores eadoras j\u00e1 podem votar. Pe\u00e7o aosadores queham ao Pl\u00e1rio e pe\u00e7o \u00e0s assessor que comquem aos Srsadores e que os\u00edderes tamb\u00e9m comquems suas banc que eeam no Plen do Senado Federal,is teremosrias v\u00e7\u00f5esis naje. aavra, pelademadorper\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Pela ordem, Senador Oriovisto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. Teremos todo o tempo para ref\u00e3o e amadurecimento desse projet de lei complementar.\n<mlingua, compress=False>O SR.ENTEGO CHA</llingua>: Para concluir,ador Zllua, compress=False>.EGOll>:\u00f3 um segundo ent\u00e3o, s\u00f3 um.\u00e1 registrando a ooto oador Omar Aziz.\u00e1 foi Senador, j\u00e1 vai entrar no pr\u00f3ximo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO CUNHA</llmlingua>: Enquanto os Senadores realizam a vota\u00e7\u00e3o, convido oador e coa partid\u00e1rio Alan Rick, que est\u00e1rito na lista de oradores, paraer da palav. (Paus.) Oador Alan Rickitaqui uma in de ordem. Na\u00eancia, Bartoximo, V. Ex.av.\n<, compress=False>. CID</llmlingua>: Senador Mcio Bittar, como vota? Sen Fernando Farias, Senador Izalci Lucas, Senador Marcos do Val, Senador Magno Malta, Senador Jorge Kajuru, Senador Wilder Morais, Senador Carlos Viana, Senador Cleitinho - n\u00e3o vou chamar o Presidente -, Senadora Soraya Thronicke, Senadora Terezaina, Senadora Daniella Riro,ador Venezianoador Oriovistoador Chico Rodriguesador Mecias de Jesusador Carloszeador Alessandroiraadorardo Ges.\n<ua, compress=False>O.EGO Cllua>:em, qu de 3. Nosso Presidente, Rodrigo Pacheco, chegando tamb\u00e9m, e pode votar, s\u00e3o 37. Faltam quatro Senadores. (Pausa.) O Senador Lucas Barreto estava aqui at\u00e9 agora tamb\u00e9m. Registro a presen\u00e7a do Senador Cid Santos. \u00c9 uma alegria, amigo. (Pausa.) Bem, n\u00f3s j\u00e1 estamos h\u00e115 minutos,. Presidente, com a\u00e3o aberta para v\u00e7\u00e3o. Vouerqui mais chamada, o nossoador Cid j\u00e1 fez duas chamadas...\u00e7o um apelo tamb\u00e9m para as quequi presentes que reforcem juntoadores, s\u00f3 fatroadores paraizar esta, as do.ador Bittar, Senador Marcos do Val,ador Magno Malta, Senador Jorge Kajuru, Senador Wilder Morais, Senador Carlos Viana, Senador Cleitinho... Esta \u00e9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o do dia, ent\u00e3o, pe\u00e7o o refor\u00e7o de todos que aqui est\u00e3o para que acionem os seus Senadores. Senadora Soraya Thronicke, Senadora Tereza Cristina, Senadora Daniella Ribeiro,ador Carlos Heinze,ador Alessandroiraador La\u00e9rcio Oiraadorardo G. Oador Lucas Barreto estava at\u00e9coqui. a \u00faltima vadorardo Baadoriooadoreloonel Senadorardo\u00e3o Sen Augustaoadora Elizianeama, Senadora Anaula Lobato,adorington Fagundes, Senador Ciro Nogueira, Senador Styvenson Valentim, Senador Jorge Seif e Senador Astronauta Marcos Pontes, solicitamos o registro da vota\u00e7\u00e3o doshores para finalizar esta vota\u00e7\u00e3o e, consequentemente, esta sess\u00e3o. Estamos num momento sem oradores inscritos, e a vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aberta h\u00e117utos. (Pausa.) Senadora Tza realizando a vota\u00e7\u00e3oora,ando 38adorardo Ba tamb\u00e9mando, 39\u00ba voto.Paus.)\n<ua,=False>O. ARNSllua>:. Presidente,antoardamos os dois votos que restam para completarmos o qu\u00f3r de 41, eu quero destacar para V. Exa., para o Pl\u00e1rio e para as pessoas que nos acompanham que hoje a Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte, no per\u00edodo da tarde, fez uma visita muito interessante para o Ceal, que \u00e9 uma escola de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, na modal de educa\u00e7\u00e3o especial, que atende a pessoas com defici\u00eancia auditiva e atende tamb\u00e9m a pessoas dentro do espectro autista. Eero destacarqui, para orito Federal e para todo Brasil umho\u00e1rio,hedor, pessoasamenteentes,es informada infrauraquada, atendendo a de 20 c\u00e7as com defici\u00eancia auditiva, muitas delas tamb\u00e9m no ensino comum, tendo apoio no contraturno no Ceal, ou tamb\u00e9m crian\u00e7as sendo alfabetizadas dentro do Ceal e sendo inseridas, inclu\u00eddas, posteriormente, tamb\u00e9m j\u00e1 tendo o processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o acontecido. E h\u00e1 tamb\u00e9m a parte, dentro do espectro autista, de um atendimento com profissionais, equipe multiprofissional: fonoaudi\u00f3logo, fisioterapeuta, psic\u00f3logo, tamb\u00e9m umiente aqu\u00e1tico muito bom... Eu di de orgulho orito Federal ter uma dessas. \u00e9ho de60 c\u00e7asandoaga, porque n\u00e3o tem outro atendimento adequado para que as c\u00e7as necessitam e para o que as\u00edlias desejam. E pararam no n\u00famero 600, porque sen\u00e3o teriam mais de mil crian\u00e7as esperando, haveria mais de mil crian\u00e7as e adolescentes esperando o atendimento. Ent\u00e3o 600... J\u00e1 est\u00e3o atendendo500, e h\u00e100 esperando esse que, eu diria, \u00e9 um atend deiro. Inclusive houve um debate a Emix de Israel noutro dia, num caf\u00e9 da manh\u00e3 muito proveitoso, o.ix de Israel esteve presenteessa.ero queesamesador Izalci Lucas, do Senadorcos Pontes tamb\u00e9m, tamb\u00e9m da nossa Senadora do Pia\u00ed... Qual \u00e9 o nome da nossa Senadora? Agora meu deu um branco aqui... Ah, a Jussara, a Jussara Lima tamb\u00e9m foi abra\u00e7ada por 15, 20 alunos com defici\u00eancia auditiva. E n\u00f3s hoje inclusive aprovamos, na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, projeto de lei doador\u00e1rio, relatado pelaadora Professora Dorinha,elecendo que, em todos os munic\u00edpios eados, asas t\u00eam que faz a dea, um documento oficial, no primeiroestre e tamb\u00e9mestre, seradomente,seamentoelho Tutel Min\u00e9rio P\u00fablico.\u00e3o,qui em\u00edlia, s\u00f3 quero destacar a qualidade do atendimento, a articula\u00e7\u00e3o com o ensino comum - esse debate vem acontecendo na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o - e o fato de que centenas de crian\u00e7as e adolescentes est\u00e3o ema de espera na capital do Brasil, com todo o esfor\u00e7o que o governo distrital faz. Ali\u00e1s, o governo distrital, nessa \u00e1rea, tamb\u00e9m tem dado muito exemplos positivos para Brasil, masamos que um desafio importante tem que envol todos\u00f3s, para que ositos daa com def decess \u00e0\u00e7\u00e3o sej assegur Eu,ive, mencfor queamosqui no Senado Federal nessa dire\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m dizendo: \"Olha, a crian\u00e7a com defici\u00eancia que estuda num ambiente altamente especializado em fun\u00e7\u00e3o das suas necessidades, essa crian\u00e7a tem que ter...\". \u00c9 como acontece em pa\u00edses europeus: tem que ter, no\u00ednimo, os mesmos direitos da pessoa sem defici\u00eancia, o que est\u00e1 previsto na lei, ou seja, ter transporte, merenda, professor, terapias, tudo que \u00e9\u00e1rio, porque, se uma pessoa com defici\u00eancia tiver menos do que uma pessoa sem def\u00eancia, issoizar\u00e1 uma de disc.\u00e3o,\u00e9ns oal, para. Eu desafio fazos queas do Distrito Federal tenham acesso a uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Eu sei que V. Exa. \u00e9 muito ligado nessa \u00e1rea, Senador Rodrigo Cunha, e quero destacar isso e destacar o seu papel sempre solid\u00e1rio com tudo isso que \u00e9 debatido em nosso pa\u00eds. Obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. DAMARES ALVES, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, A Sra. Damares Alves, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Sergio Moro, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O Sr. Styvenson Valentim, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. WEVERTON, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Omar Aziz, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. LUCAS BARRETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 61696,
    "compressed_tokens": 13050,
    "ratio": "4.7x",
    "rate": "21.2%",
    "saving": ", Saving $2.9 in GPT-4."
}