{
    "id_session": 25568,
    "elapsed_time": 114.58751201629639,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>A SRA PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Deco aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. A presente sess\u00e3oativa \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos Projetos de Lei Senado Jovem n\u00bas 1 a 3, de 2023. Os cidad\u00e3os que quiserem colaborar com o debate sobre os projetos dos Jovens Senadores podem enviar perguntas e coment\u00e1rios por meio do Portal e-Cidad, na internet, pelo endere\u00e7o www.senado.leg.br/ecidadania, ou ligando para o n\u00famero 0800 0612211. Para ampliar o debate tamb\u00e9m redes sociais, Jovem Sen 2023 tem uma hashtag. Quem est\u00e1 nos vendo pode participar dos posts escrevendo #jemsenador2023, tudo junto. Gostaria tamb\u00e9m de cumprimentar os alunos do 8\u00ba ano do ensino fundamental do Col\u00e9gio Adventista do Gama, Distrito Federal. Sejam bem-vindos \u00e0 sess\u00e3o.jeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 1, de 2023, da Comiss\u00edsia Floresta, que estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o audit e oftalmol\u00f3gica ao ingressar no ensino fundamental regular. Pare n\u00ba 1, de 2023, da Comiss Sobral Pinto, Relatora: Jovem Senadora \u00c1gatah Costa, favor\u00e1vel ao projeto, com Emendas n\u00bas 1 a 4, quea. Concedo a palavra \u00e0 Relatora, a Jovem Senadora \u00c1gatah Costa, para leitura do relat\u00f3rio.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. \u00c1GATAH COSTA</llmlingua>: P n\u00ba 1, de 2023, da Comiss\u00e3o Sobral Pinto, sobre o Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 1, de 2023, da Comiss N\u00edsia Floresta, que estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o auditiva e oftalmol\u00f3gica ao ingressar no ensino fundamental regular. Relatora: Jovem Senadora \u00c1gatah Costa. Relat\u00f3. Encontra-se sobprecia\u00e7\u00e3o desta Comiss\u00e3o o Projeto de Le (PL) do Senado Jovem\u00b0 1, de 2023 ementado em ep\u00edgra. O PL \u00e9 composto por quatro artigos. O art. 1\u00ba estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o auditiva e oftalmol\u00f3gica ao ingressar no ensino fundamental regular. O art. 2\u00ba atribui ao poder p\u00fablico a incumb\u00eancia incentivar os estabelecimentos de ensino e a comunidade escolar quanto \u00e0 import\u00e2ncia das avalia\u00e7\u00f5es mencionadas no art. 1 por meio de campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o em meios de comunica\u00e7\u00e3o. O art. 3\u00ba encarrega o poder p\u00fablico de garantir as avalia\u00e7\u00f5es mencionadas, cujos crit\u00e9rios e par\u00e2metros ser\u00e3o definidos em regulamento. O art. 4\u00ba estabelece cl\u00e1usula de vig\u00eancia, que ocorrer\u00e1 em240 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da lei. Na justifica\u00e7\u00e3o, os autores ressaltam que os problemas de vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o causam d\u00e9ficit de aprendizado e evas\u00e3o escolar, gerando grande preju\u00edzo para a popula\u00e7\u00e3o brasileira. O percentual 72% das pessoas com defici\u00eancia auditiva apresenta atraso escolar, d o menor desenvolvimento da linguagem. Por sua vez, a falta de \u00f3culos est\u00e1 associada \u00e0 queda de desempenho de mais da metade das crian\u00e7as. An\u00e1l. Por ser esta a \u00fanica Comiss\u00e3o de instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, cabe-nos, nesta ocasi\u00e3o al\u00e9m do m\u00e9rito, apreciar a constitucional, a juridicidade, a regimentalidade e a t\u00e9cnica legislativa do projeto em tela. No que tange \u00e0 constitucional formal, verifica-se que a mat\u00e9ria versada no projeto \u00e9 de compet\u00eancia legislativa da Un concorrentemente com os estados e o Distrito Federal, nos termos do art. 24, incisos IX e XII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 reserva de iniciativa do Presidente da Rep\u00fablica para a mat\u00e9ria. Quanto \u00e0 constitucionalidade material, tamb\u00e9m n\u00e3o afronta aos dispositivos constitucionais. O projeto promove o acesso \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao buscar corrigir assimetrias que prejudicam o aproveitamento escolar de muitos alunos. No que se refere \u00e0 juridicidade, n\u00e3o h\u00e1 conflito com o ordenamento jur\u00edd. O projeto tamb\u00e9m traz inova\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e \u00e9 suficientemente gen\u00e9rico e abstrato, caracter\u00edsticas esperadas de todo corpo legal. Est\u00e3o atendidas as regras da boa t\u00e9cnica legislativa preconizadas pela Lei Complementar n\u00b095, de 1998. Quanto ao m\u00e9rito, entendemos que \u00e9 ben\u00e9fica a implementa\u00e7\u00e3o desse projeto, dado que a partir dele os \u00edndices de aprendizagem sofrer\u00e3o aumento de forma significativa. Sobretudo, o projeto permite uma maior possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o precoce dos dist\u00farbios visuais e auditivos, os quais muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o percebidos e tratados tempestivamente. Sendo assim, o potencial ben\u00e9fico do projeto \u00e9 muito amplo. Sugerimos, para fins de aprimoramento, algumas emendas que consideramos imprescind\u00edveis nesse sentido. Primeiramente, propomos suprimir o termo \"regular\" do art. 1\u00ba, para tornar comando abrangente a todo o sistema de ensino. Isso inclui a educa\u00e7\u00e3o integral, EJA quilombola e outros programas especiais. Ao mesmo tempo, incluiremos a previs\u00e3o de que os exames sejam priorizados aos alunos em idade escolar. Uma segunda emenda, propomos adicionar um par\u00e1grafo ao art. 1\u00ba para deixar claro que a obrigatoriedade dos exames n\u00e3o constitui o impedimento da matr\u00edcula escolar. Por meio de uma terceira emenda, aproveitamos para incluir a previs\u00e3o de encaminhamento ao SUS pelas escolas dos alunos que apresentem baixo desempenho para a avalia\u00e7\u00e3o neuropsicol\u00f3gica. O nosso objetivo \u00e9 poder identificar precocemente poss\u00edveis dist\u00farbios, al\u00e9m de visuais e audit j\u00e1 previstos no projeto, de ordem psicol\u00f3gica e neurol\u00f3gica, como o TDAH, dislexia, autismo e TOC. Uma \u00faltima emenda amplia o prazo de vig\u00eancia do projeto para 360 dias, dando um prazo maior para que o poder p\u00fablico se adapte \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es ora propostas, inclusive as derivadas de nossas emendas. III - Voto Em face do exposto, o voto \u00e9 pela aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00b0 1, de 2023, com as seguintes emendas Sala da Comiss\u00e3o. Presidente: Jovem Senadora Maria Pa Haraguchi; Relatora: Jovem Senadora \u00c1gata Marianna Costa; Jovem Senadora Ana Daline Cartaxo; Jovem Senador Carlos Andr\u00e9 Silva; Vice-Presidente Jovem Senador Gabriel Matos; Jovem Senadora Hagnes B\u00e1rbara Rodrigues; Jovem Senadora Maria Eduarda Bom; Jovem Senadora Nathlya Carmo; Jovem Senador Vitor Hugo Prado.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Fica registrado. Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba2, de 2023, da Comiss\u00e3o Sobral Pinto, que institui o m\u00eas de abril como o M\u00eas Nacional de Valoriza\u00e7\u00e3o da Cultura Brasileira. Parecer n\u00ba 2, de 2023, da Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, Relatora: Jovem Senadora Caelis da Silva, favor\u00e1vel ao projeto, a Emenda n\u00ba 1, que apresent. Concedo a palavra \u00e0 Relatora Jovem Senadora Caelis da Silva, para a leitura do relat\u00f3rio.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. CAELIS DA SILVA</llmlingua>: Parecer\u00b0 2, de 2023, da Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, sobre o Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00b0 2, de 2023, da Comiss\u00e3o Sobral Pinto, que institui o m\u00eas de abril como M\u00eas Nacional de Valoriza\u00e7\u00e3o da Cultura Brasileira. Relatora: Jovem Senadora Caelis da I - Relat\u00f3rio O Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00b0 2, de 2023, institui o m\u00eas de abril como M\u00eas Nacional de Valoriza\u00e7\u00e3o da Cultura Brasileira. O projeto \u00e9 composto de quatro artigos. O primeiro informa o objetivo da lei. O art. 2\u00ba estabelece as atividades a serem desenvolvidas durante o m\u00eas de abril. O art. 3, por sua vez, determina que os estabelecimentos de ensino oportunizem aos estudantes a participa\u00e7\u00e3o nas atividades de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura brasileira. Na Justifica\u00e7\u00e3o, proponentes salientam que o projeto tem por objetivo promover a cultura brasileira, sobretudo atividades escolares, celebrando as ra\u00edzes e os costumes brasileiros. A lei em que se transformar o projeto entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. II - An\u00e1lise. O projeto apresentado pela Comiss\u00e3o Sobral Pinto atende aos requisitos formais de constitucionalidade, juridicidade e da boa t\u00e9cnica legislativa. Do ponto de vista do m\u00e9rito, entendemos que o projeto constitui relev\u00e2ncia, uma vez que promove a cultura brasileira em suas diferentes form regionais. No entanto, a Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, com o objetivo de aprimorar o projeto, sugere uma emenda que garanta, durante a realiza\u00e7\u00e3o das atividades do m\u00eas de abril, a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, respeitada a autonomia dos estudantes. III - Voto. Em face do exposto, o voto \u00e9 pela aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei do Senado Jovem n\u00ba 2, de 2023, com a seguinte emenda: Sala da Comiss\u00e3o. Jovem Senadora \u00c9llydy Silva, Presidente. Jovem Senadora Caelis da Silva, Relatora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HERISON ANDR\u00c9 SILVA DE OLIVEIRA</llmlingua>: - Sra. Presidente, solicito a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Concedida.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Relator Caelis da Silva.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra para a Jovem Senadora do Distrito Federal, Maria Paula Mayumi Melo Haraguchi.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI</llmlingua>: Muito obrigada, Sra. Presidente. Primeiramente, quero saudar todos aqui presentes, nossos Jovens Senadores. Primeiramente, quero responder, um pouco, \u00e0 pergunta do Jovem Senador Herison sobre como seria feita essa divulga\u00e7\u00e3o. Como havia dito, durante o projeto de lei e no parecer, seria feita por meio de m\u00eddias, por meio de quest\u00f5es municipais, Governo, dando essa autonomia de qual cultura ir\u00edamos priorizar, cada munic\u00edpio iria priorizar. E, reiterando, tamb\u00e9m, o que a Sra. Senadora Caelis havia falado, a inten\u00e7\u00e3o desse m\u00eas \u00e9, justamente, trazer de volta essas culturas perdidas, principalmente por conta da massifica\u00e7\u00e3o cultural, por conta dessa perda cultural mesmo. E a escolha da Comiss\u00e3o pelo m\u00eas de abril foi, justamente, uma quest\u00e3o hist\u00f3rica, porque o m\u00eas \u00e9 conhecido pelo descobrimento do Brasil. Esse termo remete muito a um mundo euroc\u00eantrico, a essa marginaliza\u00e7\u00e3o das culturas ind\u00edgenas, quilombolas, de povos tradicionais. Ent\u00e3o, acreditamos, minha Comiss\u00e3o e eu acreditamos que \u00e9 importante, sim, que aprovemos essa emenda, aprovemos esse projeto de lei para que, assim, demos essa oportunidade, demos mais uma chance para conhecermos essas culturas, pois sabemos que o povo brasileiro \u00e9 riqu\u00edssimo. N\u00e3o \u00e9 somente uma cultura. Ent\u00e3o, acredito que seja isso. A quest\u00e3o de divga\u00e7\u00e3o seria por meio de m\u00eddias, seria por meio de escola, porque, como sabemos...\n\nllingua, compress=False>A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI</llmlingua>: - ... os jovens adolescentes t\u00eam mais contato com o col\u00e9gio. Assim, encerro o meu discurso. Muito obrigada, Sra. Presidente.\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Jovem Senadora, de Sergipe, Williane Vit\u00f3ria.\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Jovem Senadora Ana Laura, de Minas Gerais.\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Cear\u00e1, Ana Daline.\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora Maria Paula.\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHIllmlingua>: Novamente, muito obrigada, Sra. Presidente. Garia de falar um pouquinho sobre o coment\u00e1rio da senhora representante do Estado de Minas Gerais, a Sra. Senadora Ana Laura, sobre o seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o dos col\u00e9gios em cultura. Como dito anteriormente dentro das comiss\u00f5es, a posi\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio \u00e9 uma quest\u00e3o sugestiva e que d\u00ea apoio, que n\u00e3o seja impositivo, pois seria, como havia ditomente, inconstitucional. E por que n\u00f3s decidimos escolher os col\u00e9gios? Havia ditomente tamb\u00e9m que os jovens, hoje em dia, t\u00eam muito contato com os col\u00e9gios. Infelizmente, alguns jovens brasileiros n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0s m\u00eddias sociais, n\u00e3o t\u00eam acesso, \u00e0s vezes, a quest\u00f5es governamentais, mas o ambiente escolar \u00e9 onde eles, sim, est\u00e3o inseridos e t\u00eam mais contato com rela\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00f5es sociais, a projetos, a ideais e aologias. Como eu havia dito, n\u00e3o ser\u00e1 imposto e, por isso, hav\u00edamos escolhido os col\u00e9gios, pois, por conta desse contato, eles v\u00e3o poder ter essa oportunidade de conhecer outras culturas diferentes, a que n\u00e3o temos mais acesso e que seria priorizado em rela\u00e7\u00e3o a is. N\u00e3o ser\u00e1 imposto, sendo inconstitucional. Assim, encerro o meu discurso. Muito obrigada, Sra. Presidente.\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Paso a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Rio Grande do Norte, Caelis da Silva.\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Quebrando um pouco do protocolo, eu queria convidar o jovem Senador mais experiente de todos n\u00f3s, Paulo Paim, para sentar-se \u00e0 mesa. (Pausa.) Dando continuidade \u00e0 nossa sess\u00e3o, passo a palavra ao Jovem Senador da Para\u00edba, Gabriel Ferreira.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. ERICK GABRIEL FERREIRA CORDEIRO DA SILVAllmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado pela oportunidade,. Sa\u00fado todas as autoridades aqui presentes, todos os Jovens Senadores, professores, orientadores e convidados tamb\u00e9m. Fazendo um par\u00eantese \u00e0 quest\u00e3o do projeto sobre a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura, aqui n\u00e3o entra apenas a quest\u00e3o das culturas regionais, mas aqui tamb\u00e9m pode entrar a quest\u00e3o dos povos tradicionais, que tamb\u00e9m t\u00eam sido estigmatizados e marginalizados na nossa sociedade, e que tamb\u00e9m foi objeto de debate ano passado com a proposta do tema da reda\u00e7\u00e3o do Enem em 022, que trazia \u00e0 tona essa quest\u00e3o da desvaloriza\u00e7\u00e3o dos povos e comunidades tradicionais do Brasil. E aqui tamb\u00e9m fa\u00e7o par\u00eantese que cultura n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de costumes e tradi\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m as manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. Entram a\u00ed tamb\u00e9m a quest\u00e3o das formas de arte como por exemplo cinema, teatro, pintura, que tamb\u00e9m ser\u00e3o valorizadas durante esse m\u00eas. Fazendo um par\u00eantese na quest\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o \u00e0sas, como havia reafirmado a Presidente Maria Paulaumi e tamb\u00e9m a Jovem Senadora Ana Daline Cartaxo, o termo \"oportunizar\u00e3o\" j\u00e1 remete a uma participa\u00e7\u00e3o facultativa. Ela vai ofertar oportunidades paraeles que est\u00e3o interessados em participaras apresenta\u00e7\u00f5es, debates, palestras, ent\u00e3o, sim, a gente n\u00e3o imp\u00f4s, at\u00e9 porque n\u00e3o \u00e9 da nossa compet\u00eancia como Comiss\u00e3o referente \u00e0 cidadania e \u00e0 cultura. Tamb\u00e9m, como reafirmou a Presidente Maria Paula, por que n\u00e3o utilizar as escolas, se s\u00e3o espa\u00e7os n\u00e3o apenas de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, mas tamb\u00e9m de forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, conhecendo tamb\u00e9m uma parte da sociedade consider\u00e1vel, respons\u00e1vel por criar essa identidade \u00fanica e multifacetada para o nosso territrio, porque n\u00e3o tamb\u00e9m atrelar a quest\u00e3o de palestras e apresenta\u00e7\u00f5es nesses pr\u00f3prios espa\u00e7os? Tamb\u00e9m foi sugerida a participa\u00e7\u00e3o da m\u00eddia j\u00e1 que os ve\u00edculos midi\u00e1ticos... (Pausa.) ... j\u00e1 surgem tamb\u00e9m como objetos que v\u00e3o veicular e ampliar tamb\u00e9m esses debates, n\u00e3o apenas em regi\u00f5es espec\u00edficas, mas em todo o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, vejo, como Vice-Presidente e tamb\u00e9m membro da Comiss\u00e3o, esse projeto como um projeto fundamental e que vai combater n\u00e3o apenas estigmasociais, mas tamb\u00e9m vai trazer \u00e0 tona tem\u00e1ticas socialmente ignoradas e desconsideradas. Muit\u00edssimo obrigado pela aten\u00e7\u00e3o.\nllmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Senador do Par\u00e1 Ariel.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Sen Carlos Andr\u00e9, do Esp\u00edrito.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Mais algu\u00e9m deseja fazer uso da palavra? (Pausa.) Passo a palavra para o Jovem Senador da Para\u00edba, Gabriel.\nllmlingua, compress=False>A SRA. ANA DALINE DO NASCIMENTO CARTAXO</llmlingua>: - Sra. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Cear\u00e1, Ana Daline.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Fica registrado.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, da Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, que institui a Semana Nacional de Paz nas Escolas. Parecer n\u00ba 3, de 2023, da Comiss\u00e3o N\u00edsia Floresta, Relatora: Jovem Senadora Emilie de Rossi, favor\u00e1vel ao projeto com as Emendas n\u00bas 1 e 2 que apresenta. Concedo a palavra \u00e0 Relatora, Jovem Senadora Emilie de Rossi, para a leitura do relat\u00f3rio.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. EMILIE DE ROSSI</llmlingua>: Bom dia a todos. Cumprimento a Mesa, os Senadores, os professores e todos os demais aqui presentes. Parecer n\u00ba 3, de 2023, da Comiss\u00e3o N\u00edsia Floresta, sobre o Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, da Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, que institui a Semana Nacional de Paz nas Escolas. Relatora: Jovem Senadora Emilie de Rossi. Relat\u00f3rio. Vem \u00e0 Comiss\u00e3o N\u00edsia Floresta o Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, que institui a Semana Nacional de Paz nas Escolas. A proposi\u00e7\u00e3o consiste em instituir, na semana que compreende o dia 11 de agosto, a promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz na comunidade escolar. Essencialmente, essa semana tem como objetivo reduzir conflitos e fomentar pr\u00e1ticas que valorizem a empatia. Para isso, prop\u00f5e divulgar iniciativas voltadas para a sa\u00fade mental, al\u00e9m de debates e rodas de conversa. Na justifica\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o autora entende que \u00e9 necess\u00e1rio promover uma escuta de qualidade que auxilie nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, al\u00e9m de impulsionar a socializa\u00e7\u00e3o entre os componentes da comunidade escolar. Ap\u00f3s a an\u00e1lise desta Comiss\u00e3o, a mat\u00e9ria ser\u00e1 submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. An\u00e1lise. Como bem destacado pela Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, a viol\u00eancia nas escolas \u00e9 um problema que aflige a sociedade e deve ser combatido. \u00c9 necess\u00e1rio que seja criada uma cultura de paz que promova valores consoantes \u00e0 mudan\u00e7a na estrutura comportamental, com institui\u00e7\u00f5es de ensino que combatam qualquer tipo de viol\u00eancia, seja f\u00edsica, verbal ou digital, para que,a maneira, os princ\u00edpios constitucionais e da nossa democracia sejam colocados em vigor. Os atentados \u00e0s escolas e creches acontecidos no primeiro semestre de 2023 comprovam que o tecido social se encontra fraturado, imerso em uma matriz ps\u00edquica propensa \u00e0 viol\u00eancia, provavelmente como consequ\u00eancia da aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 paz. O m\u00e9rito da proposi\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 ineg\u00e1vel. Temos, todavia, contribui\u00e7\u00f5es a fazer. Entendemos que o texto do projeto mescla objetivos e a\u00e7\u00f5es. Com vistas a maior compreens\u00e3o, propomos a reorganiza\u00e7\u00e3o textual e a separa\u00e7\u00e3o desses dois conceitos. Isso em nada modificar\u00e1 o m\u00e9rito da proposi\u00e7\u00e3o. Voto. Em face do exposto, o voto \u00e9 pela aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, com as seguintes emend: Jovem Senadora Ana Sophie dos Santos, Presidente. Jovem Senadora Emilie Caroline desi, Rela. Jovem Senadora Ana Luisacia. Jovem Senador Herison Oliveira. Jovem Senadora Karoliny Martini. Jovem Senadora Let\u00edcia Ellen Cordeiro. Jovem Senadora Lorrany Ribeiro. Jovem Senadora Roxanne Alves. Jovem Senadora Sarah Lu\u00edza Camilo, Vice-Presidente<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora de Sergipe, Williane Vit\u00f3ria<llmlingua, compress=False>ARA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Tocantins, Jakelyne<llmlingua, compress=False>ARA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Mais algu\u00e9m...? Passo a palavra ao Jovem Senador do Mato Grosso, Herison Andr\u00e9llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra para a Jovem Senadora do Paran\u00e1, Roxanne<llmlingua, compress=False>A. PRESIDENTE VIT\u00d3RIARADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Rio Grande do Norte, Caelisllmling, compress=False>ARA. PRESIDENTEIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Senador do Estado de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3oitorllmlingua, compress=False>ARA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora do Estado de Goi\u00e1s, Nath\u00e1lly<llmlingua, compress=False>A. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora, do Cear\u00e1, Dalllmlingua, compress=False>ARA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora Karolinyllmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: A gentearia de interromper para dizer que a Jovem Senadora Karoliny \u00e9 do Estado de Rond\u00f4nia. E agora eu passo a palavra ao Jovem Senador Her, do Estado do Mato Gros<llmlingua, compress=False>A S. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora, do Estado deagoas, \u00c9llyllmlingua, compress=False>ARA. \u00c9LLYDY MAYANE GON\u00c7ALVES DA SILVAllmlingua>: Obrigada, Presidente, pela palavra. Euaria de ressaltar aqui que a viol\u00eancia tamb\u00e9m existe por meio de m\u00eddias digitais. Por isso, tamb\u00e9m no nosso artigo sobre a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que pode ensinar sobre os riscos que existem na internet e conscientizar esses alunos tamb\u00e9m, propondo a seguran\u00e7a online, a \u00e9tica digital, como se proteger do cyberbullying e, tamb\u00e9m, da fake news, que tamb\u00e9m est\u00e1 sendo um tema muito presente nesses \u00faltimos momentos, em que a tecnologia est\u00e1 sempre inovando e, com ela, tamb\u00e9m as m\u00eddias digitais e os meios de trocas de informa\u00e7\u00f5es. Obrigada<llmlingua, compress=False>ARA.RESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora, do Rio Grande do Sul, Ana Luisa.llmlingua, compress=False>A SRA.RESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Mais algu\u00e9m presente neste Plen\u00e1rioost de fazer um coment\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo opinar sobre este projeto de lei? (Pausa.) Passo a palra \u00e0 Jovem Senadora, do Rio Grande do Norte, Caelis<llmlingua, compress=False>ARA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Senador Murilo.<llmlingua, compress=False>O SR. MURILO GABRIEL DA SILVA CRUZllmlingua>: Obrigado,ra. Presidente. Euero apenas ressaltar a import\u00e2ncia a total urg\u00eancia para que haja ess conscientiza\u00e7\u00e3o de que a viol\u00eancia \u00e9 algo ruim, para que os nossos estudantes cres\u00e7am com o pens de que isso deve ser combatido, que a viol\u00eancia mata, que a viol\u00eancia \u00e9 algo ruim e que elesflitam sobre isso antes de falarem qualquer coisa, antes de julgarem as pessoas, que pensem que isso pode estar afetando a sa\u00fade mental dessas pesso. Obrigado, Presidente<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTEIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: SIM,26. N\u00c3O, 0. Absten\u00e7\u00e3o: 0. Aprovado o projeto com as Emendas n\u00bas 1 e2. A mat\u00e9ria vaiiss\u00e3o Organizadora para a reda\u00e7\u00e3o final e,mente, \u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa, nos termos do \u00a76\u00ba do.18 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba2 de200, do Senado Federal, para constituir a sugest\u00e3o legislativa, que, se aprovada naqu Comiss\u00e3o, passar\u00e1 a tramitar como projeto de. Est\u00e1 encerrada a Ordem do Dia. Quero convidar para a compor a mesa a Presidente da edi\u00e7\u00e3o de2022 do Jovem Senador, Qu\u00e9ren Hapuque de Ara\u00fajo Lima. (Palmas.) (Pausa.)este momento, cada Jovem Senador e Senadora poder\u00e1 fazer uso da palavra na tribuna do Plen\u00e1rio por at\u00e9 tr\u00eas minutos, para apresenta\u00e7\u00e3o de suas considera\u00e7\u00f5es finais. Solicito \u00e0 Primeira-Secret\u00e1ria, a Jovem Senadora Karoliny Discher Mart, que proceda \u00e0 chamada dos demais Jovens Senadores por ordem alfab\u00e9tica dos est. (Pausa<llmlingua, compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Bom a todos nov. Procedemos ent\u00e3o por alfab\u00e9tica. Pelo do Acre, Ana Soph Silva dos Santos.<llmlingua, compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINIllmlingua>: - Agora, pelo de Alagoas, a Jovem Senadora \u00c9lydy Mayane Gon\u00e7ves da Silva.<llmlingua compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINIllmlingua>: - Agora, pelo Estado do Amap\u00e1, a Jovem Senadora Sarah Lu\u00edza Silva Camil<llmlingua, compress=False>A S. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Agora, pelo do Amazonas, eu ch a Jovem Senadoraagnes Barbara Henriqueta da Silva Rodrig.<llmlingua, compress=False>A SRA. HAGNES BARBARA HENRIQUETA. RODRIGUES</llmlingua>: Bom a. Primeamente,aria de cumprimentar as autoridades presentes, bem como j\u00e1 os Senadores e as Senadoras e todos os professores orientadores.u nome \u00e9 Hagnes e souante do Estado do Amazon. Bom, em primeiro lugar,ostaria de agradecer a Deus por esta incr\u00edvel oportun. Agradecer \u00e0 minha fam\u00edlia, a qual tanto amo, por me apoiar em todos os momentos da minha vida e pelo seu. Agradecer ao meu professor, o qual tanto admiro e ao qual serei eternamente grata, pois sem sua ajuda e suporte, eu n\u00e3o est a. Agrade a minha amiga por ouvir minhasamenta\u00e7\u00f5es em momentos em que duvidei de mim mesma e por me encajar a continu. agradecer tamb\u00e9m a todas as pessoas que contribu\u00edram para que esse projeto aconteces. N\u00e3o palavras, nem mesmo agora, para expressar os sentimentos de honra e alegria que me tomaram ao descobrir que representaria meu estado t\u00e3o querido nesse projeto que \u00e9 o Jovem Sen. E para encerrar,ostaria de deixar com todo o meu cora\u00e7\u00e3o, meusradecimentos a todos os Jovens Senadores e Senador. \u00c9 dif\u00edcil conter a emo\u00e7\u00e3o ao lembrar todos os momentos que passamos junt. Obrigada por me proporcion a oportunidade de obser de perto as diversas culturas deste nosso pa\u00eds lindo e maravilh. Obrigada por serem essas pessoas incr\u00ed. Lembrarei para todo o sempre e levarei um pedacinho de cada um e de cada experi com muito carinho no meu cora\u00e7\u00e3o. Muito obrigada. (mas\nllmlingua, compress=False>A S. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Pelo Estado doear\u00e1, a Jovem Senadora Daline do Nascimento Cartax<llmlingua, compress=False>A. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Pelo Distrito, Maria Paulaumi Melo Haraguch.<llmlingua, compress=False>A S.IA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHIllmlingua>: Primeiramente, bom. Bom dia aos senhores, autoridades, professores e orientadores, colegas jovens Senadores e telespectadores. Quem diria que um dia eu estaria aqui, no Plen\u00e1rio, representando o meu amado Distrito Federal, esse meu quadradinho, pelo qual eu souaixonada? Quem diria para a Maria Paula de0 anos? Ela acredia que ela est aqui pora de reda. Se eu tivesse que definir esta semana em somente uma palra, eu diria: gratid. N\u00e3o s\u00f3 pela incr\u00edvel experi\u00eancia legislativa, que me ensinou muito sobre o processo pol\u00edtico brasileiro e que me lembrou sobre o quanto os jovens, o a juventude que ter essa voz ativa na pol\u00edtica, quer ter essa participa\u00e7\u00e3o, quer ter lider. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o muito pelas pessoas que Deus me apresentou pelo caminho. Essa mensagem vai para os meus queridos amigos jovens Sen.ostaria de dedicar uma frase de Ariano Suass a voc\u00eas, a n. \"A tare de viver \u00e9a, mas fascinante.\" Vivamanto h\u00e1 tempo para viver, se fascin a vida, se fascin com o incr\u00edvel, mas nunca se esque\u00e7 de que nem tudo s\u00e3o ros. Lutem pelos seus direitos, lutem pelo seu pa\u00eds, pelo seu Estado, pois precisamos dessa participa\u00e7\u00e3o jovem, precisamos dessa l de dire. Sonhem grande sonhem alto, pois sei que podemos che aonde queremos. Al\u00e9m disso, quero parabenizar todos os professores pelo trabalho, principalmente o meu professor orientador, Rog\u00e9rio Pacheco.ostaria de agradecer ao senhor por todo o apoio, por todos os momentos de estresse, porque eu sei que eu esti muito o sen. Em especial,ost de falar uma fr de Coraalina para os senhores: \"el aquele que transfere o queabe e aprende o que ensina\". Aqui eu me ref a todos meus professores, aos queridos professores do\u00e9gio Militar Dom, escola na qual eu estudo h\u00e1 7 anos, a qu agrade\u00e7o pelos ensinamentos e pelo amor \u00e0 educa. Posso dizer que esse per\u00edodo legislativo de grandes desaf. Estar longe dos meus pais, dos meus amigos, conhecer novas culturas, conhecer novas pessoas e saber lidar com isso n\u00e3o \u00e9 uma coisa f\u00e1cil - todos n\u00f3s aqui sabemos disso - e, principalmente com os desafios do Poder Legisl. Saber como a legisla\u00e7\u00e3o, como o poder brasile funciona foi, realmente, algo dif\u00ed de se lidar, mas com muita esperan\u00e7a com muita for\u00e7a, conseguimos passar todos isso e est aqui hoje, no Plen\u00e1rio, dia2 de. Acredito tamb\u00e9m que n\u00e3o foi somente por n\u00f3s, mas com o sust de Deus e com o apoio daqueles que n\u00f3s amamos, aqueles que eu am., isso, por este apoio, est aqui realizando sonho, em p\u00e9, representando o meu Distrito Federal. Obrigada, meu Deus, minha fam\u00edlia, meus amigos.<llmlingua, compress=False>A SRA.IA PAULA MAYUMI MELOARAGUCHIllmlingua>: - Obrigada, caros amigos Jovens Sen. Obrigada, Profess. Term a min fala saudando os nossos futuros Jovens Sen. Jovens Sen de24 e dos anos seguintes, favor, se dediquem, se esforcem e saibam que a pena estudar, pois, como n\u00f3s sabemos, a educa\u00e7\u00e3o m a vida, a educa\u00e7\u00e3o muda pessoas e as pessoas mud a sociedade. Muito obrig. (Palmas.)<llmlingua compress=False>A S.RESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Agora, pelo Estado do Esp\u00edrito Santo, o Jovem Senador e Vice-Presidente desta Mesa Diretora Carlos Andr\u00e9 Tertollmlingua, compress=False>A S. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Pelo de Goi\u00e1s, Na Mendes do Car<llmlingua, compress=False>A S.RESIDENTE VIT\u00d3RIARADE COUTO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o um minutinho a Jovem Senadora N. Quero registr a presen\u00e7a da S. Isis Akemi Morimoto, Coordenadora-Geral do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Cidadania do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Seja muito bem-vinda!llmlingua, compress=False>A S. NATH\u00c1LLYA MENDES DO CARMOllmlingua>: Ol\u00e1, bom a todos os present. Ol\u00e1, Mesa Diretora, Paulo Paim, aqui presente, e \u00e0 demais autoridades, e aos meus queridos e \u00e0s minhas queridas companhe de Jornada Legisl.  Quer equipe doa Jovem Senador, hoje nos desped de uma intensa semana, reple de aprendizado, tro de experi\u00eancias e novas amizades formadas aqui no Programa Jovem Sen. Foram dias incr\u00edveis, mas nosso tempo aqui nesta Casa chegou ao fim para que regressemos aos nossos lugares de origem e l\u00e1 semeemos o que aprendemos, desfazendo mitos, e a pol\u00edtica como ela deve. E quea semeadura quem sabe, nos condu de nov a este lugar, do povo e para o povo, ou nos condu a outros lugares mas transformados pelaontade cidad. Durante esta sem tiv a oportun de vivenci de perto o funcionamento do Senado Federal de discutir ideias, projetos e solu\u00e7\u00f5es para os desafios que nossa sociedade enfr. Cada de n\u00f3s trou consigo uma perspectiva \u00fanica e valiosa, e tenho certe de que essas vozes jovens ser\u00e3o lembradas e consideradas nas discuss\u00f5es futuras. \u00c0 medida que voltarmos para nossas casas, escolas e comunidades, levaremos conos a responsabil de aplicar o queendemos de continuar sendo ag de mudan\u00e7a em nossos pr\u00f3p cantos agbertos para um de possibil\u00e3o grandes quanto s\u00e3o os desafios para a constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a plena\u00e3o necess\u00e1rios ao nosso amado Brasil, que passa inevitavelmente pelaontade. As li\u00e7\u00f5es que absorvemos durante este programa s\u00e3o e ser\u00e3o um lembrete const de que, de nossa idade, somos capaz de contribuir posit com o nosso pa\u00eds. Um especial agradecimento \u00e0 equipe do Programa Jovem Senador pelo profissismo, pelo carinho e por amar o trabalho que realiza. Agrade\u00e7o aos meus colegas por compartilharem suas ideias e suasi\u00eancias, e aos mentores que nos ajudaram e nosiaram ao longo desta sem. Um agradecimento tamb\u00e9m aoador Vander Cardoso pela calorosa recep\u00e7\u00e3o, em nome do qual agrade a todo o Senado Federal com defer\u00eancia \u00e0 bancada go. At\u00e9 breve, e que nossos caminhos se cruzem novamente em futuras jorn de transform. Obrig a todos! (Palmas.)<llmlingua compress=False>A S. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - Pelo Estado do Maranh\u00e3o, \u00c1gatah Marianna dos Santos Costa.<llmlingua, compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHERARTINI</llmlingua>: - Pelo de Mato Grosso, Herison de Olivellmlingua, compress=False>A S. PRESIDENTEIT\u00d3RIA ANDRADE COUTOllmlingua>: Agrade\u00e7o \u00e0 Primeira-Secret\u00e1ria, Karoliny, e conv a Jovem Senadora do Paran\u00e1, Roxanne, Segunda-Secret\u00e1ria da Mesa, a continu a cham. (Paus.)<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Continuando a leitura da lista, pelo Estado do Mato Grosso do Sul, Maria Eduarda Pinheiro Bom.<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo de Minas Gis, a Jovem Senadora Ana de Paula Chllmlingua, compress=False>A S. ROXANNERISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado do Par\u00e1, o Jovem Senador Ariel Barbosa Corr<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado da Para\u00edba, o Jovem Senador Gabriel de M.<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: Pelo Estado do Paran\u00e1, Jovem Senadora Roxanne Cristina Al. (P.) Bom a todos os present. Cumpr aa, os colegas Jovens Senadores, os professores, o Senador Paim e demais presentes neste Plen. Come\u00e7o o meu discurso agradecendo a todos os professores das mais diversas \u00e1reas, quearam, que contriburam para a minha forma\u00e7\u00e3o, o que sou ho. Em especial, agrade a minha Pro. Sanciaray, que me apresentou o Projeto Jovem Senador e me ajudou nesse caminho. Se hoje eu sou a Jovem Senadora do Paran\u00e1, em grande parte, \u00e9 por contribui\u00e7\u00e3o dela e pelo esfor\u00e7o que ela colocou nesse projeto junto comigo. Eu tamb\u00e9m j\u00e1 pe\u00e7o perd\u00e3o por todas as mensagens de desespero que eu mani para voc\u00ea durante aa reda. Agrade\u00e7o aoo por ter proporcionado essa incr\u00edveli\u00eancia de viver durante uma semana o cotid de um Senador da Rep\u00fablica de conhecer pesso de todo o pa\u00eds e estreitar os la\u00e7os\u00edmos por meio das redes socia. Tenho profundo orgulho do que criamos durante a semana, dos nossos projetos, e tenho certe de que todos n\u00f3s continuare a inspirar e ajud a construir um Brasil. A luz que est\u00e1 em n\u00f3s brilhar\u00e1 intensamente, trazendo clareza at\u00e9 nos momentos de escurid\u00e3o em que nos encontrarmos durante a vida. Tenho certeza de que os futuros Jovens Senadores j\u00e1 est\u00e3o sendo inspirados por n\u00f3s e continuar\u00e3o oo leg desse. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu melhor amigo por ter continuado ao meu lado mesmo nos momentos dif\u00edceis e mesmo de ver que muitas pessoas de convers comigo por ter sido escolhida como Jovem Senadora; agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, em especial a meu pai, minha m\u00e3e e minha irm\u00e3, que sempre me apoiaram em todos os meus objetivos e que tenhote de que est\u00e3o muito orgulhos de mim; e agrade\u00e7o principalmente aos colegas Jovens Senadores por terem feito esta edi\u00e7\u00e3o t\u00e3o especial. Se faltasse uma pessoa de voc\u00eas que est\u00e3o a\u00ed neste Plen\u00e1rio, o Jovem Senador n\u00e3o teria sido a mesma experi\u00eancia que foi hoje, e eu vou carregar voc\u00eas para sempre no meu cora\u00e7\u00e3o, todas as conversas, todas as fotos, todas as risadas e todas as mem\u00f3rias que n\u00edm. Termino dizendo que sonhar pequeno sonhar grande\u00e1 o mesmo trabal. Ent\u00e3o, Jovens Senadores e Jovens Senadoras, vamos sonhar. Muito obrig. (Pal.) Continuando a leitura da lista, pelo de Pernambuco, Let\u00edcia Ellen Cordeiro Lima<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado do Piau\u00ed, Jovem Senadora Lorrany Soares Ribeiro.llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVESllmlingua>: - Pelo Estado do Janeiro, o Jovem Senador Vitor Hugo Vicente Pr<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado do Rio Grande do Norte, Caelis Eduarda<llmlingua, compress=False>A S. CAELIS EDUARDA SIL\u00c9RIO DA SVA</llmlingua>: Boa tarde a todas as autoridades aqui presentes, aos meus amigos Jovens Senadores e aos professores aqui present. Eu vim de uma pequena cidade chamada Flor\u00e2nia, localizada no interior do Rio Grande do Norte, e, desde que eu entrei no ensino m\u00e9dio, eu percebo como algumas pessoas reagem ao ouvire de mim que eu sou estudante de uma escola p. Eu lembro de uma vez quando me disseram que, se eu n\u00e3o passasse para estudar na institui\u00e7\u00e3o federal, euia que me contentar com a escola p\u00fablica que tem na minha cidade, que \u00e9 a Tenia Amaral, uma institui de ensino a que eu serei eternamente grata por todo o apo. Os professores nos d\u00e3o um apo imenso e acol. Aquela simples fala ficou marcada em mim e me fez refletir como o preconce com as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino ainda est\u00e1 enraizado em nossa sociedade. Portanto, h\u00e1 tamb\u00e9m outra fala marcada em meu cora\u00e7\u00e3o: \"N\u00e3o perca o foco nos estudos, aitamos no seuencial\". Essa fala \u00e9 de autoria dos meus pais Carlos Eduardo e Elis\u00e2ngela Silv. Os pais s\u00e3o as \u00fanicas pessoas que abram m de algo para que nada falte para n\u00f3s; s\u00e3o apenas os pais que oferecem o verdadeiro colo quando mais precisamos; s\u00e3o os pais que nos acompanharam do primeirobisco at\u00e9 o b\u00ea-\u00e1-\u00e1 e em que todos os desenhos coloridos v\u00e3o. M\u00e3e, pai, obrigada! Obrigada por ser a base de que eu necessito, obrigada por faz o poss\u00edvel para que nada falte para mim, obrigada pela educa\u00e7\u00e3o dada para a filha de voc\u00eas, filha esta que um dia foi apenas uma crian\u00e7a que fazia desenhos e escrevia as cartas mais puras, genu\u00ednas e verdadeiras para que imensid\u00e3o do meu amor e da minha admira\u00e7\u00e3o ficassem eternizadas em simples pap\u00e9. Um Jovem Senador tamb\u00e9m exerce o papel de eternizar: eternizar mem\u00f3rias, eternizar valores da diversidade e eternizar a esperan\u00e7a de uma sociedade que honre o nosso pa\u00eds da forma como ele mere. D forma, esse projeto a prova v de que escolas p\u00fablicas s\u00e3o um espa\u00e7o composto de docentes qualificados e discentes aptos a mudm o mundo apenas com um livro e uma caneta, como j\u00e1 dizia Mal. Foi aqui que eu aprendi que o jovem n\u00e3o \u00e9 apenas o futuro, ele \u00e9 o presente, o agora, e que ele desempenha um papel fundamental para a constru de um corpo social mais democr. Contudo, percebe-se que sem a educa\u00e7\u00e3oa constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel, um professor exerce um papel transformador na socied. Parafraseando Rubens Alves: \"Ensinar \u00e9 um exerc\u00edcio de imortal. De alguma forma continuamos a viver naqueles cu olhos aprender a ver o mundo pela magia da nossa palav. O professor, assim, n\u00e3o morre jamais\". Eu parabenizo e agrade\u00e7o a todos os professores brasileiros que s\u00e3o dedicados, que acreditam em n\u00f3s estudantes, jovens, principalmente das escolas p\u00fablicas...<llmlingua, compress=False>A SRA. CAIS EDUARDA SILV\u00c9RIO DAILVA</llmlingua>: - ... mas n\u00f3s temos a oportun de criarmos mais la\u00e7os, de criarmos uma sociedade mais. Obrigada por tudo o que foi vivenciado aqui. Eu quero muito guardar voc\u00eas por toda a minha vida. Obrig. (Pal.)<llmlingua, compress=False>A S. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado do Rio Grande do Sul, a Jovem Senadora Ana Luisa Pires Garcia<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado de Rond\u00f4nia, Karoliny Discher Martini.llmlingua, compress=False>A S. KAROLINY DISCHER MARTINIllmlingua>: Muitoa tarde a. Cumprimento meus colegas Jovens Senadores, os professores, Mesa Diretora e demais autoridades aqui present. Inicio minha fala primeamente ressaltando as pessoas que direta ou indireamentearam a pessoa que eu sou at\u00e9 aqui: a minha fam\u00edlia, pelo apoio e amor incondicional, especialmente minha m\u00e3e e meu pai, Ros\u00e2ngela e Jucemar; meu irm\u00e3o, minha cunhada e tamb\u00e9m a minha irm\u00e3 de alma e meu melhor amigo, al\u00e9m, claro, da minha querida Profa. Maria Jos\u00e9 e todos os membros do corpo docente da Escolacesa Isabel, em Miguel do Guapor. Al\u00e9m disso, aos meus colegas de turma, que neste momento nos acompanham pela TV Senado, que receberam t\u00e3o felizes a\u00edcia de que eu seria Jovem Senadora. Acima de tudo isso, eu agrade\u00e7o ao meu Deus, ao nosso Deus, sem ele eu n\u00e3o estaria aqui. Jovem Senador foi uma experi\u00eancia inesquec\u00edvel e n\u00e3o h\u00e1 palavras suficientes para explicar tudo que passamos aqui. As novas experi\u00eancias com me colegas Senadores trouxeram-me uma maneira de visualizar o Brasil, uma nova forma de conceber um pensamento coletivo que vise ao bem-estar de todas as regi\u00f5es. Ao mesmo tempo, saber que os problemas sis e econmicos que aigem meu estado tamb\u00e9m est\u00e3o presentes em outras unidades federativas me traz um pesar enorme mas tamb\u00e9m traz a esperan\u00e7a de que,ando a coletividade de tais problemas e unindo nossos prop\u00f3sitos como uma juventude que sente o cora\u00e7\u00e3o arder por este pa\u00eds t\u00e3o lindo, poderemos reviver o sonho inicial de depend\u00eancia, no qual uma na\u00e7\u00e3o que compartilha dos mesmos preceitos batalha por. O Jovem Senador, al\u00e9m da sem de viv\u00eancia legislativa, nos traz um nov sonho, uma nova oportunidade de um novo alvorecer em nossas vid. Bras\u00edlia surgiu como um novo sonho, com a esperan\u00e7a de transferir nossa capital para um lugar mais seguro, planejado e organiz. sonho coletivo de constituir Bras\u00edlia mudou o nosso pa\u00eds. Da mesma forma, n\u00f3s, Jovens Senadores23, unidos no sonho de melhorar, atuamos e atuaremos para a mudan\u00e7a do Brasil. Le comigo os ensinamentos, as mem\u00f3rias e as lembran\u00e7asa semana. Entanto, acima de tudo isso, levo perspectiva de que juntos podemos metamorfosear, reformular, melhorar e aprimorar a nossa Rep\u00fablica Federativa do Brasil.rago ainda parte do poema do rondoniense J.P. Rodrigues, que diz: \"Amar \u00e9 cuidar, amar \u00e9 zelar, amar \u00e9 dividir, amar \u00e9 somar. Somar todas as virtudes, subtrair os defeitos, multiplicar o carinho, dividir o mesmo espa\u00e7o, seguir o compasso, fazer aa da\". Amamos a nossa na\u00e7\u00e3o, a nossa cultura e guerrearemos todos os dias, sob a gra\u00e7a do Pai, por ela, assim como est\u00e1 em Salmos22:26,is o Senhor \u00e9 rei e Ele governa todas as na. Muito obrig. (Palmas.)<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo de Roraima, Murilo Gabriel da Silva<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVESllmlingua>: - Pelo Estado de Santa Catarina, a Jovem Senadora Emilie Caroline de Rossi.llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVESllmlingua>: - Pelo Estado de S\u00e3o Paulo, o Jovem Senador Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVESllmlingua>: - Pelo Estado de Sergipe, a Jovem Senadora Williane Vit\u00f3ria de Sou Silva\n<llmlingua, compress=False>A SRA. WILLIANE VIT\u00d3RIA DE SOUZAVAllmlingua>: Primeiramente, boa tarde. Cumprimento o Senador Paulo Paim e a Presidente da Mesa Diretora, em nome da qual cumprimento todos aqui present. Inicio o meu discurso relembrando quando recebi a not\u00edcia de quei para o Jovem Senador. A alegria e a ansiedadearama de mim, ansiedade por estar prestes a vivenciar algo que eu jamais imaginei que vivenciaria. E, com o passar do tempo, ao tempo que n\u00f3s nos conhec\u00edamos, ainda que virtualmente, eu percebi que n\u00e3o era somente eu que sentia esse frio na barriga devido \u00e0 ansied. Percebi que eu e outras26 pessoas sent\u00edamos mutuamente as mesmas emo\u00e7\u00f5es, a alegria e a ansiedade de vivenciar algo t\u00e3o grandioso como este programa nos proporciona. E quando este momento chegou, era como se j\u00e1 nos conhec\u00eassemos, e esse fato foicepcional durante o decorrer desta semanaa e trabalhosa, que se tornou ainda mais memor\u00e1vel gra\u00e7as a voc\u00eas. Esses \u00faltimos dias foram muito marcantes em nossas vidas, e momentos importantes como este merecem ser passados ao lado de algu\u00e9m que nos ent. Agrade\u00e7o por ter passado esta semana com voc\u00eas, pessoas as quais, at\u00e9 um tempo atr\u00e1s, eu n\u00e3o conhecia e agora choro somente por imaginar que n\u00e3o os verei. (Manifesta de emo\u00e7\u00e3o.) Mas espero que nossos caminhos se cruzem no futuro. N\u00f3s somos vitoriosos por termos conquistado algo t\u00e3o grandioso como participar do Jovem Senador. Agrade\u00e7o e parabenizo todos os Jovens Senadores e Senadoras, que me acolheram e me permitam aprender sobre diversidade e amiz. Queria agradecer tamb\u00e9m \u00e0 equipe deste programa e a todos que contribuem para este bel\u00edssimo trabalho, o qual teve tanto impacto na minha vida e na vida dos Jens Senadoresa e das antigas edi\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o \u00e0 equipe por ter contribu tant maneiras e acrescentado em mim tantas virt. Agrade\u00e7o a minha Professora orientadora Viviane Vieira, por me ajudar durante todo o processo e enxergar em mim um potencial de que, certas vezes, at\u00e9 eu mesma duv. Obrigada, professora. Parabenizo o seu empenho durante essa jornada. (Palmas.) Agrade\u00e7o ao meu Estado de Sergipe e \u00e0 minha comunidade escolar do Centro de Excel\u00eancia. Ed\u00e9lzio Vieira de Melo pela torcida que recebi e pelaian\u00e7a de me entregarem a responsabilidade de represent\u00e1-. Agrade\u00e7o a min fam\u00edlia por todo o apoio que eu recebi durante esse process. M\u00e3e, pai, voc\u00eas s\u00e3o fundamentais para todas as conquistas da minha vida. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aus por ter guiado por caminhos que me trouxeram at\u00e9 aqui. E cito um vers\u00edculo que diz \"Ele n\u00e3o escolhe os capacitados; ele capacita os escolh.\" E ele nos escolheu e nos capacitou para estarmos aqui. Finalizo o meu discurso ressaltando que o Jovem Senador, com certeza, \u00e9 uma experi\u00eancia boa o suficiente para estar sempre vivo em nossos cora\u00e7\u00f5es e recorda\u00e7\u00f5es,is nos propora amizades, viv\u00eancias, conhecimentos e amadurece a n forma de enxergar o Brasil e o. Pretendo lev\u00e1-lo sempre comigo e todos que contribu\u00edram para esta semana de viv\u00eancia legislativa. Muito obrig. (Palmasllmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVESllmlingua>: - Pelo Estado do Tocantins, Jovem Senadora Jakelyne Gomes Tavaresllmlingua, compress=False>A SRA. JAKELYNE GOMES TAVARESllmlingua>: Boa tarde. Cumprimento a Mesa Diretora, os Jovens Senadores e Senadoras, professores e demais autoridades aqui present. Inicio, neste momento, meus sinceros agradecimentos neste dia t\u00e3o sol de desped. J\u00e1 dizia o grande Ruy Barbosa: \"Maior que a tristeza de n\u00e3o haver vencido \u00e9 a vergon de n\u00e3o ter lut.\" Parafraseando Ruy Barbosa, n\u00f3s Jens Senadores, estudantes de escola p\u00fablica, lutamos com \u00eaxito durante toda esta semana, com persist\u00eancia, empenho, \u00e9tica, justi\u00e7a e, principalmente, democracia. Realizamos um bom trabalho e enfrentamos desafios para um bem maior. Vislumbrar um pa\u00eds t\u00e3o sonhado por n\u00f3s jovens e por todos os brasileiros que est\u00e3o representados por cada um de n\u00f3s. Meu maior agradecimento \u00e9 aus, que me permitiu a oportun de estar aqui como Jovem Senadora representante da minha escola, da minha cidade de Porto Nacional e do meu amado Estado do Tocant. Agrade\u00e7o \u00e0 min fam\u00edlia, amigos eigas, \u00e0 minha professora orientadora Lucia Tavares e ao meu\u00e9gio, o\u00e9gio Estadual Dr. Pedro Ludovico Teixeira, e a toda a equipe escolar, que me apoiaram e incentivaram para estar aqui. Agrade\u00e7o \u00e0 equipe do Projeto Jovem Senador, que nos recebeu com muito carinho e nos proporcionou essa experi\u00eancia \u00fanica. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Jovem Senadora Lorrany, do Estado do Piau\u00ed, por compartilhar comigo n\u00e3o somente o quarto mas compartilhar essa experi\u00eancia incr\u00ed. Agora encorajo os jens tocantinenses e brasileiros a se dedicarem aos estudos e a participarem ativamente da pol\u00edtica e da constru\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds. Portanto, finalizo a minha fala referindo-me a todos, e em especial aos jens Senadores e Senadoras, com o seguinte vers\u00edculo do livro de N\u00fameros \"O Sen teen\u00e7oe guarde; o Senhor fa\u00e7a resplandecer o seu rosto sobre ti, e tenha miseric\u00f3r de ti; o Senhor sobre ti levante o seu rosto e te d\u00ea a paz; o Sen te aben\u00e7oe e te guarde\". Obrigada\nllmlingua, compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - E por fim, pelo Estado da Bahia, a jovem Senadora e Presidente do Senado Jovem.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. CAELIS DA SILVA, A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI, O SR. MURILO GABRIEL DA SILVA CRUZ, A SRA. MARIA EDUARDA PINHEIRO BOM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. \u00c9LLYDY MAYANE GON\u00c7ALVES DA SILVA, A SRA. HAGNES BARBARA HENRIQUETA S. RODRIGUES, A SRA. NATH\u00c1LLYA MENDES DO CARMO, A SRA. ANA LUISA PIRES GARCIA, A SRA. EMILIE DE ROSSI, A SRA. ANA SOPHIE SILVA DOS SANTOS, A SRA. ANA LAURA DE PAULA CHAVES, O SR. ERICK GABRIEL FERREIRA CORDEIRO DA SILVA, A SRA. ANA DALINE DO NASCIMENTO CARTAXO, O SR. VITOR HUGO VICENTE PRADO, O SR. ARIEL ANDRESSON BARBOSA CORR\u00caA, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. WILLIANE VIT\u00d3RIA DE SOUZA SILVA, A SRA. SARAH LU\u00cdZA DA SILVA CAMILO, A SRA. CAELIS EDUARDA SILV\u00c9RIO DA SILVA, A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI, A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO, A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO, O SR. GABRIEL FERREIRA DE MATOS, A SRA. JAKELYNE GOMES TAVARES, O SR. JO\u00c3O VITOR LOPES RIBEIRO, O SR. CARLOS ANDR\u00c9 TERTO DA SILVA, A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES, O SR. HERISON ANDR\u00c9 SILVA DE OLIVEIRA, A SRA. LET\u00cdCIA ELLEN CORDEIRO LIMA, A SRA. \u00c1GATAH COSTA, A SRA. LORRANY SOARES RIBEIRO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 43714,
    "compressed_tokens": 14688,
    "ratio": "3.0x",
    "rate": "33.6%",
    "saving": ", Saving $1.7 in GPT-4."
}