{
    "id_session": 25595,
    "elapsed_time": 86.74884748458862,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3</llmlingua>: Paz voc\u00eas! Declarota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 814, de 2022, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 20 anos do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, fomentando o desenvolvimento do turismo brasileiro. Eu quero dizer que comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: Sr. Milton Zuanazzi Secret\u00e1rio Nacional de Planejamento,ustentabilidade e Competitividade do Minist\u00e9rio do Turismo; Sr. Murilo Pascoal, Presidente do Conselho do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas (Sindepat); Sr. Marcelo Gutglas Fundador do Grupocenter e primeiro Presidente do Sindepat; Sr. Alain Baldacci, Presidente de Honra do Sindepat; Sra. Carolina Negri, Presidente Executiva do Sindepat; e Sr Munir Cala\u00e7a,erno rela\u00e7\u00f5es-governament do Sindepat e CEO do Parque Nacional do Igua\u00e7u. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o cont tamb\u00e9m com a presen\u00e7a dos seguintes convidados Sra. Jaqueline Gil, Diretora de Marketing Internacional Instituto Brasileiro de TurismoEmbratur); Sr. Sandro Fernandes, CEO do Par Bondinho P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, no Rio de Janeiro; Sr. Edilson Doubrawa, Diretor Administr Financeiro doo Carrero World; Sr. Pablo Morbis, CEO do Grupo Cataratas; Sr. Paulo Schneider, Diretor Operacional do grupo Aviva; e Sr Alfredo Kuhn, Gerente-Geral do Parque Unipraias conv a todos, neste momento, para, em posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos o Hino Nacional Brasileiro.\n\n<mlingua compress=False>O SRRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pronto. \u00d3timo. Perfeito. Esse Sen eu quero dizer para voc\u00eas que \u00e9 um Senador que est\u00e1 no dia a dia, muito dedicado. A gente o chama de trator, Senador trator aqui, e n\u00e3o \u00e9 porque tratora nada, n\u00e3o; \u00e9 porque trabalha muito. N\u00f3s temos hoje satisfa\u00e7\u00e3o de participar desta merecida homenagem dos 20 anos do Sindepat, uma associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos que trabalha na representa\u00e7\u00e3o institucional e defesa dos interesses do setor de parques e atra\u00e7\u00f5es. Nesses 20 anos, al\u00e9m de representar muito bem seus associados, tem conseguido apresentar aos brasileiros a import\u00e2ncia econ\u00f4mica desse setor com enorme, enorme potencial de crescimento. De acordo com o Minist\u00e9rio do Turismo, o setor de parques e atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas est\u00e1 empregando mais de 130 mil trabalhadores de forma direta e indireta. Quando pensamos no turismo em termos mundiais, vemos o quanto o Brasil ainda tem a crescer. Enquanto as principais cidades europe recebem anualmente dezenas de milh\u00f5es de visitantes estrangeiros, Brasil, em 2022, recebeu pouco mais de 3,5 milh\u00f5es de turistas estrangeiros. Mesmo assim, esse setor, que, no mundo todo, responde por uma movimenta\u00e7\u00e3o de US$107 bilh\u00f5es - bi, \"b\" de bola e \"i\" \u00edndio - j\u00e1 \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelo desenvolvimento tur\u00edstico do Brasil. Os parques e atra\u00e7\u00f5es s\u00e3o indores do turismo, atraindo visitantes para os destinos em que est\u00e3o instalados. Aqui no Brasil, j\u00e1 chegamos aos89 milh\u00f5es de visitantes anualmente, com potencial de crescimento de 18% ainda neste ano. faturamento do setorrapassa R$7 bilh\u00f5es e os investimentos somam mais de R$13 bilh\u00f5es. Quero destacar que a oferta de parques e atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas ocorre em todos os estados do Brasil - olhe como este pa\u00eds \u00e9 aben\u00e7oado! -, sendo o turismo um importante segmento para descentralizar a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais como o nosso. No Cear\u00e1, meu Estado, Terra da Luz, o setor de servi\u00e7os \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 70% do PIB, sendo o turismo um dos principais agentes alavancadores desse setor. Vivemos um excelente momento no turismo dom\u00e9stico, e o Cear\u00e1 tem se beneficiado fortemente disso. No ano passado, enquanto a atividade tur\u00edstica cresceu cerca de 13% nacionalmente, o Cear\u00e1 registrou um aumento de 24%, de acordo com os dados do IBGE. O estado tem atra\u00eddo novos investimentos tur\u00edsticos em hot\u00e9is e parques que geram mais empregos e distribuem renda. Concluo dizendo, como cearense, da alegria de contar com grandes players nacionais do setor de parques: o Beach Park. Eu vi crescer o Beach Park ali no Aquiraz, que transformou toda aquela regi\u00e3o, n\u00e3o apenas aquela cidade da regi\u00e3o metropolitana do Cear\u00e1, Fortaleza, mas todo o entorno, o estado inteiro \u00e9 beneficiado com a cria\u00e7\u00e3o ali do destino que \u00e9 conhecido como Porto das Dunas, atraindo cada vez mais visitantes para o nosso Cear\u00e1. Passo, ent\u00e3o, a palavra primeiro nosso queridoador. Daqui a pouco, a gente v ouvir os nossos palestrantes aqui, mas eu passo a palavra para esse brilhante Senador, Senador Izalci Lucas, que vai utilizar tribuna para fazer o seu pronunciamento. Muito obrigado (Palmas.)\n\nllmlingua compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado. Parab\u00e9ns, Gir\u00e3o! Bem, primeiro, eu quero cumprimentar meu amigo, companheiro e Sen Eduardo Gir\u00e3o, que tem defendido aqui a nossa causa maior, compromisso com o pa\u00eds compromisso com a \u00e9tica - n\u00e3o \u00e9? -, com princ\u00edpios, e a gente n\u00e3o pode deixar sempre de elogi\u00e1-lo com rela\u00e7\u00e3o a tudo isso. Cumprimento aqui tamb\u00e9m o nosso representante do Minist\u00e9rio do Turismo Secret\u00e1rio Nacional de Planejamento e Sustentabilidade, o Sr. Milton Zuanazzi; Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas aqui do Beach Park e, por sinal, essa virada de ano - n\u00e3o \u00e9, Gir\u00e3o? - passei exatamente l\u00e1 no Beach Park; ent\u00e3o, j\u00e1 conhecia e tive o privil\u00e9gio de levar meus netos l\u00e1. Ent\u00e3o, \u00e9 maravilhoso! Realmente, o Brasil precisa conhecer para poder ter realmente n\u00e3o s\u00f3 o turismo l\u00e1, mas tamb\u00e9m, para voc\u00eas saberem, eu fui auditor durante muitos anos e tive o privil\u00e9gio de fazer auditoria tamb\u00e9m e, durante muito tempo, como consultoria da Pousada do Rio Quente. Faz algum tempinho; deve ter uns 20, 30 anos, mas j\u00e1 conhecia e frequentei muito l\u00e1, exatamente nesse per\u00edodo em que tive o privil\u00e9gio de fazer auditoria e tamb\u00e9m consultoria. Ent\u00e3o, eu cumprimento aqui o nosso Marcelo, que o Fundador do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, do Grupo Playcenter; tamb\u00e9m o Presidente Alain Baldacci, que \u00e9 Presidente de honra do Sistema Integrado de Parques - \u00e9 o Alain Baldacci; a nossa tamb\u00e9m Presidente do Sistema Integrado de Parques, Carolina Negri; e tamb\u00e9m o senhor do Parque Nacional do Igua\u00e7u, do Sistema de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas Munir Cala\u00e7a. E cumprimento todos voc\u00eas, empres\u00e1rios e convidados aqui, desta sess\u00e3o. Tenho aqui uma fala, mas, antes da fala, eu quero dizer para voc\u00eas que participo do grupo de trabalho da reforma tribut\u00e1ria, e a gente tem conversado com todos os segmentos, principalmente da \u00e1rea de servi\u00e7os. A gente tem que estar muito atento, estamos acompanhando. Depois, Gir\u00e3o, n\u00e3o sei se voc\u00ea j\u00e1 tem os dados, mas estou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e0s demandas de voc\u00eas, mas a qual \u00e9 o impacto dessa reforma que est\u00e1 sendo feita com o lan\u00e7amento do IVA, que \u00e9 um imposto... Ali\u00e1s, a reforma tribut\u00e1ria \u00e9 unanimidade no Brasil, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aqui, na Casa, mas qual reforma? Ent\u00e3o, os detalhes est\u00e3o a\u00ed, e sei que a \u00e1rea de servi\u00e7osfrer\u00e1 realmente um impacto muito alto. Por mais que digam que n\u00e3o... Ent\u00e3o, eu gostaria que voc\u00eas nos dessem, com bastantes detalhes, os dados, qual \u00e9 a realidade de hoje, para a gente fazer a proje\u00e7\u00e3o do que pode acontecer com a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria, e daqui a pouco aindaem a reforma de renda, depois de patrim\u00f4nio, de previd\u00eancia... Tudo isso ser\u00e1 discutido. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea fala no IVA, da grande reforma que eles est\u00e3o falando, s\u00f3 estamos tratando aqui de uma parte, que \u00e9 do consumo. N\u00e3o estamos tratando ainda da renda, do patrim\u00f4nio e da previd\u00eancia. E a gente est\u00e1 acompanhando com preocupa\u00e7\u00e3o, porque est\u00e1 a\u00ed o novo arcabou\u00e7o, devemos receber a LDO agora... H\u00e1 uma meta definida no arcabou\u00e7o ou definida pelo Governo que n\u00e3o vai ser f\u00e1cil alcan\u00e7ar, e a proje\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 poss\u00edvel para zerar o d\u00e9ficit, como est\u00e1 sendo colocado, ter\u00e1 que ser muito tributado, porque n\u00f3s estamos discutindo aqui a reforma Carf, e eu...cho que esse tema, Gir\u00e3o, \u00e9 t\u00e3o importante, que a gente tem que tirar um tempinho para falar sobre isso, mas, na pr\u00e1tica, voc\u00ea tem a\u00ed a quest\u00e3o da... Oscentivos fiscais foram dados l\u00e1 atr\u00e1s. Tem muitas empresas que foram incentivadas pelo estado, e que agora Governo est\u00e1 contando, por decis\u00e3o do Supremo, por decis\u00e3o do STJ, que muitas vez interfere na quest\u00e3o tribut\u00e1ria, querendo tributar agora o Imposto de Renda, em cima de um incentivo de anos atr\u00e1s, e quem entende um pouco sabe... Eu, que sou contador, auditor, sei que esses incentivos n\u00e3o foram cooptados do custo. Ent\u00e3o, como pagar um imposto de uma coisa que n\u00e3o foi cobrada? E est\u00e1 na previs\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o 80 bilh\u00f5es, sei l\u00e1... A\u00ed, muda Carf, que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui na pauta para votar, o Carf, para mudar realmente o voto Minerva, mas j\u00e1 tem uma proje\u00e7\u00e3o de arrecadar n\u00e3o sei quantos bilh\u00f5es. Quer dizer... S\u00f3, evidentemente, se for empresa do Governo, mas \u00e9 evidente que o contribuinte normal... Primeiro que n\u00e3o \u00e9 assim, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 evidente que tem que facilitar, uma facilita\u00e7\u00e3o em termos de dispensa de multa e juro, mas \u00e9 uma quest\u00e3o que a gente tem que acompanhar de perto, porque s\u00f3 quem tem que pagar o sal\u00e1rio no quinto dia \u00fatil e depois pagar no final do m\u00eas os impostos \u00e9 que sabe o que representa isso em termos de investimento, em termo de risco. A coisa n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil como aqueles que n\u00e3o s\u00e3o, que n\u00e3o geram emgo, que n\u00e3o geram renda, porque o Governo n\u00e3o gera renda; o Governoasta aquilo que a gente paga de impostos. Ent\u00e3o, a gente precisa ter uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa, acompanhar um pouco mais, e esse setor precisa ser ouvido, e eu estou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Gir\u00e3o... Com certeza, Gir\u00e3o, vamos trabalhar isso juntos, porque eu sei da import\u00e2ncia desse segmento para o pa\u00eds, e a gente n\u00e3o pode inviabilizar qualquer setor em fun\u00e7\u00e3o de uma reforma tribut\u00e1ria, que a gente sabe que \u00e9 pa\u00eds que mais tributa, mais complexo... Eu estava agora com o pessoal americano aqui de investimento... Como fazer investimento num pa\u00eds em que voc\u00ea tem esse manic\u00f4m tribut\u00e1rio, em que ningu\u00e9m... A mesma atividade que voc\u00ea tem no M\u00e9xico tem aqui no Brasil. L\u00e1 tem dois advogados, aqui tem cinquenta, para realmente cuidar da tribut\u00e1ria. Ent\u00e3o, eu espero que a gente consiga aprovar sim. Eu sou um defensor da reforma tribut\u00e1ria, mas a gente precisa saber exatamente o que \u00e9 que n\u00f3s estamos aprovando. Por isso que segment precisa encaminhar para n\u00f3s exatamente qual \u00e9 a realidade de hoje, para a gente ver a simula\u00e7\u00e3o do que \u00e9 pode acontecer Mas eu n\u00e3o quero me estender - viu, Gir? Eu acho que... S\u00f3 paraemunhar a import\u00e2ncia do segmento, eu fui Presidente da Comiss\u00e3o de Desen Regional e Turismo. Semada, femos audi\u00eancia p\u00fablica com o nov Ministro. Agora, n n\u00e3o temos pol\u00edtica de Estado, es \u00e9 problema no Brasil. Cada governo que entra desconstr\u00f3i que\u00eddo...\n\n<llmlua, compress=False>O SRRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</mling>: Paulo Olha co boa.ve o mera\u00e7o, favor, para Dr.nil Sorez e a toda sua fam\u00edlia de empreendedores natos do Cear\u00e1. Oador de que o senhor falou \u00e9 o Jo\u00e3o Gentil que eu tamb\u00e9mive oport conhecer E quem ainda o Beach Park ainda vale a pena. \u00c9 algo, assim,ador. Como voc\u00ea bem falou, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o restaurante na praia, tem todo um complexo, como eraadoigamente: parque aqu\u00e1tico,aria, expandindo de uma formaante - \u00e9ase um caniro de obras ali o todo -, forma estrat\u00e9gica, ali no Porto dasas, que bem pert dealeza, 20km, 2km ali do cidade,essa cidadez, que \u00e9 ali na Regana de Fortza n\u00e3oe N\u00e3o s\u00f3 o caranguejo n\u00e3o o pargo oixego, em Canoa Queada ali, \u00e9ilhoso v continuarqui. Dando sequ\u00eancia eu concedo a palavra ao Sr.lain Baldacci, que \u00e9 Presidente de honra dodepat. Quero fazer umido deculpa aos nos convidados, pois \u00e0s vezes eu posso, na\u00fancia dobrenome, ter errado.\u00e7oculpas em nomequi do Senado, mas sejam muito bem-vos. E o seu Alain, que o de Honra dodepat, vaiora ou para auna do ladodo ou doito, tem a deher, para faz o seu pronamento.\n\nllua, SR. AIN>:a a todos. Gir\u00e3o, muito pelaidadeene aqui naossa entidade e agrade\u00e7o, na sua pessoa, a os Parlamentares, Senadores e Deputados, que nos apoiaram esses 20 anos de Sindepat.so \u00e9 muito importante oso setor Eu tamb\u00e9meria aproveitar e dar um grandera\u00e7o eer umradecimento especial a uma pessoa quemente lutou muito para nos colocar aqui, mas que estava doro da mesa, que oso queridotonuanazzi. o primeiro Ministo doismo, ele, assessor Ministro Walfrido, encamp aossaia oorialismo e de ter nosado, vez, como umo siaira, listado com outrasidades mais tradais door.\u00e3o, ouraimento a todos os executivos da Embratur, doist\u00e9rio e da Secretaria deismo, a todos os que nos ajudaram a chegar at\u00e9seonto Eu, nesseonto,ador,he pediria tamb\u00e9m para mostrar um pequeno v\u00eddeo. Como euui um dosadores, o nosso mestre benem\u00e9ritoo Gutlas, que vai falar daqui aco - osoemplo - eu tamb\u00e9m quisapitular a dodepat, at\u00e9, emumes, igual, mas algunsos pouinhoares ao oilo colocou. E, depois, tamb\u00e9m,emente euerro ahaa\u00e7\u00e3oado.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. ALAIN BALDACCI</llmlua>: - Bom,ador eu na realidade tamb\u00e9m souO do Wet'n Wild e eu disseje no almo\u00e7o sobre a import\u00e2ncia de\u00f3s estos tamb\u00e9m neste ano de023, junto com os20 anos daossa entidade, junto20 dopen Park no Grande do Sul.\u00f3samosendo 25 anos.ostaria muito at\u00e9 de convar otonador\u00e3o para comparecerem emubro - v\u00e3ober umite -; umara. eueroizer umaisa sera empres\u00e1rio. n\u00e3o fosse o Sindepat,\u00f3s n\u00e3oamosado aosos 25 anos, tanto na\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o quanto deudo que foi mencionadoessedeo e tamb\u00e9m na da pandemia, onde\u00f3s ficamos feados por18 meses Ent\u00e3o \u00e9 muito importante essa liga\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico, principalmente com o Legislativo Eueria terminar aqui minhaala que em do Murilo Pascoal nosso atual Presidente, da Carolina Negri \u00e9 aossa Presidenteutiva do Munirala\u00e7a oor de estos aje e de todo o apo ele nos deu e principalmenteso decano nossohe que aceou ser o primeiro do Sindepat e, comso, viabilouaidade em 3.\u00e3o eu quea homen a\u00ease o es de 20 anos, de os dirigentes, funcion\u00e1rios eaboradores que passaram pela entidade e que\u00edram essa hist\u00f3ria Eu tamb\u00e9m quero me referir a todos osos colegas aqui presentes eu n\u00e3o vou mencionar um, eu ter que mencionar os outros mas todos voc\u00eas que\u00e3oendoje o Sindepat t\u00e3o forte e t\u00e3o unido \u00e9 nesta data de3,0 anos ap\u00f3s aa\u00e7\u00e3o. Mas\u00f3sos empres\u00e1rios aqui,ador, de todo Brasilje,hor ver a import\u00e2ncia desses que lutam mesmauta em prol do desenvol doismo dosques temicos Aos do setor,\u00ed n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os Parlamentares, n\u00e3o s\u00e3o os executivos mas ososlegas mas a todoseles que, de uma maneira ou de outra,esse percurso, de um jeito ou de outro, vieram nos apoiaram nos ajudaram e nos fizeram chegar at\u00e9 aqui. Em especial, agora em tom pessoal eueria aqui fazer uma manifesta de reconhecimento \u00e0sossas fam\u00edlias ohor mencionou Deus eu menciono asossas\u00edlias - e aqui\u00f3samosados pela Marli Gutlas aossa eterna primeira-ama a es do Gutlas... (Palmas.) E fez lembrar tamb\u00e9ma data\u00e3o importante eu n\u00e3o vouecer,je \u00e9 anivers da esposa eu preciso sair maisedo por causa disso senhor me desculpa mas es \u00e9 um toque pessoal \u00e9 marca naossa hist\u00f3ria. Al\u00e9m de tudo e acima de tudo, agrade\u00e7o a Deus por nos iluminado poros iniciado essa jornada, juntado o setor, vindo at\u00e9 aqui e sermosoados com esta\u00e3o solene. Pe\u00e7o a Deus que nos ab\u00e7oe em toda aossa caminhadaura.itorigado. (Palmas.)\n\n<llmlua,=>O SR. PRESEUARDOIRO</llml>: Que bom! Que bom!ha, eueriaabeniz\u00e1-lo suaala,deo \u00e9 bomenteai conheendo um pou da hist, \u00e9? Eu quero parabenizar voc\u00eas pela decis\u00e3o l\u00e1 at de ter separado o foco com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de jogo de azar, sob todos osos Eu deixo aqui, com todo respeito a quem pensa diferente a minha manifesta\u00e7\u00e3o nessa data. Brasil n\u00e3o precisa disso, principalmente...ente falou em fam\u00edlia o tempo inteiro aqui,\u00f3samos num debate aqui noado Federal sobrese tema e osados que fomoscar em outros pa\u00edses tamb\u00e9m s\u00e3o preocupantes com\u00e7\u00e3o \u00e0asta da ao aumento de suic ao\u00e1fico de droga e de arma o Brasil n\u00e3o precisa definitivamente disso - semar lav de dinheiro tamb\u00e9m\u00e3o, not da CN, not dos esp\u00edritas dos evang\u00e9lic da\u00edcia Federal s\u00e3o contra essa pr\u00e1tica no, a volta de cass,ingo e jogo de bicho. Eu, particular, estou convencido que isso mais atrapal do que ajuda a na\u00e7\u00e3o.\u00e3o traz emprego, n\u00e3o traz renda nova; pelo contr\u00e1rio, vai acontecer uma canal do com\u00e9rcio e servi\u00e7o. Mas isso \u00e9 uma que\u00f3samos tratar em outro momento queente tenha muitauz e discernimento. D. Marli seja muito bem-vinda aqui a esta Casa. Eu j\u00e1 fui informado do desbrav seu maridoesse setor e que \u00e9 muito gr ao Sr. Marcelo Gutg daqui a pouco vai falar aqui na trib do Senado ou onde ele preferir. Eu s\u00f3 queria fazer uma invers\u00e3o que a Sra. Jaqueline que \u00e9 Diretora de Marketing do Instituto Brasileiro de Tur (Embratur), possa fazer a sua manifesta\u00e7\u00e3o, porque ela vai ter uma reuni\u00e3o, que eu fui informado, com o da Rep\u00fablica.\u00e3o, Sra. Jaqueline Gil, seiser vir aqui... Seiser fal da\u00ed, vir aqui \u00e0, a senhora preferir. Fique \u00e0 vontade e muitorigado sua presen\u00e7a. (Palmas.) (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA JAQUELINE GIL</llmlingua>: Boa tarde a todos. Boa tarde a todos e todas; ao Presidente desta sess\u00e3o; ao colega Milton Zuanaz, que representa aqui o Min do Turismo; ao do Sindepat, Murilo; \u00e0 Carolina Negri, na pessoa de quem eu tamb\u00e9m parabenizo por esta sess\u00e3o a essa institui que completa hoje20 anos. Na Embr, sob a lider do Presidente Marcelo Freixo aente est\u00e1 redirecionando asossas diretri para umicion Brasil no exterior cada vez maisado a\u00f3cios.\u00f3s sab que asossasas deistasrangeiros e principalmente de entradas de divis \u00e9 que, de fato, traz renda eera empregoeste pa\u00eds. E hoje, inclus aente teve uma\u00edcia excel do Banco Central: os n\u00famer do Banco Central indicam que, entre janeiro e julho de 2023, n\u00f3s j\u00e1 superamos em, ou seja, entrada de divisas no, o volume pr\u00e9-pand\u00eamico de entrada de divisas por me da renda e da export do turismo internacional.\u00e3o, foram R$,5h\u00f5es que entraram no Brasil entre janeiro e julho deste, e isso representaase US$0 mil\u00f5es a mais do mesmo de9., essa \u00e9 uma\u00ed paraentear. Isso \u00e9\u00edvel principalmente por conta dosinos\u00edsticos brasileiros dos\u00e7os dos prod de qual que\u00e3o atendendo cada vez melhor os turistas internacionais que nos visitam. Por conta disso, a g, obvi, trabalha para conseguir trazer clientes de v\u00e1rios pa\u00edses deste planeta para empresas s\u00f3lidas e eficientes que ofere\u00e7am um produto de excel\u00eancia e de qualidade aos nossos visitantes. Eu acho que o Sindepat representa aqui, como aente acabou de ver,1 empresas que est\u00e3o, obamente, nesse, e que trazem n\u00e3o s\u00f3 de cultura, de entreten, mas tamb\u00e9m de nature, com foco cada vez maior ementeirar ava da doismo internacional. aossa que naossa\u00e3o na Embratur -ora t\u00e9cnica -, aente visa a diretrizes e trabalhamos a de metas para que a gente cons, juntos com o setor p\u00fablico e tamb\u00e9m com o setor priv, atingir cada vez mais esse montante n\u00e3o s\u00f3 de tur, mas de divisas para o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, \u00e9 uma mensagem de parab\u00e9ns ao sistema ao Sinat. Contem conosco cada vez mais nesta miss\u00e3o de aente levar o que o Brasil tem de melhor para o mundo. Mais cedo, eu conversava com o Presidenteilo eente trocquiumas figurhas a oun que aindaos de amp o de os as do Sindepat receem. Contem conosco,em com aossa parceria com o minist\u00e9rio - n\u00e3o \u00e9, Zuanazzi? -, para, cada vez, a gente conseguir distribuir essa renda por todas as regi do Brasil. Ent\u00e3o, um abra\u00e7o e boa tarde (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEUARDOIR\u00c3O</llmlingua>:ito boa tarde!ito obrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o, Sra.eline Gil, Diretora deeting Internacional da Ematur j\u00e1oavraiatqui o.o Gutglas, que \u00e9 Presidente doistema deques e\u00e7\u00f5es Playcenterive ounidade tamb\u00e9m, l\u00e1 em Paulo, de ter momentos importantes da minha inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Muito obrigado pela sua presen\u00e7a. O senhor tem a palav, com a toler\u00e2ncia da Casa.\n\n<llmling, compress=False>O SR. MARCELO GUTGL</llmlingua>: Boa tarde a todos. Exmo. Senadorardo Gir; Exmos. Sen; coas do Sen;.ton Zuanzi, representanteist\u00e9rio do; memb do Sindep; e convid, o Playcenter est\u00e1,este,0 anos de\u00eancia., permitamar umo cont a\u00f3riaado<ll,=FalseO SR. PRESENTE EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: Muito bem. Ol, eu n\u00e3o sab,. Marcel, que estava fazendo 50 em 2023. Agora est\u00e1 explicado por que n\u00e3o deu certo esse evento ter acontecido em 202, porque s\u00f3 a hist\u00f3ria do Playcenter mereceria tamb\u00e9m uma sess\u00e3o solene como esta. E eu vou conversar com osadores de, que s\u00e3oadores muito atuantes aqui, amigos noss, que possam fazer uma sugest, porque \u00e9 muito merecida\u00f3ria do Playcenter a oun de ir -, assim a dos\u00e3o sendoet'n Wild, a, antes de chegar ao Brasil, l\u00e1 na International Drive, em, tive a oportunidade de, como em Salvador, e voc\u00eas est\u00e3o de parab\u00e9ns. \u00c9 uma honra. Eu n\u00e3o sei se a sua esposa am, a D. Mar, quer fazer alguma sauda\u00e7\u00e3o aqui nesse momento... A gente quebra protocol, n\u00e3o tem problema... J\u00e1 est\u00e1 feliz com o pronunciamento do marido?onto. Isso \u00e9 que \u00e9 importante. (Risos.)\u00e3o, vamos sequar aqui a nossa sess\u00e3o,indo o Sr.ton Zuan, que \u00e9\u00e1rio Planeent eismo. (Palmas.),=False SRON ZUANAZZI</llmlingua>: Senadorardo Gir\u00e3o, cumprimento o senhor e todos os seus coleg, funcion, imprensa aqui do Senado. Meu querido Alain Bald, que teve que se retirar porque... Comunic, no seu discur, que hoje tinha um compromisso familiar, mas \u00e9 uma pessoa essen, ch, nesse process, que fez coincidir a exist\u00eancia doist\u00e9rio doismo, do qual comamos nesta sem, aqui no Congress, os 0; e,je noado - esta semana na C\u00e2mje a comemora do Sindepat Oismoxe Brasil Brasilava, que era estabelecer uma pol\u00edtica p, unific, para o turismo brasileiro. O Sindepat obteve essas conquistas porque ingressou nesse, que era o sistema tur\u00edstico brasile,, port, passou a ter uma identidade com os demais setores do nosso turismo. E \u00e9 por isso somente que o nosso sucesso de lei geral e de tantas outras coisas que obtivemos tiveram o alcance que tivemos.\u00e3o,, voc\u00ea \u00e9 um grande lutador daela fund do nosso conselho nacional e, junto com os seuslegasje... Cito a, o que deu es\u00e3osoido, do a Carolinara tamb\u00e9m estarmos juntos h\u00e1 tanto tempo -; o Munir Cala, l\u00e1 do Parque Nacional do Igua\u00e7u... Estou vendo aqui o meu conterr\u00e2neo do Beto Car, que... Eu sou ga\u00fa, mas morador de Florian\u00f3polis. Sou meio \"cata\u00facho\". Ent, o Beto Carrero tamb\u00e9m teve um significado muito importante para Santa Cat, para o sul do Brasil.je Gramado tamb\u00e9m j\u00e1 temos parques tem\u00e1ticos... Como disse o v\u00edde, sa\u00edmos de0 para 1 associados., em nome doistrosoino doist do que rece a conv, 0 anos de ao eu bemele e vidaianopolitana... Recebi uma incumb\u00eancia e um convite do Ministro Sabino para que n\u00f3s reconstru\u00edssemos essa pol\u00edtica p,, na nossa opini, foi, devagar, abandon, essa pol\u00edtica que un, que estabelece diretrizes e met, que busca import\u00e2n, que busca resultados. O senhor citou - \u00e9 comum citar, na C\u00e2mara, no dia do anivers, foram citados por muitas das pessoas que passaram pela tribuna - os nossososacionais. Geral, s\u00e3o el que aparecem em qualquerha dosossos discursos.jaente com63\u00f5es ou nosam ho, mas esse n\u00e3o \u00e9 o nosso n\u00famero mais vergonh, est\u00e1 longe de ser o mais vergonhoso. Esse \u00e9 um n\u00famero at\u00e9 razo\u00e1vel sob certos aspect, porque 80% dos viajantes no mundo viajam em at\u00e9 cinco horas do seu local de moradia., se n\u00f3s pegarmos o mapa brasileiro e colocarmos cinco hor, n\u00f3s vamos de, no, para c\u00e1. Port, n\u00f3s temos0 milh de vizinhos somente nessas cinco hor, enquanto o Uruguai tem 0 milh\u00f5es de vizin, a Argentina tem  milh,es nos\u00eamhos. E\u00f3sos de., uma\u00e7a extremamente grande e brutal! E a nossa compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser tamb\u00e9m com ningu\u00e9m na, nem com a Torre Eiffel nem com ningu, porque eles est\u00e3o a cinco horas de v\u00e1rios modais:, av, carro... Voc\u00ea vai de Paris \u00e0 Pol\u00f4nia em menos de cinco horas ou \u00e0 R\u00fassia ou \u00e0 Tur, ou se, voc\u00ea j\u00e1 entrou na \u00c1s, na\u00e1sia. E n\u00f3s n\u00e3o; n\u00f3s temos0 milh, e eles t\u00eam l\u00e1 no seu entorno0 milh, milh, sem falar da quest\u00e3o do poder aquis, de Aonhahor, oismo. Is que encabular! \u00c9 o brasileiro que n\u00e3o conhece o Brasil! Ningu\u00e9m conhece o seu estado. Eu j\u00e1 fiz muitas consultorias em estados. Ali, fui Secret\u00e1rio do Rio Grande do,, na, lan\u00e7amos um programa que se chamava Viajando pelo Rio Grande do, porque n\u00f3s fizemos uma pesquisa que mostrava que 0% dos ga\u00fachos n\u00e3o conheciam o Grande do Sul! Como \u00e9 que n\u00f3s quos que osulistas conhe\u00e7am o Sul se nem n\u00f3s conhec\u00edamos! Essa pesquisa vale para todo mundo. Podem fazer., fiz umaquisa semel em Min, e \u00e9 estar o deizontce Ouroto Nos de turismoico s\u00e3o absolutamente vergonhosos! E \u00e9 neles que n\u00f3s temos que falar em primeiro, pois 100 milh\u00f5es de brasileiros viajando dentro do Brasil \u00e9 uma vergonha. Menos que a metade da nossa popula\u00e7\u00e3o viaja no Brasil pelo menos uma vez. E s\u00f3 17% entre eles - provavel, a totalidade deste Plen\u00e1rio - viajam mais de uma vez por ano no Brasil. S\u00e3o7%! N\u00f3s poder\u00edamos ter muito mais viajantes frequentes dentro do pa\u00eds. um, \u00e9 porque n\u00e3o\u00ednhamos que os brasileiros ficass a\u00ed queeroques tem.ro\u00f3s aandaos program. O Chile - s\u00f3 para ter um exemplo aqui per, para n\u00f3s n\u00e3o irmos sempre tamb\u00e9m para outros exempl, como Estados Unidos ou Europa, o Chile tem 2, 26 milh\u00f5es de habitantes e tem 30 milh\u00f5es de viagens internas. \u00c9 como se n no Brasil - amanh,. Marcel, amanh, Murilo -, tiv\u00e9ssemos250 milh\u00f5es de brasileiros viajando no Brasil. Isso seria um para\u00edso para os parques tem\u00e1t, queavelmente tenham8% dos clientes brasile; isso seria um\u00ed! E n\u00f3samosendo num tema, mais,, n\u00e3o nos. como melhorso reivo,\u00f3s dependemos essencialmente de hub e malha a\u00e9rea. N\u00e3o h\u00e1 como che a n\u00e3o ser que a gente colo, ali na fronteira do Paran, de Santa Catarina e do Rio Grande do, um monte de prod, fazendo a turma cruzar a fronte, nem que seja por um, para subir os nossos n\u00famer, sen, n\u00f3s precisamos de modal a\u00e9reo. E modal a\u00e9reo s\u00f3 acontece se voc\u00ea tiver volume; ningu\u00e9m coloca um voo de qualquer lugar do mundo para qualquer outro lugar se n\u00e3o for ganharheiroquele, n\u00e3o existe essa!, viizeamente um aossaa\u00e7\u00e3oso cres. Mas, entre os pa\u00edses com que a gente pode comparar - como a Austr\u00e1l, \u00c1frica do Sul e Tail\u00e2nd, ess,, pa\u00edses com as mesmas dist\u00e2ncias dos grandes merc, como n\u00f3s -, n\u00f3s ganhamos da \u00c1frica do, perdemos por 2 milh\u00f5es para a Austr\u00e1lia e perdemos por ,5 milh\u00f5es para a Tail\u00e2ndia. A Tail\u00e2ndia fez uma pol\u00edtica de busca de p\u00fablico internacional focada na Escandin\u00e1via. Eu tenho pregado, ali no Ministo e para o nossoal da Embratur da a sa, mas elahoado\u00f3s focarm em algunsados, comters com alguns com outras de buscar esse modal a\u00e9re, cres, com mais rapide, o nosso n\u00famero e um pouco mais no Mercosul. Apesar do n\u00famero imenso de argentinos que vem para c, n\u00f3s somos 17% do, ou se, de todos os argentinos que viajam para o exterior o Brasil recebe 17%. Recebe menos que o Uruguai: \", mas o Uruguai est\u00e1 mais perto\". Is, Uruguai est\u00e1 nas cinco horas da, enquantoaleza n\u00e3o est\u00e1., exatamente tem esses con O Chile est\u00e1 mais, tem mais share que. aoagu temos7% doso share s\u00e3o. Mesmo, dos 2, 1,3 milh\u00e3o de paraguaios que viajam para o, n\u00f3s estamos recebendo 400 mil; d\u00e1 para crescer. O nosso share no Chile \u00e9 baix, em torno de 7%, e a\u00ed cai para 3%, 4% para os peruan, bolivianos e colombian, ou se, h\u00e1 crescimento na Am\u00e9rica Lat, para buscar esse turista mais pr\u00f3, mas o grande desafio n\u00f3s vamos lan\u00e7ar ag, com grandes programas no turismo interno. \u00c9\u00e1rio ter programas para osossos aposados Fizeram pesquisas entre osposados. O primeiro deles ter os seus o para.em medicados e com sa\u00fa, eles querem viajar. N\u00f3s temos algum programa para os aposentados brasileiros? Nenhum. Temos uma linha de cr\u00e9dito que \u00e9 o consign, mas n\u00e3o \u00e9 para o turismo. Por que n\u00e3o ter o consignado para o turismo? E por que n\u00e3o usar o rodovi\u00e1rio se n\u00f3s temos dificuldades nos custos dos pre\u00e7os a\u00e9reos? Qual o problema de usar o rodovi\u00e1rio?ente rece, l\u00e1 em Santa Cat, pessoas que saem do\u00e9m do Par\u00e1 \u00f4nibus Aposados v\u00e3o,0 de vi. Se  for foribus, n\u00e3oas coente\u00eaando quees, como a torcida dointh, mas \u00f4nibus segu, e n\u00f3s tem, n\u00f3s temos uma entidade do trade tur\u00edstico que trabalha s\u00f3 com \u00f4nibus de turismo... E podemos ter as viagens region as viagens intern, nem precisam ser as de longo curso: n\u00f3s podemos ter as viagens dentro do, dentro do Sud, dentro do Nord, dentro\u00f3smos ter um programa para os trabalhadores em f\u00e9rias.balh com carteira assinadaha um ter\u00e7o do seu sal\u00e1rio f\u00e9ri, mas ele n\u00e3o tira f\u00e9rias. Ele v para casa consertar uma, uma jan, alguns v\u00e3o para o bar jogaralho ou domin\u00f3. Essas s\u00e3o as f\u00e9rias do nosso trabalh, n\u00f3sos que nos preocupar com as f\u00e9rias do nosso trabalhador O ter\u00e7o de f\u00e9rias est\u00e1 l\u00e1 na C, l\u00e1 dos anos 30 - ali, est\u00e1 em todas as legisla\u00e7\u00f5es trabalhistas dos anos 30 da Europa. Ele foi feito para o trabalhador via, o ter\u00e7o de f\u00e9rias \u00e9 para ele via, \u00e9 isto que n\u00f3s temos que fazer: ele viajar. Ent, est, junto com o Ministro no Minist\u00e9rio dobal, iniciando um programa, tamb\u00e9m atrav\u00e9s,amosar oh para viajar. Ele tira f\u00e9rias n\u00e3o \u00e9 janeiro fevere, ele tira\u00e9rias o ano, n\u00f3s n\u00e3oos um programa. E os estud, os nossos filhos v\u00e3o estudar nar\u00e1l, v\u00e3oer interc\u00e2mbio no\u00e1. que o meu fil, que mora em Porto Aleg, n\u00e3o pode fazer interc\u00e2mbio emaus ou em Jo\u00e3o Pesso, e vice-versa? N\u00f3s n\u00e3o temos um programa de interc\u00e2mbio no Brasil. Osossos estudantes n\u00e3o podem estudar entre os institutos federais doear, n\u00e3o podem estudar em Santa Cat o de Paulo n\u00e3o podear noato Grosso do Sul\u00e3o parecem t\u00e3o dif\u00edceis asoss a de busca deanda.\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua Agrade\u00e7o demais pelo pronunci,. Miltonuan,\u00e1rio de Planej,ustentabilidade eitiv, que est\u00e1 representando o Minist\u00e9rio do Turismo. Parab\u00e9ns pelo seu pronunci, aprendi, \u00e9 sempre importante esse compartilhamento aquia data t\u00e3o, merit, que \u00e9 a celebra\u00e7\u00e3o dos0 anos doistemaado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas. Eu j\u00e1 imiatamente pass a palavrara. Carolina Neg, Presidente Executivaistema Integrado Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas. (Palmas.)\n<llml, compress=FalseO MUNIR CALA\u00c7A</llmlingua A Deus todo, honra e gl\u00f3ria!mo.. Sen da Rep\u00fablica Eduardo\u00e3o, a quem eu agrade\u00e7o pela honra desse, dessa homenagem ao Sindepat. De pr, ohor atendeu o nosso pedido em homenagear essa entidade t\u00e3o importante para o Brasil e para o mundo no entretenimento.ero agradecer aqui a presen\u00e7a de todos os meus colegas aqui de profiss de trabal, essas pessoas que t\u00eam transformado o,, gerando emprego - e o Murilo falou alegria e transformandoas. Esse \u00e9 o nosso papel., muito obrigado ao senhor. Senas e senhor, eu preparei um mon co a, Sen, a emo\u00e7\u00e3o acaba tomando, \u00e9 um momento superespe para todos n\u00f3s aqui. E ver pessoas aqui comoo Gutg,lain Bald, pessoas que come\u00e7aram isso o saudoso Beto Car, dentre tantos outros o Ednil do Beach Park; Francisco Costa eiz Alberto, que come\u00e7aram l\u00e1 o Grupoiva. Enf, todas aquelas pessoas...icio deous, n\u00e3o \u00e9? o Brasil tem essa car\u00eancia de l\u00edder, de g\u00ea aente \u00e9 muito car, e precisavaar mais essas pessoas e elas fizeram pelo Brasil. E conseguiramar e chegar onde\u00f3s cheg, ess ind\u00fastria\u00e3o importante. Sen, turismo \u00e9\u00e3o que com R$12 mil voc\u00ea gera um emprego. Na ind\u00fastria automobil\u00edstica, talvez seja um bi sear um empre. E na ind\u00fastria do tur, com R$2 mil voc\u00eaera um empre. \u00c9 o pipoque, a o bugue, enf, todas as pessoas t\u00eam oportun no turismo. E a transforma\u00e7\u00e3o vemas pessoas. Mas o motivo a o meu maior motivo aqui \u00e9 de gratid\u00e3o a todas essas pesso que t\u00eamado o Brasil. E \u00e9 umaergia muitoa,, oor unido\u00f3s \u00e9 praticamente invis\u00ed. gente sempre era... A gente sempreeria ser um pou do que o agro \u00e9 reconhecido pelo Brasil. E ho\u00f3s estamos sendo reconhecidos pelo Brasil, pela nossa dedica por aquilo aente tem feito Ohor cit a a import\u00e2ncia do Nacional da Alegria e do de Luta da Pessoa comici\u00eancia. quem participa e quem est\u00e1 l\u00e1 ao vivo atendendo essas pessoas s da emo\u00e7\u00e3o da oportunidade que dificilmente elas teriam de estar conosco nesse dia.\u00e3o, convido o senhor para estar conosco este ano e em todos osas comemora\u00e7\u00e3o, porque que marcaossa vida,al, Sen,almente. gente o cost recl de t, nesse dia, no Dia Nacional da Pessoa com Defici\u00eancia, a alegria daquelas pesso que andam \u00e0s vezes at\u00e90km para estar ali e viver esse dia resgata que\u00ea n\u00e3o tem. Eu sempre costumoizer a melhor co de um ser humano \u00e9 ter refer. E, quando voc\u00ea tem essa refer\u00eancia, voc\u00ea v que voc\u00ea n\u00e3o tem problema e que voc\u00ea, naquele fe a diferen\u00e7a na vida daquelas pessoas.\u00e3o ohor o nosso convado, em especial doque do Ia\u00e7u para estaroscoesse dia e ajar mais vidas., a, em de, agradecer por este momento Faltam palras. \u00c9 um muita emo\u00e7\u00e3o. Esqueci-me aqui comentar e de tamb\u00e9m saudar o Alain Baldacci, que foi um dos\u00e1veis aente estivesse aqui ho, junto com o, junto com o, junto com o Maur\u00edcio; mas olaino desses anos, o car que puxou essa associa\u00e7\u00e3o, o car que mais fez entrega pessoal. Eu sou testemunha disso. Essa associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha uma estura como ela tem, profional, uma estrutura oia todo esse papel praticamente soinho com muita maestria. um car \u00e9 admirado e quer de pont a no Brasil. \u00e9 um orgulho\u00f3s, Senador, ter um representante, um brasile que foi Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Mundial de Parques. Isso, para\u00f3s, foi umho muito grande. Ter umiro Presidente \u00e0 de uma associa\u00e7\u00e3o...\n\n<llml, compress=False>O PRESIDENTE EDUARDOIR\u00c3O</llmlua>: Mora Foz. Espetacular. Ali \u00e9 exuberante. Aquilo \u00e9 uma energia contianteab\u00e9ns! Estavaando, h\u00e1 pou a com o nossoidoton Zuanazzi que conhece tamb\u00e9m, cont um pou trajet\u00f3ria da experi que ele nos passou ali da tribuna. E eu fal que, dos estud que eu estavaendo esses \u00faltimos, bate bem direinho a f dele sobre a import\u00e2n de desenvolvermos o turismo nacional, o turismo dom\u00e9stico. L\u00e1 em, nos Estados Unidos, o Convention Bureau, oficiais,6 dos visitas s\u00e3o americanos.adoante aente n\u00e3o tem ideia. Eu j\u00e1 estive l\u00e1 naqueles shows fant\u00e1st se tem:pperfield, aquelas coisas todas, mas a maioria ali \u00e9 americano que vai conhecer o Grand Canyon que tamb\u00e9m vai deos, enfim. E \u00e9 bemante desaf\u00f3sos pela frente, mas a\u00f3s vamos estar bem foc a\u00ed com esse trabal do Minist\u00e9ri do Turismo. E quero pass a palra, imediatamente, para o Sr. Edilson Doubrawa. Este aqui eu tenho receio de que tenha errado:brawa.\n<llmlua, compress=False>ORESIDENTEARDOIRO</llmlua Doubraw., eu errar dessa vez, eu pe\u00e7o desculpas, mas o. Edilson Doubrawa \u00e9 Diretor Administrativoance doo Carreiro World, outroque tem\u00e1tico espetacular que t o pra de conhecer levar meus filhos.ab\u00e9n. \u00c9 outro pioneiro o Betoiro, pioneir\u00edssimo. gente\u00ed o trabalho o in\u00edcio, inclusive na televis\u00e3o brasileira, levando o cavalo, como era o dele?\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDILSONUBRAWA</llmlua>:a a.ador\u00e3o,ado oportun de estar falando muito honrosamente em dooreiro, masost de falar inicial do meuador o Batista\u00e9rgio Murad O nosso amigoo Gutglas era muito am dele e at\u00e9 uma hist oo me cont oo um son, sempre teve um soner umque tem\u00e1tico e dia ele perguntou oo, porque ele estava quererque l\u00e1 numa cidadezinha no de Santa Catarina, no litoral. A\u00ed o Marcelo disse: \"Mas tu tens certeza de que tu vais fazer o parque num lugar que n\u00e3o vai levarente, num que n\u00e3o vaiingu\u00e9m?\"\u00ed ele disse \"\u00e3o, euer l\u00e1, euer l\u00e1,o e assim o fe. acreditou no son dele e hoje, naquela cidadezinha chamadaha, Santa Catarina aente recebe dois milh\u00f5es e me de visitantes. Ele transformou aquela cidade num destino tur\u00edstico.\u00e3o, \u00e9 importante aente sempre aitarho daente. E o Betoreiroje tem parcerias internais\u00f3sos parceria a Mattel, Hot Wheels,\u00f3sosceria a DreamWorks, osagens doagascar.amos com 31. Agora no\u00eas de outubro, aente vaiar uma nova \u00e1rea tem\u00e1ticaada,erf da Has.\u00e3o,eria passar um v\u00edde aqui mostr esse homem cham Batista\u00e9rgio Murad fez ao transformar um lugar num destino tur\u00edstico.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDOIR\u00c3O</llmlingua F da Deputada... D\u00ea umqui rapidamente, at\u00e9 eu cometi um\u00edvoco. Perd\u00e3o, mais dois paler da.em falouora a Deputada Renatau S\u00e3o Paulo, do Pmos, inclusive Presidente do partido pessoa real muitoet com causa do. fui do partido, e ela \u00e9 uma pessoa admir que inspira, muito trabalh Fica me abra\u00e7oossa querida Renata Abre. Agora f vai do Deputado Marx Beltr\u00e3o de Alagoas. Vamos assistir ao v\u00edde do Deput.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEARDOIR\u00c3O</llinguaito bem F do Deputado Marx Bel\u00e3o, PP de Alago.ora, aente vvirlegaso Senador Efraim, tamb\u00e9m supercompromismo um Senador jem uma bag familiar pol\u00edticaira, exemplar, inclusive foi Deputado Federal e cheou chegando, como aente diz l\u00e1 noeste, aqui ao Senado, com relatorias importantes, com sensibilidade \u00e0 Brasil, def da vida da fam\u00edlia. Fica me abra a esse Senador quem\u00f3s vamos agora assistir ao v\u00eddeo, Senador Efraim Filho, do partidoi\u00e3o da\u00edba.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PLO MORIS</llingua>:a tarde todos.iramente, Senador\u00e3o,rigado pora importante Casa aente pesse com osos 2 anos a que a antes. ditoqui por muitos, mas euost dear registro a hist\u00f3ria come\u00e7a muito antes, o trabalho incans de pessoas como o Marcelo Gutglas, como o Alain Baldacci, como o Maur de Sousa, como o fin do Beto Carreiro, que come\u00e7 o seu trabalho, esse trabalho importante, muito da c do Sindepat. Acho que \u00e9 importanteer esse registro. Mas falando um pou dopo Cataratas, aossa hist\u00f3riaaba seando a hist dodepat. A\u00f3ria\u00e7a em 1999, a primeira\u00e3o Brasil uma de\u00e7o de natural. Oque dogu foi a primeira nacional Brasil, uma das primeirascess\u00f5es Brasil, d a de 1996, \u00e9? E aossa hist\u00f3ria... E esse nosso trabalho, ao longo desses 20, ajudou a consolidar um importante destino o dest de F de Igua\u00e7u, n\u00e3o \u00e9? Quando\u00f3s iniciamos aossa opera\u00e7\u00e3o l\u00e1, em1999, a gente recebia 700 mil pessoas no parque nacional.\u00f3s fechamos 219 - e vamosora retomar, 2023 - com 2 mil de.ud aino, com outros players,ados oque Tecnicoaipu est\u00e1qui que teve um papel fundamentalessa hist\u00f3ria.\u00f3s ajudamos tamb\u00e9m a consolidar o merc de parques naturais. Foi a primeira con\u00e3o, ho a gente v\u00ea realmente o merc de concess de parques, municipal, estadual e federal, bastante fortalecido.\u00f3s tem dezen de projetos hoje sain e mostrando a beleza o nosso pa\u00eds tem, tanto na de Mata Atl\u00e2ntica quanto na litoral, e\u00f3s ajudamos aolid o merc de atrativosicos tamb\u00e9m. Opo Cataratasceuo desses 20.\u00f3sos seisques aossa\u00e3o,amos o simoque agora. An o do AquaFoz, o de do Igu\u00e7u, cuja obra\u00f3s j\u00e1 iniciamos tamb\u00e9m.\u00f3s recebemos anualmente, Senador, 6 milh de visitantes em nossos parques, temos 1,1 mil empregos diretos, de 2 mil empregos indireos, mas eu acho \u00e9 importante registrar aqui tamb\u00e9m... Eu n\u00e3o poderia deix de c a sustentidade, n\u00e3o \u00e9? Aossa empresa nasceu de umque nacional. Aossa empresa nasceu noque dogu aentidade sempre perme oossa companh e est\u00e1 inseridale. Recentemente oat cri um comit deabilidade, do a faz parte tamb\u00e9m aso - n do Sindepat,so falar em de todos os associados, eu tenho certeza -,\u00f3s assumimos um compromis de ter as melhores pr\u00e1t de sustentabilidade em todos os nossos parques, porque\u00f3s acreditamos no potencial Brasil e em que o Brasil pode ser uma refer\u00eancia, sim, no turismo sustent\u00e1vel internacional.\u00f3s temos potencial e temos atrativos suficientes paracar e alme esse nosso desafio. Por \u00faltimo, n\u00e3o menos importante, eu gost de paraben oho doso Presidente,ilo, oossa Presidenteiva, Carol. Aente falou muito doses que aqui tem o eucomphe deto, nosimos cinco, seis anos pela Carolina e peloilo \u00e9 invej\u00e1vel.ost de uma sal de palmas para os dois. (Palmas.) A gente fala do passado, mas tem que falar do presente tamb\u00e9m; sobre dedica\u00e7\u00e3o que eles colocam nessa associa\u00e7\u00e3o e o trabalho que eles t\u00eam feito. Eu acho que o associativismo est\u00e1 muito vinculado \u00e0 gente ter e buscar as pautas com de de uma categoria mas tamb\u00e9m oalecimento a un. acho eles\u00eam sidoilhantes, mestres, em fazer essa un door que aentea mais, mais oidades mais mais o Brasil.ito ob pela oportidade, Senador.ito obrigado a todos. Eu gostaria ag de passar um v\u00edde de um minuto, do Grupo Cataratas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado,. Pablo Morbisito obrigado mesmo pela sua fala. Poxa, esse pa\u00eds, eu vou te dizer umaisa,u! Ainda que essa\u00e3o vai a hist\u00f3ria, elaica guardqui, nos An da Casa, no da. Est\u00e1 sendoida - sabem \u00e9 para o Brasil,ado, pelaio Sen. Est nosindo dos r\u00f5es do nos tamb\u00e9m. bana disso que vai ficar no YouTube. Ent\u00e3o, isso vai rodar a\u00ed no mundo. E a gente vi aqui leque fant\u00e1stico dos parques Brasil,esse evento do Sindepat, que eu estou tendo muita hon de presidir. qu saudar mais brasileiros... Voc\u00eas est\u00e3o vendo, n\u00e3o \u00e9? bacana! Isso \u00e9 todo dia assim. Infelizmente, s\u00f3 n\u00e3o \u00e0s e quartas, porque as vota\u00e7\u00f5esqui, um maisrito. Eu acho deveria todo dia,se. sej bem-v ao\u00e1rio Sen Federal,essaxta-feira, dia 25 de agosto. Eu estouendo sempre a perg e n\u00e3o vou deix de fazer com voc\u00eas. De onde voc\u00eas s\u00e3o? que estado?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: de 60 anos, quer dizer, ela real \u00e9 muito marcante aqui no Centro-Oeste. Eu n\u00e3o sei se ouviu falar - comteza ouviu do setor - l\u00e1inho doear\u00e1, ali Rio Grande Norte, vizinho, aada Mossor\u00f3. E Mossor\u00f3 muitocia, porque comoximo: 10 qu, 16, meano,za-Mossor\u00f3 - o Thermas que era umque.\u00e3o sei como que est\u00e1, faz que eu n\u00e3o vou l\u00e1, mas s\u00e3o impressionantes as piscinas a tantos graus, s\u00e3o v\u00e1rias piscinas t\u00e9rmicas e tem um parque aqu\u00e1tico tamb\u00e9m. Eu n\u00e3o sei se... Teve uma que parou e depois voltou, acho que na pandem deu uma parada, n\u00e3o \u00e9 associado mas um equipamento tamb\u00e9m euho uma mem\u00f3ria afetiva muito grande.em um dia podeado com voc\u00eas eer vez decolara.amos l\u00e1.eria j\u00e1 para uma dasunas -ar da\u00ed,ique \u00e0ade o Sr. Alfred Kuhn \u00e9ente-Geral doque Unipraias, por cinco minutos. Ele tamb\u00e9m vai apresentar um v\u00eddeoito obrigado, Alfredo. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Espetacular! Muit\u00edssimo obrigado,. Alfredohn,enteeral doque Unipraias. Eu... Ai, ai, seus filhos estiverem assist\u00ed, est\u00e1 complicado... A press\u00e3o\u00e7a forte para. n\u00e3oci ainda t o privil de. Estive emne\u00e1rioora, no\u00eas passado mas de man\u00e3 e t queora \u00e0 parao do Partidoo, mas que pujante ali, n\u00e3o \u00e9? Como tem se transformado... Rapaz, cada vez... Eu j\u00e1 tinha ido outra vez l\u00e1, ali na orla, e n\u00e3o faz muitos anos, n\u00e3o, uns tr\u00eas anos atr\u00e1s. Est\u00e1 outra coisa. (Pausa.) Fique \u00e0 vontade.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDILSON DOUBRAWA, O SR. ALAIN BALDACCI, A SRA. CAROLINA NEGRI, O SR. SANDRO FERNANDES, A SRA. JAQUELINE GIL, O SR. MILTON ZUANAZZI, O SR. PABLO MORBIS, O SR. PAULO SCHNEIDER, A SRA. RENATA ABREU, O SR. MUNIR CALA\u00c7A, O SR. MARX BELTR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, INDEFINIDO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. MURILO PASCOAL, O SR. ALFREDO KUHN, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MARCELO GUTGLAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 36482,
    "compressed_tokens": 12847,
    "ratio": "2.8x",
    "rate": "35.2%",
    "saving": ", Saving $1.4 in GPT-4."
}