{
    "id_session": 25643,
    "elapsed_time": 124.88943266868591,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:ess\u00e3o deliber ordin\u00e1ria dia 23 de agosto de 2023.endo n\u00famero regimental, declaro aberta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022, do Senador Rog\u00e9ri Carvalho outros Senadores; - Projeto de Le n\u00ba 5.016, de 2019, da Deputada Benedita da Silva; - Projeto de Lei n\u00ba 5.213, de 2020, da Deputada Paula Belmonte; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 180, de 2017, do Deputado D\u00e9cio Lima; e - Projeto de Lei n\u00ba 3.113, de 2019, do Sen Styvenson Valentim. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Senador Kajuru.\n\n<mlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua N, ele disse \u00e9 que eu nunca feito ceiche para ele.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: \u00c9 diferente. Aquele ceviche foi especial para voc\u00ea, para voc\u00ea provar dos meus dotes culin\u00e1rios.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Senador Kajuru, forte pronunciamento. Imediatamente eu j\u00e1 passo a palavra para o Senador Styvenson, que est\u00e1 do outro lado da tribuna e que vai fazer da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Sr Presidente. Sras. e Srs Senadores, cidad\u00e3o brasileiro que me assiste e me ouve, antes de come\u00e7ar a minha fala, o meu pronunciamento, eu queria apartear o Senador Kajuru sobre a falta de coragem, em alguns assuntos, que pol\u00edticos t\u00eam por receber, como foi dito pelo Senador, propina ou algum tipo de presente de banc\u00e1rios. \u00c9 a falta de coragem tamb\u00e9m, Senador Eduardo Gir\u00e3o, que esta Casa n\u00e3o tem para impitimar um ministro. \u00c9 a mesma falta de coragem que o Senado n\u00e3o tem de cumprir a sua obriga\u00e7\u00e3o legislativa, a sua obriga\u00e7\u00e3o constitucional. Ent\u00e3o, fica registrado, Senador Kajuru, porque falta coragem mesmo. Ent\u00e3o, iniciando aqui a minha fala...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu queria, Senador Styvenson, se o senhor me permite, referendar integralmente as palavras do Senador Magno Malta. O Brasil amanheceu hoje surpreendido com essa not\u00edcia, de um ve\u00edculo independente, que \u00e9 admirado pelo povo brasileiro, com d\u00e9cadas de trabalho pela liberdade de express\u00e3o. N\u00f3s aqui nos levantamos muitas vezes, junto com outros colegas, para defender a imprensa brasileira e sermos contra a censura que tem tomado conta do pa\u00eds, neste momento. Infelizmente, quem \u00e9 conservador, quem \u00e9 de direita est\u00e1 sofrendo uma persegui\u00e7\u00e3o implac\u00e1vel. E foi uma surpresa muito grande ver um jornalista jovem, brilhante, corajoso, ousado ter sido demitido por sua opini\u00e3o, ter que se retratar de algo que s\u00e3o princ\u00edpios e valores dele, algo que ele prega h\u00e1 muito tempo. E ele citou o fato. Ent\u00e3o, isso \u00e9 muito preocupante, porque a Jovem Pan \u00e9 um dos poucos redutos que hoje vinha colocando a verdade, que vinha tendo realmente um papel sem censura pr\u00e9via. Eu espero que isso seja um fato isolado, que se tenha um bom senso nisso, porque fica uma marca muito ruim n\u00e3o apenas para a emissora, mas para todo o pa\u00eds. Minha solidariedade ao jornalista Tiago Pavinatto. Senador Styvenson Valentim, o senhor tem a palavra por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00e3o estou tirando o direito de voc\u00ea portar ou de ter uma posse de arma, pelo contr\u00e1rio, eu estou dando uma op\u00e7\u00e3o para voc\u00ea n\u00e3o entrar na droga tamb\u00e9m, ser fiscalizado. Aqueles que n\u00e3o querem se submeter a uma fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o cometam o erro ou n\u00e3o comprem a arma. Aquele que n\u00e3o quer ser submetido, ent\u00e3o, sugiro que n\u00e3o tenha arma de fogo, porque se essa lei passar vai ser obrigat\u00f3rio e o melhor, de forma rand\u00f4mica, aleat\u00f3ria, sem voc\u00ea esperar. Obrigado, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Senador Styvens Valentim, antes de passar a palavra ao Senador e nosso querido amigo Paulo Paim, do Rio Grande do Sul, que j\u00e1 est\u00e1 posicionado para fazer a sua fala, eu n\u00e3o posso deixar de dar o meu testemunho e os meus parab\u00e9ns ao sen, os meus parab\u00e9ns ao Presidente desta Casa e a todos os colegas do Col\u00e9gio de L\u00edderes que apoiaram para que esse projeto entrasse na pauta hoje, esse seu projeto. Eu acredito que deva unir, Senador Paulo Paim, quem \u00e9 de direita, quem \u00e9 de esquerda, de centro, porque isso est\u00e1 dando mais seguran\u00e7a para quem \u00e9 a favor da toler\u00e2ncia zero para as drogas, para quem acredita no controle de armas, que \u00e9 importante. Ent\u00e3o, vai agradar, posso estar equivocado, todos os colegas aqui, esse projeto, que vai ser um grande passo, um grande avan\u00e7o para o pa\u00eds. Ent\u00e3o, o senhor est\u00e1 de parab\u00e9ns e tomara que essa noite seja coroada com a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto para o qual o senhor, muito bem, teve essa iniciativa muito inspirada.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: ... n\u00e3o por ordem de lei ou por medidas jur\u00eddicas, ao teste toxicol\u00f3gico. Eu fa\u00e7o de seis em seis meses - de seis em seis meses. Eu fa\u00e7o isso, periodicamente, para provar, porque, infelizmente, Senador Paulo Paim, pol\u00edtico n\u00e3o tem fama boa. Tem fama de tudo, s\u00f3 n\u00e3o tem boa. Ent\u00e3o, a gente tem que provar a nossa inoc\u00eancia todos os dias aqui dentro. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o consigo entender, Sen Eduardo Gir\u00e3o, se existe aqui dentro do Senado Federal ou l\u00e1 na C\u00e2mara algu\u00e9m contr\u00e1rio a isso. Vai ter que explicar por que \u00e9 contra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Inclusive, meu querido Senador Styvenson, j\u00e1 passando a palavra para o Senador Paulo Paim, que vai abrir, agora, \u00e0s 14h30, uma audi p\u00fablica, n\u00e3o se preocupe com essa quest\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o que houve no Portal. Tem, a gente sabe, eu j\u00e1 participei de outras, existem grupos que se organizam ali, v\u00e3o l\u00e1 e votam. N\u00e3o necessariamente representam o interesse da popula\u00e7\u00e3o brasileira, pode ter certeza disso. \u00c9 uma quest\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o, de orquestra\u00e7\u00e3o para ir l\u00e1 e colocar. Isso j\u00e1 aconteceu em outras mat\u00e9rias aqui que foram importantes. Ent\u00e3o, n\u00e3o se preocupa com isso n\u00e3o. O importante s\u00e3o as vidas que ser\u00e3o salvas - se Deus quiser! - com esse projeto aprovado n Casa. Passo a palavra para o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senador Paulo Paim. Por dez minutos, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: No tempo, Sen Eduardo Gir\u00e3o. Antes de passar a palavra para o Senador Marcos Rog\u00e9rio e, na sequ\u00eancia, para a Senadora Dam, quero dizer que a galeria est\u00e1 j\u00e1 come\u00e7ando a encher de agentes de tr\u00e2nsito. O seu PLC 180, de 2017, \u00e9 o item 4 da pauta, do qual eu j\u00e1 fiz refer\u00eancia na minha fala hoje de que a periculosidade, mesmo atrasada, digna e honrosa para voc\u00eas, n\u00e3o vai ter nenhum tipo de resist\u00eancia dentro desta Casa, vai passar. (Palmas.) Senador Marcos, s\u00f3 pedindo mais um pouquinho da sua compreens\u00e3o, est\u00e1 aqui ao meu lado direito, vestindo uma camiseta azul com laranja, com o nome \"ov Senador\"... Quatorze anos?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Com 16 anos, a Caelis Eduarda Silv\u00e9rio da Silva - n\u00e3o \u00e9 isso? Pronunciei certo o nome? -, aluna da Escola Estadual Te\u00f4nia Amaral, de Flor\u00e2nia, acompanhada da Profa. Judileide Morais. Ela venceu o pr\u00eamio, Senador - tamb\u00e9m deve ter o Jovem Senador do estado do senhor -, com a reda\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade mental nas escolas p\u00fablicas brasileiras. Todos participaram com o mesmo tema, e esses campe\u00f5es est\u00e3o aqui hoje no Senado com os professores acompanhando-os, justamente para conhecer os seus Parlamentares, a Casa Legislativa, e tamb\u00e9m para o Legislador conhecer a ideia, o pensamento desses jovens, que n\u00e3o \u00e9 distante por idade, mas que seja pr\u00f3ximo para que a gente realize pol\u00edticas p\u00fablicas que sirvam para voc\u00eas. Os jovens hoje est\u00e3o bem distantes da pol\u00edtica, e isso \u00e9 uma realidade. Ent\u00e3o, a gente precisa at\u00e9 se desdobrar para poder atingir a fala, a g\u00edria, o dialeto, \u00e0s vezes, e aproximar-se do jovem brasileiro para que ele observe a pol\u00edtica. A cidade de Flor\u00e2nia eu adoro - tenho muitos amigos -, como em todos os 177 munic\u00edpios do meu estado. Vou passar l\u00e1. Est\u00e1 sendo reformado agora o centro cl\u00ednico do hospital; logo, logo,arei por l\u00e1. Obrigado pela presen\u00e7a das senhoras. Senador Marcos Rog\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 queradecemos, Senador Marcos Rog\u00e9rio, pel palavras. Senador Izalci dez minutos. Na sequ\u00eancia, Senadora Dam.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, Senador Izalci. Ocupa agora a tribuna - sem pressa, Senadora Damares -adora Damares.\n\n<llmlingua, compress=FalseA SRA. DAMARES ALVES</llmlingua>: ... crian\u00e7as t direitos violados, fam\u00edlias sendo destru\u00eddas. Tudo por qu\u00ea? Ind\u00edcios de crime. E enquanto isso, bandidos desfilando nas ruas do Brasil. Essa tem que passar, Senador Marcos Pontes. Esse momento ruim tem que passar. E eu encerro aqui a minha fala dizendo que a Pol\u00editar Dist \u00e9 a melhor Pol\u00editar Brasil. E aqui\u00e7o uma hagem a todos eles estos e faomenagem a toda a tropa. Eu quero voc\u00ea imagine, Senador Styvenson, como \u00e9 que est\u00e1 a autoima da nossa tropaqui no DF, como \u00e9 que os nossosiciais militar est\u00e3o aqui no DF. Mas, deixe- dizer para eles voc s\u00e3ois, voc s\u00e3o os melhores mundo. N\u00f3samos de ol em tudo queendo. Deen\u00e7oe a Pol\u00ed Militar do Distrito Federal, que Deus aben\u00e7oe a fam\u00edlia dos policiais dos coron\u00e9is que est\u00e3o presos; que Deus abene o Coronel Naime, que Deus abene fam\u00edlia.\n\n<llmlua compressFalse> SR.IMmlua>: Oigado, Senadora Zenaide. Mesmo n\u00e3o conhecendo...\n\n<llmlua compress SR.RES STY VAml>:ode.\n\n<llmlingua compress SR. PRESID STYVSON VAml>: Senadoridi\u00e3o eu s\u00f3endi o doixador, porque o senhor falou fora do microfone.\n\n<mlua,=False>O SR.IDENTEYVENSON VANTIMll>: Sejam bem-vindos ao Senado Federal e ao nosso pa\u00eds. Aproveitem a nossaidade. Oigado, Senadorperidi\u00e3o Amin, meu professor.pero ter a que oigoadove. Sen Marcoses Eui Senadora Zenaide mas \u00e9ares. Perd\u00e3o,rei o nome. Iaar aala dela, Sen Marcoses. N sei se \u00e9 mesmounto de que o Sen Mar Rog\u00e9rioou e que a Damares tamb\u00e9m ocupou auna para falar\u00e7o detalhes do processo, n\u00e3o conhe\u00e7o as entrelinhas do processo de cada um que se encontra preso, de cada situa\u00e7\u00e3o, mas euto que existe uma irrazoidade nas pris\u00f5es, uma desproporcionalidade,\u00e9m de uma desigualdade. Neste nosso pa\u00eds, a gente v\u00ea pessoas sendo liberadas por\u00e1fico degas, devolvendo helic\u00f3pteros, policiais sendoidos eidos virando her\u00f3is.\u00e3oa\u00e7\u00e3oica mesmo no pa\u00eds. Nouando do casoado queado, n\u00e3o\u00e7o o processo, o aente\u00ea,\u00e9s daensa, o quece no pa\u00eds,mente, \u00e9 de desastar a doiro.\nllua, compress=False>O SR. PIDEYVENSON VALENTIM</llmlinguabrigadoador Marcos Pontes.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: \u00c9 um aparte?<llingua,False>O SR. NELSINHO TRAD</llua>: \u00c9 apenas um pela ordem, Sr. Presidenteyvenson,veitando oonautacos Pontes est\u00e1 porqui.so\n<llua,FalseO SR. PESON VNTIM>: Podear\nlluaO SR. NELSHO TRAD</llmlingua sou Presidente, Marcos do Val, do Grupo Parlamentar Brasil-\u00cdndia, e a \u00cdndia anunciouje que conseguiuousar no lado escuro daa. A\u00ed eueria o Astronauta nos explicasse sobre isso paraente poderender essa hist\u00f3ria, mas, mesmo assim um feito cient\u00edfico muito importante Eueria apresentar uma de congratula\u00e7\u00f5es \u00e0 Embaixada dandia porseito inito para aidade. Era isso, Sr. Presidente.<llua,FalseO SR. P AONA MARCOS PES</llua>:ador Ninho Trad,ado leran\u00e7a.mente, \u00e9 um fatoante significativo para a\u00eancia tecn doeta. A \u00cdndia tem seado muito perspicaz, muito focada no seu programa espacial Eu quero tamb\u00e9m ressaltar aqui o fato de que paraeles n\u00e3o sabem, a \u00cdndia foi a fornecedora foguete lan\u00e7ador que lan\u00e7ou o Amaz\u00f4nia1 que foi o primeiro sat\u00e9lite deo,\u00e7\u00e3o ea\u00e7\u00e3oamente nacional, desenvolvido no Inpe (ituto Nacional de Pesquisas Espaciais), e eu era Ministro de\u00eancia, Tecnologia e In\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9pocaui \u00e0ia acompharseamento, que foiito, a entrega doite nai\u00e7\u00e3oita euive ali o prazer e ara de poder comparthar os t\u00e9cnicos e engenheiros da \u00cdndia o conhecimento deles naquele lan\u00e7amento. Ent\u00e3o esse f \u00e9 realmente louv\u00e1vel de a \u00cdndia conseguir colocar um ve\u00edculo na Lua um rover na \u00e1reaura da Lua. Isso acontece - s\u00f3 para explicar aqui o que acontece - porque o da Lua ao redor da \u00e9 aente pode cham\u00e1-lo assim - de umaeira sincronizada, de forma que sempre mesma face daa est\u00e1 voltada para a Terra.anto, uma facea que\u00f3s nuncaemosqui porqueada o lado externo ea aada facea; nadade \u00e9ura,amenteito a faceente n\u00e3o\u00ea\u00e3o, eles conseguiram colocar esse rover esse ve\u00edculo l\u00e1. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns \u00e0 \u00cdndia! Parab\u00e9ns ao programa espacial indiano! Eles come\u00e7aram at\u00e9 um pouco defasados em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil e hoje nos ultrapassaramante, gra\u00e7as ao es\u00e7o e aoamento intelente eado no programa espacial indiano eu espero que\u00f3s tenhamos aqui Brasil e que\u00f3semos.anto Ministro eu fiz o es\u00e7o paraantar nosso programa espacial - isso foi feito -, mas podear, quear,ora nosso Centro Espacial deara, o desenvolvimento de foguetes brasileiros, de\u00e9lites brasileiros, de aplica espa\u00e7o a Brasil, com parcerias internacionais como essa com a \u00cdndia.\u00f3s temos parceria com a China e com os Estados Unidos.\u00f3semos do Programa Artemis. N\u00f3s temos, inclusive, um sat\u00e9lite sendo desenvolv no Brasil no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aer\u00e1utica, que vai orbitar a Lua como do Programa Artemis, e euive a honra de assinar como Ministro a particip Brasilesse programa.itaisaa a\u00edindo pela frente na de\u00eancia eologia,ando o minist\u00e9rioual\u00eaidade aos programas que foramelecidos l\u00e1r\u00e1s pelaossa\u00e3o. Obrigado. (Risos.) Deixeme verem na frente Euo a palavraador do Val, por dez minutos, para seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Eu concedo a palavra, por dez minutos, ao Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9O</llmlingua>: Presidente Aonautacos, eu j\u00e1ive a oport de demonstrar ahaariedade ao do Val, n\u00e3o atingiram o do Val, atingiram o, e nos \u00faltimos, tem, em alguns, se apequenado, permitindo o Judiciurasse aossaerrogativa. Eu sou daeles Senadores que acha \u00e9 o de curar a doen\u00e7a com o rem\u00e9dio amargo, que seria exatamente o impeachment de um desses ministros. A gente defende aqui sempre. Quero a voc\u00eas, ag de tr\u00e2nsito, que a de voc\u00eas, por ser justa, conta comigo na hora da vota\u00e7\u00e3o (Palmas.) N\u00e3o \u00e9 nada do que a obriga de um homem p\u00fablico que quer promover, fazer eaticar a justi\u00e7a. Nada mais!\u00e3o \u00e9 favorum; \u00e9ariedade \u00e9 o reconhecimento a uma categ que merece o reconhecimento.\n\n<llml, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: ... uma luta muito justa \u00e9 essa de equiparar, de dar direito para que n\u00f3s brasileiros, para que n\u00f3s amaz\u00f4nidas possamos ter acesso a essas riquezas que Deus concedeu, n\u00e3o foi o homem. J\u00e1 concedo o aparte, Senador Marcio Bittar, j\u00e1, j\u00e1. Esses caras que vivem a nos ditar normas se descobriram ambientalistas quando ficaram ricos, depois que derubaram suas flor,oraram seu ou, seu alum\u00ednio e seu ferro eoraerem que\u00ea e euamos fazer o mesmo. Eu ou\u00e7o oadorcio Bittar, Presidente e enceru discso.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Para aparte, Senador Marcio Bittar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. Marcio Bittar</llmlingua>: Presidente Ministro Astronauta, eu poderia perder esta grande oportunidade de fazer mais uma, agora no Plen\u00e1rio do Senado, um reconhecimento que absolutamente \u00e9 um pouco do respe, damira\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia que eu quero mais uma vezoraar aqui no Plen\u00e1rio doado aoador Plioo. Eu consider, ex- se Brasilador Pl eu\u00e7o isso se n\u00e3o a\u00eancia, a\u00eancia desse amazonense durante mais de quatro anos, n\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos hoje a oportunidade de mostrar para o Brasil o maior de todos os assaltos que esta na\u00e7\u00e3o j\u00e1 sofreu. Ent\u00e3o, essa CPI das ONGs - aqui n\u00f3s temos o Senador Jaques Wagner, L\u00edder do Gno -, eu e o Senador Pl\u00edn, que me conferiu a honra de ser o Rel, j\u00e1 dissemos v\u00e1rias vezes que n\u00e3o \u00e9 esquerda ou direita. \u00c9 patrim\u00f4nio, \u00e9berania nacional. N\u00f3s precisamos separar os brasileiros,e diz oador Pl, que\u00eam o de colon, que\u00e3o aceando ser de fora para dentro. S\u00e3o da fam\u00edlia da fam\u00edliaefeller dosesque mundo o Soros -, que, mancomunadas com governos como o da Noru, Aleman, Reino Un,, Estados Unidos, criaram ONG, sustentam ONG, e elas fazem no Brasil o que s\u00f3 n\u00f3s aceitamos. Qual \u00e9 o pa\u00eds do mundo que aceitaria ter aqui em Bras\u00edlia uma embaixada como a do, que faz reuni, banca com o dinheiro de uma ag\u00eancia p\u00fablica do Governo do, banca ONGs paraferir naz\u00f4nia brasileira?\u00f3 um pa\u00edsita.ora,ador Pl\u00edniovez j\u00e1 tenha euir: o ISAbe em dois anos R$7\u00f5es, em dois anos0% disso \u00e9heiroo. Como \u00e9 que o pa\u00eds aceita que um organismo des, uma ONG dess, que recebe mais de 80% do valor total de R$137 milh\u00f5es em dois, participe de uma das pol\u00edticas de maior seguran\u00e7a, que \u00e9 o levantamento de dados do, que \u00e9 o novo Censo. Sob orienta\u00e7\u00e3o do ISA as perguntas foram alteradas para duplicar a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. E ainda ontem n\u00f3s assistimos na CPI a um depoimento com d, com informa\u00e7\u00f5es l\u00e1 de Autaz, onde eles est\u00e3o querendo criar outraerva em cima de uma mina de pot\u00e1ss mais mais!, ear a popula\u00e7\u00e3o\u00edgena eu me mais0%., Presidenteador Aonauta euero aqui ao mesmo tempo d, como falei e repito, agora da tribuna do Sen, aqui no Plen\u00e1rio do Sen, reconhecer a import\u00e2ncia do trabalho desse manau, desse homem que vem l\u00e1 do Amazon, depois de quatro anos e consegue isso. O Brasil... Eu dizia agora h\u00e1 pouco ao Senador Jaques Wagner que n\u00e3o \u00e9 poss, governo nenhum deveria aceitar queismos internacion, defendendo interesses econ\u00f4micos...<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdNO</llml Obrig,adorcio Bittar. Aniafre mesmoua, SR. AONAUTA MARS PONTES</llmlingua>: Obrig, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Parab\u00e9ns pela sua defesa sempre firme da nossa Amaz\u00f4nia e do desenvolvimento sustent\u00e1vel dessa regi\u00e3o t\u00e3o importante e brasileira. Parab\u00e9ns tamb\u00e9m ao Senador Marcio Bittar pelas palavras. Eu assino embaixo. Obrigado por colocar tantas considera\u00e7\u00f5es importantes.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE AAS PONES</llmlua>: Pela ordem,adorajuru.ml, compress=False>O SR. JGEuido Aaes, sabe de minha admira, qu, a, public, comunicar ao Estado de S\u00e3o Paulo a minha alegria pela sua grandiosidade de l\u00e1 criar - o que eu criei pela primeira vez no, em Goi\u00e1s - um centro diab\u00e9tico. A diabetes \u00e9 uma doen\u00e7a que ho, no, chega a atingir 32 milh\u00f5es de brasileiros. Eu sou diab\u00e9tico, mam\u00e3e, vov, e eu tenho s\u00f3 8% de\u00e3o por causa da diabetes., parabs pela sua at, e Paulo, comte, um centro di\u00e9ticoo.veito aquiadorardo\u00e3o do C\u00e1, tamb\u00e9mai o mesmo de Goi\u00e2nia. meu projeto est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de todos os Senadores aqui. O Senador Rodrigo Pachec, Presidente do Congress, tamb\u00e9m quer um em Minas Gera, o Styvenson em Natal. Ent, tomara Deus que todos os Sen, em seus est, possam oferecer \u00e0 sociedade esse atendimento aos diab\u00e9ticos., Presidente, eu gostaria aqui de fazer um r\u00e1pido coment\u00e1rio.versava com o Magnota sobreamento, e ocos do Val sabe muito, que me conhe, que eu, para discordar um companhe, eu o desqualifiquei. Desifiquequi? N,. Discordar des \u00e9ra n\u00e3o desqualificar esse coleg, que \u00e9 da C\u00e2mara. Eu brinco \u00e0s vezes que a C\u00e2mara \u00e9 a rodovi\u00e1ria e o Senado \u00e9 o aeroport, porque a gente v\u00ea comportamentos - n\u00e3o de, na C\u00e2mara tem gente que eu amo de paix\u00e3o e que respeito -, mas a gente v\u00ea atitudes que n\u00e3o d\u00e1 para acreditar. O Deputado Federal Marco... \u00c9 Marco? \u00c9 Marco ou Mauro? O Feliciano?\n<mling, compress=False>O SR. PENTE AAS PES</mlingua Obrig,uru. Eu aavraador Zequinhainho de dezutosing, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrig, Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARS PONTES</llmlingua>: Pela ordem o Senadorme Campos.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE AONAUTAS PONTES</llmlingua>: Pela ordem oadorperidi\u00e3o Amin.<mling, compress=False> SR. ESPERIIN>: Eueriaer \u00e0 \u00e9u do nosso companhe, grande brasileiro Francisco Dorn, que honrou esta, honrou o Congresso Brasile, honrou o servi\u00e7o p\u00fablico do Brasil com a sua atua\u00e7\u00e3o sempre altane, de esp\u00edrito p\u00fablico irrepreens\u00edvel. Eu me considero um dos seus alunos e acho que os que conviveram com Francisco Dornelles sabem que eu n\u00e3o estou exagerando ao dizer que ele foi um exemplo de cidad, de vida pol\u00edtica compet, s\u00e9ria e com muita dedica\u00e7\u00e3o. Ele foi um fluminense no sentido estrito daav, como torcedor do Fluminense e como umoca poro umiro-ga\u00fa deem um por Que De eleu!itoado. Obrig, L\u00edder.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrig, Senador Rogerio Marinho. Concedo a palavra ao Senador Magno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Cleitinho. Com aavador Magnota.\n<mling, compress=False>O SR.ODRIGO PHECOll>: J est\u00e1 ara pelaamenteador Gir, para entrarmos na Ordem do Dia, \u00e9 importante. Com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Declaro encerrado o Per\u00edodo do Expediente. Declaro aberta a Ordem do Dia. Sras.ador, Srs.horas ehores que nos honram com suas presen, gostaria de fazer doisistros, infeliz, precisarei faz\u00ea-los, comita tristeza. \u00c9 comundoado Federal aisteale-G- Rep\u00fablica Francisco Dorn, aos 8 anos de idade. Sua partida deixa um grande vazio na pol\u00edtica brasileira e nos cora\u00e7\u00f5es daqueles que tiveram o privil\u00e9gio de conhec\u00ea-lo e trabalhar ao seu lado. Francisco Dornelles dedicou grande parte de sua vida \u00e0 causa p\u00fablica, servindo com dedica\u00e7\u00e3o e compromisso inabal\u00e1veis. Sua trajet\u00f3ria pol\u00edtica foi marcada por sua not\u00e1vel capacidade de di\u00e1logo, seu profundo conhecimento dos assuntos de interesse nacional e sua incans\u00e1veluta pelo bem-estar do povo brasileiro. Nascido em7 j9, emo Hor, Minas Francisco Dellesveiraante, diferentesno. Foi\u00e1rio da Receita Federal em1979 e, em1985, Ministro da Fazenda, escolhido pelo Presidente eleito Tancredo Neves e mantido por Jos\u00e9 Sarney. Foi eleito Deputado Federal pela primeira vez em 1986, tendo sido reeleito por mais quatro vezes seguidas, tendo atua\u00e7\u00e3o marcante no processo constituinte que culminou com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de98. Foi tamb\u00e9mistro da\u00fastria e Com\u00e9rcio eistro do Trabal no Governoque., exerceu o deador1 1 de 1.ado Federal, Francisco Delles exerceu seu mandato com honradez e \u00e9t, sendo reconhecido por sua postura conciliadora e por sua atua\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel na defesa dos interesses do Rio de Janeiro e do Brasil como um todo. Foi um defensor incans\u00e1vel da democracia e dos princ\u00edpios que sustentam nossa Rep\u00fablica. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o de seu mandato noado Federal, Dornelles foi eleito Vice-Governador do Estado do de, assumindo interinamente o Governo daquele Estado em diversas ocasi\u00f5es entre015 e19.\u00e9m de sua destacada atua\u00e7\u00e3o, Francisco Delles tamb\u00e9mu para oimento ac do. Ele emou, com asuras gera\u00e7\u00f5es de economistas. Neste momento de triste, nossos pensamentos est\u00e3o com a fam\u00edlia e amigos do-Senador a quem expressamos nossos mais sinceros sentimentos de pesar. Que encontrem conforto na lembran\u00e7a de uma vida dedicada ao servi\u00e7o p\u00fablico e que o legado de Francisco Dornelles inspire as futuras gera\u00e7\u00f5es de pol\u00edticos a trabalhar pelo bem comum. Oado Federal se despede de um grande brasileiro, que deixou uma marca indel\u00e9vel emossa hist\u00f3ria pol\u00edtica. Que sua mem\u00f3riae\u00e7aiva e que seuemplo aar oeles quehem a\u00e7\u00e3o.\u00e9m com muito muitoasaleimento, aos4 anos de idade, do nosso estimadoardo Barbosa,-Deputado Federal do Estado de Minas Gerais. Sua partida representa uma perda irrepar\u00e1vel n\u00e3o apenas para sua fam\u00edlia e amigos, mas tamb\u00e9m para o nosso Estado de Minas Gerais, que teve a honra de contar com a sua dedica\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a ao longo de seus diversos mandatos parlamentares.ardo Barbosa foi uma figura exemplar na pol\u00edtica mine, muito dedicado \u00e0 causa p\u00fablica. de\u00e1 de Minas, era m\u00e9dico ped, formado pelaidadeasera, com p\u00f3s-\u00e7\u00e3ode P\u00fablica pela\u00e3oto. Foiatroatos entre  e022. E ocupou os cargos de Secret\u00e1rio do Trabalho, da Assist\u00eancia Social, da Crian\u00e7a e do Adolescente do Governo de Minas Gerais e de Presidente do F\u00f3rum Nacional dos Secret\u00e1rios de Estado da Assist\u00eancia Social. Al\u00e9m de sua not\u00e1vel carreira pol\u00edtica,ardo Barbosa tamb\u00e9m se destacou como defensor dos direitos das pessoas com defici\u00eancia, tendo sido um incans\u00e1vel promotor da inclus\u00e3o e da acessidade. Eracido carinhosamente como o \"Pai das APAEs\", por suauta para oito dasas com def.uadoessa causaouatro em,ico na APA deatal, entidade que presidiu em1986, e continuou com a funda\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o das APAEs de Minas Gerais, que tamb\u00e9m presidiu, e que congrega mais de 400 filiadas e atende, aproximadamente, 80 mil pessoas com defici\u00eancia. Sua longa carreira no poder p\u00fablico foi pautada por valores como \u00e9tica, transpar\u00eancia e empenho na constru\u00e7\u00e3o de um estado mais justo e igualit\u00e1rio.ardoosaou uma deiza\u00e7\u00f5es e conquistas quear aar asuras de mine.este deundaiste osoamento a do. Expressamosado Federalo, ele fez parte duranteos anos,ossos maisceros sentimentos de pesar e solidariedade. Minas Gerais perde n\u00e3o apenas um pol\u00edtico dedicado, mas tamb\u00e9m um ser humano \u00edntegro e generoso. Seu exemplo de servi\u00e7o \u00e0 comunidade permanecer\u00e1 como inspira\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s. Que oardo Barbosa descanse em paz. Tempos atr\u00e1s, dias atr\u00e1s, recebi oardoosa na resid\u00eancia oficial doado, e ele estava muito bem de\u00fade aparentemente muito bem\u00fade. E l\u00e1 ele se fez aanhar e a de ser re por diversos de APAEsas. Elea das A. doses de causas sociais do Parlamento brasileiro. \u00c9 inclusive, Senador Carlos Portinho, o autor do projeto que redundou no aux\u00edlio emergencial no momento da pandemia. L\u00e1 est\u00e1 o t\u00edtulo de autor: Deputadoardo Barbosa. Portanto, o seu legado de realiza\u00e7\u00f5es ficar\u00e1 entre n\u00f3s. O seu bom exemplo para todos os pol\u00edticos, especialmente jovens pol\u00edticos brasileiros, que tenham na figura doardoosa uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o, assim como no grande Francisco Dornellesasidades aageadas pelaid, e gost dehar como de pesar a,ada \u00e0 formaal coms respectivaslias. ao Senado o respeito de um minuto de sil\u00eancio em homenagem ao Francisco Dornelles e ao-Deputadoardoosa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Concedo a palavra, pela ordem, ao L\u00edder Carlos Portinho.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>:adorgioo.\n<, compress=False>.ENTEGO PCOllua>:itoadoro.adorinho.uaFalse>RESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Fica deferido o voto e encaminhado \u00e0 publica\u00e7\u00e3o na forma regimental, L\u00edder Nelsinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador.an.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Anuncio o item1 da p.<, compress=False>.EGO PCOllua>:av, pelaador do Val.lluaFalse. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senadora Leila Barros.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente,adora Leila Barros.\u00e1 projetos parecidos ainda pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o.\u00f3s vamos definir amanh\u00e3, no Col\u00e9g de\u00edderes a data da p, provavelmente na semana que entra, naaana. acolh, desde o de. Ex.\u00f3s. An o item . Pro de \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 3, de022, do Senador Rog\u00e9rio Carho e outros Senadores, que altera o art. 14 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, para garantir a gratuidade dos transportes em dias de vota\u00e7\u00f5es. Parecer n\u00ba 52, de 2023 da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania,ator:ador Jorgeajuru, favor\u00e1vel \u00e0, com a Emenda n\u00ba, que apresenta.ante a Mesa foi apresentada a Emenda n\u00ba 2, j\u00e1 publicada. Aria\u00e1 submetida\u00e3oativas, do 35imento. \u00e0posta, em primeiro turno. (Pausa.)\u00e3oendo quem queira discutir, declaro encerrada a terceira sess\u00e3o de discuss\u00e3o em primeiro turno. A mat\u00e9ria ser\u00e1 oportunamente inclu\u00edda em pauta para a continu da discuss\u00e3o em primeiro turno. Anuncio o item 2 da pauta. Projeto de Lei 5.016, de 2019 (n\u00ba 4.753, de 012, na de origem da Deputada Bened, que incl a\u00e7\u00e3o integral dos de e adolescentes entre os da dosission\u00e7\u00e3oitos a \u00e0 deus-atos neg de sexual contra crian\u00e7as e adolescentes entre os princ\u00edpios do Sistema \u00da de Sa\u00fade. Pareceres favor\u00e1veis ao projeto, com a Emenda n\u00ba 1 reda\u00e7\u00e3o da Relatora: Senadoraesa Leit\u00e3o: n\u00ba 38 de 2023 da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura; e n\u00ba 26 de 2023 da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais.\u00e3o foram apresentadas emas perante a Mesa. Passamos \u00e0 da\u00e9ria. (Paus.)\u00e3oendoem queirautir,oerr a.amos apre. A Pres\u00eancia \u00e0 sim. a emenda, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprov o projeto, com a Emenda n\u00ba 1 de reda\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo ada\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental.uss da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. Asadoras e osadores a aprovame\u00e7am como se encontram. (Paus.) Ada\u00e7\u00e3o. Ariaai \u00e0.\u00e1 aida \u00e0\u00e2.us cum \u00e0 doo, Deputada da Silva, do PT Janeiro, e \u00e0 eminenteatora, Senadoraesa Leit\u00e3o, do P de Pernambuco, pela aprova do projeto. Anuncio o item 3 da pauta...\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00e1, j\u00e1 chegamos l\u00e1. \u00c9 o item 3 da paut. Projet de n\u00ba.213 de0 da Deputadaula Belmon, quetera o.1 da n\u00ba1.9 21, a f de poster 202 202 o Bi da\u00e2n Brasil, originalmente institu\u00eddo no de 2020 a 2021. Parecer n\u00ba 101 de 2023 da Comiss de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Relatora: Senadora Damares Alves, favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1 e 2 de reda\u00e7\u00e3o, que apresenta.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 da\u00e9. Para discutir, a palavra \u00e0 eminenteadoraesa Le\u00e3o.<, compress=False>O.EGO PCO</llua>: Aria. (Paus.) qu queir, declaro encerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia da\u00e9. A Presid\u00eancia submeter a\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto com as Emendas n\u00bas1 e 2 deda\u00e7\u00e3o. Pare da Com\u00e3o Direora oferecda\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado na forma regimental.ussda\u00e7\u00e3o final. (Paus.) Encer a. Em v. Asador avam perman (Pausa.) Aprov a reda\u00e7\u00e3o. A\u00e9ria vai \u00e0 san. Ser\u00e1 fe a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Meus cumprimentos \u00e0 Deputada Paula Belmonte e \u00e0 eminente Senadora Damares Alves pela aprova do Projet de Lei n\u00ba .213 de 202. Agora, sim - cumprimentando os de tr\u00e2ns aqui presentes no Pl\u00e1rio doado Federal, s\u00e3o todos muito bem-vos e muito bem-v. Anun o item . Projet de da\u00e2ara n\u00ba 180 de 21 (n 44 201, na deem), doado Lima que acrescenta inciso ao.193 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Traho, para considerar perigosas as atividades desempenhadas pelos agentes das autor de tr\u00e2ns. A mat\u00e9ria teve os seguintes pareceres: n\u00ba 104 de 2018 da Comiss de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Senadorardo Ferra\u00e7o, contr\u00e1rio ao projet; n\u00ba136 de01 da Com de Constitui\u00e7\u00e3o, Just\u00e7a e Cidadania, Rel:ador Ottoar, e n\u00ba 2 de 202 da de Assos Sis,ator:adoriano Contato, projeto. A Presid\u00eancialarece a mat\u00e9ria tem pareceres discordantes e, nos term do. 227, \u00a72\u00ba, inciso II,\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do Senado, ser\u00e1 dada prefer\u00eancia ao parecer da Com de Assuntos Sociais de maior pertin\u00eancia tem\u00e1tica.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a M. Passamos \u00e0 da\u00e9. (Paus.) Para discutir, oador Nelsinho Trad.\n<ll, compress=False>O.ENTEODRIGO PCO</llua>:adoriano Contato.llua=False> SR.EGO</llmlingua>: Para discutir,o a palavra ao Senador Mar do Val.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Senador Astronauta Marcos Pontes, para discut.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,ador Veneziano Vital do R.\n<, compress=False>O. VEZIAL DO RGO</llua>: Presidentevo,amente, cum\u00e1lo.erosoa-de tarde- deividades legislativas. A a.a., que se predisp\u00f4s, quando\u00f3s apresent\u00e1vamos as raz\u00f5es e as fundament\u00e1vamos para p\u00e9ssemos incluir essa\u00e9ria paut do dia e, assim, V.a. se comprometeu na semana anterior e o fez na re de L\u00edderes, por entender o alcance dest. Evidentemente devo tamb\u00e9m, como os que nos antecederam, cumprimentar a inici do ex-putado,a nosso, Rodrigo Pacho, Lima a ef eencial doso que relria na CAE oadoriano Contato. souemha v e diretae momento, at\u00e9 porque,antoor f do meu munic\u00edpio, oito anos, havia uma estrutura pr\u00f3pria, a Superintend de Tr\u00e2ito e Transport de Campina Grande, e fatos, alguns n\u00e3o raros, que aconteciam e que impunham aos nossos companheiros ag de tr\u00e2nsito situa\u00e7\u00f5es indiz\u00edveis quando, por exemplo, alguns cidad\u00e3os se sentiam admoestados pela a\u00e7\u00e3o correem estava a exercer as obr\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias como tr\u00e2nsito eas das vezes sofriam at de\u00eancia, riscos imin esse a dia. exero,amente, Presidente Rodigo Po que propor. Poras\u00f5es oheimento na da CLT \u00e9 uma mudan\u00e7a efiva, ao nosso ver necess\u00e1ria, e que nos permit\u00e1, no tempo oportuno, fazer a identific da fonte que permit\u00e1 que as municipalidades possam prover esse compromisso, esse reconhecimento, a periculosidade que estes assumem quando se predisp\u00f5 a ingressar no\u00e7o p\u00fablico na cond de de tr\u00e2nsito. Por isso, ped a V. Exa., encareci a V. Exa. at de requ que pud\u00e9sos incluir pauta, e assim V. Exa. a fazer. O\u00fado se e,emente,ando no ouno que\u00f3s identifiemos as que permit\u00e3o \u00e0s prefeituras poderem ar com essas justas obriga\u00e7\u00f5es perante os nossos agentes que aqui represent a tantos Brasil afor. Obrigado, Presidente Rodrigo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Veneziano Vital do R\u00eago. A mat\u00e9riaa em Para discutir,ador Izalci Lucas.\n<llua, compress=False>O SR.ENTEODGO PCO</llua>: Oigadoador Izalci. queirautir, declaro a\u00e3o. \u00e0pre matria. A Pres\u00eancia submeter mat\u00e9ria diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer da Com de Assuntos Sociais, \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projet. A mat\u00e9ria vai \u00e0.\u00e1ita a devida\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dos Deput. (Palmas.) Nossas homenagens ao desseo, o Deputado Lima dearina ao emente Relator na\u00e3oadoriano Cont;is que col para a apro eossasomenagens a todos os tr\u00e2nsito Brasil aqui muito bem representados por V. Sas.ito obrigado pela presen\u00e7a e parab\u00e9ns pelo \u00ea da aprova\u00e7\u00e3o do projeto! (Palmas.) Anuncio o item 5. Projet de Lei n\u00ba 3.113, de 2019, do Senadoryvenson Valentim, que exige a apresent de exame toxicol\u00f3gico com resultadoativo para a obten da autor de posse ou de armogo. Parecer\u00e1vel n\u00ba5 de 020, da deit\u00e7\u00e3o, eania, Relator:ador Ottoar. A\u00e9ria emdem do Dia, nos do Recso 2 de 0.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 mat\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3o hav quem queira discutir... (Pausa.)\u00e3o hav quem queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Presid\u00eancia subm matria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos docer. Asadoras e os o aprovam perman como seam.Paus.) Aprovo. Cont ootoadoriosonaro. Contra ooto do Senador Cleitinho. (Pausa.) O parecer da Com\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Meus cumprosadoryvensonim, autor do projeto ora aprovado, ao emente Relatorador Ottoar.o na de. Eu ao Pl\u00e1rio,\u00edder Jaques Wagner, a ped da Lan\u00e7a do Governo, consult o Pl\u00e1rio semos inserir para a apre\u00e7\u00e3o ojet de Le de Con\u00e3o n\u00ba 16, de 2023, que \u00e9 a Medida Provis\u00f3ria 1.170, de 2023, que altera a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores de empregados p\u00fablicos do Poder Executivo Federal e\u00e1 outras provid\u00eancias (proven da Medida Pro\u00f3ria n\u00ba1.10, de23). a concord\u00e2ncia do Pl\u00e1rio, perante a\u00e3o foram apresentadas 56 emend. Pcer n1, 2023, da\u00e3o Mista, Relatora:ada Alice Portugal,ida prov\u00f3ria do projeto de de\u00e3o apresentado, e contr\u00e1rio \u00e0s emendas. A mat\u00e9ria foi aprovada na C\u00e2mara dos Deputados ontem, 22 de agosto, e seu prazo de vig\u00eancia se esgota em 25 de agosto. Passamos \u00e0\u00e3o mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 mat\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3ounta os pressupost de relev\u00e2ncia e ur\u00eancia, adea\u00e7\u00e3oira e or\u00e7ament e\u00eancia do de de\u00e3o tem\u00eancia regimental, nos docer. As Senadoras e os que os aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) Aprovado o projeto de lei de\u00e3o, ficam prejudicadas a medida provis\u00f3ria e as demais emendas apresentadas. mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental.uss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. Encerrada a\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. Asadoras e os a aprovam permane como seam.Paus.) Aprov a re\u00e7\u00e3o final.ria v \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 aida \u00e0\u00e2ara Deput. Oradores. Senador Jorge Seif tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senadora Leila Barros.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu gostaria, inclusive Senadorailaros, ao ensejo do seu pronunciamento de reconhecerqui acia teve a Bancada dorito Federalado. V. Exa.,ador Izalci Senadoraares Alves, quando\u00e3o oo havia ao Senado, aador Ibaneischa dos-Governadores - acho quase todos os ex-Governadores -, capitaneados pela Bancada dorito Federal no Senado Federal.\u00e3o, \u00e9 a pol\u00edtica na mais pura ess\u00eancia o que V. Exas. fizeram...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Seif. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESENTERIGO PACHECO</llingua>: Agora,, aavra oximo oradorrito Jorge Seif.\n<ua,=False> SREGO P</llua>: a palavra, pela or, Senadoraenaide Ma.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, L\u00edder Tereza Cristina.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oigado Senadora Tzaina. O de V. Exa.\u00e1aminhado \u00e0a\u00e7\u00e3o na forma regimental. E j\u00e1emos,ive,aaagem no da deje Eu ag a V. Exa. por ter ader aos Senador que\u00e3 aqui estejamos, no Sen.\u00f3s precisaremos fazer uma\u00e3o deliberativa do Senado para apre de medidas provis\u00f3rias que\u00e3o com seu prazo vencendo. A C\u00e2mara deve apreci\u00e1-las hoje e encaminhar Senado. E amanh\u00e3 n\u00f3s ter\u00edamos, ent\u00e3o, o \u00faltimo dia poss\u00edvel para a aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria1.172, que disp\u00f5e sobre o valor do\u00e1rioimo.\u00e3o, \u00e9 muito importante a g aprecie essaida provis\u00f3ria. E, quanto \u00e01173,\u00f3samos ag a da\u00e2ara a se aci n\u00e3o. Seprerem, ela aoado a nossaa\u00e7\u00e3o. Por is, eu\u00e7o a todos Senadores e Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio amanh\u00e3 e registrem suas presen\u00e7as para que faamos uma sess\u00e3o deliberativa. Com a palavra, Professora Dorinha Seabra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sem d\u00favida Senadora Professora Dorinha Seabra.\u00e9m j\u00e1 fizemos essa just homenso queridoardoosa na deje, o de V. Exa. \u00e9amin \u00e0a\u00e7\u00e3o forma regimental,ito no da\u00e3o. Pres\u00eancia \u00e0s Senador aos est\u00e1 a sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria para amanh\u00e3, quinta-feira, \u00e0s 11h, com a pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, A SRA. DAMARES ALVES, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. MARCOS DO VAL, A Sra. Damares Alves, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. LEILA BARROS, O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Marcio Bittar, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. STYVENSON VALENTIM, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CARLOS VIANA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 64475,
    "compressed_tokens": 12878,
    "ratio": "5.0x",
    "rate": "20.0%",
    "saving": ", Saving $3.1 in GPT-4."
}