{
    "id_session": 25680,
    "elapsed_time": 130.0961685180664,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: H\u00e1 regimental, portanto, podemos declarar, e assim fazemos, aberta a nossa sess\u00e3o desta quarta-feira. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Sras. e os Srs Senadores j\u00e1 podem se inscrever atrav\u00e9s da nossa lista de inscri\u00e7\u00e3o posta sobre a nossa mesa, interm\u00e9dio dos nossos totens disponibilizados na Casa ou por meio do nosso aplicativo Sen Digital. A presente sess\u00e3o desta quart \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o de autor sabatinadas pelas Comiss\u00f5es e \u00e0s seguintes mat\u00e9rias que j\u00e1 foram devidamente disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje. A saber: - Projeto de Lei n\u00ba2.868 de 2019, de S. Exa. o Deputado F\u00e1bio Faria; - Projeto de Lei Senado 235, do Senador Paulo Paim, do ano de 2018; - Projeto de Lei 279, de 2016, de S. Exa. Sen Rom\u00e1rio. N\u00f3s vamos passar para a seguinte fase, que \u00e9 exatamente a dos nossos e noss oradores inscritos que ter\u00e3o regimentalmente o prazo de dez minutos para o uso tribuna. Na lista de inscritos, por incr\u00edvel que pare\u00e7a -pasmem os senhores\", como ele gosta de utilizar -,ador Jorge Kajuru.ador Jorge.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>:\u00f3 voc\u00ea, me am do bem, voz digna da amada Para\u00edba, sempre pontual, Presidente em toda sess\u00e3o, Senador Veneziano Vital do R\u00eago. Desculpe-me o desabafo aqui, eu n\u00e3o queria faz\u00ea-lo publicamente. A toda a Mesa, a todos que eu amo de paix\u00e3o aqui, a todas. O Senador Marcos do Val ali, o Senador Paim ali, e os demais em seus gabinetes. Hoje est\u00e1 sendo um dia muito dif\u00edcil para mim; eu acho que n\u00e3o tenho nem poros mais paraorar. J\u00e1 passei por momentos muito dif\u00edceis na vida. Tive uma ex-esposa violentada, literalmente, em Goi\u00e1s. Passei por tantas coisas, s\u00f3 que essa est\u00e1 doendo porque, Ven, infelizmente eu estou pr\u00f3ximo da cegueira por causa do diabetes. Os m\u00e9dicos tentaram fazer tudo, eu perdi 100% deste olho por descolamento de retina em fun\u00e7\u00e3o do diabetes. Neste eu s\u00f3 estou com 8% e os m\u00e9dicos tentam manter, especialmente o Dr. Mar \u00c1vila, que \u00e9 um dos melhores do mundo inclusive. E para quem pensa assim: \"O Kajuru, com toda a experi\u00eancia dele na televis\u00e3o brasileira, por que ele l\u00ea os seus discursos?\". Porque minha equipe jur\u00eddica orientou o seguinte: \"Kajuru, se voc\u00ea continuar falando de improviso - como eu fazia no primeiro ano de mandato - voc\u00ea vai tomar um processo por dia\". Eu j\u00e1 tenho 168 - imagine - e, gra\u00e7as a Deus, s\u00f3 perdi um, porque eu falei que uma pessoa pensava do que uma mesa, e pedi desculpas \u00e0 mesa porque eu estava ofendendo a mesa. Final: tomei um processo. Um s\u00f3, entre 16. Ent\u00e3o, eu preferi escrever os pronunciamentos porque processo custa caro. Eu gastei, Ven\u00ea, Paim, Do Val, quase R$2 milh\u00f5es na minha vida, nos meus 45 anos de carreira jornal\u00edstica, com advogados. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Ent\u00e3o, voc\u00ea tem que contar, \u00e0s vezes, at\u00e9 tr\u00eas, at\u00e9 dez, fazer igual ao Humberto Costa, que contar at\u00e9 cem antes de falar. E comecei, ent\u00e3o, a escrever os meus pronunciamentos. Olhem aqui, para quem quiser ver: o tamanho \u00e9 38, caixa alta, negrito e marca-texto amarelo. O que aconteceu hoje na Comiss\u00e3o de Esporte? Eu, presidindo sess\u00e3o, n\u00e3o consegui ler, porque a gente vive aqui em Bras\u00edlia um clima seco e o olho fica emba\u00e7ado, e n\u00e3o h\u00e1 col\u00edrio, eu j\u00e1 tentei todo tipo de col\u00edrio. Quem estiver nos vendo, por favor, sugira um para mim, porque nenhum at\u00e9 hoje me de resultado. E, com 8% de vis\u00e3o, eu tenho que encarar essa realidade, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil na minha idade perder a vis\u00e3o, at\u00e9 porque eu li mais do que eu vivi na minha vida. E eu gosto de ler mesmo. Esse neg\u00f3cio de colocar fone no ouv n\u00e3o \u00e9 comigo. Livro \u00e9 folhear. \u00c9 m\u00e3o a m\u00e3o, folha a folha. Ent\u00e3o, eu vou tentarqui, de forma resumida, fazer esse meu pronunciamento hoje com essa dificuldade que eu aqui registro sem nenhuma queixa Deus, porque eu s\u00f3 tenho a Ele agradecimentos a faz. Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, orgulhosamente destaco uma informa\u00e7\u00e3o importante, divulgada ontem, que foi a qu nos pre\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o em domic\u00edlios no per\u00edodo de 12 meses que terminou em agosto agora, segundo os dados do IPCA (\u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consum Amplo). De acordo com o IBGE, respons\u00e1vel pelo c\u00e1lculo, \u00e9 a primeira vez - primeira vez - que isso acontece desde 2018. L\u00e1 se v\u00e3o ent\u00e3o cinco anos. \u00c9 ressaltar ainda que, na leitura mensal, os pre\u00e7os da alimenta\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio registraram, em agosto, a terceira queda consecutiva. Prestem aten\u00e7\u00e3o, brasileiros e brasileiras, nossa p\u00e1tria amada \u00e0s maiores, e no caso, aqui asamo de baixas nos pre\u00e7os: o \u00f3leo de soja, o leite longa vida, o fil\u00e9-mignon, o feij\u00e3o carioca, o abacate e o frango em peda\u00e7os, ou seja, gra\u00e7as a Deus, ningu\u00e9m vai ver mais gente em a\u00e7ougue comendo osso de galinha, como aconteceu no Governo anterior. \u00c9 uma \u00f3tima not\u00edcia para todos os brasileiros, em especial para os mais de 50 milh\u00f5es que o Gover Lula 3 quer resgatar da fome. Cabe, ali\u00e1s, lembrarmos iniciativas como a recria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar, a reconfigura\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia. E aqui, para concluir, em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade de ler e n\u00e3o querer falar de improviso, com medo de processo, gra\u00e7as a Deus, o Brasil, com ele - gostem ou n\u00e3o dele, ele \u00e9 um animal pol\u00edtico e \u00e9 hist\u00f3rico mesmo, o Presidente Lula -, voltar\u00e1, em breve, a deixar o Mapa da Fome da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. E aqui, de improviso agora, n\u00e3o vou tomar processo, s\u00f3 quero comunicar a todos... O Senador Paim eu avisei, at\u00e9 porque a Ministra Anielle Franco fez uma cita\u00e7\u00e3o elogiosa ao ele l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Esportes, hoje presidida mim, porque fui o autor do requerimento de uma audi\u00eancia p\u00fablica sobre a volta do racismo no futebol. Mais de tr\u00eas horas a reuni\u00e3o, Veneziano, um debate completo, seis autoridades. A Ministra veio participar, fez quest\u00e3o. Enfim, levantamos assuntos fant\u00e1sticos. O Senador Eduardo Gir ficou emocionado, a Senila do\u00f4lei, o Sen Rom\u00e1rio. Apresentamos sugest\u00f5es para o fim racismo, que \u00e9 algo que enoja a gente, especialmente a mim que vivi nos campos de futebol, com nove Copas do Mundo nas costas, seis Olimp\u00edadas, 45 anos de carreira. Enfim, se Deus quiser, este Senado Federal vai dar um exemplo, com esta Comiss\u00e3o de Esportes e com os senhores aproando os nossos projetos aqui. H\u00e1 um basta e h\u00e1 puni\u00e7\u00f5es para valer a quem comete esse crime, porque n\u00e3o h\u00e1 outro nome para se definir o racismo Ven\u00ea. \u00c9, realmente, crime o racismo, e ele voltou para valer no futebol brasileiro, al\u00e9m de outros pontos - e vamos entrar em vespeiros -, como manipula\u00e7\u00e3o de resultados de futebol, casas de apostas, erros de arbitragem,AR, sobre o qual o Senador Carlos Port apresentou um requerimento que eu provei, evidentemente, na hora. Enfim, a Comiss\u00e3o de Esportes come\u00e7a a fazer hist\u00f3ria, falei para o meu amigo e irm\u00e3o. J\u00e1 que ele me chama irm\u00e3o...\n<mlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua ... eu tamb\u00e9m s\u00f3 posso cham\u00e1-lo de irm\u00e3o, Rom\u00e1rio Falei que ele vai ficar hist\u00f3ria - ficou em tudo o que colocou os p\u00e9s e as m\u00e3os - com ess Comiss\u00e3o de Esportes. Portanto, agradecid\u00edssimo. Deus e sa\u00fade a todos e todas Pe\u00e7o desculpas por es meu desabafo, porque eu pe\u00e7o a Deus e \u00e0 Nossa Senhora Aparecida, da qual eu sou devoto, e \u00e0. Zez\u00e9, minha m\u00e3e, merendeira de grupo escolar - que mege l\u00e1 de cima, porque as m\u00e3es morrem -, que meem for\u00e7as para encarar essa realidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cegueira. E que Deus me ilumine, ao voltar a fazer, Pl\u00edn pronunciamentos de improviso, para n\u00e3o tomar processo. Se eu tomar, eu passo para voc\u00ea pagar Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Agradecid\u00edssimo.\n\n<mlingua, compress=False>O Sr. Paulo Paim</llmlingua>:ador...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Oi, Paim, querido.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Com prazer.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Sim. A CBCO.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio</llmlingua Presidente, um minuto. N\u00e3o mais do que isso.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Oi, Pl\u00ednio, querido.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr Pl\u00ednio Val\u00e9rio</llmlingua>: Kajuru \u00e9 s\u00f3 para assegurar. Com um discurso escrito, claro, o senhor mede algumas palavras, sem ele vai medir. Mas, agora, com essa passagem de cinco anos, com certeza eu divido, concordo em dividir os processos com o senhor, at\u00e9 as multas, mas eu vou ter uma cordinha aqui pendurada em seu pesco\u00e7o para sinalizar... n\u00e3o vou botar um sino, mas uma cordinha. Eu quero ter essa liberdade. Eu assumo dividir com o senhor, mas permita-me botar uma cordinha no seu pulso para gente poder control\u00e1-lo. Meu irm\u00e3o, voc\u00ea sabe o quanto a gente tem carinho por voc\u00ea.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: E eu, por voc\u00ea. Eu te amo.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio</llmlingua>: Eu o chamo de irm\u00e3o porque sinto voc\u00ea como verdadeiro irm\u00e3o, um irm\u00e3o mais velho, de vez em quando, puxa orelha. Obrigado irm\u00e3o. Que Deus o guie.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO RGO</llmling>: Senadorajuru, rece a nade, as nas ora\u00e7\u00f5es para que V. Exa., aanhado pelas m\u00e3os t\u00e9cnica e profmente competentes e, acima de tudo, como V.a. e n\u00f3srios sempre assim devemos dizer, sob a prote\u00e7\u00e3o dos desnios divinos, possa seabecer.ia, n\u00e3oca absolamente a f\u00e9 inqu de que a sua cura e a garantia sua vis\u00e3oam ouham a estaridas. No toante ao n\u00e3o comedimento, eu j\u00e1 o conheci antes,companhando... N\u00f3s, evidentemente, n\u00e3o tados eu fui um asso oute e telespectador dos programas desivos e sempre ocompani, e senhor, incomavelmente, era mais incontido naquelas \u00e9pocas do que \u00e9 ho. (Ris.) Ent\u00e3o,iba disso. Meu abra\u00e7o. N\u00f3s temos, como oradores inscritos j\u00e1, o Senador Paulo, o Senador Plio,adorcos, mas h\u00e1 oito, para uma\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel, que tem a sua\u00eanciaal parautos de fala, doador Costa. Por gentza,ador.\n\nllmlua. HUMAml>: Sr. Presidente,.adoras e Senadores, telespectadores eintes daioado, internautas que nos acompanham pelases sociais, \u00e9 comita alegria venhojequi, falar sobre a retomada dos investimentos darobras nafinaria Abreu e Lima, Munic\u00edpio de Ipojuca, em Pernambuco, queavam paralisados praticamente ope contra a Presidente Dilma Rousseff. A refinaria,ada no primeiro G do Presidente Lula, foiada obra de\u00e1terico, estica para o de derivados de noeste e distrib\u00e7\u00e3o, por cabagem, para outros port do Brasil.gou agar 45 milas, impulsionando oimento\u00f4m deambuco e da regi\u00e3o nordestina como um todo mas foi abandonada pelosos de Michel Temer e Jairsonaroora, a Petrobrasou a\u00ed-la em seu novoano estrat\u00e9gico queai de2023 a07, dirigindo mais de R$92 milh\u00f5es de investimentos para ampliar eizar o Trem I ouja, a primeira etapa da refinaria, que j\u00e1 opera desde 2014, e, com isso, aumentar a sua de de 115 mil1 mil de por dia O T \u00e9 como seama o deidadesais da refaria. Mais US$16\u00e3o -ouando em\u00f3lares -\u00e3o aplicados naomada do Trem2,alisado h\u00e1ito anos, de cujas obras que devem estar conclu\u00eddas at\u00e9 novembro de2026, tem30 empresas interessadas em participar para ele opere j\u00e1 em2027, com cinco unidades principais, al\u00e9m de outras auxiliares e deidades.ente esta a\u00e7\u00e3o adicionar\u00e1 de13 mil de litros deel S10 - oel ecolico por dia \u00e0 de\u00e7\u00e3o nacional. Quandou\u00edda, a refinariaar\u00e1 0 mil de peto diamente, algo est para Pernambuco o Brasil. Na planta da de de Em\u00f5esicas, quede por reduzir os \u00f3idos de enxofre e derog\u00eanio liberadosio ambiente que tamb\u00e9mica no Trem1, a Petrobrasai investir mais$506 milh\u00f5es, com a final de abater ainda mais as emiss de gases uma que mobiliza mais de1,1 mil trabalhadores e deve estar conclu\u00edda at\u00e9 dez do ano que vem, quando ela come\u00e7ar\u00e1 a operar. Osos prev para a retomada...<llingua,=False>O SR. HBERTOOSTA</llua>:\u00e7o umuto a mais, Sr. Presidente Osos a retomada da novafinariabreu e Lima\u00e3o superiores a R$6\u00f5es, quear de40 milpregos direos eireos emernambuco mostrando o compromis nosso G com o equil\u00edb da Federa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento social, aera de emprego e de renda para a popula\u00e7\u00e3o. Estive ontem com o Presidente da Petrobras, o ex-Senador Jean Paul Prates, e vi dele e da diretoria da empresa o compromisso e o empenho emerem da companhia uma indut do cresimento Brasil. Estado brasile o maior acionista da Petbras.emente os brasileiros s\u00e3o.\n<llua,>O SR. PRESEEIAL DO\u00ca</llmlingua Nossos cumprosadorumberto Costa e, evidentemente, neles os cumpr aoovo pernambucano por esta que ha de ser, em definitivo, a conqu para ter a sua Refinaria Abreu e Lima que, no, \u00e9 especificamente s\u00f3 de Pernambu, afinal de contas, a produ\u00e7\u00e3o\u00e1 tamb\u00e9m uma produ que\u00e1 ao pa\u00eds. E essa iniciativa traz a do Programa de Acelera do Crescimento. Em instantes, eu tamb\u00e9m irei mencion\u00e1-lo, porque,ualmente ao de Pernambu, de V. Exa.,\u00f3s temos anteem a de Presidente Lula,istro Ruiistrooana, expondo aos paraibanosmente as propostas que foramcolhidas e inser o PAC emso Estado. Portanto a oportun que ten de mencionar e de reconhecer a sensibil do Gno para com essa de tamanha import\u00e2ncia. N\u00f3s convidamos S. Exa. o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Por gentileza, querido companheiro, V. Exa. dispor\u00e1 de 0 minutos regimentais \u00e0 tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO\u00c9O</llmlingua>: Presidente Veneziano, Sras. e Srs.adores, volto a falar noismoicial.ora algunsros o neguem, existe oismoicial, sim noounal Federal.ismoicial costuma ser definido como umaura pro dooder Judici\u00e1rio nafer de maneiraante e signific, nas op\u00e7\u00f5es pol\u00edt demais Poderes. O juiz ativista assume o de, de algu\u00e9m que toma iniciativas e n\u00e3o se contenta em ser mero avaliador das prov do processo ou de desempenhar o papel hist do Judici, \u00e9 aplicar a legisla do pa\u00eds. ger, fala-se de ativismo como um comportamento do, event, em busca de serente dea\u00e7\u00e3o para o seu pa\u00eds -aco: postura individual. O surpreendente est\u00e1 noismo tomar conta de todo o \u00f3rg\u00e3oicial colegado. Infeliz, \u00e9 o que est\u00e1 acontecendo com o Supremounal a mais alta Corte brasileira Mesmo a Ministra Rosa We, atual do Suprem, d\u00e1 mostras dessa interfer\u00eancia na al\u00e7 de outros Poderes. At\u00e9, ju\u00edza discre, que costumava falar apenas nos autos e manter coer\u00eancia r\u00edg, afirma-se que solicitou que outros ministros encerrassem v do processo sobre o marco temporal das terras ind\u00edgen, pois gostaria de deixar sua marca nesse tema.ata-, clar, de uma quest\u00e3o delic, pois se trata de um problema e de uma quest\u00e3o legisl,, inclus, \u00e9 objeto de proposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 aprovada pela C\u00e2m dos Deputados Federais e por uma Comiss\u00e3o do Senado, sendo o seu exame definitivo pelooder Legislativo prev para curto prazo. Mas n\u00e3o para por\u00ed. Infeliz, n\u00e3o para. A do Supremo Tribunal Federal liberou esta semana para julgamento a a\u00e7\u00e3o que trata da descriminal do aborto at\u00e9 a 12\u00aa semana de gravidez. O processo foi movido pelo PS, em 201, e tem a relator da pr\u00f3pria do Supremo. A magistrada est\u00e1 perto de deixar a Cor, j\u00e1 que deve se aposentar compulsoriamente em2 deub, quando completa5 anos.ata-se de um desafio extremamente delicado. Eu n\u00e3o vou aqui entrar no m\u00e9rito. Reconhe\u00e7o que constitui def\u00e7\u00e3o pol\u00eamica que divide a sociedade brasileira e mais que j\u00e1 foi defin na legisla\u00e7\u00e3o. Mesmo se essa defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocor, caberia ao Legisl, ao Congresso Nacional tomar essa iniciativa. O mesmo esp\u00edrito percorre outro julgamento recente do Supremo Tribunal Federal. Um deles - j\u00e1 conclu\u00eddo - prev\u00ea a volta do imposto sind, mascar de contribui\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os prestados. O imposto sindical j\u00e1 foi derubado por este Congresso em projeto de revis da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabal, que foi sancionada pelo da Rep\u00fablica. Port, a decis\u00e3o legislativa j\u00e1 est\u00e1 tomada e tem porque oremo a que tem que tomarra decis\u00e3o. Foiive muito aplaud, pois seata de desconto dos\u00e1rios de os trabalhadores brasileiros dos n\u00e3o sindical, para engord os cof de sindic, em geral pouco signific, na maioria mesmo fic\u00e7\u00f5es cartoriais. O mesmo acontece com outro tema muit\u00edssimo pol\u00eam: a descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas. L\u00e1 de novo o Supremo chamando para si uma prerrogativa que n\u00e3o tem: n\u00e3o pode legislar porque legisla\u00e7\u00e3o a respeito - legisla\u00e7\u00e3o ali que define muito precisamente o que \u00e9 e o que \u00e9 crime - j\u00e1 foi definida por n\u00f3s aqui no Congresso Nacional. ex, o\u00e1fico de dro, queui n\u00e3o s\u00f3 mas crimeeddo - os doo n\u00e3o apenas vestiram os de at mas tamb\u00e9m deistas. se contentam s\u00f3 emurpar a prerrog do Legisl, mas agora s\u00e3o especialistas: est\u00e3o definindoais as drogas que podem ser descriminalizadas e at\u00e9 a por\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel como consumo. \u00c9 extrapolar demais. S\u00f3 extrapolar j\u00e1 \u00e9 demais. Mas eu quero dizer extrapolar duas vezes. Definiramais dro que podem ser descriminalizadas e at\u00e9 a por\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel como consumo. Porabel, \u00e9 clar, conferiram algum grau de admissibilidade tamb\u00e9m aos traficantes. E eu explico que: os consumidoresora comprar\u00e3o as por\u00e7\u00f5es se\u00f3s nosar drogaarias se l\u00e1 onde for oficializado? O se\u00e9m deferirem no do Legisl, o fizeram de forma disfuncional.., Sras. Senadoras e S. Sen, atribui-se aos tribunais superior, tradicional, o papel de unificar a doutr, garantindo a seguran\u00e7a jur\u00eddica. O ativismo do Supremo Tribunal Federal faz o contr. Em pouco mais de uma, oremounal j\u00e1 entende, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es - e eu, por v\u00e1rias ocasi, disse isso aqui -, que \u00e9 poss\u00edvel a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda instcia. A \u00faltimaas foi na\u00e1l de umas do ex-identeizcio queouado pelopertado pla de6, o que teve o cond, ainda por c, de se fulanizar a quest\u00e3o. Por duas vez, o Suprem, por, decidiu justamente o contr. O resultado foi que duas elei\u00e7\u00f5es presidenciais se viram afetadas por essas decis\u00f5es contradit\u00f3rias entre - como j\u00e1 disse aqui tamb\u00e9m desta tribuna v\u00e1rias vez, por cavalos de pau jur\u00eddicos., p, essas s\u00faas mudan\u00e7as de entendimento se der, por vez, apenas por mudan\u00e7a de humor por parte de apenas um ou dois minist, emos de voluntarismo. Por falar emar,amos de assistir a umistro Dias Tooli que podearquer\u00eam de atismoicial que umoto, foi umelo pol\u00edtico Ministrorapassou os lim da dem, inclusive anulando todos os acordos de leni\u00eancia em que empresas gigantes admitiram formalmente malfeitos no caso do petrol\u00e3o. \u00c0 parte as muitas afirma\u00e7\u00f5es meramente pol\u00edticas do Min, criou-se uma s\u00e9rie de incertezas jur\u00edd, como os acordos internacionais em que empresas brasileiras indenizaram investid do mercado norte-americano por conta de seus deslizes. Pior, oistro foi induzido a erros - ou por vontade pr\u00f3p - ao fazer afirma\u00e7\u00f5es distorcidas. exemplo eu dou,,, foi suaara que n\u00e3oouve de\u00e7\u00e3o a Su de desados O pr\u00f3prioist\u00e9rio da Justi\u00e7a acaba de confirmar que o acordo existe. Foi formal, dentro de absoluta legal, em 2016. E a, v\u00e3o devolver o dinheiro roubado? Trago mais uma vez essas considera\u00e7\u00f5es porque cabe ao Congresso, cabe a n, Sen, Deputados Federa, mas em especial ao Sen, tomar provid\u00eancias para defender suas prerrogativas. O equil\u00edbrio da balan\u00e7a institucional brasileira precisa ser preservado. E, um dese um ped, uma vont um sonho: como eu gost doounal Federalend que podem maisar umaariivesse emor mas que est\u00e3o interpretando a Constitui\u00e7\u00e3o de198, parida no Congresso Nacional e promulgada pelo Congresso Nacional. Essa \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o que existe. Se os Ministros tivessem opt, em vez de seguir a carreira jur\u00edd, por seguir a carreira, talvez pudessem ter participado dessa Constitui\u00e7\u00e3o., me permita. J\u00e1 vai encerr, mas s\u00f3 um minuto.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdN\u00c9O</llmlingua>: Eueria tamb\u00e9m falar aoovoente,, a umordo Oador Davi Alcolum, da CC, que5 dias vai nominar o Rel da nossa PEC de 2019 que fixa o mandato de Ministro do Supremo em oito anos. Mant\u00e9m o direito de o Presidente da Rep\u00fablica indic, mas d\u00e1 tempo para ele indicar; mant\u00e9m o Senado como sabatin, mas d\u00e1 tempo para o Senado sabat, deixando mais ou menos a mesma co, mas fixando o mand, para que, Mar, eles sintam que n\u00e3o s\u00e3o semide, porque s\u00f3 v\u00e3o sair aos5 anos. Issomente d\u00e1 uma margem. um come\u00e7o.\u00e3oai para m, para o do Val para M, n\u00e3oai o o masai osos ou bisos.\u00e3o umremo que n\u00e3o habitar\u00e1 o Olim mas que vai habitar um pr\u00e9dio na capital da Rep\u00fablica chamada Bras\u00edlia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: J\u00e1 encer, j\u00e1 est\u00e1 encerr, Presidente. Obrigado pela compreens\u00e3o. Eu precisava comunicar isso \u00e0 na\u00e7\u00e3o. A PEC \u00e9 de 2019. Foi apresent, teve como Relator o nosso companheiro Anast, que foi seristro do T, e at\u00e9 ent\u00e3oormitava na CC masoraai surgir de vez. E pelo menos um que agr a\u00e7\u00e3oirairaa em\u00f3ses s\u00e3o intoc\u00e1veis. Obrig, Presidente\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s agradecemos a sua particip, Senador colega Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Na ordem de inscrit, Senador General Hamilton Mour\u00e3o; em segu, Senador Lucasreto. Ap\u00f3s oadorador Paim eador do Val.\n<mling, compress=False>O SR. HON MOURO</llmlingua>: Sr. Sras. ersa a In, mais uma, estasrascil situa\u00e7\u00e3o vivida pelo povo do meu, l\u00e1 do Rio Grande do, notadamente da regi\u00e3o do Vale do Rio Taqu, duramente atingida por uma calamidade clim, que necessita do apoio de toda a na\u00e7\u00e3o brasileira. Nesta h, todos temos que ser ga\u00fachas e ga\u00fa, para apoiar aqueles que est\u00e3o necessitados neste momento! Mas, na esteira daquilo que falou meu amigo Pl\u00ednio\u00e9ri, eu venho a esta tribuna para abordar a situa\u00e7\u00e3o que estamos vivendo no nosso, que n\u00e3o \u00e9 de, que n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de G \u00e9 de Estadoiz aouro\u00e7\u00e3o.so umiza\u00e7\u00e3o a nossa civiliza\u00e7\u00e3o se base por alguns par\u00e2metros que nos acompanham desde, em 164, na Paz de Westf\u00e1l, surgem os modernos Estados-na\u00e7\u00e3o e a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Glorios, na Ingl,,, da Revolu\u00e7\u00e3o Frances, da Revolu\u00e7\u00e3o Amer, se estabelecem alguns primados que parecem que est\u00e3o sendo esquecidos a, nesta Terra de Santa Cruz. S\u00e3o princ\u00edpios que nos norteiam e come\u00e7am pelo pacto de gera, sempre lembrando a sociedade \u00e9 um acordo entreeles que nos anteeram e j\u00e1 falecer, n, queamos que\u00e3o: dem, demia como, ret,racia em toda a sua plen, baseada no equil\u00edbrio entre os Poder, no sufr\u00e1gio universal e na efetiva representa\u00e7\u00e3o dos desejos do p, da maioria desse p, respeitando a min, por aqueles que foram por eles eleitos; o capitalismo como forma de desenvolvimento econ\u00f4m, que d\u00e1 a plenitude para que cada uma das pessoas atinja o seu desenvolvimento e a sua busca para gerar o seu pr\u00f3prio empre, a sua renda e ter a sua vida; e o de direito. E o de,. Sras. e., vem sendo noso,,os submetidos a umanica pessoa que n\u00e3o recebeu nenhum voto e que toma decis\u00e3o passando por cima daquilo que foi decidido dentro do Parl, que \u00e9 onde est\u00e3o os representantes de toda a na\u00e7\u00e3o brasileira. Na nossa C\u00e2mara de Deput, aqueles que representam diretamente o p, e a, neste Senado, n, que representamos a Federa, n\u00e3o podemos continuar a aceitar que responsabilidades que s\u00e3o noss, que leis que foram debatidas extensamente... E, nessa pouca viv\u00eancia que ten aqui dentroa acomp,., nas diversas Comiss as discuss\u00f5es queases podemcer mas demonstramamente espasadores busca daquilo que \u00e9 o melhor para o seu p, at\u00e9 chegarmos a uma decis\u00e3o que \u00e9 de consenso..., lamentavel, o que n\u00f3s estamos vendo \u00e9 que decis\u00f5es de um \u00fanico indiv\u00edduo ultrapassam aquilo que foi decidido aqui. O Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio j\u00e1 tinha at\u00e9 mencionado - n\u00e3o \u00e9? - a quest\u00e3o do imposto sind a quest\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o do uso de dro a quest\u00e3o do aborto... S\u00e3o temas extremamente sens\u00edveis e que n\u00e3o s\u00e3o para serem decididos pelaremate ou por um \u00fanicoado.les\u00eam que ser aqui dentro, em \u00faltimo, a queet, que quer\u00ed eu me pergunto... Dizem que o pre\u00e7o da liberdade \u00e9 a eterna vigil\u00e2ncia. E algumas pequenas quest\u00f5es que eu levanto aqui: existe direito \u00e0 livre express, opini, oposi\u00e7\u00e3o e cr\u00edticas neste nosso pa\u00eds? Se n\u00f3s criticarmos determinadas autoridades ho, corremos o risco, no dia segu a pol\u00edcia bater \u00e0 nossa porta. Os tribunais est\u00e3o livres de viol, de serem ameaados pelo crime organizado?\u00e1 um jogo limpo no nosso, para pobres e r asas que exercem atidadeada paraeles que s\u00e3ooverno? \u00e0 livre\u00e3oados? Enf, est\u00e1 o cidad\u00e3o com, que ganha a vida diari, esfor\u00e7ando-se para criar uma fam\u00edlia livre do medo de que alguma organiza\u00e7\u00e3o pol, sob controle de um \u00fanico magistr, v\u00e1 bater no ombro desse cidad\u00e3o e embal\u00e1-, sem julgamento justo ou aber, \u00e0 escravid\u00e3o ou aos maus tratos? Eu destaco,., que os estudiosos colocam que h\u00e1 etapas do Estado de direito: a primeira \u00e9 o combate \u00e0, ent\u00e3o parece, em algum, ningu\u00e9m querater\u00eancia no nosso, \u00e9 s\u00f3 uma ret\u00f3r;\u00e7\u00e3o dosried,;,porles os Pes e combater arup\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico. Port, Sras. e Srs. Sen, desta tribuna eu lan\u00e7o esse desafio para todos n\u00f3s. Temos que nos fazer respeitados e temos que demonstrar claramente que quem tem a responsabilidade por legislar neste pa\u00eds somos n, Parlament, que recebemos o mandato do povo brasile, que demos a nossa cara a tapa nas ur, que gastamos sola de sapato nas ruas dos nossos, buscando convencer a cada uma dasas que n\u00f3s ir\u00edamosender os.,..ito\n<,=False.O R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s agradecemos a mais uma participa\u00e7\u00e3o do Senador Mour\u00e3o, pela sua passagem em nossa tribuna. Convidamos o Senador Lucas Barreto, como o pr\u00f3ximo inscrito. (Pausa.) Senador Lucas. (Pausa.) Senador Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCAS BARRETO</llmlingua>:., meu queridoador Venezianoital do R, Srasador Srs,je euero meirqui \u00e0 sociedade amense a nos assistem pela, em Am\u00e1. nosilarmos pelos  de do Federal do Amap, em13 de setembro de1943. Esse marco da separa\u00e7\u00e3o federativa de n\u00f3s amapaenses do Estado do Par\u00e1 foi o primeiro grande passo de constru\u00e7\u00e3o do nosso futuro pelas m\u00e3os de nossa gente. A maioria dos estudiosos da tem\u00e1tica \"ocupa\u00e7\u00e3o do Amap\u00e1\" atribuem a ocupa\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o atrav\u00e9s dos interesses externos. Nasci e cresci no Amap\u00e1 e perce acompanhando meu pai que adorava o nosso, vindo do, Amap\u00e1 j\u00e1 estavaado eado desde ososemoria dosos t.aiosa, e, queada daza de de Macap, que teve in\u00edcio em29 deho de764 e inaugurada em 19 de mar\u00e7o de 1782, dia de S\u00e3o Jos\u00e9. A popula\u00e7\u00e3o da cidade de Macap\u00e1, quando da chegada do primeiroador do Territ\u00f3rio do Amap,onel Janary, n\u00e3o ultrapassava,5 mil pessoas.a-se que h\u00e1 registros de mais de3 mil trabalhadores escos e ind, que durante8, constru\u00edram a maioraleza lusitana em solo brasile. Essaidade a\u00e7\u00e3o dess, proveu uma primeira popula de Macap, s\u00f3ada pela daria do\u00f3rio do Am\u00e1, em13 de setembro de94, h\u00e1 exatamente80 anos. A atividade de minera\u00e7\u00e3o tradicional garimpeira de ou, ocorrida no Louren\u00e7o, desde189, e a extra\u00e7\u00e3o do ou no Vila Nova, iniciada no final da d\u00e9cada de193, j\u00e1 marcavam nossa hist, em que o Amap, territ\u00f3, passaria a viver dois mos econ\u00f4micos a minera\u00e7\u00e3o, que seria marcada pela\u00fastria e\u00e9rcio de Minos (Icomi naora dean; e o multierativ, envolv baseestal e os manancia da piscura delta do,\u00e3o empreos e bem-ar social a de 1 milh\u00e3o de amaz\u00f4nidas.\u00e3o, na hist\u00f3ria do Amap, at\u00e9 a sua transforma\u00e7\u00e3o constitucional de territ\u00f3rio federal em estado, nenhum outro fen\u00f4meno de transforma\u00e7\u00e3o, econ\u00f4mica e cultural como todas aquelas derivadas da cria do Territ\u00f3rio do Amap\u00e1, nos seus 35 anos de ente feder, administrativo e federal. Com a cria do territ\u00f3rio federal, o povo do Amap\u00e1u importantes transforma\u00e7\u00f5esopol\u00edt,urais e socioecon\u00f4micas: a primeira, emena Segunda Grande Mundial da dorio da Amap, onde ficava base de apoio e abastec para Macap oida em1 ma de944; - um grande de obras e de desenvolv, como estradas al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de escolas, hospitais, os primeiros pr\u00e9dios administrativos, pra\u00e7as p\u00fablicas, cal\u00e7amentos e projetos habitacionais. Toda essa nova era de transform, desse salto sobre os s\u00e9culos, teve um nome como grande respons\u00e1vel e protagonista: oonel Janary Gentil, primeiroador do territ\u00f3, que recebeu esse desafio diretamente do Presidente\u00falio, com apenas1 de idade.uoverno durou2 anos o de944 a., nestesomenagem prestada peloado da Rep\u00fablica a apresenta\u00e7\u00e3o a vinda no primeiro diaasomenagens, dos filhos doudosoadoronel Janaryilunes: Janaryho,\u00e1 Carv\u00e3ounes e Guairac\u00e1 Carv\u00e3ounes. Sras. e Srs. Senadores, fa\u00e7o quest\u00e3o de finalizar este breve pronunciamento destacando que n\u00e3o estou apenas homenageando uma, mas destacando o trabalho de homens p\u00fablicos que passaram pela gest\u00e3o dooverno do Territ\u00f3rio do Amap\u00e1, como os Governadores\u00edbalos e Jorge Costa; sem de lembrar de deossa, comoosudosos Sac e Alicea quais emdo a fazem e\u00eamossa cultura\u00e7o v deossa\u00f3ria e. Com carinho especial,ero destacar tamb\u00e9m o, que foi o \u00faltimo Chefe da na\u00e7\u00e3o aar o Brasil e nosso Am\u00e1 como\u00f3rio federal. Obrig, Sar, pelos ensinamentos e pelo amor que sempre dedicou ao nosso Am\u00e1 a todos os seus filhos e aos amaz\u00f4nidas l\u00e1 residentes. Oitenta anos se passaram, e o territ\u00f3rio se abra\u00e7ou com a hist\u00f3ria.ora, como estado o Amap\u00e1 \u00e9 um desaf do presente.. Presidente, S., on, todos do Amap fos surpre a\u00ed de mais umuste na de de de 44%44,41 serato, autorizado pela Aneel para aatorial que impactar\u00e1 osid do nosso estado, representando mais uma investida da empresa contra os amapaenses. Oo proposto contraria os inter da popula\u00e7\u00e3o e desconsidera as absurdas desualdades existentes entre as regi\u00f5es brasileiras e ten aar a tar do Am\u00e1 a mais alta do Brasil! Sendo que,. Presidente,\u00f3s somos o segundo maior produtor de daz\u00f4nia. \u00c9o inicialmente combater oajuste propost o que faremos junto \u00e0 Aneel e demais \u00f3rgos envolv,ive no Jud se\u00e1rio!o as que a que combatamse sejam efetivas asureitoisto na de Con\u00f5es\u00fablic que\u00ea a presta de\u00e7o adequado e que as tarifas sejam\u00f3dicas e acess\u00edveis a todos os usu\u00e1rios! Vamos convar a Diret da Ane, os diret da Equatorial e das lin de trans\u00e3o para que\u00f3s possamos rediscutir n\u00e3o som a nossa condi\u00e7\u00e3o,. Presidente de produt de, que nos deixa apenas o \u00f4nusal e social, mas a forma como pagamos pela mesmagia \u00e9 gerada emossos. Lem,. Presidente que\u00f3simos20MW e injet no Lin de Tucuru\u00edase milawatts e j\u00e1 tem mais uma usina sendo\u00edda no Am\u00e1 se, mais uma turbina,\u00e3o, sendo instalada na us de Pared\u00e3o.. Presidente, nesse aumento tem componentes doado tais como escasse h\u00eddrica e conta cov, criada para viabilizar uma opera\u00e7\u00e3o financeira al\u00edv do caixa das distribuidor de energia durante a pandem da covid-1, representando para o consumidor a posterga\u00e7\u00e3o e o parcel de impactos tarif\u00e1rios que, caso contr\u00e1rio, teriam efeitos imediatos nas degia. Osuaisos na tar,\u00e1rios da,ora\u00e3o dilos em0.amos socorrer o Am\u00e1 com parazir essaa via do Tesouro!seo deve custar cerca de R$30 milh, com esse recurso o valor seria de aumento e acabariam esses 44,41%.\u00e3o adianta recurs de financi, seria empurrar o problema para frente!\n\n<llml, compress=False>O. LUCAS BARRETO</llmlua>: Desses 44%, apenas13%,. Presidente rei\u00e7\u00e3o tarif o resto para financiar todos esses penduricalhos.os querir uma nova frente parair esses para amenizar essa que doovo amapaense!. Presidente aasse\u00eddrica acabou, a Aneel, mas ficam pontas doado n\u00e3o feadas. Os investos maci\u00e7os re do sistema el do Amap\u00e1 tamb\u00e9m entraram recomposi\u00e7\u00e3o tarif, tendo percentuais bem menores. Passa-me a ide de que todo o aumento vai para os cof da concession. \u00e9 ver. No trans da energia, eles s\u00f3 nos poderiam crar 7% do \u00e9 cobrado ho a mais...\n\n<llml, compress=False>O. LUCASARRETO</llmlua>: ... se\u00f3s t\u00e9sos de\u00e3o. aossa bancada se e oovo do Am\u00e1 ate que\u00f3s estaremos unidos nauta esse absur que\u00e3o querendo os consumores do Amap\u00e1! Im ohor, Presidente que\u00f3s temos ho quase160 mil pessoas no Cad\u00da. Im que essas pessoas recebem um\u00ed de R$60 a cont del de energia che quase isso. que essa pessoa vai comer? A inadimpl\u00eancia est\u00e1 alt\u00edssima l\u00e1, com um detalhe: aente tem que observar a empresa arrecada tamb\u00e9m o ICMS. E de inadimplentes ou, eles s\u00e3oados a repassar aooverno do estado.,\u00f3s ios tamb\u00e9m nos reunir oador\u00e9cio...\n<llml, compress=False>O.RESIDENTE VENEZIANOAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrado, Senador Lucasreto, levando. Ex. n\u00e3o apenas o apre\u00e7o, n\u00e3o apenas o reconhecimento, os cumimentos, consider e reconhec da import\u00e2ncia desse estado nortista o Am\u00e1.ho podido conhecer um pouco mais significativamente, nesses cinco de conviv\u00eancia com a bancada do Am\u00e1,.a., o Presidente Davi, oador Randolfe, que nos trazem em detalhes todas as real que terminam por impor limita\u00e7\u00f5es econ\u00f4m e, por que terminam por desar doshos am. Aossa as do Am\u00e1,za V. Exa., queridoiro, s\u00e3ouns a estelegi. Eu convido. Exa. o Senador Paulo Paim. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PAULO PAIM</llmlingua>: Senador Presidente Veneziano V do R\u00eago dirijo-me a. Exa., mas me dirijo j\u00e1 a todos os Senadores que usaram a palavra e mesmo \u00e0queles que ainda n\u00e3o a usaram, pela solidariedade ao povo ga\u00facho.\u00e3o, muito obrig,ador Veneziano Vital do R\u00eago; muitorig, Plio;, Senador Lucasto,asras e de acol aoovo\u00facho;ador.\u00e9ns pela f a do Senador M\u00e3o que foi na mesmaha que iria, naturalmente, porque n\u00e3o est\u00e1 aqui o Luis Carlos Heinze. Somos ent\u00e3o os tr\u00eas Sen do Rio Grande que do seu jeito da sua de atuar, estamos dando todo o apoio junto \u00e0s inst\u00e2ncias do Governo estadual e Federal para o povo ga\u00facho.ito obrigado tamb\u00e9m ao. Marcos do Val, que comentou comigo ali a Grande; e muito obrigado tamb\u00e9m Senadorto Costa.. Presidente, que, man\u00e3 na CCJ tivemos bonsates,es,ve um queos eu, com dois vores - op e, para que aente apro a de cot \u00e9, ver a atualiza\u00e7\u00e3o. E o Presidente Davi Alcolumbre foi muito, muito generoso, muito carinhoso na lin de tratar o combate aos preconceitos. Ele aprovou o requerimento que eu encaminhei - em parceria com o Senador\u00e3o, veja bem,\u00f3s dois indicamos, os que pensam diferentemente at\u00e9 - para uma audi\u00eancia p\u00fablica. E o Presidente Dav de imediato marcou j\u00e1 para\u00e7a-ira esse debate na\u00eancia p\u00fablica, aprov o que e j\u00e1 mar aidade de naa-ira ent\u00e3o,ela\u00e3o vot a de.eroizer,. Presidenteive contato o Ministroizinho, do Trabalho. Foi uma excelente reuni\u00e3o: falamos do do trabalho, s\u00e9culo XXI a quest da uberiza\u00e7\u00e3o a quest do trabalho escravo a quest do movimento sindical, enfim, fal de todos os temas que interessam a todos, empregados e empregadores. E ele acertou que, na pr\u00f3xima segunda-feira, ele\u00e1, ent\u00e3o, \u00e0 Comiss de Direitosos, para fal daquela importante pasta, que cuida do emprego daossaente, n\u00e3o \u00e9?que ali temlogo o empre opre. o Marinho mostrou paraim de de ent de\u00e7\u00e3o. Falou-me como que foi a id dele, inclusive, ao Rio do Sul, naquele momento em houve aquelas den\u00fan de trabalho escravo comprovadas. Eu estive l\u00e1, ele tamb\u00e9m esteve e foi muito, eu diria, diplomata na constru de algumas sa\u00eddas que est\u00e3o dando resultado j\u00e1 l\u00e1 no meu estado. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns, Ministroiz Marinho. Tive a satisfa\u00e7\u00e3o de ver a particip do Min da Edu\u00e7\u00e3o, Camilo Santana, na da deas. Eu estive com eleemente, nos euo \"Ministro,essa d uma\u00e3o\". ele \"\u00e3o que eu\u00e7a\". diretoosto \"so ligar l\u00e1 oo para pedir \u00e9 que est\u00e1, e tu gost de ver votado rapidamente porque\u00f3s tem que regulament a de cotas durante esse per\u00edodo\". E na minha frente ligou para os President de Comiss\u00f5es. Ligou inclusive para o Presidente Pacheco, de pronto disse \"\u00e3o, eu j\u00e1 estou conversando com o Paim, j\u00e1 est\u00e1 encaminhado e est\u00e1 na m dele\". E eu estava l\u00e1 naquele momento, como eu disse.\u00e3o, eu ag\u00e7o muito ao Rodrigo Po na de V. Exa., Senador Veneziano,quieste momento noen a que est\u00e1ando.ho conversem pro deendente um ent se vote ainda este m\u00eas a de cotas. E, fim, Anielle Franco, Ministra que ho de manh\u00e3 esteve na Com de Esportes e depois foi me fazer uma visita l\u00e1 na Comiss de Direitos Humanos. Ela \u00e9 uma pesso de uma energia muito boa. Uma lideran\u00e7a inquestion\u00e1vel, como falou aqui hoje o Kajuru, que tem esse olhar carinhoso, respeitoso para.\u00e3o, fica aqui ab\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Ministra. Mas, Presidente, como n\u00e3oeria serente, Senador Veneziano,eriaalecer as\u00f5esadas no deaa\u00e7\u00e3o l Rio Grande do Sul dev \u00e0 enchentes. No de o Presidente Lulaunci a de mais R$,5 bilh\u00e3o para auxiliar a popula\u00e7\u00e3o afetada pel chuvas. Palav do Presidente Lula \"O Governo Federal n\u00e3o faltar\u00e1 no atendimento das necess do povo ga\u00facho. Seja pequeno e m\u00e9dio empres\u00e1rio, sejam moradores, sejam pessoas que perder a casa, perderam fam\u00edlias inclusive,\u00f3s vamos acolher a todos \" que cuidar do nosso povo\", disse o Presidente, palav dele \"com muitoinhoovo pode sofrito que est\u00e1 so\", palav do. A ajuda est\u00e1 assimada,. eu\u00e7oqui no\u00e1rioos dizem \"\u00e3o o que o Governo est\u00e1endo?\". E\u00ed de forma direta ou indireta, atacam \u00e0s vezes o Prefeito, atacam o Governador e atacam o da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o, eu respondo para eles que h\u00e1 um movimento coletivo, n\u00e3o partid\u00e1rio, n\u00e3o individual. Inclusive, a decis\u00e3o desta Casa, que eu vou destacar, tomada no de ontem.\u00e3o, de cr de de R$1 bilh\u00e3o via BNDES para ajud a aia dasidades afetadas R$0 mil do FGTS ser\u00e3o liber para 3 mil trabalos no fund garant.se R$1 bilh se soma aos R$74 mil\u00f5es anunciados no domingo passado pelo Vice-Presidentealdo Alckmin, quando esteve na comitiva no Rio do Sul, acompanh de oito ministros. Ainda no de ontem, aqui quero dar um destaque, talvez muitos n\u00e3o perceb a import\u00e2n do decreto legislativo, encabe\u00e7ado pelo Presidente Rodrigo Pacheco, a pedido inclusive do Governador do estado... Eu t a hon de ser indicado como o Relator, mas representando os tr\u00easadores, os tr\u00eas. No de ontem, esta Casa aprov ojet de Dectoativo 321 de 202, queta de calidade\u00fablica Rio do, at\u00e9  de dez de 202 decor\u00eancia do ciclone extratropical. O projeto, repito por quest de just\u00e7a, foi apresentado pelaesa, na do Presidente Rodrigo Pacheco, e foi um pedido do Governadorardoite, e eu tive a satisf de poder, ent\u00e3o, colaborar com o relat\u00f3rio. O Presidente Pacheco me indicou como Relator e eu relatei aqui, neste Plen\u00e1rio, o projeto que foi aprovado por unanimidade. Eu vi o\u00ean do Plen\u00e1rio ontem, eu falava, um\u00eancio eu considerava ali, se fosse\u00edvel comomas masmasava, uma deza deas morr e cidades\u00eddas. Ent\u00e3oela solidar eu senti, Mar eu querido Veneziano, aqui no Plen\u00e1rio, marcou todos que ouviram e vir aquele do Plen\u00e1rio...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... quase transbordando.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: S\u00f3 para concluir,. Presidente. O Rio Uruguai, no norte, aumentou o seu volume. Guaba e\u00ed\u00e3o em eleva. um que est\u00e1 internet mostatura com dacia Rodovi\u00e1ria Federal sendoast emena BR116. Outroo um que, v seu levado pelas \u00e1guas, a sol dele foi abrir o teto solar e ir para c do carro, e ali ele foi resgatado.. Presidente, o Inmet emitiu, ainda, alerta vermelho, quea grande perigo ainda para o Estado do Rio Grande do Sul. A situa\u00e7\u00e3oa muito, muito grave, porque n\u00e3o pararam os ventos a chuva. \u00c9 isso, Presidente. Agrade\u00e7o a V. Exa. por ter sido tolerante, nessesutos a, para que eu falasse umco daso.\n<ua, compress=False>O. PAllua>: Oigado,iano.llua,False SR.EIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Paulo Paim.\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o alguma para o senhor dirigir desculpas pelo f de ter utilizado um pouco mais do tempo previsto regimentalmente, at\u00e9 pelas raz\u00f5es trazidas \u00e0 tribuna nesta tarde informando-nos desse lastim\u00e1vel epis\u00f3dio fenomenol\u00f3gico que se abateu e que se tem abat de forma menos gravosa mas ainda se constituindo com os seus eitos nocivos, extremamente delicadosjudiciais, n\u00e3o em larg escala, sob o p de vista material em especialasasidas, desabrig emanteativo,osoim. de que sei pode at\u00e9 mear, se Sul j\u00e1 vivenciara nessas\u00e7\u00f5es.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... com um dado sobre o qual casualmente eu falava ali com o Senador Mour\u00e3o. \u00c9 exatamente isso. Ele perguntava para mim, e eu para ele. Eu, ao longo das minhas sete d\u00e9cadas, vou ficar por aqui, sete d\u00e9cadas, nunca vi algo semelhante. Nca vi! E ele disse que longo eu vou tom aizer de seis d\u00e9cadas, d\u00e9cadas ele n\u00e3o visto aso.\n<ua,=False>. PENOITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: \u00c9ante! E\u00ed fato, \u00e9 tamb\u00e9m importante, at\u00e9 para que essa comunica\u00e7\u00e3o seja plenamente alcan\u00e7\u00e1vel, dar conhecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha das iniciativas, que s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es.\u00e3o h\u00e1 nada sen\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es por parte do Governo, que operou para tentar mitigar todas as suas\u00eancias mais nefastas nesse per\u00edodo. uma vez como assim fizemos, todos\u00f3s em viva voz, desde semana passada, a solidarade pessoal e em M.itorigado, Sen Senador Mar do Val, V. Exaximo. Tem regimental a pre de dez minutos.-indo vez, Senadorcos!\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>: ... que era um mov de persegui\u00e7\u00e3o e um movimento para que pudesse me calar. S\u00f3 que n\u00f3s conseguimos a abertura da CPMI e a trancos e barrancos, n\u00f3s estamos conseguindo avan\u00e7ar. Apesar de que ontem, a Relatora foi descoberta, numa suposta re\u00e3o do che de gabina com o G. Dias, dias antes da oitle, j\u00e1 perg e respost. Isso cabe CPMI ao Presidente Arthur aosantesou su que faam ent\u00e3o, a de daatora porqueou totalmente parcial.ixo aqui o agradec ao Presidente pelo tempo, pela oportun de poder falar e aviso a voc\u00eas capixabas, aos brasileiros: vamos nos manterbreados nesta miss\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARS DO VAL</llmlingua>: Nada \u00e9 hora e no tempo que desejamos, \u00e9 sempre hora e no Deus assim o desjaito obrigado, Presidente.\n<ua, compress=False>O. PENTEOAL DOGO</llua>: Oigadoador Marcos. Amigo, se V. Exa.ir,eria assum aqui...ua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>:aro.\n\n<mlingua, compressFalse>O SR. MARS DO VAL</llmlingua>: L\u00f3gico que n\u00e3o!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARS DO VAL</llmlingua>: Pronto.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oigado, Jorge Seif.amos deota\u00e7\u00e3oinal.\u00e7o aoador Sgio Petec\u00e3o Senador Rick Renanirosador Jorgeuruador Vanderlan Cardoso Senadorilder Morais, Senador Carlos Viana, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, Senador Nelsinho Trad, Senador Jader Barbalho. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Eduardo Gomes, Senador Iraj\u00e1, Senadora Professora Dorinha Seabra. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, A SRA. PRESIDENTE AUGUSTA BRITO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O Sr. Rogerio Marinho, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Zequinha Marinho, A SRA. MARA GABRILLI, O SR. NELSINHO TRAD, O Sr. Sergio Moro, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O Sr. Paulo Paim, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL, O SR. LUCAS BARRETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 57379,
    "compressed_tokens": 13149,
    "ratio": "4.4x",
    "rate": "22.9%",
    "saving": ", Saving $2.7 in GPT-4."
}