{
    "id_session": 25743,
    "elapsed_time": 49.94159388542175,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Min senas meus senhores, sejam todos muito bem-vind, n manh\u00e3 de quarta-feira, \u00e0 sess\u00e3o especial em homenagem ao diaqueles e daquelas que t\u00eam Atrofia Muscular Espinhal (AME). Eu quero sa\u00e1-los indistintamente. Para n\u00f3s do Senado Federal, \u00e9 extremamente importante e rico este momento, para que n\u00f3s n\u00e3o apenas homenageemos no sentido que a palavra empresta, mas que tamb\u00e9m seja um momento para permanente reflex\u00e3o, para permanente engajamento em torno desta causa. Declaramos aberta a sess\u00e3o especial. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento, de nossa autoria, n\u00ba 663, deste ano, que te a subscri\u00e7\u00e3o, para a nossa alegria, dos demais outros Senadores e Senadoras e foi aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. Ela \u00e9 destinada celebrar o Dia Nacional Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal (AME). Comp\u00f5em a nossa mesa os nossos ilustres convidados: o querido Deputado Lucas Redecker, Deputado pelo Rio Grande do Sul; Sa. Prefeito do nosso Munic\u00edpio de Campina Grande, que, com satisfa\u00e7\u00e3o, nos honra com a sua presen\u00e7a, o Prefeito Bruno Cunha; o Sr. F\u00e1bio Augusto, Secret\u00e1rio Nacional de Parporto do Minist\u00e9rio do Esporte - seja muito bem-vindo -; e a Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro Diretora do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o Especializada e Tem\u00e1tica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A Presid tamb\u00e9m informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o de outros convidados, entre esses a Sra. Laissa Guerreira, nossa querida Laissa - seja muito bem-vinda, voc\u00ea que \u00e9 s\u00edmbolo entre outras e outros s\u00edmbolos que fazem dessa causa uma causa especial\u00edssima; seja bem-vinda, minha guerreira -; a Sra. Edna Maria Alves da Silva Teixeira representante dos pais e cuidadores; e o Sr. Artur Cruz, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Desporto para Defic. Convido a todos para que n\u00f3s nos coloquemos em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanhando o Hino Nacional Brasileiro.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Minhas senhoras meus senhores, S. Srs. Sen, demais presentes a esta sess\u00e3o especial, que \u00e9 dedicada \u00e0s pessoas com Atrofia Muscular Espinhal (AME), a elas, a todos os seus familiares e aos profissionais de sa\u00fade que as acompanham a nossa solidariedade. Falo isso em nome desta Presid\u00eancia, particularmente em nome de. Exa. o Sen Rodr Pacheco, e dos demais Sen que inte este Colegiado. Os senhores e as senhoras t\u00eam a nossa aten\u00e7\u00e3o e o nos carinho. A Atrofia Muscular Espinhal (AME) \u00e9 uma doen\u00e7a degenerativa rara que afeta dez em cada 100 mil pessoas. Como todas as doen\u00e7as raras, seu diagn\u00f3stico \u00e9 demorado, seu tratamento \u00e9 caro e sua visibilidade \u00e9 pequena. A AME \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica recessiva que pode se manifestar antes mesmo do nascimento ou at\u00e9 a terceira d\u00e9cada de vida. \u00c9 classificada em cinco grupos - de 0 a 4 - de acordo com a idade do in\u00edcio dos sintomas. Quanto mais cedo, mais grave. A doen\u00e7a impede que o corpo produza uma prote\u00edna essencial \u00e0 sobreviv\u00eancia dos neur\u00f4nios motores. consequ\u00eancia, ocorre a degenera\u00e7\u00e3o do tecido neuronal da medula espinhal e do tronco cerebral, o que acarreta fraqueza muscular progressiva e atrofia. Os m\u00fasculos mais afetados s\u00e3o os mais pr\u00f3ximos do centro do corpo, como os m\u00fasculos dos ombros, dos quadris, das coxas e do pesco\u00e7o. Normalmente, os membros inferiores s\u00e3o mais afetados do que os membros superiores. Nos est\u00e1gios iniciais, a doen\u00e7a compromete apenas o controle e a for\u00e7a dos m\u00fasculos. Como os sintomas s\u00e3o progressivos, os pacientes - e mesmo os profissionais m\u00e9dicos - come\u00e7am por\u00e1-los a outras patologias neuromotoras mais comuns. Em seguida, h\u00e1 o comprometimento dos movimentos e da locomo\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesse est\u00e1gio mais grave que, depois de muita peregrina\u00e7\u00e3o por consult\u00f3rios de v\u00e1rios especialistas, se chega ao diagn\u00f3stico preciso, que depende de confirma gen\u00e9tica. Nos est\u00e1gios mais avan\u00e7ados, a AME provoca incapacidade para a degluti\u00e7\u00e3o, para a sustenta\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a e, por fim, para a respira\u00e7\u00e3o. Os cuidados, nessa etapa, s\u00e3o meramente paliativos. Ainda n\u00e3o h\u00e1 cura para a AME, que \u00e9 irrevers\u00edvel. Mas o desenvolvimento da doen\u00e7a, em suas fases iniciais, pode ser contido por meio de medica\u00e7\u00e3o apropriada, j\u00e1 dispon\u00edvel no Sistema \u00danico de Sa\u00fade desde o ano de 2019. Por isso, a import\u00e2ncia que estamos a dar a esta sess\u00e3o, a data. \u00c9 importante divulgar os sintomas; \u00e9 importante informar o p\u00fablico; \u00e9 importante capacitar os profissionais de sa\u00fade o reconhecimento precoce da doen\u00e7a. O Dia Nacional da Pessoa com AME \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o antiga da Alian\u00e7a Brasileira Atrofia Muscular Espinhal. A organiza\u00e7\u00e3o re\u00fane pacientes, La, familiares e especialistas dedicados \u00e0 pesquisa e \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre essa condi\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o concentradas - no Brasil e no mundo - no m\u00eas de agosto, particularmente no dia 8 de agosto, o dia de acender as velas que n\u00f3s estamos a fazer. Em 2020, conseguimos, por meio da Lei 14.062, oficializar o dia 8 de agosto como Dia Nacional da Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal, que agora \u00e9 parte do nosso calend\u00e1rio oficial. N\u00e3o pudemos, infelizmente, realizar esta sess\u00e3o no dia 8, mas o fazemos hoje. Eu quero agradecer, porque os senhores e as senhoras presentes e os convidados h\u00e3o de reconhecer que muitas demandas s\u00e3o apresentadas - justificadas demandas - para que n\u00f3s aqui realizemos sess\u00f5es em homenagens a pessoas, a segmentos, a temas, e temos as dificuldades para fazer a concilia\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo por for\u00e7a dos trabalhos desenvolvidos em nossas Comiss\u00f5es, como no dia de hoje. Por todos eles, acendemos tamb\u00e9m as nossas velas \u00e0queles que trabalham, que se dedicam, que se engajam, que se doam e que - entre aspas - \"se sacrificam\" por essa causa. Que elas nos lembrem de todos os que partiram em raz\u00e3o da Atrofia Muscular Espinhal; que mantenham viva a chama da esperan\u00e7a de todos aqueles que sofrem com a doen\u00e7a; e que iluminem os que se empenham na busca de uma cura. Muito obrigado a todos e a todas quero, neste instante, at\u00e9 por for\u00e7a daquilo que disse h\u00e1 poucos instantes sobre reconhecimento ao que se desenvolve nessas datas, principalmente, Lucas, quer Deputado, \u00e0s ter\u00e7as e quartas-feiras, conceder a palavra a voc\u00ea, que, carinhosamente - at\u00e9 porque \u00e9 dedicado a essa causa, a essa bandeira -, fez quest\u00e3o de participar dest solenidade, fez quest\u00e3o de nos prestigiar. Voc\u00ea dizia: \"Viano, Presidente, se houver a possibilidade de que n\u00f3s falemos, a fim de que n\u00f3s cumpramos com as nossas obriga\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades na C\u00e2mara dos Deputados\", e, com grande alegria, o recebemos e, de imediato, passamos para voc\u00ea - espero que voc\u00ea me entenda para que n\u00e3o tornemos t\u00e3o formal este momento.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Passamos palavra ao Deputado Lucas Redecker pelo prazo cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Voc\u00ea faz a op\u00e7\u00e3o pela tribuna ou pela...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCAS REDECKER</llmlingua>: Bom dia a todos. Quero iniciar saudando o Presidente requerente desta sess\u00e3o, o Senador Veneziano Vital do R\u00eago, e j\u00e1 paraben\u00e1-lo, Senador, pela iniciativa. N\u00f3s todos trabalhamos muito pela causa AME, mas, se n\u00f3s n\u00e3o dermos publicidade externa e tamb\u00e9m internamente dentro do Parlamento, tanto do Senado quanto da C\u00e2mara Federal, das dificuldades, das necessidades essa causa, n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir avan\u00e7ar e chegar ao resultado final que n\u00f3s queremos. Ent\u00e3o, a sua iniciativa \u00e9 important\u00edssima. Eu sa\u00fado a iniciativa e, por ser algu\u00e9m que est\u00e1 envolvido h\u00e1 bastante tempo nessa causa, eu fico muito feliz por ver que a Senado Federal temos pessoas comprometidas em dar mais qual de vida e principalmente o direito \u00e0 vida \u00e0quelas pessoas que t\u00eam AME. Quero saudar tamb\u00e9m Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, que representa o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Quero tamb\u00e9m saudar o Sr. F\u00e1bio August Lima de Ara\u00fajo, representando o Minist\u00e9rio do Esporte, Secret\u00e1rio Nacional de Paradesporto; e Prefeito de Campina Grande, Bruno Cunha - prazer em o conhecer, sou amigo do seu primo, o Pedro Cunha Lima, foi meu colega aqui; e La, em nome de todos que aqui est\u00e3o, qu parabenizar for\u00e7a, guerreira, que eu j\u00e1 conheci em outros momentos. De forma breve e r\u00e1pidaador, n, no decorrer do tempo, tivemos muitos avan\u00e7os. L\u00e1 atr\u00e1s n\u00f3s iniciamos como Parlamento, tanto no Senado quanto na C\u00e2mara, nas mobiliza\u00e7\u00f5es, buscando a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s pud\u00e9ssem ter tratamento adequado reconhecido no Brasil para cada pessoa que tenha e seja portadora da AME. A partir do processo de desenvolvimento, do registro medicamento no Brasil Anvisa, depois, da libera\u00e7\u00e3o na Conitec, da disposi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, incluindo no SUS a incorpora\u00e7\u00e3o de alguns medicamentos, n\u00f3s conseguimos avan\u00e7ar. Agora n\u00f3s estamos ainda parados em alguns pontos. N\u00f3s recentemente aprovamos, na C\u00e2mara dos Deputados e no Sen Federal, a triagem neonatal, ampliada a cinco fases, e, na quinta fase, n\u00f3s temos o diagn\u00f3stico da AME -, e este \u00e9 o ponto fundamental para que n\u00f3s possamos ter a condi\u00e7\u00e3o de detectar, diagnosticar precocemente essa doen\u00e7a. Porque sabemos que, no Brasil, muitos estados n\u00e3o t\u00eam sequer geneticistas. N\u00e3o s\u00e3o todos os Estados que t\u00eam a mesma circunst\u00e2ncia que S\u00e3o Paulo, que o Rio Grande do Sul, que tantos outros; estados do Norte e Nordeste n\u00e3o t\u00eam sequer um geneticista. E, como o sen falou na sua fala, as crian\u00e7as muitas vezes e as m\u00e3es v\u00e3oinando por m\u00e9dicos e m\u00e9dicos at\u00e9 ter o diagn\u00f3stico, e muitas vezes esse diagn\u00f3stico j\u00e1 \u00e9 tardio e n\u00e3o se tem mais o fazer. A partir da quinta fase implantada da triagem neonatal no Brasil, as crian\u00e7as v\u00e3o nascer... n\u00f3s vamos ter o diagn\u00f3stico e vamos poder buscar o tratamento imediato, que j\u00e1 est\u00e1 inclu\u00eddo no SUS. E a\u00ed teremos a possibilidade da qualidade de vida para aquela crian\u00e7a, para aquela fam\u00edlia, mas principalmente a diminui\u00e7\u00e3o do custo para o poder p\u00fablico. Muitas vezes se critica o pre\u00e7o de alguns medicamentos, de algumas terapias g\u00eanicas, s\u00f3 que n\u00f3s estamos tratando de um custo alto mas n\u00e3o estamos pensando no custo daegrina\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, fisioterapeutas, interna\u00e7\u00f5es, o que, no final das contas, gera um custo muito mais elevado para o poder p\u00fablico e os cofres p\u00fablicos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Muito obrigado, Deputado Lucas Redecker, pelo seu brilhantismo, pela sua capacidade, pelo seu envolvimento. Eu tive a oportunidade de ladear o seu pai, uma figura querida de todos n\u00f3s e deudosa mem\u00f3ria, e V. Exa. segue \u00e0 risca osamentosados, absorvendoos. Essa corrente \u00e9 uma corrente comum que C\u00e2mara e Senado faz em torno de causa. Qu defender causas plenas e ampl justadas. Muito gr pela presen\u00e7a. Sei das suas atribui\u00e7\u00f5es e compromissos junto \u00e0 Comiss\u00f5es na C\u00e2mara dos Deputados. Quero saud\u00e1-lo com uma salva demas (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Conv tribuna, desjar, ou \u00e0 suaala da mesa a Sra. Suzana Cristina Silva Ribeiro, que nos d\u00e1 muita alegria por sua presen\u00e7a, que resde pela Direoria do Departamento de Aten\u00e7\u00e3opeizada e\u00e1tica Min\u00e9rio da Sade. A senhora fique \u00e0ade, se desjar falar da\u00ed ou... N\u00e3o est\u00e1 ligado, n\u00e3o? (Pausa.) Perfeito.\n\n<llmlua compress>A SRA. SUAN CRIINAILEImling Bom dia todos e todas inicialmente sa dest sess\u00e3o Venezgo, na pessoa de quem sa\u00fado pessoas componentes daa - a Guerreira especial, que se presente representando todos os paentes portadores de AME. Sa\u00fado tamb\u00e9m representante da ass\u00e7\u00e3o de pais e cuidadores e o Presidente\u00e7\u00e3o de Deso. \u00c9 comitara eita alegria que n\u00f3sbemos o paraar desta sess\u00e3o,ivezendoa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o pertinentes, importantes. Entendemos ooder Legislativo papel fundamental noido n\u00e3o s\u00f3 deir legisla\u00e7\u00f5es como tamb\u00e9m nosiar,iar o Executivo noimento das\u00e7\u00f5es, das e na\u00e7\u00e3oas. Estamos momentoanteico inclusive em nomeistra Niaade Secret\u00e1rio Helvecio Mages, daaria de\u00e7\u00e3o \u00e0de, qual atuo, n\u00f3szemos a sauda\u00e7\u00e3o especial, asa\u00e7\u00f5es pertinentes e openhoeo noido de avan\u00e7ar com at\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as raras. Nessa\u00e3o, a de jiro foi criada a Co de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Doen\u00e7as Raras no nossoamento de A\u00e7\u00e3o Eat\u00e9gica. Estamos aqui oso assessor t\u00e9cnico Natan Monsores, que tem sido\u00eancianica o Ministo dade seu papel junto \u00e0 UnBanto professor,antoornicomente eora comoso assessor, atuando na constru\u00e7\u00e3oa\u00e7\u00e3o.alo da\u00e7\u00e3o porque que, para aiza\u00e7\u00e3o dasicasas,\u00f3smente precisamosanar com a estura\u00e7\u00e3o de uma\u00e7\u00e3o que possa dar conta da elora\u00e7\u00e3o e daa\u00e7\u00e3o daha doidado das doen\u00e7asaras, que \u00e9ante desafiadora Para al\u00e9m daME, que\u00f3s comemoramosje,\u00f3s celebramosse dia nacional, nadade,amos noido de apontarhos, buscaru\u00e7\u00f5es ear sa\u00eddas para\u00e9m dasa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 foramitas. O onasemno, que foiadoemente, em dezembro de 022, encontrase no ministoje entre a Saes ( de Aizadade) a Sectics, \u00e9 dea\u00e7\u00e3oica, de Ci\u00eancia, Tec e Inova\u00e7\u00e3o\u00fade. N\u00f3s estamos trabal a do PCDT \u00e9 para examente definir n\u00e3o s\u00f3 junto aos servi\u00e7os osos\u00ednicos e as diretrizes ter\u00eaicas -, quanto tamb\u00e9m \u00e0 foment de forma\u00e7\u00e3o deos profissionais, de residentes em\u00e9tica m\u00e9dica. oado bem colocou,\u00f3sos uma\u00eancia muito grande desses profissionais na rede SUS. E tamb\u00e9m de oferta, Sr.ador,\u00e7\u00e3o a esses profais de vagas nas\u00eancias m\u00e9dicas Para dentro dao,\u00f3sos trabalado em conjunto noido deelecer ashas as direzes para aa deatoar aertarseamento com segan\u00e7a. Temos uma pre\u00e3oiaje, pelosos judiciais, de 30 a0 pacientes que demandam o uso dentro dos crit\u00e9rios aprovados e definidos pelo uso da medica\u00e7\u00e3o especificamente falando\u00e1 temos outras medica\u00e7\u00f5es, como o Risdiplam que j\u00e1ha sendoado. Eje\u00f3sos a ind do Zolgensma \u00e9 o nome comercial para\u00e7as...\n<llmlua,=False>A SRA. SUZA CSTA SVA RIBIRO</ua>: - ... oo inicial nopio,ando pelo de\u00e7\u00e3o especializada estadoso naerta\u00e7\u00e3o sendo\u00eddo e, emve, de\u00e1 serado\u00f3s podemos, assim, garantir uma at\u00e7\u00e3o mais humanizada e, obamente, melhorar a qual de vida dessa que tanto tem sofrido com essa patologia.\u00e3o, desse modo, do Min\u00e9rio da\u00fade nosamos aqui \u00e0i\u00e7\u00e3o paraaisquer esclarecimentos e tamb\u00e9m \u00e0i\u00e7\u00e3o desta Casa e de todos que demandarem a at\u00e7\u00e3o e o cuado uma patologia que causa tanto sofrimento eanta dor n\u00e3o s\u00f3 aos pacientes mas tamb\u00e9m \u00e0s suas\u00edlias e a do seu\u00edvio socialitoada.\n\n<llmlua,False>O SR. PEZI VIT DO\u00ca</llua Muit\u00edssimoado, Drazana Cristina Silvaibeiro que traz a palav do Minist\u00e9rio da\u00fade, em de todos que fazem o Depart de A\u00e7\u00e3o Especializada e Tem do Minist\u00e9rio. E a\u00ed quero saudar a at\u00e7\u00e3o o respeito e o atendimento ao convite que foi formado ao minist\u00e9rio na pessoa daistra N\u00edsiaindade queiu que V. Sa. pesse aqui estar e tra os compromos e asidadeshec que bememos. \u00e9 um primeiroo noante que\u00f3samos os flan\u00e3o abertos que precisam ser eetivamenteidosossas\u00e7\u00f5es, vez e o nossoraimentoeroar era\u00e7ar o daen\u00e7a, sempre participativa, se desdobrando em muitas da Senadora Damares. Seja muito bem-vinda. \u00e9 uma causa que eu sei que a senhora abra\u00e7a como queizem respeito \u00e0s pessoas mais\u00e1veis Seja muito bem-vinda, Senadoraares Inclusive se V. Exa. desejar fazer palav,emente eu precisaria nem ela est\u00e1queada.cedo palavra ao Sr.eito Cunha Lima, querido conterr, daossa amada de Campina Grande. Seja bem-indo,ito V. Exa. de cincoutos s\u00e3o regimentais, para ocupar auna queica muito feliz e honrada com a sua pres, como com demais outros e outras companheiras que, logo havere de cit\u00e1-los e cit\u00e1-las.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. BRUNOUNHA LIMA BRANCO</llmlingua>: Nobre Senador Presidente desta\u00e3o e pro, Senador Veneziano V do R euost de na sua pesso saudar a que comp\u00f5em mes, bem como na do Deputado Lucasedecker que precis ausent que fez umaalaamente importante apeito de um tema que julgo ser dos mais importantesesta causa.eroar tamb\u00e9m a todos que restaram e comp\u00f5em a mesa e\u00e7ar de forma muito a Senadora Damares Al \u00e9 de f, como registrou o Senador Venez, muito do que uma entusi \u00e9 algu\u00e9m que, de fato, vive a causa das pessoas com defici das pessoas doen\u00e7as rar que o digaossa querida Laissa Guerre, Patrick Dorneles - nosso querido Patric\u00e3o - eos que fazem da sua vida a sua pr\u00f3pria bandeira de luta Para al\u00e9m, Senador Venez de fazer umaala t\u00e9c que pode serita por outros forma muito maisitada do eu aemplo da Dra.z,ando aqui o\u00e9ri da\u00fa, euostaria de fazer umaala sobre a import\u00e2ncia que\u00f3s, atores pol\u00edt que pesso da sociedade civil... o papel\u00e3o importante que\u00f3s podemos exercer nesses debates que s\u00e3o\u00e3o cruciais, literalmente, para a de centenas e de milhares de pessoas, para quem, embora sejam pessoas doen\u00e7as rar, realmente uma vida importa. E o bin\u00f4m que eu gost de trazer \u00e0 trib do Senado, nesta\u00e3o \u00e9 o bin\u00f4mio sensibilidade e sensibiliza\u00e7\u00e3o a sensibil da sociedade para de, enxergar pesso, durante muito, deixaram de ser enxerg, deixaram de ser percebidas e,ent, deixaram de ser respeit,as vezes no seu direito mais\u00e1sico \u00e9 o dire de exist \u00e9 o dire de v \u00e9 o dire de ir e vir. Quant dos nossos irm\u00e3os, n\u00e3o s\u00f3 campinenses, paraibanos, mas brasileiros, de modo geral, t\u00eam os seus direitos mais b\u00e1s, como o direito de viver, neg, muitas vezes por uma falta de sensibil, porque muitas vezes n\u00f3s n\u00e3o conseguimos enxergar fora daossa pr\u00f3pria bolha de conv\u00eancia?! Por is, Senador Venez a import\u00e2n de\u00f3sos uma\u00e3o na Casa Alta doo Nacionaliro, de\u00f3sos o dia queata sobre as pessoas com AME. L\u00e1 na\u00ed, em01, quando tive a oportunidade de ser Deputado Estad,ive a oportun de criar a semana de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre doen\u00e7as das pessoas doen\u00e7as raras. Toda a sensibiliza\u00e7\u00e3o que n\u00f3s pudermos fazer para chamar aten\u00e7\u00e3o a causas que repercutem na vida das pesso \u00e9 pou, diante da import\u00e2ncia que esses debates t\u00eam. E, dentro desse bin\u00f4mio sensibil, \u00e9\u00e1rio tamb\u00e9m ter a sensibil dos atores p\u00fablicos, das pessoas que, tendo a oportunidade de sentar \u00e0s cade de comando do Legislativo dout do Judici que\u00f3s possamosender, por\u00e1s de um, existem vidas. Quantosates\u00f3s travamos?! Jul, por ex, esteve aqui em\u00edliaumas vezes se estavaendo o debate t\u00e9cnico sobre o acesso ou do medic do Spinraza para as pessoas com AME. Quantas e quantas vezes tem sido necess\u00e1rio \u00e0s pessoas - Laissa - com doen\u00e7as raras precisarem sa, muitas vez, da sua rotina de cuid, da sua rotina de trat, para poder pleitear o direito \u00e0 vida. Por isso, eu gostaria de, para al\u00e9m de tratar...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEENZO V DO\u00caGO</llmlingua>: Obrig,eito.ero\u00e1-lo e registr, n\u00e3o por\u00e7a das\u00e7\u00f5es conr\u00e2ne mas pela dailo que posto est\u00e1 e \u00e0 dispos dosossos cidad\u00e3os campin, e por que n\u00e3o d, paraib, de iniciativas que a gest\u00e3o atual tem se incumbido de fazer. Ent\u00e3o registro por ser justo e por ser, de f, merecido. Nossas sauda, sempre muito bem-vindas. Quero saudar a presen\u00e7a da querida Primeira-Dama Juliana Cunha, que \u00e9 umaaboradora efetiva da gest\u00e3o. Aproveito para saudar a pres do Poder Legislativo de Campina no querido companheiro Vereadorano, o\u00e1rioato Gadel, m\u00e9d, profar,he de todos e o seu companhe,\u00e1rio-utivo Gale do Leite Sejam todos muito bem-vindos. N\u00f3s vamos conceder a palav, e assim o faz, ao Sr. F\u00e1bio August, que \u00e9 o nosso Secret\u00e1rio do Paradesporto do Minist\u00e9ri dos Esportes. V. Sa. primeiro rece, mais uma vez, o nosso reconhecimento e o registro da import\u00e2ncia da sua pres,ando o Minist\u00e9ri dos Esportes. E regimentalmente dispor\u00e1 de cinco minutos. Seja muito bem-v,. F\u00e1bio.\n<llmling, compress=False>O SR F\u00c1IOO</llmlua>: dia a todos e a todas. de primeiroerhaodes: sou de cosros,tos; estou vestindo um palet\u00f3 az, uma camisa social bran, uma gravata azul e lar, eu diria. Em primeiro, Senador Veneziano Vital do R\u00ea, Presidente e requerente desta sess, gostaria aqui de trazer um abra\u00e7o da Ministra Ana Moser e tamb\u00e9m os parab\u00e9ns pela iniciativa de requerer a sess\u00e3o. Na minha fala ho,. Presidente... Gostaria tamb\u00e9m de saudar a Senadora aqui presente. Minha fala,, \u00e9 no sentido de trazer a import\u00e2ncia da\u00e1tica esport da atidade, para asas com def, n\u00e3o comoo mas tamb\u00e9m comoaen a daaniaena dessas pessoas Temos aqui a nossa campe\u00e3 mundial de bocha paral\u00edmp, Laissa Guerre, que j\u00e1 tive o prazer de conhecer ano passado. Ela nos vingou daquela elimina\u00e7\u00e3o na Copa do Mundo ao ganhar de uma croata. Nos vingou, mais recent, foi campe, das Am\u00e9r, de bocha paral\u00edmpica. La, eu sa\u00fado voc\u00ea pela sua...O seu nome j\u00e1 diz: voc\u00ea \u00e9 uma guerreira.\u00fado sua m\u00e3e, D. Ed.\u00e3o \u00e9 isso?que aente,as vez a pessoa com def\u00eancia como, dentro da pr\u00f3pria fam\u00edlia. A, a, quebr as com defici\u00eancia possam mostrar todo o seu potencial e possam conquistar sua cidadania. Ent, minha fala hoje \u00e9 nesse sent, Senador. Estou muito feliz de estar a, muito obrigado pelo convite. \u00c9 muito importante que o Minist\u00e9rio do Esporte esteja envolvido nessas pautas. \u00c9 isso. Muito obrigado mais uma, obrigado a todos. Bom dia\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEENZ VAL DO\u00caGO</llmlua Obrigado Dr Fio. (Palmas.) deirhasus asidas ao Estado-inha Realense, Sr. Contra-Almirante Steve Waddell. Seja muito bem-vindo \u00e0, ao Senado da, e ao. Capit\u00e3o de Mar e Guerra Marcello da. Nossos cumprimentos e nossas escusas por n\u00e3o t\u00ea-los anteriormente mencionado. Mais uma, o Senado Federal se sente honrado com as suas presen\u00e7as. Quero agradecer ao. F\u00e1b, mais uma, pelas palavras e pelo compromet, pedindo para que V.. possa transmit, em registros calor, \u00e0 nossa campe,istra Ana, odec por aqui o do na sua com compromis o e terse paral\u00edmpico. O, nessas \u00faltimas ed, se mostra fort\u00edssimo, port, h\u00e1 mais ainda a se suger, a se reivindicar as aten\u00e7\u00f5es devidas. Muito gr,. F\u00e1bio. Eu gostaria de convid, nesse inst, a minha querida - e refer, como n\u00f3s dissemos nesse reconhecimento - Laissa Guerre, que representa a nossa comunidade AME. Quero saud, at\u00e9 a chegada da nossa La, o meu quer, estimado -ja bem-vindo - Deputadoardo da.atoestigiosaen\u00e7a entre\u00f3sesta\u00e3oinal. (Pa.)avossaira\u00e3.\nmlua,False>A SRA. LAISSA GUERREIRA</llmlingua>: Bom dia a todos. Primeir, gostaria de agradecer a Deus por estar a, por estar viva aqui com voc\u00eas. Quero cumpriment, na figura do meu querido amigo Venez, todos que est\u00e3o aqui presentes. Esta sess\u00e3o, alusiva ao Dia Nacional da Pessoa com Atrofia Muscular Espin, enche meua\u00e7\u00e3o de esper, esperan\u00e7a de dias melhores. Esperan\u00e7a de que estamos sendo lembr, pois sabemos o\u00e3o cansativo \u00e9 conver com a atrofiacularhal Asasfrent por queos A as AME...ma sess\u00e3o como esta nos incentiva a continuar lutando e a saber que nossa vida n\u00e3o gira em torno de um diagn\u00f3st, mas tem uma vida fora da patologia. Viver com uma doen\u00e7a rara e sem, que ceifa a sua vida gradativ, \u00e9 dif\u00edcil. \u00c9 sobreviver com a incerteza de \"Ser\u00e1 que amanh\u00e3 eu estarei viva?\", mas de uma coisa eu sei: enquanto h\u00e1, h\u00e1 esperan\u00e7a.\u00e1 esperan\u00e7a de continuar lutando\u00e1 esperan\u00e7a de continuar vivendo. Aidade AME j\u00e1 conquistouasis a do\u00f3sticoME noinho.utaenteutaauta, todos os di a cada amanhe, continua A luta por um diagn\u00f3stico precoce A luta por pol\u00edticas p\u00fablicas que sejam realmente efet, que saiam do papel A luta pelo direito ao tratamento medicamentoso - j\u00e1 sa\u00fado V. Exa. a, por estar presente -, para que diminuam os entraves para se ter o acesso a medica, porque a gente n\u00e3o est\u00e1 pedindo algo grande. A gente s\u00f3 est\u00e1 clamando pelo nosso direito \u00e0 sa\u00fa, por uma cond de vida, por vez e por voz. Que ser lemados todos osas\u00e3o dia 8 de,ente qui. (.) Enf, mais uma, eu pergunto: \"O que pens, o que fazer e o que sentir quando se descobre que se tem uma doen\u00e7a r, uma doen\u00e7a que vai degener, ceifando a sua vida gradativ, uma doen\u00e7a que vai tirando as suas for, e que voc\u00ea ol, um, e pergunta: \"O que ela vai tirar de mim agora?\" \u00c9 uma doen\u00e7a que n\u00e3o vem do verbo am,, sim, lutar. E lut a, n\u00e3o quer dizer brig,, sim, guerrear e lutar: lutar por um degut, lut por cadaen\u00e7a l cear. Quem tem AME tem press cada. seu corpo n\u00e3o responder; \u00e9 tentar fazeruma coisa e n\u00e3o conseguir., com a uni\u00e3o de, esta causa vai fazer a diferen\u00e7a nas nossas vidas. Vamos sair de um diagn\u00f3st, vamos ser pessoas. Queremos ser lembrados - s\u00f3 isso! Queremos nosso direito \u00e0 sa\u00fa, queremos nosso direito \u00e0 vida. Encerro minha fala agradecendo \u00e0 minha m\u00e3e por sempre estar ao meu, porque \u00e9 a senhora que me ajuda a ser essa guerreira que euje Agrade\u00e7o aos profission queam atrofiacular esphal Queem aj aesissionais a a AME:,istam luta continua! Tenho f\u00e9 em que dias melhores vir\u00e3o Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos que est\u00e3o aqui Agrade\u00e7o aos profissionais de sa\u00fa, em especial \u00e0 equipe multidisciplinar que me acomp, que me ajudou a ter uma condi\u00e7\u00e3o de vida melhor e que conseguiu me fazer estar dentro...\n\n<llmling, compress=False>A SRA. LAISSAUERREIRA</llmlingua>: - ... do esporte., sou atleta paral\u00edmp, campe\u00e3 mundial. um orgulho muito grande no es atrofiacular esphal. (Palmas.) Isso sou AMEME continuem e que tudo que for explanado aqui seja colocado em pauta. Precisamos de voc, precisamos do apoio de cada um e da colabora\u00e7\u00e3o de todos os Poderes que est\u00e3o aqui. Pe\u00e7o tamb\u00e9m ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que possa ampliar melhor o PCDT. Precisamos de todos voc\u00eas que est\u00e3o aqui.agn\u00f3stico n\u00e3o \u00e9 senten\u00e7a! Enquanto h\u00e1, h\u00e1 esperan\u00e7a! Neste momento, estou morr, mas ireiar lut,, enquanto existir emus pulm, n\u00e3o parare de lutar.ito obrig a e Deus! (Palmasaus.)\nml,FalseO.ZIO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Essa guria \u00e9 impression, n\u00e3o \u00e9? Voc\u00ea tem um compromisso com a g, ouvi, Laissa? Ensinar a jogar bocha. (Risos.) Concedemos a palavra \u00e0 Sra. Edna Maria Alves da Silva Teixe, representante dos pais e cuidadores.\n\n<llmling, compress=False>ARA.NAIA ALVES DAILVA TEIXERA</llmlingua>: U! Como quegue falar, n\u00e3o \u00e9? Masamos l\u00e1.. umara vez estaresta Casa.um todos naital E cum o, das fam\u00ed, dos pacientes com atrofia muscular espin, na figura da pessoa que nasceu de mim: voc, Laissa. Dif\u00edcil falar sobre a atrofia muscular espinhal depois de voc\u00ea ouvir um depoimento desse e quando vem de algu\u00e9m que \u00e9 seu, n\u00e3o \u00e9, Damares? Da sua filha, mas se faz necess\u00e1rio ser falado por ela, por todas as outras fam\u00edlias que n\u00e3o est\u00e3o a, pela comun,ME.agine voc\u00ea esperar seu primeiro fil a ansiedade que ele nas, que ele, que ele resp que sa, de\u00ea to de seu\u00edho.\u00ea l\u00e1 ele desenvol os seusromot, j\u00e1 como um beb\u00ea. Mas o seu filho n\u00e3o consegue se desenvolver como os outros filhos se desenvolvem. De repente chora muito porque n\u00e3o consegue sugar o pr\u00f3prio pe, m, porque n\u00e3o tem for\u00e7a no bucomaxilar para puxar o leite e mamar. Vamos ver o que aconte, vamos comprar f\u00f3rmulas. Mas o seu filho n\u00e3o consegue sugar tamb\u00e9m um bico de uma mamadeira. E voc\u00ea n\u00e3o consegue entender o que est\u00e1 acontecendo E seu filho v,ta dois de idade, come\u00e7a a and,udo e da aco aelhosumbumar E\u00ea n\u00e3o que e que seu andar \u00e9ciado. E voc\u00ea incansavel, durante oito, busca um diagn\u00f3stico para saber o que sua filha tem. At\u00e9 que desc, bem tardi, que ela tem atrofia muscular espin, j\u00e1 vivido antes com outros tipos de diagn\u00f3stico. E que comece a luta pela vida! A luta para manter viva a sua filha.agin, senhoras e senhor, voc\u00eas a que devem ter filhos e os que est\u00e3o nos assist,\u00ea receber um diagn\u00f3sticoiz assim: \"\u00e3o tem,ava \u00e0.\" que faria? (Manifo\u00e7\u00e3o.), m A,culem\u00f3s engolimos o ch, ficamos fortes e vamos \u00e0 luta. E eu n\u00e3o admiti aquele diagn\u00f3stico. N\u00f3s n\u00e3o aceitamos que nossos filhos mor, ceif, gradativamente sob os nossos olhos. Porque o que n\u00f3s desejamos \u00e9 que eles vivam intensamente. E \u00e9 isso que n\u00f3s realizamos. Por isso que n\u00f3s precisamos,ra.z, do Minist\u00e9rio da\u00fade, que mais avan\u00e7os aconte\u00e7am. Sim, tivemos grandesan, grandes implementos dentro Ministo\u00fa aibilamentosME cumimento osantes\n<ml,=False SRA. EDNA ALERA</llmlingua>: - ... que est\u00e3o a, obrigado por virem tamb\u00e9m. Mas n\u00f3s precisamos que os entraves sejam diminu\u00eddos, as burocracias tamb\u00e9m. O PCDT precisa ser ampliado para AME tipo 3 tamb\u00e9m. Eles necessitam desse tratamento, e ele \u00e9 eficaz - a Laissa \u00e1 a prova viva disso! Enf, para n\u00f3s familiar, m\u00e3, pais,irm\u00e3, o que n\u00f3s quosmente s\u00e3o pol\u00edticas p\u00fablicas mais eficazes e mais efetivas.\u00f3s precisamosmente os protocolos sejam maisas que glados judmente sejaminu porque j\u00e1 levamos um peso t\u00e3o grande sobre os ombros para manter um sorriso e a inser\u00e7\u00e3o dos nossos filhos na sociedade. (Manifesta\u00e7\u00e3o de emo\u00e7\u00e3o.) \u00c9 simplesmente isso. Queremos o direito \u00e0 vida, mas a vida completamente vivida.\u00e3o restringida, n\u00e3o inclusa, n\u00e3o trancada dentro das paredes, mas solta pelo mundo, representando a nossa na\u00e7\u00e3o, a Laissa fazje.\u00e3o nos esque\u00e7am, 65as do ano\u00f3s convivemos aME.ito obrigada. (Palmas\n<ml, compress=False>O.EZ DOGO</llua>: Ed vez. O reconhecimento \u00e9 dif\u00edcil, at\u00e9 pouco suger\u00edvel que n\u00f3s fa\u00e7amos reconhecimento ao amor, dedica\u00e7\u00e3o plena de uma m\u00e3e. Isso \u00e9 pr\u00f3prio, \u00e9 da natureza. Mas, ao fazermos o reconhecimento, estamos fazendo... Eu, n\u00f3s a, boa parte dos que est\u00e3o presentes t\u00eam, em face de uma conviv\u00eancia, alguns mais pr\u00f3ximos; outros mais distantes, mas a sua hist\u00f3ria al\u00e9m deste perfil de m\u00e3, que todas posem, um out, que \u00e9 digno\u00f3squial que exatamente deil com outrasasor comasma tem...\u00ed faz esse brado, voc\u00ea transmite esse brado p\u00fablico \u00e0s esferas institucionais, p\u00fablicas, al\u00e9m dos territ\u00f3rios menores, geograficamente, da nossa Para\u00edba. Esse \u00e9 o nosso maior reconhecimento, e \u00e9 por isso que, quando chegava a sugest\u00e3o para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos... Mais uma vez sabemos - Prefeito,z, F\u00e1b, todos os presentes;iana - que esse dia tem o seu simbolismo, mas aente precis,qu que foi o ped, oito oamor de La o de todos\u00f3s, que o dia! Senado Federal se, noemora al a essa luta dos que t\u00eam atrofia muscular espinhal, sabedor de que s\u00e3o processos de reivindica\u00e7\u00e3o, de clamor, de pedido, de penhor de todos n\u00f3s, dos cidad\u00e3os, ao reconhecimento, e das institui\u00e7\u00f5es que det\u00eam nas suas m\u00e3os os meios para avan\u00e7ar e continuar avan\u00e7ando. Ent\u00e3o, as nossas mais sinceras sauda\u00e7\u00f5es,na. Parab\u00e9ns mesmo.\u00f3s concedemos a palavra ao.ur, o nosso da de Des paraientes.soado Danielcia... (Pausa.) Diego?, Diego!ja-!itoado n\u00f3s a prestigiar a solenidade\n<llmlingua, compress=False>O SR. ARTUR CRUZ</llmlingua>: Um bom dia, car\u00edssimos. Eu queria saudar, na figura do Senador Veneziano, o Presidente desta sess\u00e3o, todas as pessoas presentes, e dizer que eu fiquei com a responsabilidade de falar depois da Laissa e da, mas aente est\u00e1 aqui para isso.eria trazer para voc\u00eas outra vis\u00e3o, um outro lado, que \u00e9 o lado do es o da com AME comen\u00e7a com def\u00eancia sever at que queculemo co. n\u00e3o t\u00eam que v\u00ea-los dessa forma. \u00c9 um atleta e, a Laissa falou, \u00e9 uma pessoa, um ser humano que vive 365 dias no ano e tem toda uma rotina. E, assim, \u00e9 para deixar claro para as pessoas que supera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 quando ela est\u00e1 jogando; supera\u00e7\u00e3o \u00e9 a vida dela, supera\u00e7\u00e3o \u00e9 o dia a dia dela; \u00e9 o acordar e \u00e9erudo que tem queer. Supera\u00e7\u00e3o \u00e9 que vivem as fam\u00edlias das pessoas com doen\u00e7asaras, com def\u00eancia severa.ro que as masasessa pode ser atlet a La \u00e9 bo,\u00e3 Mundialvenil, Campe\u00e3 Parapan-Amer, e tem um futuro brilhante pela frente. Eu tenho certeza de que, com o avan\u00e7o do medicamento, com tudo o que precisa ser feito a gente est\u00e1 numa Casa t\u00e3o importante, que pode decidir tantas coisas, e tenho certeza,ador, que, por sua iniciativa e o com o apoio, com certeza, daadoraares tamb\u00e9m, que \u00e9 umaadora bastante engajadaessa, possamender que voc\u00eas podemar a deasas., que\u00easveitemun queus para consigam r\u00e1idoseamento avance.ero falar tamb\u00e9m para as pessoas dos laborat\u00f3rios que est\u00e3o, que fazem as pesquisas, que estudam, que se empenhem cada vez mais nessa causa, nesses estudos, para que possamos dar... a Edna falou a Laissa teve muita melhora e com toda a equipe multidisciplinar e com todo o treinamento. E vale ressaltar que ela \u00e9 muitoaxias no treinamento. Ela pode estar morr de dor ana que amarr\u00e1-la para elainar, porque ela quer e eu seiso. e bana. umato r\u00e1p daumpasinas para. como atta como m\u00e3e, como filha, mas em tudo o que elas fazem, em tudo o que elas se comprometem a fazer.\u00e3o, eu queria agradecer a oportunidade de estar aqui podendo falar. E que voc\u00eas consigam enxergar de uma outra forma: que \u00e9 uma cidad\u00e3, que \u00e9 uma atleta e que representa sim o nosso pa\u00eds pelo mundo e vaiarendo isso.\u00e3o, muito obado a todos!usa ab um de\u00easito,, oidade\n<ml, compress=False>O.GO</llua>:isonjeados com a sua presen\u00e7a, Presidenteur Cruz, que responde pelaossa Associa\u00e7\u00e3o de Desporto para Deficientes. \u00c9 muito gratificante podermos ter pessoas como voc\u00ea, com esse engajamento e essa dedica\u00e7\u00e3o por causas\u00e3o mai\u00fasculas. Parab\u00e9ns e muito grato pela sua presen\u00e7a.ero saar a presen\u00e7a do Deputadoula da Fonte e cumpriment\u00e1-lo.\u00e1 cumprimente, presen\u00e7a muito carinh doadoonte. Conavraido que tamb\u00e9m expres seu tor causa.\n<ua,=False> DGOAllua>: Presidenteiano,ostaria de cumpriment\u00e1-lo. Fomos colegas na C\u00e2mara dos Deputados e fico muito feliz de participar desta\u00e3o especial aqui noado hoje e ver V. Exa. dando continuidade a muitas dessas lutas que\u00f3s trav\u00e1vamos juntos dentro da C\u00e2mara.je, V.a. d\u00e1 continuidade a essas a\u00e7\u00f5es a esse trabalho a, tamb\u00e9m, noado Federal.so \u00e9 de extrema importcia.\u00e3o, pela\u00e2 dos e, na de daente de\u00e7as R da\u00e2ara,ossa a V. Ex. pela o daa comrofia Muscular Espinhal.\u00f3s tivemos, nos \u00faltimos anos, muitos avan\u00e7os, e avan\u00e7os importantes, principalmente na \u00e1rea da incorpor de novos medicamentos. Tivemos uma celeridade na tramita\u00e7\u00e3o desses processos, tanto dentro da Anvisa, como dentro da Conitec, mas precisamos avan\u00e7ar agora nos protocolos cl\u00ednicos e no acess da popula\u00e7\u00e3o a esses medicamentos, porque \u00e9 urente. E dificuldade de\u00e7\u00e3o queje, com essa dimens\u00e3o territorial que o nosso pa\u00eds, dult de das com Atrofia Mus aa\u00e7\u00f5es. um em Lond com 18 anos de idade, com Atrofia Muscular Espinhal, sequer tinha as orient b\u00e1sicas, com18 de idade,ador de como recorrer para ter acesso a esses medicamentos. Quando\u00f3s chegamos a esse caso, por exemplo, ela n\u00e3o teve um apoio nem por parte da un sa\u00fade ali do bairro em que ela morava muito menos pelas equipes sa\u00fade dentro da cidade, que j\u00e1 atendiam.\u00e3o, uma de\u00e7\u00e3oesseido.so, euou da maior\u00e1. quece, num interior, em And\u00e1, n ou em Bar do Jac\u00e9idadesenininhas. Eu estou fal da segunda maior do\u00e1.\u00e3o,\u00f3s precisamos dar um passo importante. Eu confesso que estou bastante esperan\u00e7oso neste momento.\u00e1 pouco tempo, estive reunido com o. Natan - que eu estou v aqui -, com alguns membros da equipe dessa nova composi\u00e7\u00e3o dentro do Minist\u00e9ri da\u00fade, das secretarias que atendem ali. O.an, aente j\u00e1 se conheceante tempo, justamente pora desse, l\u00e1 na\u00e2ara daente de\u00e7as Ras.je -je -, Senadoriano na dede,s 2, uma Sub\u00e3o de doen\u00e7as raras, e a atrofia muscular espinhal vai estar entre as doen\u00e7as\u00e3o debatidas, discutidas e abordadas da Com de\u00fade. \u00c9 muito importante a particip da sociedade. Pais, nos procurem. Pacientes, nos procurem. Venham at\u00e9\u00f3s, tragam essas demandas, essas sugest\u00f5es. Eu estou colocando, no pl de trabalho que vai ser votje, tr\u00eas eixosamentais o primeiro delesai um eix de\u00e7\u00e3o a sociade civilvir osentes aslias.\u00eas ali da dede.,se aliho eixo da Subcom\u00e3o vai ser oho junto aos cent de refer\u00eancia j\u00e1 exist hoje no pa\u00eds oho junto tamb\u00e9m com a ind\u00fastria farmac\u00eautica, com aqueles que desenvolvem os novos medicamentos.\n\n<llmlingua, compress=False>O. DIEGOARCIA</llmlingua>: -\u00f3s vamos abrir esse segundo eix de trabal; e o terceiro e \u00faltimo eix o eix queaiar doo Nacional o Poder o Poder Jud.os\u00e7\u00f5es,isaou o Bruno -isa, Bruno,sohoende dooder Exec., se\u00f3s n\u00e3o caminharmos juntos, as coisas n\u00e3o sair do papel.\u00e3o adianta eu, como Deputado, estar l\u00e1, criando leis que n\u00e3o\u00e3o ser efetivas, que depois n\u00e3o\u00e3o ter acontecimento l\u00e1 na ponta. Aente quer criar essas a\u00e7\u00f5es para que elas saiam do papel e se transformem numa pol\u00edtica p\u00fablica eficaz. Como disse, estou bastante esper\u00e7oso, esper aente possa trazer boas\u00edcias, assim como\u00ea, Laissa -asas\u00edcias\u00eaz. seuemplo, seuemunhoqui, sua ea Brasil que queiraus, a a vida de muitas outras pessoas. Voc\u00ea ho \u00e9 uma campe\u00e3 mundial. Que orgulho para\u00f3s, aqui no Parlamento, receber uma campe\u00e3, que le aossa bandeira, que le aossa p\u00e1t o mundo. Quantos campe\u00f5es outros podem sear neste pa\u00eds se aente conseguir facil o acess a esses medicamentos, ampli o de cent de\u00eancia pelo Brasil,ar a\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas p\u00fablicas, le issocesso \u00e0a\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas.ar,...\n<,=False>O.GOA</llua>: - Eas a podearou a. Conte comigo, Senador Veneziano, conte comigo,adora Damares e todos demais Senadores, Deput. Vamos trabalhar juntos para mudar a hist deas vidas e ter muitos outros campe\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, assim como a La ho \u00e9 um orgulho o nosso pa\u00eds e para aossa na\u00e7\u00e3oito obrigado. Obrigado, Presidente.\n\n<llmlua, compress=False>O SR.RESIDENTE VENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llingua>: Noss\u00e7\u00f5es,ado Diego Garcia. E\u00f3semos\u00e3o,ive de ampli suaa\u00e7\u00e3o porqueesseir. Diego Garcia que cidade do Par\u00e1, a segunda maior do Par\u00e1, Londrina, ainda se identifica situa\u00e7\u00f5es como de uma crian\u00e7a que s\u00f3 aos 18 anos te o seu\u00f3stico, imaginemos\u00f3s, Deputado Diego qu\u00e3o dif\u00edcil, quantas dificuldades perpassam nas realidades do Norte e do Nordeste! Se essa men\u00e7\u00e3o sobre Londr \u00e9 trazida por V. Exa., quem tem percuci\u00eancia e vivencia na de representante paranaense, imaginemos\u00f3s.ro ponto, o Prefito Bruno a desin grandecer, como que\u00f3sa\u00e7\u00e3o,a\u00e7\u00e3o viva. serada precemente Paraso, necessamente faz-se mister as participa\u00e7\u00f5es institucionais, com os recursos, com os or\u00e7amentos. Desde j\u00e1 quero mear, at\u00e9 porque integro, ao de outras de outros entre quais aossa Senadora Damares, ocupo o Colegi da Com de Assuntos Sociais, para que\u00f3s compartilhemos essas pautas. \u00c9 que n\u00e3o estejamos, C\u00e2mara e Senado, nas\u00e7\u00f5esimentalizadas e, sim, aglutando, forjandoashas.\u00e3oero sa\u00e1-la. A\u00e7o muito,raemos sua priosaen\u00e7a.\u00fado a queata das\u00e7as rar queelea conver,\u00e2mara e Senado.ito grato, Deputado Diegocia. Minhashoras... Meu quer Bruno, querido e extra\u00e1rio companheiro n\u00e3o se me refiro ao tempo em que convivemos lado a lado, tratando sobre quest\u00f5es part\u00e1rias do Podemos, ou ao amigo, principalmente que se fez pelos gestos larg de carinho de afei\u00e7\u00e3o. Seja muito bem-vindo. Sa\u00fado todos. Pergunto se alg doshores ou dashoras desjaer uso.ha Senadora, eu n\u00e3oisti no primeiro ai eu n\u00e3oriair e at\u00e9aria que se V. Exa. n\u00e3o particip.-.ito.\n<llmlua, compress=False>ARA. DAMARES ALVES</llmlingua>: Obrigada, Presidente. Eu estava ali quietinha porque eu estou com uma crise muito de asma hoje, mas eu n\u00e3o podia deix de falar.iro, Presidente, cumprimento-o pela iniciativa; cumprimento a Mesa, meu Prefeito querido, aira-Dama; cumprimento a fam\u00edlia AME, que est\u00e1 e todos\u00eas!ente, \u00e9 uma quarta-ira.os os Senadores\u00e3o alir\u00e1s, numiga nas\u00f5es.osiamqui euqui t que em tr\u00eas\u00f5es,ar, inverteraadores,je cora\u00e7\u00e3o nesta\u00e3o.\u00ed, Senador Veneziano, o Senado parar, numa quarta-fe de manh\u00e3, o seu Plen\u00e1rio maior, e a gente trazer esta homen \u00e9 um recado para as fam\u00ed de que voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o sozinhos. \u00c9 um recado para os pacientes: voc\u00eas est\u00e3o na pauta do Senado Federal! E\u00f3s estamos com uma composi\u00e7\u00e3o, nesta legislatura, extraordin de Senadores comprometidos com esta pauta.\u00e3o saibam, voc\u00eas\u00eam Parlamentaresesta que\u00e3o atosudo queteendo. V\u00eas ser esecidos!se de uma quer dade acertar que quer mesmo o Minist\u00e9rio do Esporte acertar, de Direitos Humanos, todos eles que lidam com a pauta. Essa pauta n\u00e3o nos divide nesta Casa; pelo\u00e1rio - n\u00e3o \u00e9, Senador? -, essa pauta nos une. \u00c9 aqui que o Or\u00e7 da Un \u00e9 constru\u00eddo, \u00e9 para\u00e1 que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade corre, corre para o nosso colo. Vamos lutaros para mais recurso, mais or\u00e7amento, maisheiro. Vamosizer para as fam\u00edlias o poder p\u00fablico temso coma paut. os raros no pa\u00eds fam\u00edliaME pa\u00eds n\u00e3oia de, al de cumprimentar e esse registro,izer o seguinte, Senador Veneziano: tem alguma coisa muito especial naquela\u00edba. A\u00ed \u00e9 rara, e eu precisava fazer esse registro das boas pr\u00e1ticas, dasi\u00eancias da sociedade civil organizada na\u00edba. Eu j\u00e1 estive na ONU falando do trabalho da sociedade civil na\u00edba, e a\u00ed \u00e9 rara por ter Parlamentares\u00e3o raros e preocupados com essa pauta. V\u00eamisas\u00e3o extraordin daela Para\u00edba,ente precisizerso. vezes euto Sen da Para\u00edba. para vocia,\u00f3s aproqui noado, da autoria daossa Senadora Nilda, o F de Amparo \u00e0s Crian\u00e7as \u00d3rf\u00e3s e a Pol\u00edtica de Amparo ao \u00d3rf\u00e3o.\u00ed \u00e9\u00edba!\u00f3s temos Prefeitos na\u00edba com o cora\u00e7\u00e3o na assist\u00eancia social, nos raros, nas c\u00e7as. Ent\u00e3o, eu precisava, al de fazer uma homenagem \u00e0 fam\u00edlia AME, fazer esse reg de o Senado est\u00e1ora debru\u00e7ado, cada de uma forma muito especial, o tema. Voc\u00eas n\u00e3o\u00e3ohos. precisavaomen \u00e0 Para\u00edba, \u00e0 fam\u00edlia da Paraba,idade daba.use\u00eas! Oigada por. Quando voc\u00eas nos ajudam,\u00f3s chegamos l\u00e1 nos rinc\u00f5es:\u00f3s chegamos, por exemplo, Senador, na Ilha do Maraj\u00f3...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DAMARES ALVES</llmlingua>: ... no arquip\u00e9lago do Maraj\u00f3. Quando eu ouvi Diego falar de Londrina, aquela cidade rica, eu pensei em Af\u00e1 e em Portel, no Maraj\u00f3, e eu pensei, Minist\u00e9ri da\u00fade, nasidades\u00edgenas.nde\u00e3o as c\u00e7asas com AME?eriaa res para\u00eas mas podemce umaa comidades Brasil.\u00edlia Ame, que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas! O Senado Federal est\u00e1 aqui. Senador Veneziano, parab\u00e9ns por esta iniciativa! Prefeito Bruno e todos os demais, que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas! E nossa campe\u00e3 - voc\u00ea est\u00e1 cada vez mais linda! -, que Deus a aben\u00e7oe! Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O SR. DIEGO GARCIA, O SR. ARTUR CRUZ, A SRA. EDNA MARIA ALVES DA SILVA TEIXEIRA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. SUZANA CRISTINA SILVA RIBEIRO, O SR. LUCAS REDECKER, O SR. F\u00c1BIO AUGUSTO, A SRA. LAISSA GUERREIRA, O SR. BRUNO CUNHA LIMA BRANCO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 18081,
    "compressed_tokens": 12581,
    "ratio": "1.4x",
    "rate": "69.6%",
    "saving": ", Saving $0.3 in GPT-4."
}