{
    "id_session": 25746,
    "elapsed_time": 110.25990629196167,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmling>: Sess\u00e3o deliber ordin\u00e1ria dia 03/10/2023. H\u00e1 n\u00famero regimental. Deco aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .177, de 2023, e das seguintes mat\u00e9rias j\u00e1 disponibilizadas em avul eletr\u00f4nico e na Ordem do Dia Eletr\u00f4nica de hoje: Projeto de Lei 976, de 2022, da Deput Maria do Ros\u00e1rio, e Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o 32, de 2023, do Senador Astronauta Marcos Pontes. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito, passo a palavra ao nobre Senador Paulo Paim PT do Rio Grande do Sul.. Exa. disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>:ab\u00e9ns pela manifesta\u00e7\u00e3o. Quero cumprimentarqui a Deputada - que foi minha colega tamb\u00e9m - Maria do Ros\u00e1rio, extremamente ativa, que defende teses importantes para a sociedade tamb\u00e9m e \u00e9 reconhecida. Prova disso \u00e9 o n\u00famero de mandatos que ela exerce representando o PT do Rio Grande do Sul. \u00c9 uma alegria e uma honra t\u00ea-la no Plen\u00e1rio aqui, j\u00e1 aguardando projetos da sua autoria, que chegam a esta Casa para serem votados, conforme citou aqui o nobre Senador Paulo Paim. Seguindo a lista de oradores, eu passo a palavra ao sempre presente Senador Jorge Kajuru do PSB de Goi\u00e1s, que tem dez minutos para suas manifesta\u00e7\u00f5es. Com a palavra o Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Parab\u00e9ns a\u00ed pelo desempenho. Contando o expediente, a Ordem do Dia com oradores inscritos passo a palavra para a Senadora Ivete da Silveira, do MDB de Santa Catarina. Vamos aguardar a Senadora, que j\u00e1 se aproxima aqui do Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Eu quero agradecer a participa\u00e7\u00e3o da Senadora Ivete da Silveira, pelo pronunciamento oportuno, em prosa e verso, sobre o desempenho de Santa Catarina no turismo, na \u00e1rea do turismo. Todos conhecem da potencialidade, com v\u00e1rias alternativas, que tem o Estado de Santa Catarina, al\u00e9m da sua economia pujante, e tenho certeza de que continuar\u00e1 sendo e, cada vez mais, ampliando, a exemplo do que a senhora falou do Beto Car World, que \u00e9 um dos grandes parques tem\u00e1ticos admir\u00e1veis no mundo inteiro, n\u00e3o apenas no Brasil; praias maravilhosas, enfim... Ent\u00e3o, eu quero parabenizar V. Exa., porque est\u00e1 mostrando a pujan\u00e7a do seu Estado de Santa Catarina para o mundo. E n\u00f3s tivemos at\u00e9 oportunidade, na semana passada, em uma miss\u00e3o do Senado, de estarmos no Cazaquist\u00e3o, e l\u00e1 estava o bra\u00e7o forte, a m\u00e3o amiga, competente, operacional da WEG. A WEG, que \u00e9 uma das maiores empresas de equipamentos do mundo, est\u00e1 instalada em mais de 15 pa\u00edses. \u00c9 uma empresa de capital aberto, brasileira - genuinamente brasileira -, que nasceu nas bancadas das escolas de engenharia, t\u00e9cnicas, etc., l\u00e1 em Santa Catarina, e se transformou nesse gigante, que \u00e9 essa grande empresa que \u00e9 orgulho para o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns \u00e0 Senadora Ivete da Silveira por fazer esse pronunciamento t\u00e3o oportuno sobre o turismo no seu estado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Parab\u00e9ns ao jovem catarinense. Apesar de eu estar na rela\u00e7\u00e3o dos inscritos tamb\u00e9m, eu n\u00e3o poderia aqui cometer a desfeita de, antes, deixar de passar a palavra para a Senadora Zenaide Maia, do PSD do Rio Grande do Norte, que dever\u00e1 trazer temas recorrentes, como sempre o faz, na tribuna desta Casa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Continuando expediente, eu passo a palavra ao Senador Marcos do Val, do Podemos do Esp\u00edrito Santo. V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos para o seu pronunciamento. Com a palavra V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>:... Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Concedo a palavra ao nobre Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Bom, eu quero fazer dois registros iniciais. Primeiro, quero me solidarizar com o Senador Marcos do Val e j\u00e1 demonst isso subscrevendo todas as suas just solicita\u00e7\u00f5es. Segundo, quero cumprimentar V. Exa., Sr. Presidente Senador Chico Rodrigues, e fazer uma men\u00e7\u00e3o a mais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua viagem recente, junto com o Sen Angelo Coronel, ao Cazaquist\u00e3o. Por coincid\u00eancia, n\u00f3s estamos recebendo aqui - eu pedria que se aproximassem - dez estudantes de Direito de Jaragu\u00e1 do Sul, terra da Weg. Os alunos Maria Tomaselli, Cleyton Stassun, Ericson Amorim, Juliano Klitzke, Gustavo Kloch Neideck...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Primeiro, ouviram com aten\u00e7\u00e3o as advert\u00eancias e a reclama\u00e7\u00e3o procedente do Senador Marcos do Val; segundo, est\u00e1 presidindo esta sess\u00e3o um Senador que, na semana passada, visitou um empreendimento brasileiro nascido, criado, crescido e operando em Jaragu\u00e1 do Sul, que \u00e9 a Weg, e que foi a primeira empresa brasileira a se instalar no extraordin\u00e1rio pa\u00eds, Cazaquist\u00e3o, o oitavo pa\u00eds em dimens\u00f5es continentais, quase continentais, do mundo, porque tem um ter\u00e7o do tamanho do Brasil, 20 milh\u00f5es de habitantes, situado em plena rota seda, ou seja, no cora\u00e7\u00e3o do mundo; e que visitada a empresa e visitado o pa\u00eds por V. Exa. e pelo Senador Angelo Coronel, certamente os senhores permitiram mais um momento de estreitamento de la\u00e7os nas rela\u00e7\u00f5es entre esses pa\u00edses. Eu gostaria muito de ter acompanhado, mas por raz\u00f5es...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: ... de cirurgia a que recentemente me submeti, n\u00e3o pude. E hoje estamos recebendo esses jovens estudantes de Direito, que homenageiam tamb\u00e9m o Legislativo brasileiro com a sua presen\u00e7a, assim como frequentemente temos aqui tantas visitas. Agrade\u00e7o a V. Exa. por poder fazer esse registro e cumprimento mais uma vez o nosso amigo, o Senador Marcos do Val, que n\u00e3o tem motivos para desistir, porque ele est\u00e1 certo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>: Obrigado. Obrigado a todos. Obrigado, Presidente. Obrig Esperidi\u00e3o Amin, nosso l\u00edder.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Parab\u00e9ns ao Senador Marcos do Val pela defesa intransigente dos seus direitos, pela forma clara e que encontra resson\u00e2ncia em toda a sociedade brasileira, at\u00e9 porque os excessos s\u00e3o prejudiciais \u00e0 sociedade. E, principalmente, a V. Exa., que tem se...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: E quero tamb\u00e9m parabenizar o Senador Esperidi\u00e3o Amin por essa r\u00e1pida interven\u00e7\u00e3o - sempre oportunas as suas manifesta\u00e7\u00f5es - apresentando aqui jovens estudantes de Direito de Santa Catarina, e mostrando exatamente a pujan\u00e7a desse estado, que \u00e9 um exemplo para o Brasil. Portanto, parab\u00e9ns ao nobre Senador Esperidi\u00e3o Amin. E tenho certeza de que esses jovens que v\u00eam aqui visitar a C\u00e2mara Alta do pa\u00eds, eles t\u00eam no senhor uma refer\u00eancia como um pol\u00edtico exemplar do Brasil. Parab\u00e9ns. (Pausa.) Continuando pequeno expediente, eu vou passar a palavra ao pr\u00f3ximo inscrito, o Senador Zequinha Marinho. V. Exa. disp\u00f5e de dez min.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: Por! ... agradecendo a todos os Senadores, cumprimentando o nosso Presidente Rodrigo Pacheco. V. Exa. deu um show de Presidente do Sen Federal na semana passada, botando na pauta, votando o requerimento de urg\u00eancia, fazendo o que tinha que ser feito. N\u00e3o sou Raul Gil e nem tenho um chap\u00e9u, mas o tiraria para V. Exa. em fun\u00e7\u00e3o da forma brilhante como o Presidente do Senado Federal se comportou e levou a bom termo a sua fun\u00e7\u00e3o, trazendo para o Brasil a segur jur\u00eddica de que tanto precisamos. E quero agradecer cada voto dos corajosos brasileiros e patriotas Senadores desta Casa, que puderam aqui ajudar este pa\u00eds a dar um passo com tanta dificuldade. Que venham os vetos. Se eles vierem, esta Casa saber\u00e1 derrub\u00e1-los, um por um.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Est\u00e1 reaberta a sess\u00e3o e desde j\u00e1 encerrado o Per\u00edodo do Expediente. Declaro aberta a Ordem do Dia. Orador inscrito, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Agrade\u00e7o as palavras de V. Exa. dirigidas a este Presidente. Eu registro que recebi, um pouco antes desta sess\u00e3o, na sala da Presid\u00eancia do Senado e agora tamb\u00e9m nos visitaram nas galerias do Plen\u00e1rio do Sen Federal, o grupo de presidentes estaduais do Cmec (Conselho da Mulher Empreendedora e da Cultura), cuja entidade nacional \u00e9 presidida pela Ana Claudia Badra Cotait. Foi prazer muito grande receber mulheres empreendedoras e coloquei o Senado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para as iniciativas do Cmec, em especial atrav\u00e9s da Lideran\u00e7a da Bancada Feminina do Senado Federal, hoje liderada pela Senadora Daniella Ribeiro. Ent\u00e3o, muito bem-vas as presidentes estaduais do Cmec. Eu anuncio n instante o item referente \u00e0 Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.17, de 2023, que ab cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, em favor do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria, no valor de R$200 milh\u00f5es, para o fim que especifica. Perante a Comiss\u00e3o Mista foram apresentadas tr\u00eas emendas. Parecer n\u00ba 14, 2023, Comiss\u00e3o Mista Relator: Deputado Sergio Souza Relator Revisor: Senador Wilder Morais,\u00e1vel \u00e0 medida prov\u00f3ria e contr\u00e1rio \u00e0sendas. A mat\u00e9ria aproada, na C\u00e2m Deputados,  de setembro, e seu prazo de vig se hoje, 3ubro. Passamos discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Paus.) N\u00e3o hav quem que discutiro encada a discuss\u00e3o. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o, o conjunto dos pressupostos de relev\u00e2ncia eg\u00eancia, de adequ financeira e\u00e7\u00e1ria e de pertin\u00eancia tem\u00e1tica da mat\u00e9ria; e o m\u00e9rito da med provis\u00f3ria e emendas, termos parecer. As Senadoras e os Senadores que ovam permaneam como seam. (a.) Aprovada a medida prov\u00f3ria. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promul\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2ara dosados. Anuncio o item 1 daa. Projeto de Lei n\u00ba 76, de 222, daada Federal Ros\u00e1rio, institui pens\u00e3o especial aos filhos e dependentesores de idade,\u00e3os em raz\u00e3o do crime de\u00eddio,ja rend familiaral per capita se igual ou inferior a um quarto do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Pceres: n\u00ba 27 de 203, da Comiss\u00e3o de Assos Sociais, Relatora: Senadora Leila Barros, favor\u00e1vel ao Proo as Emas n\u00bas 2 e 3, de reda\u00e7\u00e3o, que apresenta, e pela rei\u00e7\u00e3o daenda n\u00ba 1 e n\u00ba 93, de 2023, da Com\u00e3o de Assuntos E\u00f4icos,atora: Senadora Augustao,\u00e1vel ao projeto, as Emendas\u00bas 2,  e7, de reda\u00e7\u00e3o; e contr\u00e1rio \u00e0sass 1 e 3 a 5. A\u00eancia esclarece que matria temceres discordantes, e, nos termos do art. 227, \u00a72, inciso II, alnea \"\" do Regimento Interno,\u00e1 dada a prefer\u00eancia aocer daiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos de maior pertin\u00eancia tem\u00e1tica. Per a mesa, foi apresent aenda n\u00ba 8, j\u00e1 disponibilizada na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e que ser\u00e1aminhada \u00e0a\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Pede aavra, pela ordem, oador Fl\u00e1vio Arns.\n\n<ua, compress=False>O SR. FL\u00c1VIO ARNS</>: Sr. Presidente,anto os assuntos s\u00e3oados, euostaria s\u00f3 de enceramente, porque j\u00e1izsoqui no Plen\u00e1rio ohovido pelo Ceal, em Bras\u00edlia o Centro Eduacional da A\u00e7\u00e3o e Linguagem Ludovico Pavoni. Oal,adora Damaresves, \u00e9 umaui\u00e7\u00e3o que est\u00e1ando 50 anos de\u00eancia - imagine -, atendendo crian\u00e7as, jovens, adolescentes, pessoas com defici\u00eancia h\u00e1 50 anos e com alta qualidade. Se algu\u00e9m perguntar se ele \u00e9 bom mesmo, eu diria que tem queguntar para as fam\u00edlias, para os pais, para os alunos, alunas, educandos que todoses v\u00e3o dizer que existe de melhor \u00e9ertado pelo Ceal em\u00edlia. Eero entecer a\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, aropia, oimento, aidade, a segan\u00e7a que istoz as fam\u00edlias. S\u00e3o 500unos com def\u00eanciaiva, def\u00eanciaual alguns, masos do transtorno do espectroista. Tem a parte educacional, toda a parte de atendimento complementar, fisioterapia, fonoaudiologia, psicologia, servi\u00e7o social Ent\u00e3o, \u00e9 um atendimento de 500 alunos - 500. Para esta \u00e9 algumaisa de grande porte.ora, existe umaa, em\u00edlia, de outras 500 pesso queostariam de estar sendoendidas l\u00e1, ees pararam deber as inscri\u00e7\u00f5es nos 500, porque\u00e3o iriam para 1 mil, 1,5 mil,  mil. As s\u00e3o alfabetizadas dadez, e as que\u00eami\u00e7\u00f5es j\u00e1\u00e3o oinoumfabetizadas, quena a vida muito maiscil e muito maisura.uitas vezes, h\u00e1 pessoas pelo Brasil que, infelizmente, n\u00e3o conhecendo essa realidade, s\u00e3o contra essas entidades queem um trabalho de refer\u00eancia na sociedade. Ent\u00e3o, quando eu digo assim: \"Voc\u00ea quer saber o que essa entidade faz, se as pessoas est\u00e3o satisfeitas, se os seus resultados\u00e3o sendo bons?verse com essas 500 fam\u00edlias, com esses 500 alunos E eles v\u00e3oizerOlha, eu amo aidade \"eu gosto da \"\u00e9 como se fosse um pedac do\u00e9u aossa fam\u00edlia precisa\".\u00e3o eueroqui, do Pl doado Federal,ir osos deabs pelo trabalho desenvolvido peloal de Bras\u00edlia (Centrocacional da Audi\u00e7\u00e3o einguagem Ludovico Pavoni mas tamb\u00e9m quero estender isso para tantas entidades pelo Brasil que d\u00e3o o melhor de si pela qualidade, pelas chances e oportunidades que as pessoas com defici\u00eancia possam, na medida das suas possibilidades, ser inclu\u00eddasmente. Isto \u00e9 importante: serem felizes, desenvolverem umencial, estarem bem na fam\u00edlia, estarem bem naedade,emo ao leamento que\u00edvel tamb\u00e9m...<llmlua,=False>O SR. PODRIGO PACHECO</ll>:itoado,ador Paulo Paim O parecer de V. Exa. \u00e9 pela rejei\u00e7\u00e3o daenda n\u00ba8 Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria Para discutir, Senador Rodrigo Cunha.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final a mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2m dosados.ador Paulo Paim.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlua>: E oadoz um deca, porque, deato, a aprova desse deoriaada Federal do\u00e1rioemuilega, uma das maisentes Parlamentares que\u00e7o e convivi, juntamente com o trabalho do Senado, da Senadora Leila Barros e daossa Relatora, a Senadora Augusta Brito, e agora, com o parecer de V. Exa. - da lavra da Senadora Augusta, V. Exa. como Relator -, \u00e9 de um projeto muito importante, o da institui\u00e7\u00e3o dessa pens\u00e3o especial aos filhos e dependentes menores de idade \u00f3rf do de feminic\u00eddio.\u00e3o \u00e9 uma percep doado de sens da evolu\u00e7\u00e3oedade da de normatizar asa\u00e7\u00f5es que\u00e3o surgindo O pr\u00f3rio tipo pen do feminicio que foi introduzido por obra doo Nacional noamentoico,oraaba redundandoesse de feliz propositura da Deputada do Ros\u00e1rio. Ent\u00e3o, o nosso reconhecimento como Presidente e a minha alegria de, como do Senado, poder aprovar um projeto dessa natureza, Senador Paulo Paim. Muito obrigado a V. Exa. Anuncio o item2 da pauta. Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba32, de2023 do Senador Astronautacos Pontes que institui aentear Mista da Pesquisa Biom\u00e9dica e sualica\u00e7\u00e3o na\u00fade. Parecer\u00e1vel 9,223 da Com\u00e3o de\u00eancia, Tecologia, Inova\u00e7\u00e3o e\u00e1tica,atora:adoraaresves. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba8, de2023, de L\u00edderes, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requer de urg\u00eancia diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a design da nobre Senadoraaresves para proferir o parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra aaresves.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTERIGO PHECO</llmlingua O parecer \u00e9\u00e1vel ao projeto de resolu\u00e7\u00e3o.tada a instru\u00e7\u00e3o, passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu\u00e7\u00e3o, em turno \u00fanico, nos termos do parecer As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado o projeto de resolu\u00e7\u00e3o O parecer da Com\u00e3otora oferec ada\u00e7\u00e3o final\u00e1ado formaal.uss da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o Asadoras e osadores a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Nossos cumprimentos \u00e0 Senadora Damares Alves pelo parecer apresentado e ao autor do projeto, nosso colega Senador Astronauta Marcos Pontes. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o licen\u00e7a aoador Izalci Lucas. Emantes passareiavra a S.a. Aadora Damaresves o of\u00edcioido \u00e0ado Federal na de ontem. Ecio, que, com\u00eancia \u00e0 manifesta de V. Exa., a Presid\u00eancia recebeu o Of\u00edcio n\u00ba555, de2023, do gabinete da Ilustre Senadora, apresentado na condi\u00e7\u00e3o de Relatora, reportando a exist\u00eancia de inexatid\u00e3o material na Emenda n\u00ba 1, da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, de reda\u00e7\u00e3o, apresentada como conclus\u00e3o do Parecer n\u00ba144, de023 ao Projeto de Lei n\u00ba6.614, de 2020. O referido of\u00edcio solicita a retific dadaada aout do art6 da Lei12319, 0, art 2 doo aim de - aspas - \"preservar o m\u00e9rito do texto enviado pela C\u00e2mara dos Deputados\", fecho aspas. Nesse sentido, solicita a eminente Relatora, Senadora Damares, a seguinte retifica\u00e7\u00e3o: onde se l\u00ea \"Art. 6\u00ba \u00c9 tarefa privativa dos profissionais com asilita\u00e7\u00f5es descrit no art. 4\u00ba desta lei\" - fecha aspas -, leia-se: \"Art.6\u00ba \u00c9 tarefa privativa dos profissionais com asilita\u00e7\u00f5es descas nos incisos II III do 4\u00baa lei\" - fecha aspas. A Preslare oidoo foi aproado peloen da Casa no dia0embro, nos do Parecer4, de03, com a referida Emenda n\u00ba da Comiss\u00e3o de Assuntos Socia, de reda, e enviada \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Nos term do inciso do art.32 do Regimento Interno a Presid\u00eancia submete a retifica\u00e7\u00e3o \u00e0 defini do Plen\u00e1rio. Portanto, feitos esses esclareciment, eu comunico que submeterei ao Plen\u00e1rio essa retifica\u00e7\u00e3o com a qual a Presid\u00eancia concorda Asas e osadores que concordam com a retifica\u00e7\u00e3oe\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada retifica\u00e7\u00e3o A Presid\u00eancia determina a confec\u00e7\u00e3o de novos aut\u00f3grafos para envio \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dos Deputados. Meusradecimentos \u00e0 Senadora Damares Alves pelo requerimento formulado. Agora, com a palav, Senadoralci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua Obrig, Senadoralci Lucas. Eu pe\u00e7o a aten do Plen\u00e1rio. (Pausa.) Eu pe\u00e7o a aten do Plen\u00e1rio. Eu pe\u00e7o o apoio dos Srs Senadores e das Srasadoras para um requerimento formado por esta Presid de uma sess deateserca de um tema que n\u00f3s reamos muito importante debatido e ser enfrentado no Brasil comidade, debateundo, com proposi\u00e7\u00f5es inteligentes.\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que diversos temas s\u00e3o fundament, Senador Gir, para a sociedade brasileira. Muitas das solu\u00e7\u00f5es nasc do Congresso Nacional, do Poder Execut, mas h\u00e1 um tema que \u00e9 um tema que une a todos, independentemente de serem de dire, de esquer, oposi, situ, hom, mulheres: todos t\u00eam o compromisso de combater a fome e a mis\u00e9ria no Brasil. A que esse \u00e9 um reconhecimento geral de todos n; de f, algo que nos une dentro de um prop\u00f3sito Obvi, pode haver diver\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos de combate \u00e0 fome e de seguran\u00e7a alimentar aos brasileiros, mas todos\u00eam esseivo comum, esseivo final. De modo que, recent, eu recebi o Pacto contra a F, que \u00e9 liderado pela Geyse Din, me pontuando n\u00fameros e dados que s\u00e3o impression, Senadoraenaide Maia. O desperd\u00edcio de aliment no Brasil... S\u00f3 o que se desperdi\u00e7a de alimentos no Brasil serviria para matar a fome oito vezes daqueles que hoje est\u00e3o passando fome no Brasil. Oador Giano conhece bem essa realidade, essa realidade das centrais de abastecimento da assist\u00eancia que se faz emno disso de modo que isso nos despertou para algo que, obvi, j\u00e1 naossaenda comoidade -amos recentemente o Bolsa\u00edlia que tem esse de poder garantir seguran\u00e7a\u00ednima e dignidade \u00e0s fam\u00edlias brasileiras -, mas o combate \u00e0 fome tem que ser algo mais amplo e mais bem debat, de modo que telefonei imediat, ap\u00f3s essa reuni\u00e3o com o Movimento Pacto contra a F, ao Min do Desenvolvimento Social, nosso coa Senador licenciado Wellington D, que apoiou de forma irrestrita o debate a ser feito aqui noado Federal e sugeriu nomes dos ministros de Estado que devam tratar desse tema: o da Agricultura, nosso tamb\u00e9mlegaador F\u00e1var; oist\u00e9ri do Desenvolvimento\u00e1rio, coa Parlamentar Paulo Teixeira; e o coa Parlamentar Andr\u00e9 deula, que \u00e9 da Pes,ador Vander, que \u00e9 do nosso, o PSD. De modo que esta Presid\u00eancia est\u00e1 fazendo uma proposta de uma sess\u00e3o de audi\u00eancia p, para se debater esse tema sobre combate \u00e0 fome e garantia de seguran\u00e7a alimentar, fundamental, redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos no, e a proposta \u00e9 para que sejam convidados o Ministroington D, oistro Carlos F\u00e1var, oistro Andr\u00e9 de, o Paulo Teixeira, respect, do Desenvolvimento Social da Agricult da Pesca e do Desenvolvimento\u00e1rio e Agriculturaiar; tamb\u00e9m convidando a Geyseiz, que a cofundadora e Presidente do Conselho do Pacto contra a F, o Eder Eduardo Bubl, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Centrais de Abastec, representando as CEASAs do, e o Jo\u00e3o Galass, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Supermercados. E, como deriva\u00e7\u00e3o desse debate tamb\u00e9m, algo que foi pontuado nessa nossa reuni, sobre a necessidade do valor nutricional da cesta b\u00e1s, a depender das regi\u00f5es do pa\u00eds. No, pode haver uma realidade diferente da de Min, que \u00e9 diferente da de, que \u00e9 diferente da dei\u00e1s e assim sucessivamente.\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m um debate muito no momento que n\u00f3s discutimos a reformaut\u00e1ria eamos isentando ou reduzindo o impacto tribut\u00e1rio sobre a cesta b\u00e1sica no Brasil.\u00e3o, um debate amplo sobre isso e proposi\u00e7\u00f5es objetivas em rela\u00e7\u00e3o ao combate \u00e0 f, seguran\u00e7a aliment, combate a desperd\u00edcio de aliment, valor nutricional da cesta b\u00e1sica e o tratamento tribut\u00e1rio da cesta b\u00e1sica no Brasil. Ent, eu considero um tema de relev\u00e2ncia do Senado, como s\u00e3o outros tantos que n\u00f3s estamos debatendo aqui no, como a reforma tribut, a possibil de um debate sobre o fim da reelei\u00e7\u00e3o - como foi pontuado peloadorardo Gir, que \u00e9 uma PEC de autoria, L\u00edder do P, Jorge Kajuru, como a quest\u00e3oativa \u00e0 coincid\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es... Enfim, uma debates que n\u00f3s temos priorit\u00e1rios e que devemos inserir como prioridade nesse debate Por is, eu pe\u00e7o o apoio de todos os Senadores e Senadoras em rela\u00e7\u00e3o a esse item que vou anunciar ag, que \u00e9 o Requerimento n\u00ba 87, de 202, da Presid\u00eancia Senado, que solicita a realiza\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos destinada a debater as pol\u00edticas de combate \u00e0 f de garantia da seguran\u00e7a alimentar e de redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos. A Presid\u00eancia subm\u00e1 a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento Asadoras eadores que o aprovam permanecem como se encontram. (Pausa Aprovado o requerimento A sess\u00e3o requerida\u00e1 agendada pelaaria-Geral da, e h\u00e1 previs\u00e3o de que ela aconte\u00e7a no dia20 de outubro. N\u00e3o \u00e9 isso? (Pausa.) O dia 20 de outubro \u00e9 uma sea-fe, e faremos essa sess\u00e3o de deb, com proposi\u00e7\u00f5es objetivas em rela\u00e7\u00e3o a esse tema ora tratado.\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palav, pela or,ador Jorgeajuru\n<mling, compress=False>O PIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua Obrig Jorge Kajuru, \u00e9 uma not\u00edcia importante e festejada pelo, lembrando que oado Federal teve a autoria da Lei Paulo Gustav, que foi uma lei muito no momento de pandem, para o setor, para a classe art\u00edstica do, de autoria Senador Paulo Ro, relatada pelo ent\u00e3o Senador Alexandre Silve, e foi uma entrega muito importante de uma legisla\u00e7\u00e3o em favor da cultura brasileira. N\u00f3s temos que valorizar sempre a, e essa not\u00edcia \u00e9 uma not\u00edcia muito, porque valoriza a base art do Brasil. Diversos artist, que foram citados por V.a. - Ivan L, Chico Buarairrigues, passaram pelos festivais.\n<mling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o sei se o Ivan L, porque o Ivan Lins deve ser mais jovem.\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O, n\u00e3o...\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Ponte, A Band, Disparada. Voc\u00eaa que eu n\u00e3o conhe\u00e7o de, mas eu conhe\u00e7oumaisa\n<mling, compress=False>O PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: \u00c9\n<mling, compress=False>O PRESIDENTEODGO PACHECO</llmlingua no microf, Senadora Zenaide.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Obrigado, Senadora Zenaide.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Presidente, parabenizo oador Kajuru pelo pioneirismo a\u00ed; ele, que \u00e9 um defensor ardoroso da cultura e do esporte e umem de bem. Mas,, eueria tamb\u00e9m o cumprimentar pelaativa dessa deates, queaiir a doamento \u00e0 doso pa\u00eds ainda e comper\u00edcio. Ol, Presidenterigo, o senhor sabe bem - e, por isso, o senhor prop\u00f4s; e eu quero cumprimentar a esposa do Abilio Diniz tamb\u00e9m -, que, no Brasil, segundo o IBGE, 30% dos alimentos produzidos aqui s\u00e3o desperdi\u00e7ados. Trinta por cento! O Brasil \u00e9 o d\u00e9cimo pa\u00eds que mais desperdi\u00e7a alimentos no mundo; no plan, \u00e9 o Brasil., com essa sua inici, eu acredito a gente pode...que existe umio muito de buf\u00eas, de empresas, de supermerados deer aa\u00e7\u00e3o e depoisem porumaa um problemaar.\n<, compress=False>O.E RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Anuncio o Requerimento n\u00ba 834, de 2023, da Senadora Zenaide Maia e outros Senadores, que solicita a realiza\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o especial destinada a homenagear os dez anos de cria\u00e7\u00e3o da Procuradoria Especial daher, doado Federal. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoresadoras que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado oimento. A\u00e3oidaada pelaaria-eral daesa. Fernando Dueirearia da pela ordem? Com a palav, Senador Fernando Dueire.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Fernando Dueire. Anuncio, a pedido do Senador Fernando Dueire, o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 95, de 2023, apresentado como conclus\u00e3o do Parecer n\u00ba 102, de 023, da Comiss\u00e3o de Assos de Econ\u00f4micos,endo como Relator o Fernando Dueire. Autoriza aanhia Pambuc de aatar de critoo com, de at\u00e9 US$02\u00f5es.\u00e3o apresent emendas perante a Mesa. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 177, de 2023, de iniciativa da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. Solicita urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os Senadores que aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg\u00eancia. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3oendoem queirautir,oerr a\u00e3o. Passamos \u00e0 a\u00e7\u00e3o. A\u00eanciaria \u00e0\u00e7\u00e3o. Emota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu, em turno, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de resolu\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. Asadoras e osadores a aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aada. Ariaai \u00e0 promul\u00e7\u00e3o.os\u00bas 1656 56, 202,adoreso Carvalho, Giordano, Chicorigues e Daniella Ribeiro, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss\u00f5es oficiais, nos termos das autoriza\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os Srs. Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados os requeros.\u00e1 cumprida a deliber do Plen\u00e1rio. (Pausa.) aavra,ador Vanderlanoso.\n<ua, compress=False>O. PEODGO PHECO</llua>: ... pelosrasidas esta. palavra, pela ordem, Senador Mauro Carvalho Junior.\n\n<llmlingua, compress=False>O. MAURO CARVALHO JUNIOR</llmlingua>: Primeiro, gostaria de parabeniz\u00e1-lo, Senador Vanderlan, pelo seu excelente pronunciamento aqui, dando todo apoio e respaldo para o nosso Presidente Rodrigo Pacheco, porque, realmente, os Senadores precisam estar unidos para essas pautas\u00e3oantes no Brasil. Ohor colocou aqui umuntoje que mais se comenta em os cantos, de a suleste a. Paraim, a do abort a todas.\u00f3smosa lado. A lideran\u00e7a, o equil\u00edbrio, o bom senso, a forma que o nosso Presidente tem conduzido o Senado Federal, \u00e9 de muita import\u00e2ncia para que a gente d\u00ea continuidade a essas pautas. O senhor tamb\u00e9m colocou aqui a quest\u00e3o da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, um fato que tem destru\u00eddo in\u00fameras fam\u00edlias brasileiras, hoje, com a proibi\u00e7\u00e3o das drogas. Imaginem com a liber da maconha como \u00e9 que osores daossa fam\u00edliaira\u00e3o conduzidos com esseo?\u00e3o o menor aente para umaa\u00e7\u00e3o. O Brasil, j\u00e1qui, tem mgas.ra a V. Exa.ou oso marco temporal, uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica no campo. O Brasil hoje \u00e9 um dos grandes respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a alimentar no planeta. E o quanto\u00f3s estamos deixando esses setores, hoje, em d\u00favida sobre continuarem investindo ou n\u00e3o nas suas propriedades, dada a inseguran\u00e7a por que hoje todos os propriet\u00e1rios rurais passam pelo Brasil. Ent\u00e3o,.a. est\u00e1 de parab\u00e9ns por colocar essa pauta aqui\u00e3o relevante em apoio ao nosso Rodrigo Pacho, que precisar\u00e1, comza, do apo de osadoreseres que frente. Era s\u00f3, Presidente.itoado.\n<llua,=False>. PEGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Mauro Carvalho Junior. Senadoran Calheiros, podemos anunciar o item de Alagoas?\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra aoadoran Calheiros.\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llingua>: Ariaa em\u00e3o.<llua, compress=False>O. PEODGO PHECOllua>: Rodigoha.lluaFalse>. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu declaro, senhores, encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu\u00e7\u00e3o, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado o projeto de resol\u00e7\u00e3o, comoto\u00e1rio do eminenteador Rodrigo Cha. Fica,,u a\u00e7\u00e3o. da\u00e3ooraere a re final\u00e1 public formaal. Disc re final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Chamo o pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacho, Sras.adoras e Srs.adores, bastou ohorer uma\u00e7\u00e3o apo se a a P se o de do Supremo a pipocar que aente deveria dispar semquerar aqui porque n\u00e3o compete a essas pessoas estar opinando. Mas eu quero lhe dizer que eu, como autor da PEC de mar de 2019 que fixa o mandato de ministro do Supremo em oito anos -\u00f3s estamos falando em 2019 -, tenho algumas observa\u00e7\u00f5es aer. Particularmente, Sras.adoras e Srs. Senadores, olha o que publica oistro Gilmar Mendes em seu Twitter,ador Mour\u00e3o. Oistro se ocupa emarje, eer aqui, abrindo asp o doremounal Federal Gilmarendes.leistroio Dino tamb\u00e9mou. eu faloistromarendes - abremse aspas: Vouponder aoistro: porque \u00e9 l\u00e1 que est\u00e3o os desmandos; porque \u00e9 l\u00e1, no Supremo Tribunal Federal, que est\u00e1 o maior f de inseguran\u00e7a jur\u00eddica da na\u00e7\u00e3o brasileira; \u00e9 por l\u00e1 que passou a boiada. E \u00e9 bom que eu diga \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira que nesta PEC, apresentada por mim em mar de 2019 a boiada n\u00e3o tinha passado. O primeiroi n\u00e3o tinha arrombado a cerca ainda.anto, n\u00e3o procede essa de revanchismo deheir deja l\u00e1 que for.iro, \u00e9ho um ministro usar para umaia par aqui noo Nacional, porque, de lei quem pode par a o Congress Nacional.\u00e3o o Supo, que teima em legislar o tempo inteiro. Aente fala do Supremo, Ministro, \u00e9 l\u00e1 que precisamos come\u00e7ar a reforma. \u00c9 l\u00e1 que precisamos come\u00e7ar a dar o exemplo, \u00e9 l\u00e1 em que est\u00e1 o mau exemplo, o mau ex de rasgar a Constitui\u00e7\u00e3o. Eu disse aqui e vou reiterar aqui, mais uma vez, aos brasileiros e brasileiras: revolu\u00e7\u00e3o, golpe de Estado, seja l\u00e1 que for, se faz mais com can\u00f5es,uzis e com tanques nasas. faz mais comue.u\u00e7\u00f5es, tom de poder, da democia faz,, se rasgam\u00e7\u00f5es, principalmente de qu deveria- quveria zelar por elas, que \u00e9 o caso do Supremo Tribunal Federal. Na sequ de atos pol\u00edticos e jur\u00eddicos que v\u00eam fraturando o equil\u00edbrio entre os tr\u00eas Poderes e criando novos riscos \u00e0 democracia, o Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino, anunciou em entrevista que pretende apresentar proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o para limitar o mand de ministros do Supremounal Federal. Nenhum reparo aorito, at\u00e9 porque tem uma PEC deha autoriaesseido. O problema,anto,rito, es da Rep\u00fablicaje acham no delar. Var vez o Supremo Trib Federal criando normas para consumo de drogas il\u00edcitas, para o aborto, para interdi de terras ditas ind\u00edgenas, para o imposto sindical e tudo mais; e no Executivo temos a\u00ed o Minist\u00e9rio dos Povos Ind\u00edgenas, que reuniu um grupo pr\u00f3prio de juristas para promover uma reforma legislativa; e, agora, o Ministro quer propor a lei. O Ministro\u00e1vio Dino \u00e9 Senador eleito pelo Mar\u00e3o. Fica aqui uma sugest\u00e3o: que ele retome a sua v de Senado para a lei que ach quear. \u00e9 noivo.stoqui, pode at\u00e9 n\u00e3o alguns masto a o Sen daativa Brasil, para\u00f3s,adores, cabe, sempre,amar a responsidade e dar o exemplo. \u00e9 o exemplo? Voltar a legislar, fizemos, com toda a compet\u00eancia aqui, ao trazer de volta o marco temporal. Se o Supremo achar que tem que novamente julgar inconstitucional, vai esticar a corda, vai teimar em legislar. Como devemos fazer na quest\u00e3o do aborto? Legislar aossa\u00e3o, legislar aossa\u00e7\u00e3o. levei, Senador Arns, 36 anos paragar Senado. Em 14i\u00e7\u00f5es, perdi 1. Ganhei 3 para Vere e  Senado Federal,so -enumaeseso - que\u00e9m uspe e meome a prerrog de legislar. Eu n\u00e3o vim aqui carreg de sonhos. Eu vim aqui com um sonho realizado, \u00e9 de ser Senador da Rep\u00fablica. Portanto, ao Ministro Gilmar, ao Ministro Fl\u00e1vio Dino: os senhores n\u00e3o podem legislar. Os senhores n\u00e3o podem se meter na PEC que fixa mand de ministros. Isso compete apenas e unicamente ao Congresso Nacional. Vol a repetir, Senador Paim: em de 219, apresenteia PECador Cleinho,uigo\u00e3o - em de 21.\u00e3o conheciaquer dezadores ainda,humato ooverno Federal, apenas tra para\u00e1 a de dia poder colaborar com a na\u00e7\u00e3o brasileira, de um dia poderar a vontade da na\u00e7\u00e3o brasileira, que \u00e9 de frear o Supremo Tribunal Federal. Tem freio, sim; tem freio, sim.\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o. No dia em que a gente pediu aqui a vota\u00e7\u00e3o do impeachment,\u00e3o e eu a vota de impeachment do Ministro de Moraes, acusaram- de revanchistas.\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o; est\u00e1 l\u00e1, ela \u00e9ara.\u00f3s, unicamente\u00f3sadoresmoser isso. tirem, ent\u00e3o dait.\u00ed, estarado sear insindoesse tema,ar toandoa nota. Presidente Rodrigo, coisa tamb\u00e9m meocupa, e isso aente vaiar, porque aente tem acesso e conversa pessoalmente: essas informa\u00e7\u00f5es que vejo - espero que n\u00e3o procedam de se elaborar um anteprojeto para apresentar como proposta. \u00c9 PEC; \u00e9 lei; \u00e9 Senado; \u00e9 Congresso. Somos\u00f3s, e n\u00e3o eles.\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mais aceitar essa usurpa\u00e7\u00e3o, essa tom de prerrogativa, essa tom de poder e de\u00e3o. E compete a mim, como Senador da Rep\u00fablica, das barran de umio, vindo doas, falar; se n\u00e3o paraadores, n\u00e3o a na\u00e7\u00e3o fal os Anais. Este Sen n\u00e3o conca, repuda inten ea introm\u00e3o - que seistre nos Anais, para que aha passagem aqui seja registrada, de um Senador que n\u00e3o teme o Supremo de um Senador que n\u00e3o respeita ministro que n\u00e3o se respeita, que n\u00e3o respeita ministro que rasga a Constitui\u00e7\u00e3o. Eu ou\u00e7o o meu amigo\u00e3o, Presidente, e encerro o meu discurso.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr.ardo\u00e3o</llmlingua>: ...\u00ed dessauna, umunciamento tamb\u00e9messeido, apoiando o Presidente Rodrigo Po, que est\u00e1 um l\u00edderitaan\u00e7a aosiros.erohecer de p\u00fablico entreihor aqui, em 2019, ehor foi o pioneiro desse assunto. Fundamental essa quest\u00e3o dos mandatos para ministros. Tem uma PEC do senhor que eu assinei, e eu espero que a gente tenha, claro, debates e tudo, mas que a gente se resguarde aqui das iniciativas legislativas j\u00e1 tratadas pelos Senadores eleitos pelo voto popular. Ent\u00e3o, est\u00e1 todo de parab\u00e9ns, principalmente o Presidente Rodrigo Pacheco, que eu tenhote de que vai aher...\n<ua, compress=False>O. PENTEODGO PHECO</llua>: Oigado,adorio Valo. aavra, aximaadora Senadora Augustao. (P.) Senadoraa Brito tem a palavra como oradora. Na sequ\u00eancia, o Senador Rodrigo Cunha.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. AUGUSTA BRITO</llmlingua>: Boa noite. Boa noite a todos e todas. Quero cumprimentar aqui o Presidente Rodrigo Pacheco. Venho aqui, hoje, a esta tribuna, com uma felicidade muito grande em aquiizer e testemun que\u00f3simosje aprovar umo muito para as de todo oso e,mente para as c e adcent quearam \u00f3rf\u00e3os, de um feminicio. aqui j\u00e1ar e agcer ao Presidente Rodrigo Po por ter tido essa sensidade em pautar esse projeto, que j\u00e1 veio da C\u00e2mara Federal, dos Deputados e das Deputadas. Quero fazer o reg de que, na C\u00e2mara, foi apresentado pela Deputada Maria do Ros\u00e1rio, que quero aqui j\u00e1 cumprimentar e parabenizar pelo bel\u00edssimo projeto que foi enviado aqui a esta Casa do Senado.ero agradecer tamb\u00e9m ao da CAE, Senador Vanderlan, que tamb\u00e9mou que eu pudesse ser Relatora desse importanteo,is,ive, no do\u00e1, quando eraada Estadual, tamb\u00e9m apresentei semante foi aproado e sei da grande deo hoje estarqui sendoado. aqui agradecer imensamente ao grande Senador Paulo Paim, que fez aqui a relatoria brilhantemente. Quero agradecer a V. Exa. por tamb\u00e9m ter tido essa sensibil de entender a import\u00e2n de a gente aprovar hoje, e n\u00e3o deixar para amanh\u00e3, porque a gente j\u00e1 tem uma d\u00edvida hist\u00f3rica com essas fam\u00edlias, cujos filhos, na sua grande maioria c\u00e7as e adolescentes, ficam \u00f3rf\u00e3 de suas m\u00e3es.ero aquiizer ear que no Estado do\u00e1 trabali muito a pauta,ha querida Senadora Margareth, \u00e0\u00eancia contra\u00f3s mules. dessas visitasmenteindo a da Procuria Espe daher, eu presenciei numa marcha, numa cidade do interior do Estado do Cear\u00e1, l\u00e1 na regi\u00e3o do Cariri, duas crian\u00e7as, um adolescente e uma av\u00f3 fazendo parte de uma marcha para exatamente chamar a aten da sociedade sobre a import\u00e2ncia do combate \u00e0 viol\u00eancia contra n\u00f3s mulheres. E, quando eu vi aquelas crian\u00e7as, \u00f3rf\u00e3os de m\u00e3e, particip daquele momento, cham a aten da sociedade, a fam\u00edlia, no a av\u00f3 e o\u00f4, que estavam aliando pos daquelas c\u00e7as, se assim eu puderariquei em como a a ob\u00e7\u00e3o, a como Estado comooverno de realmenteparas fam\u00edlias, essas crian\u00e7as. Quando acontece o feminic\u00eddio, essas crian\u00e7as j\u00e1 v\u00eam sofrendo dentro da sua fam\u00edlia, da sua estrutura familiar, todos os tipos de viol\u00eancias que voc\u00ea possa imaginar, seja f\u00edsica, patrimonial, psicol\u00f3gica. E, quando se chega at\u00e9 ao feminic\u00eddio... Imagine que voc\u00ea seja uma crian\u00e7a ou um adolescente, e, no lugar em que \u00e9 para voc\u00ea ter seguran\u00e7a, ser feliz, ser acolhido que a sua casa, a sua estura familiar... Aia dos casos, 80% dos de feminiciotecem casa, seuai na das\u00e7as alimente uma\u00e7\u00e3o especial.\u00e3ooso\u00ea ver a sua estrutura familiar se desfazer na sua frente. Como \u00e9 que fica o psicol\u00f3gico dessas crian\u00e7as? Como \u00e9 que ficam - muitas ainda conseguem ter uma fam\u00edlia que pode acolh\u00ea-las - as fam\u00edlias que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00e3o de acolher essas crian\u00e7as que s\u00e3o v\u00edtimas desse cruel crime que \u00e9 o feminic\u00eddio? Ent\u00e3o quero aqui registrar a minha imensa felic de ter tido v\u00e1rios parceiros e parceiras - Deputadas, Deputados,adores Senadoras - para a gente pudesse aprovar, no deje que, para mim, um dia\u00f3rico,se aqui noado. Esja sionado mais. Aso Presidenteula, sua sensidade e pela forma como vem tratando essas pol\u00edticas para combater a viol\u00eancia contra\u00f3s mulheres, realmente, vai sancionar essa lei. Eu quero s\u00f3 dizer e garantir a tantas fam\u00edlias que v\u00e3o ter, minimamente, um sal\u00e1rio m\u00ednimo para poder amenizar tantos sofrimentos que essas crian\u00e7as e adolescentes passam quando sua estrutura familiar \u00e9 destitu\u00edda. Ent\u00e3o, era esse o registro que eueriaer aquije, e o agradecimento muito especial nosso Presidente do Senado a que colaborseo pesse ser apro forma r\u00e1pida,\u00e3o para este momento,mente, que aente v tantlias...am 1,4 mil feminic\u00eddios no ano passado. A gente quer realmente fazer justi\u00e7a, e essa \u00e9 uma forma, entre tantas outras que a gente acredita que ainda precisam ser feitas, de amenizar, garantindo pelo menos essaa para essas fam\u00edlias que s\u00e3o obrigadas a acolher essas crian\u00e7as e adolescentes. Ent\u00e3o, estou muito feliz! Parab\u00e9ns a todos e todas, \u00e0ada, que prop\u00f4s l\u00e1, e a todos a que fizeram esse projeto ser aproado. Oigada,. Presidente.\n<ua, compress=False>A SRA. MARGATH BUllua>: Umteadora.llua,False>A S.areth Buz</llmlingua>: Eu s\u00f3eria fazer um aparte \u00e0 fala da Senadora Augusta Brito. Realmente, esse projeto, que foi aprovado hoje, \u00e9\u00e3o importante quanto a lei que a gente aprovou do\u00edlio-aluguel para as mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica, para que esses filhos n\u00e3o fiquem \u00f3rf\u00e3os, porque eles ficam \u00f3rf\u00e3os de m\u00e3e, porque a m\u00e3e foi assassinada, normalmente, pelo seu companheiro, pelo pai, e de pai, porque o paiai para a pris\u00e3o.\u00e3o,esam \u00f3rf deai de me.ho de lei. uma\u00e1ticaje no n\u00e3o se encarcerar o que fazer? Vamosar a deixar matar as mulheres? \u00c9 isso o certo? Ent\u00e3o, esse pacote antifeminic\u00eddio...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, Senador Carlos Viana S\u00e3o considera\u00e7\u00f5es importantes, que n\u00f3s vamos precisar, sem d\u00favida nenuma, trazer para o debate aqui desta Casa. Senadora Augusta vaiar em p\u00e9 mais um pouinho Senador Gir\u00e3o tamb\u00e9m quer umte, e emida vouguntador Cleinho tamb\u00e9m ele vai fazer Senadora August ou s\u00f3idaida o.k.ador\u00e3o.\n<ua,=False>O Sr.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Muito obrigado, meu amigo, Presidente desta sess\u00e3o agora, Senador Weverton. Eu queria cumprimentar a Senadora Augusta Brito pelo relat\u00f3rio. N\u00f3s somos do Estado do Cear\u00e1, que tem o quinto maior \u00edndice de assassinato de mulheres do Brasil. E, Senador Carlos Viana, eueria lhe cumprimentar tamb\u00e9m porque eu sou a favor dessa sua iniciativa.qui norito Federal Senadora Augustao,vez pela ur\u00eancia n\u00e3o foi aenteera pondera\u00e7\u00e3oador Izalci Lucas que, aqui norito Federal, um de que existequi o Pr-ima. queai ex ao encontro do que ohor falou, Senador Carlos Viana.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Obrigado, Senadora Augusta Brito. Eu concedo a palavra ao Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Tranquilo. Agrade\u00e7o Senador Cleitinho.\n<mlua, compress=False>O. PENTEEVERON</lluaador Carlos Viana, V. Ex. araador Jayme Campos. (Pausador Jayme Camposador Carlos Viana est\u00e1 se \u00e0 tribuna, V. Exa. quer logo fazer o seu comunicado?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Cumprimento o Senador Jayme Campos. Todos n\u00f3s somos testemunhas aqui do brilhante trabalho que V. Exa. tem feito n\u00e3o s\u00f3 pelo Mato Grosso, mas por todo o pa\u00eds. \u00c9 orgulho dos nossos colegas Senadores e Senadoras. Sabemos do seu compromisso. E tenho certeza de que V. Exa. ainda vai continuar contribuindo muito aqui com o Senado Federal. Senador Carlos Viana, V. Exa. est\u00e1 com a palavra.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, A Sra. Margareth Buzetti, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O Sr. Otto Alencar, A SRA. IVETE DA SILVEIRA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. FERNANDO DUEIRE, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. VANDERLAN CARDOSO, A SRA. ZENAIDE MAIA, O Sr. Carlos Viana, O SR. PAULO PAIM, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CARLOS VIANA, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 55105,
    "compressed_tokens": 13531,
    "ratio": "4.1x",
    "rate": "24.6%",
    "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4."
}