{
    "id_session": 25794,
    "elapsed_time": 109.69511580467224,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas sen, meus senhores, os nossos cumprimentos aos Parlamentares presentes nesta sess\u00e3o de ter\u00e7a-feira.jam todos muito bem-vindos. Quero saudar a popula\u00e7\u00e3o brasileira, que nos acompanha nos trabalhosinais em nossas Comiss\u00f5es e, n tarde, nos trabal do Plen\u00e1rio. N\u00f3s temos n\u00famero regiment estamos com 49 Sras. e Srs.adores presentes, portanto, podemos declarar, e assim o fazemos abrindo a sess\u00e3o desta tarde. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, n\u00f3s iniciaremos as nossas atividades legislativas. As Sras. Senadoras os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que se encontra sobre a nossa mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados em ambientes do Sen Federal. A presente sess\u00e3o deliberativa, senhoras e senhores, deliberativa ordin\u00e1ria, \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguint mat\u00e9rias, que j\u00e1 s\u00e3o de conhecimento pr\u00e9vio das senhoras e dos senhores, por for\u00e7a de terem sido disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje. A primeira delas, Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de autoria do Senador Oriovisto Guimar\u00e3; ela \u00e9 do ano de 2021. Segunda, Projeto de Lei n\u00ba 3.626, do ano de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Terceira, Substitutivo da C\u00e2mara ao Projeto de Lei n\u00ba 2.757, do ano de 2022, que tem como autor o Senador Conf\u00facio Moura. E, por fim, o Projeto de Lei n\u00ba 2.470, do ano passado, de. Exa. Senadora Margareth Buzetti. N\u00f3s vamos passar aos nossos oradores e \u00e0s nossas oradoras inscritos, que ter\u00e3o, por Regimento, dez minutos nas tribunas da nossa Casa. O primeiro deles, o querido, estimado amigo e professor Paulo Paim,ja muito bem-vindo. Noss cumprimentos. Boa tarde, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado, Senador. N\u00f3s lamentamos e renovamos mais uma vez, porque de fato h\u00e1 meses est\u00e1vamos diante de um quadro desastroso vivido pelo povo ga\u00facho e quantas n\u00e3o foram, naquele per\u00edodo, as vezes em que. Exa. trazia o seu clamor para que as a\u00e7\u00f5es governamentais pudessem se dar, e de fato se deram, e mais uma vez recai, se abate sobre o sul do pa\u00eds, Catarina tamb\u00e9m sob chuvas intensas, e isso termina gerando tantos transtornos, n\u00e3o apenas os de ordem material, mas tamb\u00e9m os de outra natureza. Nesse paralelo, a seca que campeia na Regi\u00e3o Norte e o calor que tamb\u00e9m se faz presente na Regi\u00e3o Nordeste. Eu passei esse final de semana na minha amada Para\u00edba e, de fato, temperaturas alt\u00edssimas, que terminam por nos levar mais uma vez... \u00c9 como se sacolejasse sobre n essa comprova\u00e7\u00e3o que de h\u00e1 muito n\u00f3s teimamos em n\u00e3o ouvir, em forma de gritos, o que est\u00e1 acontecendo, em resposta aos pr\u00f3prios descaminhos adotados pelos humanos. E essa repercuss\u00e3o termina se abatendo sobre n\u00f3s mesmos. Por isso, Senador, meus mais sinceros votos de que o Rio Grande reaja em condi\u00e7\u00f5es e de que tenhamos o quanto menos possamos, consequ\u00eancias danosas ao povo ga\u00facho. E a sua demonstra\u00e7\u00e3o de gesto crist\u00e3o, humano, s\u00f3 nos faz mais uma vez reconhecer o seu perfil de homem com uma mai\u00fascula postura. Parab\u00e9ns, mais uma vez! Sei que. Exa. vai se dirigir \u00e0s atividades na Comiss\u00e3o a qual preside. Meus cumprimentos. Senhoras e senhores n\u00f3s temos 13 outros e outras inscritos e inscritas, mas diante do fato de os mesmos n\u00e3o se fazerem presentes por estarem cumprindo as obriga\u00e7\u00f5es nas Comiss\u00f5es, que est\u00e3o em atividade plena durante manh\u00e3 e iniciando o turno vespertino, n\u00f3s temos, pela aus\u00eancia de inscritos em Plen\u00e1rio, que fazer a suspens\u00e3o da sess\u00e3o at\u00e9 a retomada a partir das 16 horas, desta feita sob a Presid\u00eancia do Senador Presidente Rodrigo Pacheco. N\u00e3o havendo mais oradores presentes, Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes Ordem do Dia. At\u00e9 l\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem o L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente. primeiro orador \u00e9 o Sen Jorge Kajuru. Com a palavra, pela ordem, o Senador Nelsinho Trad.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. NELSINHO TRAD</llmlingua>: Sr. Presidentequeiro, nos termos regimentais e de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es da Casa,\u00e7\u00e3o em ata de voto de pesar pelo falecimento do ex-Conselheiro do Tribunal de Contas do Estado de Mato Grosso do Sul Osmar Ferreira Dutra, bem como apresenta\u00e7\u00e3o de condol\u00eancias \u00e0 sua esposa, Cilene, e seus filhos. Foi Deputado Estadual, foi Chefe da Casa Civil na gest\u00e3o de Pedro Pedrossian e, infelizmente, se tornou mais uma v\u00edtima da covid-19, falecendo h\u00e1 dez dias. Era essa a manifesta\u00e7\u00e3o, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Sen Nelsinho Trad. Fica deferido o requer de V.a. e encaminhado \u00e0 public na forma regimental. Com a palavra, o pr\u00f3ximo orador, Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru. O pr\u00f3ximo orador inscrito, Sen Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa O pr\u00f3ximo orador inscrito, Sen... Ah, perd\u00e3o! Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras. Senadoras Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras, brasileiros que est\u00e3o acompanhando nesta sess\u00e3o do dia 21 de novembro, aqui no Plen\u00e1rio do Senado Federal, eu n\u00e3o posso deixar de mencionar, nesta data, a trag\u00e9dia humana que aconteceu ontem, na Papuda, com um brasileiro que estava, de forma ilegal, preso, numa pris\u00e3o preventiva que n\u00e3o tem fim, que desrespeita completamente, Senador Jorge Seif, o ordenamento jur\u00eddico que n\u00f3s temos na nossa na\u00e7\u00e3o, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. O brasileiro que est\u00e1 aqui - \u00e9 algo de partir o cora\u00e7\u00e3o, a sua fam\u00edlia, suas filhas - foi a primeira v\u00edtima fatal da ditadura da toga no Brasil. Eu n\u00e3o posso deixar, absolutamente, de relembrar que o Cleriston Pereira da Cunha, esse pai de fam\u00edlia, j\u00e1 tinha h\u00e1 dois meses e meio, por suas comorbidades, comprovadas durante o processo, o pedido de soltura l\u00e1 da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o, com as atrocidades que est\u00e3o acontecendo aos nossos olhos, \u00e9 imposs\u00edvel que a gente possa colocar a cabe\u00e7a no travesseiro, Senador Cleitinho, depois de participar disso, porque n\u00f3s participamos disso. N\u00f3s, Senadores, tamb\u00e9m participamos disso, Senador Wilder. Um brasileiro morto, preso h\u00e1 dez meses. Seus advogados n\u00e3o tiveram acesso aos autos, ele n\u00e3o teve a ampla defesa e o contradit\u00f3rio. E que pris\u00e3o preventiva \u00e9 essa de dez meses com pedido de soltura na PGR? \u00c9 muita injusti\u00e7a o que est\u00e1 acontecendo no Brasil. At\u00e9 quando n\u00f3s vamos ser coniventes com isso, Senador Mar Pontes? A popula\u00e7\u00e3o brasileira, de forma leg\u00edtima, est\u00e1 sentida, est\u00e1 emocionada. E olha, desde a CPMI - quem participou aqui da CPMI que a gente teve sobre os atos do dia 8 janeiro -, que ningu\u00e9m passa a m\u00e3o na cabe\u00e7a de quem errou. Quem errou tem que pagar. Quem depredou, quem vandalizou, tem que ser identificado e tem que pagar, mas dentro da lei - dentro da lei! A lei do Brasil n\u00e3o est\u00e1 sendo respeitada. Tanto \u00e9 que v\u00e1rios Parlamentares aqui - eu j\u00e1 fui tamb\u00e9m - foram, internacionalmente, denunciar os abusos que est\u00e3o acontecendo. Fomos \u00e0 OEA, fomos ao escrit\u00f3rio do Brasil na ONU, l\u00e1 em Nova York, fomos \u00e0 Argentina, fomos a Lisboa, porque o Brasil pode ter tudo, Senador Rogerio Marinho, menos democracia. E essa vida? Quanto \u00e9 que vale uma vida humana? Cad\u00ea o nosso princ\u00edpio de empatia nos colocando no lugar daquela fam\u00edlia? Eu estive na Papuda, eu o visitei. Foram dez meses de pris\u00e3o preventiva. Isso \u00e9 um abuso sem precedentes. Durante a CPMI, eu tinha feito requerimentos que nem sequer foram votados, requerimentos para chamar os advogados dos presos do dia 8, para que a gente pudesse ouvi-los. Direitos humanos neste pa\u00eds s\u00e3o simplesmente seletivos. Cad\u00ea o Ministro dos Direitos Humanos? Ele chegou visitar os presos? N\u00f3s pedimos. Est\u00e1 aqui a convoca\u00e7\u00e3o da advogada Ana Carolina Siebra, do Dr. Ezequiel Souza, para ser ouvido, da Dra. Gabriela Ritter, que \u00e9 a Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Familiar e V\u00edtimas de 8 de janeiro. Est\u00e1 aqui. Agora, esse \u00e9 o retrato do Brasil. Esse \u00e9 o retrato do Brasil, da esquerda. Aqui, esse senhor, com dez passagens pela pol\u00edcia, foi preso, sexta-feira, e solto ap\u00f3s audi\u00eancia de cust\u00f3dia. Assassinou um turista a facadas, no s\u00e1bado, em Copacabana, que foi para show da Taylor Swift. O da direita, esse senhor, cuja fam\u00edlia eu mostrei, estava preso h\u00e1 dez meses na Papuda, sem condena\u00e7\u00e3o. E o processo continha carta aberta desde fevereiro, citando o risco de morte, ou seja, uma trag\u00e9dia anunciada. Isso \u00e9 uma vergonha para todos n\u00f3s!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para concluir, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Senador Eduardo Gir\u00e3o, para concluir, para eu dar encaminhamento em rela\u00e7\u00e3o ao item 1 da PEC 8.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o.istrado o apelo de V. Exa Eu gostaria de fazer um encaminhamento, Sen Eduardo Gir\u00e3o, Senador Magno Malta, Sen Jorge Kajuru... Eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o, Senussara... Senador Ciro Nogueira, aniversiante data de hoje. Nossos parab\u00e9ns \u00e0 V. Exa.! Dese vida longa muitas alegrias, Sen Ciro Nogueira. Quero fazer umaminhamento. O item 1 da paut \u00e9 aposta Constitui\u00e7\u00e3o\u00ba 8 de 221, autoria do Senes, relada pelo Senador Esidi\u00e3o Amin... Senadorelsinho, Senador Stvenson,ero faz enchamento. Essaposta deenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, Senadora Soraya Thronicke, est\u00e1 na \u00faltima sess\u00e3o discuss\u00e3o. \u00c9 a que reg as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas no \u00e2mbito do Suprem Tribunal Federal. N\u00f3s\u00edamos ent\u00e3o, hoje a \u00faltima sess\u00e3o de discuss\u00e3o, todos os Senadores, evidentemente, podendo discutila, para apre\u00e7\u00e3o. H\u00e1 umerimento do Senador Carlos Portinho de... \u00c9 oerimento de calend\u00e1rio especial. A exemplo do que feito reforma trib\u00e1ria, oend\u00e1rio especial,erido pelo Senadorinho, Lder do PL; Senador Oriovisto do Podemos; Senador Hamilton Mour\u00e3o,-L do Republicanos; Senador Gir\u00e3o, L do Partido Novo; Senador Izalci, Lder doDB; Senadoraza Cristina, Lder doistas Ent\u00e3o, assado por diversos Les da Casa para apre\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio especial. Aprovando o calend especial, n ter\u00edamos aport dear os dois turnos da deenda \u00e0itui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu o Plen\u00e1rio: a rigor, n\u00f3s poder\u00edamos faz a discuss\u00e3o da deenda \u00e0ui\u00e7\u00e3o e, depois, noaminhamento, votarend\u00e1rio especial. A proposta da Presid\u00eancia, Senador Rogerio Marinho, como L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, e Senador Jaques Wagner, como L\u00edder dono, \u00e9 que n\u00f3s fa\u00e7amos a v\u00e7\u00e3oinal doend\u00e1rio especial e, uma vez aprovado, a\u00ed n\u00f3s avaliamos o quum paraer sepreciamos hoje ouanh\u00e3 o m\u00e9rito deenda \u00e0it\u00e7\u00e3o, Senador Flio Bolsonaro e Senador Costa.oderamos a discuss\u00e3o. \u00c9 porque h\u00e1endas, inclusive umaenda que eu apresentei,enda singela. Apenas me permito d aito do m\u00e9rito dela, que quando hprecia\u00e7\u00e3o acerca de inconstitucionalidade de lei, quea ser a Casaativa citada paraender a lei\u00e9s de suas advocacias, tanto do Senado quanto da C\u00e2mara.je n\u00f3s somos instados aar, a t\u00edtulo dea\u00e7\u00e3o, quando nadade n\u00f3s temos que ser citados para poderender, ouualmente at\u00e9 reconhe a inconstucionalidade. Mas \u00e9 instrumento de defesa da constitucidade de uma lei que \u00e9ita no Congresso Nacional,ualmente, suscitada suaitucionalidade noito doo,a etapa importante, Senadorperidi\u00e3o Amin, queva aacia dasas\u00e3o,a emenda. H\u00e1 outrasgest\u00f5es que vieram tamb\u00e9m para aprimoramento doo, Senadorperidi\u00e3o Amin, de modo a proposta seria ainc\u00edpio n\u00f3sarmos oend\u00e1rio especial na data deje, por vota\u00e7\u00e3oinal dos Srsadores e das Srasadoras, e partir de ent\u00e3o, do resultado doend\u00e1rio em sendo aprovado, n\u00f3s ent\u00e3o proporamos ao Plen\u00e1rio a vota\u00e7\u00e3o na data de amanh\u00e3, com aen\u00e7a e com um melhor quum do Senado.\u00e1adores que ainda n\u00e3oam a\u00edlia e\u00eam pre\u00e3o de mais o daite. Senadorper\u00e3o Amin.\nua,FalseO SR.IOINllmlingua>: Presidente, em primeiro lugarero aedade brasileiraiba,u modesto depoimento, que V. Exa.,adorrigo Pacheco, est\u00e1 honrando aadeira que ocupa, porque est\u00e1 tratando da PEC origin\u00e1ria do talento e da persist\u00eancia doador Oriovisto e de\u00f3s todos a subscreemos - as subscreemos, aas -, est\u00e1 dando a essa PEC umai\u00e7\u00e3odadeira,esta, de propostaativa. Isso \u00e9 revanche contra\u00e9m, Senador Marcelo Castro. Isso \u00e9eta.so \u00e9 do grupo bolsonista ou grupo do Lula. N \u00e9.so \u00e9 bom,se importante oitoiro, ai\u00e7a, para que hajauran\u00e7a jur\u00eddica e para que\u00f3samos \u00e0edadeinte: para ser cumprida. E se o Supremo a \u00faltima forma de aperfei\u00e7oamento - o Supremo, como Colegiado como manda a Constitui\u00e7\u00e3o como manda oo civil -, se o Colegiado, se o Tribunal Regional Federal, se ounal de Justi\u00e7a, se o STJ - essa P \u00e9 s\u00f3 para oremo -, ela constatar no caso uma inconstitucionalidade de uma lei, n\u00f3s vamos corrigir, Kajuru. vaiizero disse queilo \u00e9ucional, eu bato o p\u00e9 \u00e9 vaier isso,\u00e9m jamaisz isso na democracia Mas a decis\u00e3o tem que ser do Colegiado. Issoai ser para o Supremo queje est\u00e1 convivendo com incompreens\u00f5es - ou n\u00e3o quehe atribuem protagonismos indevidos.que fulano deu uma liminar contra uma lei se aposentou, o outro que deveria julgar, pediu vista. E a\u00ed o pr\u00f3ximo pode pedir vista tamb\u00e9m E nem mesmo a Emenda Regimental 8 consertou.ode consertar mas \u00e9 uma emenda regimental.\u00f3sostar queives mais segan\u00e7aica, paraizer ointe...je est\u00e1amosando umido vista no projeto de lei dosos? Qual foi a\u00e3o? Oido vista vai ser de umaana ou de um dia Mas \u00e9 colegiado. \u00c9 pedido de vista coletiva. N\u00e3o tem essa de eu pedir hoje ele pedir amanh\u00e3 e o outro mais cincoas. Encerrou. Portanto \u00e9 essa seguran\u00e7a jur\u00eddica. E n\u00f3s devemos isso, Presidente, a V. Exa., \u00e9 umista.os sabem que ohor \u00e9 muito maisado o Kajuru\u00e9je, nessa nova fase ele est\u00e1 vivendo<llmlingua,=FalseO SR. ESPERIDIO AMIN</lluaouando do Kajuru de 2019.ouando doajuruje que assusta at\u00e9 o Oriovisto.uja eu n\u00e3oou falando de radicalos, de posi\u00e7\u00f5es pessoais. V. Exa., Presidente... E digo isso, mod\u00e9stia \u00e0 parte, com a altive de quem n\u00e3oou no amigo para da Casa, mas sou obrigado a d que V. Exa. nos ajudando hoje; e a dizer para a imprensa que precisa esclare que n\u00f3s n\u00e3oamos falando sobre interna corpor deingu\u00e9m. N\u00f3samos falando o efeito na sociedade uma lei \u00e9ada, Jayme Campos. Era lei at\u00e9 ontemje mais. Por\u00ea?que algu\u00e9m deu uma canetada. \u00c9 is que deixa aedade tonta. Acho que essa suaia de fazer,emabe amanh\u00e3, uma reuni\u00e3o de\u00edderes Se al\u00e9miveruma\u00favida... Ah, is \u00e9 antagonismo a fulano, is \u00e9 ra de sicrano... N \u00e9 nada disso. \u00c9 uma emenda que foi purificada especialmente pela banc do PT - Partido dos Trabalhadores -, Paulo Paim. Senador Jaques Wagner, em2019, eles ocuparam do meu tempo. Humberto Costa, tratando da\u00e9ria penal! Tanto queje se discute mais, n\u00e3o h\u00e1 mais discuss\u00e3o Habeaspus, \u00e9o que tem que ter decis\u00e3o monocr\u00e1tica; vai produzir efeito, e depois pode ser revisada.\u00e3o, coisasares para dar segan\u00e7a. E quero dizer muitoamente: \u00e9 puraiga dizer que isso \u00e9 momento inuno. Mas como? Em19, era inoportuno tamb\u00e9m?ouve quem dissesse aqui, eu n\u00e3o vou mencionar, que n\u00f3s \u00edamos incendiar o pa\u00eds se aprov\u00e1ssemos a PEC. Est\u00e1 lembrado, Oriovisto? N\u00e3o incendiou.ouve coisas muito piores do que esta PEC, de l\u00e1 para c\u00e1. Ent\u00e3o, serenamente como nascido no dia de S\u00e3o\u00e9, eu fa\u00e7o um apelo: Quem tiver\u00favida, pode... Isso faz bem para a\u00eancia. quez\u00eancia evoluir - e eu - foi a curiosidade, que \u00e9 umaraina, n\u00e3o poraso - por -, porquealece como formaente de viverher; foi a curiosidade e aca da comprova\u00e7\u00e3o Essa foi a contrib de S\u00e3o\u00e9. Quem tiveruma d\u00favida, v\u00e1 fundo, mas v\u00e1 na d\u00favida na d\u00favida de boa-f\u00e9, porque o que n\u00f3s queremos constru \u00e9 uma rela de boa-f\u00e9. E boa-f\u00e9 significa respeitar, harmonizar e ter prazos, sen\u00e3o aquelehor que est\u00e1 ali, logo abaixo de Jesus vai estar sendoado e contestado, porque ele dizia que h\u00e1isa pior do que a justi\u00e7a tardia, just quearda just que posterga e proastina. E, para n\u00e3ousar daade de V. Exa., eueria fazer umido muito particularora: ohor priorize o process queata do empr\u00e9stimo para o Munic\u00edpio de Joinville. Eu tamb\u00e9m sei ser clientelista. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, ser\u00e1 priorizado o projeto deinville, a pedido do Senador Esperidi\u00e3o Amin. Com a palavra oadorumberto Costa\n<llmlua, compress=False>O SR. PEODRIGO PHECO</llua>: Mas\u00ed,ador Hto Costa, com ess de V.a.,\u00f3samos alguns discut na deender a paraidade amanh\u00e3, at\u00e9 se manter o prazo.\u00e1 que o Senador Esperidi\u00e3o Amin est\u00e1 disposto a ouvir sugest\u00f5es dos Senadores, at\u00e9 para manter o prazo de emendas que, eventualmente, possam ser acolhidas pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin. Eu queria propor n\u00f3s votarmos o calend\u00e1rio especial, apurarmos a vota\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio especial, e eu faria a proposta de inicios a discuss\u00e3o amanh\u00e3, para a vota\u00e7\u00e3o amanh mas, se quiser iniciar a discuss\u00e3oje eu a que n\u00f3samos a o deanh\u00e3er a da PEC.amosar o\u00e1rio especial. Refirome \u00e0 deenda \u00e0\u00e7\u00e3o\u00ba8 de01, doador Oriovisto Guimar\u00e3es e outros Senadores, que altera a Constitui\u00e7\u00e3o Federal para dispor sobre os pedidos de vista, declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais. H\u00e1 o Parecer n\u00ba 70, de 2023 da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, Relator:adorperidi\u00e3o Amin, que \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. N\u00f3samoseter \u00e0 vota\u00e7\u00e3oinal oimento\u00ba109, de, que foi por L\u00edes queitam o\u00e1rio aria.\u00e1 em o calend\u00e1rio especial.icito \u00e0aria-Geral da Mesa que abra o painel para o in da delibera\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmling, compress=False>O SR. OOVOR\u00c3ES</llmlua>: Sr. Presidente, quero me somarsavras nosso Relator,per\u00e3o Amin, e endossar cadaavra do ele disse do que nuncaeroar muito queordo ohor est\u00e1andoria Acho que ele \u00e9erente, acho que ele \u00e9 l\u00f3gico e pe\u00e7o a todos que votem pela aprova\u00e7\u00e3o calend\u00e1rio especial. Ele \u00e9 importante, a sociedade brasileira espera por essa PEC. Eu sempre fui e sempre serei um democrata, e eu entendo que a harmonia dos tr\u00eas Poderes - Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio - \u00e9 a base da democracia. Eu acho oounal Federal t\u00e3o importante que me parece absurdo que apenas umem possa decidir por ele. As decis\u00f5es dooem serlegiadas que poss\u00edvel que n\u00f3samos pedindo n\u00e3o \u00e9 muitoamos discutir depois na\u00e3o ouna,erorito -\u00e7o queemosavelmenteend\u00e1rio especial e que amanh\u00e3 possamos discutir o m\u00e9rito\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta oSD, L\u00edder. Alencar?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta oi\u00e3o Brasil, L\u00edder Efraim? (Pausa.) Como orienta o Progressistas\u00edder Tzaina\nmlua, compress=False>O SR.L\u00c1 ARNS>: Em primeiro lugar, Sr. Presidente,ero tamb\u00e9mte o posper Amin, concordando com o seu posicionamento, assim como o do colega e amigo Oriovisto Guimar\u00e3es do Paran\u00e1. Ent\u00e3o, nesse sentido, meu voto ser\u00e1 \"sim\", favoravelmente calend\u00e1rio especial, mas o PSB deixar\u00e1 a bancada livre, j\u00e1 que esse assunto n\u00e3o foi debatido em termos de bancada.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Desculpe-me,adorio. O PSB a bancada O P de - a bada.\nua, compressFalseO SR. P PCO>: Comoo?\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta a Maioria? (Pausa.) Como orienta a Minoria, L\u00edder Ciro Nogueira?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: A Minoria orienta \"sim\". Como orienta o Governo, L\u00edder Jaques Wagner?\n<mling, compress=False>O SR. PODRI PCOua>: Como orient ai\u00e7\u00e3o,adorio?Pa\u00e3o,ador Magno Malta.uaO SR PRESIDENTODRIACHECO</llmlingua>: Senador Magno...\n\n<llmlingua, compress=False> SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: A Oposi\u00e7\u00e3o orienta o voto \"sim\". Como orienta a Bancada Feminina?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</mlingua>:ador... N\u00f3samos em processo de v\u00e7\u00e3o nominal.ta a orienta\u00e7\u00e3o doi\u00e3o Brasil, do PDT daia, queiram aa\u00e7\u00e3oadorcos do Valavra, peladem.\nuaFalseO SR PRIACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palavra, Senador Sergio Moro.\n\n<llmlingua, compress=False> SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Perfeito, Uni\u00e3o orienta o voto \"sim\". Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs.adores e Srasadoras que venham ao Pl\u00e1rio para votar. (Pausa.)\n<mling, compress=False>O SR. PODGO PCOua Comavra, pela ordemadora Leila Barros.uaFalse SRLIO BOLSONARO</llmlingua>:\u00e9m. Virou um pa\u00eds sem lei. Quer fazeruma coisa, cumpre os requisitos legais. E as acusa\u00e7\u00f5es que pesavam sobre o Clez\u00e3o, Senador Cleitinho? Associa\u00e7\u00e3o criminosa armada. O cara nunca andou armado, n\u00e3o estava armado no momento da pris\u00e3o, n\u00e3o tem nada nos autos que diga, que prove que ele estava armado. Aboli\u00e7\u00e3o violenta do Estado democr\u00e1tico de direito. \u00c9 o crime imposs\u00edvel. Quem em s\u00e3\u00eancia aita que, ap\u00f3s queteceu no dia 8 jiro, ia sent\u00e9m naira doremira doo Nacional,ia a dar oria cumprir? \u00c9 o crime imposs\u00edvel.pe de estado. Um movimento completamente espont\u00e2, sem lideran\u00e7a. Eu pergunto: se \u00e9 golpe de estado, quem ia ser o ditador do Brasil ap\u00f3s o 8 de janeiro? Senador Magno, pode me responder quem seria o ditador do Brasil ap\u00f3s o 8 de janeiro? A nossairm\u00e3 Ild, talvez? Se house um julgamento e n\u00e3o uma inquisi\u00e7\u00e3o,je o Clez\u00e3o j\u00e1 estaria absolvido. que temos visto na pr\u00e1tica s\u00e3o condena\u00e7\u00f5esurdas, que beiram7 deia em fe Nem, pedos estpradoresga, feminicamus\u00e1riosegam uma pena t\u00e3o grande como essa no Brasil. E hoje eu acho que todos os brasileiros t\u00eam uma refer\u00eancia do que \u00e9 de verdade o terrorismo porque n\u00f3s estamos vendo acontecer l\u00e1 com o Hamas contra Israel. Aquilo \u00e9 terrorismo.\u00e3o \u00e9 quebrar vidra\u00e7a de pr\u00e9dio p\u00fablico que \u00e9 terrorismo. E as pessoas que est\u00e3o sendo julgadas s\u00e3o pessoas simples, trabalhadoras, que est\u00e3o indo a julgamento,adorio Arns, em bloco. Osogados sequer a oportun deer\u00e7\u00e3o oral, s\u00e3o obrig a mandar umo grav oremo, mesmoseo, os seuses\u00e3o-en. a democracia que alguns aqui dizem defender e que sabem que \u00e9 da boca para fora apenas. Isso sem falar que o foro compet, obvi, nunca foi, n\u00e3o \u00e9 e nunca ser\u00e1 o Supremo Tribunal Federal para julgar esse tipo de pessoa. Essa \u00e9 mais uma aberra\u00e7\u00e3o que \u00e9 cometida \u00e0 revel da nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Eu pergunto: cad\u00ea os defensores dos direitosos?adorcos do Val, ohor est\u00e1endo algum defensor dos direitos humanosquiendo esses inentes\n<ml, compress=False>O SR.ODRIGO PCOll>:amos\u00e7\u00e3oinal.\u00e7o vot possam votar. Pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senador Magno Malta. Com a palavra, pela ordem, Senador Alessandro Vieira.\n\n<llmlingua, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Com a palavra, o pr\u00f3ximo orador, Senador Magnota.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>:otaram SIM, 8adores; NO,0adores. absten\u00e7\u00e3o.\u00e1 aproado o\u00e1rio. \u00e0 de\u00e3 Senado Federal, quandoiciaremos a quinta sess\u00e3o de discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Anuncio o item3 da pauta. Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei n\u00ba 2.757, de 2022, do Senador Conf\u00facio Moura, que altera as Leis n\u00bas 11.952, de 2009, e8.628, de93, para dispor a extin\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulasutivas constantes de t\u00edtulos fundi\u00e1rios, a Lei n\u00ba., . Foiado oquerimento\u00ba02 02 de\u00edes,ando urria.\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. O projeto depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do Senadoo Castro para proferir parecer de Plen\u00e1rio.ero apenas comunicar ao Plen\u00e1rio que n\u00f3s passamos diretamente ao item 3 considerando que o item2, que \u00e9 o PL.6, de03, deatoria doadoreloonel Comiss\u00e3o de Assos Econ\u00f4micos, dizito \u00e0s apostas esportivas, ainda n\u00e3oado pela Assos\u00f4icos.cer, a de 2as. apreciado amanh\u00e3 pela Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. T\u00e3o logo seja apreciado, n\u00f3s teremos condi\u00e7\u00e3o de encaminh\u00e1-lo \u00e0 vota\u00e7\u00e3o. Quero crer que amanh\u00e3 n\u00f3s n\u00e3o teremos condi\u00e7\u00e3o em raz da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8. Com a palavra,adoro Castro, para parecer.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Obrigadoro Castro Ocer ao daara dos aal da,, \"50ares feamas, do1\u00ba do 5-A e do inciso II do art.6-A da Lei n\u00ba11.952, de2009, para o ret da express\u00e3o \"15 m\u00f3dulos fiscais\", constante do texto aprovado anteriormente pelo Senado, e com duas adequa\u00e7\u00f5es redacionais doator. Completada a instru da mat\u00e9, passa-se \u00e0 discuss\u00e3o. Euo se aadora Eliziane Gama desja discut aria ou n\u00e3o. (Pausa.) Parautirador Izalci Lucas.\n<mlua, compress=False>O. PEGO PHECOllua Parair, aavraadorcio.llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Luis Carlosze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.)\u00e3oendo mais... Para discutir,adorime Bagattoli.\n<llml, compress=False>O SR. PENTEODGO PHECO</llua>:\u00e3o maisemirautir,oerr a.amos \u00e0ria.\u00eancia a\u00e7\u00e3o sim. vota\u00e7\u00e3o o substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o substitut da C\u00e2mara dos Deputados, com a altera\u00e7\u00e3o e as adequa\u00e7\u00f5es redacionais do eminenteator. (Palmas.) O parecer da Comiss\u00e3o Direora, oferec a reda\u00e7\u00e3o final,\u00e1 publicado na formaal.ussda\u00e7\u00e3o final.Pausa.) Encerada a discuss. Em\u00e7\u00e3o. Asas e os a aprovam se.Paus.) Aprov re. Ariaai \u00e0. a devidaica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Com a palavra, pela ordem, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>:. Presidente.\n<llmlua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlua>:. Presidente, euero aproveitar dizer o segu: a, primeiro pelo autor, Conf\u00faciora, por umaael\u00e7a est,,, pela conver\u00eancia.\n<, compress=False>. PEGO PHECOllua>: Ancio...llingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>:.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Presidente.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordem,adora Eliziane G.\n<llml, compress=False>A SRA.IANEMA</llua>: Sr.,eria cumimentaradoro. Na dois um importantea \u00e9a mas, dadas a exper sensibilidade dos dois,\u00f3s tivemos um resultado importante aqui em Plen\u00e1rio. Presidente, eu queria trazer aqui os meus cumprimentos, na verdade, \u00e0 dire da Petrobras, que tem retomado o protagon da empresa em investimentos voltados a \u00e1rea social. Trago esse debate tive conhecimento, essa semana, de dados que, na verdade, me impressionaram, exatamente porque s\u00e3o voltados a \u00e1reaana a \u00e1rea econ\u00f4m a \u00e1rea dauca\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m duas ver a quest\u00e3oal que s\u00e3o as de e deos.\u00e7oseaque,udo, porque, aanas, estmos em comitiva doo Nacional participando da COP, um momento em que o mundo inteiro para: para tra\u00e7ar novas metas, cujo ponto central \u00e9 mitigar os efeitos, infelizmente degrada\u00e7\u00e3o ambiental que tem oido em todo o mundo; e, sobretudo, para lutar para que os de toda na\u00e7\u00e3o possam juntar esfor\u00e7os a prote deossas florestas,os, dosossos ecossistemas - portanto, do nossoioiente de uma forma muito mais ampla. Nesse, euando e, o da Petrobras, Paulates, que fez umaque importanteesos...ja: a, em 023,z oimento em chamadaabilidade social.o todoimento foi da or de R$0 milh\u00f5es, com de60 projetos em todas as \u00e1reas. Uma \u00e1rea importante foi exatamente o investimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades na da educa\u00e7\u00e3o, garantindo, sobretudo, \u00e0s fam\u00edlias, o contraturno, ou seja, as m\u00e3es que tenham os seus filhos quais se precise dar uma maior prote\u00e7\u00e3o foram atingidas com esses programas sisjeados pela Petrobras no nosso pa\u00eds; sem falar, por ex, nosos na deossemas e tamb\u00e9m nasreas ambientais. Presidente, eu recebiquias organ queam dosos. \u00c9idade deicosjeundez dosos, que atingem diretamente o ecossistema e, sobretudo, a parte aqu\u00e1tica, atingindo, inclusive - n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida nenhuma -, o ser humano, o ser hum degrada, e depois volta esse ataque para o pr\u00f3prio ser humano. E, nesse sentido, a Petrobras fez uma coleta, atrav de mutir\u00e3o da ordem de 22 tonel de res\u00edduos.\u00e3o h\u00e1\u00favida nenh que essa \u00e9\u00e7\u00e3o e que\u00f3s osos cumos.,eroqui,abeniz oo da Petrobras foiadoora na Presidente Lulasoa, ali\u00e1s que viveu conosco aqui osimos anos como Senador da Rep\u00fablica, o nosso querido Jean Paulates.ito obrigada,.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Eliziane Gama. Nossos registros tamb\u00e9m elogiosos ao nos ex-coleg de, da Petrobras, Paulates. An o Item 4 paut. Projet de n\u00b0 .40, 202, da Senadorath B, que disp\u00f5e sobre inivos fisis \u00e0sas de p, al ai n\u00b0 1.865 de 2004, e\u00e1 outras provid\u00eancias. Pareceres n\u00ba12 023, da Com de Meio Ambiente, Relator: Senador Carlos Portinho, favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1 e 2 reda\u00e7\u00e3o; e n\u00ba 91 de 2023, da Com de Assuntos Econ\u00f4micos,ator:ador Mauro Carvalho Junior, favor\u00e1vel ao projet, com as Emas n\u00bas1 e 2 de reda, eje daenda n\u00ba . A n\u00b0 3ada inente, nos do. 124, inciso I, doimentoo.\u00e3o apresentendas a Mesa. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3oria. Para discutir, Senador Carlos Portinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jaques Wagner, para discutir.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut,ador Zinhainho.\n<llml, compress=False>O SR.ENTEODGO PHECO</llua>: Fferido eamin aa\u00e7\u00e3o, forma regimental oadorinhainho. qu queirautir, declaroerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e9. A Presid\u00eancia submeter a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota o projet e as emendas em turno \u00fanico nos termos dos pareceres. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto, com as Emendas n\u00bas1 e 2, de reda\u00e7\u00e3o. O pare da Com\u00e3o Direora, oferecda\u00e7\u00e3o final,\u00e1 publicado na forma regimental.ussda\u00e7\u00e3o final. (Paus.) Encer a. Em v. As Senador os que avamec comoam. (Paus.) Aprov a reda\u00e7\u00e3o. A\u00e9ai \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Anun o Projet de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 112 de 2023 (apresentado como\u00e3o do Parecer n\u00ba 128 de 2023, da Com de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: o Senador Esper\u00e3o Amin), que autoriza a con de garant da Rep\u00fablica Feder Brasil \u00e0 de crito extern a ser contratada pelaanhia \u00c1gu de Joinville (CA) junto aoco Interamer deenvol (B) no de at\u00e9 US$128 mil\u00f5es. Foi o Reimento n\u00ba 209 de 202, da de Assuntos Econ\u00f4micos, solicitando urg\u00eancia para a\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter o requerimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requer de urg\u00eancia.a-se \u00e0 da matria. Para discutir, Senador Esper\u00e3o Amin.\n<llmling, compress=False>O SR. ESPERIIN</llua>: Sr. Presidente, nesse esfor Brasil deve paraelerarm samentoico eu gost de, Sen Jorge Seif Senadora Ivete da Silveira, esposo foi um grande Prefe deinville, eu gost de agradecer ao Governo, na pesso do Senador Jaques Wagner, pela dilig no sent de acelerar ao m\u00e1ximo, dentro do \u00e9 regular, a tramita\u00e7\u00e3o deste processo. Mas, ao mesmo tempo, gost de transmitir ao Prefe deinville,ano, ao da C\u00e2mara, Diego Machado, \u00e0 C\u00e2m deadores e \u00e0 de Joinville uma de profundo orgulho, porque, da manira mais descentral, at de umahia de \u00e1gu de esgoto, a prefeura sedenou, a companhia tamb\u00e9m, aber este uma\u00eancia bilateral... multilateral no caso, que oco Interamer de Desenvolvimento, para um investimento vultoso, no de - em n\u00fameros redondos - R$740 milh\u00f5es, para investir em \u00e1gua, em sane b\u00e1sico, na maior de Santa Catarina. E, desde j\u00e1, cumpro o de de pedir os votos, para que aprovemos e, mais do que isso, que a gentea aplaud a esse ex de exec\u00e7\u00e3o descentral de uma das obrasutamenterias para o Brasil, que o s\u00e1sico. o que eu gost dearado, Presidente.ito.\n<llua, compress=False>O SR.EODGO PHECO</llua>: Aprov o projet de resol\u00e7\u00e3o. O parecer da Com\u00e3o Diretora, oferecendo reda\u00e7\u00e3o final, ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A matria vai \u00e0 promul\u00e7\u00e3o. a palavra, pela ordem, Senadoraareth Buzetti.\n<llua, compress=False>O.ENTEODGO PCO</llua>: An o Reimento n\u00ba 963, de 202, do Senadorto outros Senadores, que solicita a de sess\u00e3o especial destinada a comemorar o do Deleg de\u00edcia. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pelaaria-eral da Mesa. Anuncio oquerimento n\u00ba1040, de 2023, do Senadorgio Moro e outrosadores, queita a\u00e3o especial a celebr o doito Criminal. A Pres\u00eancia a \u00e0 v\u00e7\u00e3o\u00f3lica. Em\u00e7\u00e3o o requimento. As Senadoras e os Sen que o aprovam perman\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprov requerimento. A requerida\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Com a palavra, pela ordem, Senador Esper\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, Senadora Mara Gabrilli.\n<llmlingua, compress=False>O SR.ENTEODGO PCO</llua>: Obrigado, Senadora Mara Gabilli. aavraador Jayme Campos.llua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadorme Campos.\u00e1 uma de oradores. Pela ordem da de oradores, Senador Zequinha Marinho. Senador Luis Carlos Heinze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perd\u00e3o, perd\u00e3o, Senador Izalci. V.a. tem\u00eancia. Senador Izalci Lucas como or. Na\u00eancia, Senador Carlos.\n<ua, compress=False>O SR. IZALCIAS</llua>: Vamosarasas nosais, casa, seiver que responder,ponder,\u00e3o ser presas definitivamente. Mas ficar dez mesesessa ang\u00fastia... E, hora, cada minuto, voc\u00ea ver essas pessoasa pris\u00e3o... Fica na sua casa preso\u00ed por uma semana para voc\u00ea sentir o que \u00e9 isso! Ent\u00e3o, eu fico imaginando as pessoas que... Nesse caso mesmo do falecimento do Clez\u00e3o a\u00ed, que \u00e9 a de Samambaia, de\u00edlia, de uma manicure da par\u00f3quiaqui na L2,17 de pris\u00e3o... Que condenem a 17 anos para gente poder vot aria aso! N\u00e3o\u00e1 paraarando,ivamente, a um ouro, pessoas morr aente fic aqui, passivamente. Era isso, Presidente.ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, Senador Luis Carlos Heinze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOSINZE</llmlingua>:. Presidente, Sras. e S.adores,je ocupo estauna para falar sobre a Just\u00e7aira, democracia,as p\u00fablicas e respeito. S\u00e3oos assuntos maseto.seuso do Supounal Federal,ador Magno Malta, a queindo...io umro Supremo aqui, na\u00e2ara dos Deputados - tem dois Parlamentares aqui -, influir sobre uma v\u00e7\u00e3o na\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es,oto audit\u00e1vel. Vem e muda. Parlamentares... Se vai votar a favor ou contra, muda. Para poder fazer qu\u00ea? Com o seu interesse de que as elei\u00e7\u00f5es fizessem o que fizeram. A popula\u00e7\u00e3oira se manifestou, foi \u00e0s ruas. Tem o 8 deiro, Senador Gir\u00e3o. A gente acompanhou esse assunto. n\u00e3o pude participar da CPI, mas viuso e o absurdo que foiito oadorper\u00e3o me representouesse evento - masuso. O Barso, comos, marco temporal, a\u00e3o dasgas, aborto. o que nos preocupa. Os destinat\u00e1rios deste pronunciamento s\u00e3o o Supo Tribunal Federal, o Minist\u00e9rio da Edu\u00e7\u00e3o, o da Economia e o Presidente da Rep\u00fablica. Para come\u00e7ar, preciso registrar a minha solidariedade \u00e0 fam\u00edlia de Cleriston Cunha, o Clez\u00e3o, que faleceu nesta segunda-feira enquanto cumpria a pris\u00e3o preventiva. Como disse aqui Divaldo Franco: \"Quepe iriam dar essas pessoas se n\u00e3oham um canivete -ador Gir -, um deha no bolso? Quepe iam faz?\".um a Pres doado? Da C\u00e2mara? Da? Do Suprem? Oiro que n\u00e3o sidoado, contudo queava o seu\u00fa. O documento foi avaliado pela PGR, que pediu a sua libera\u00e7\u00e3o em setembro. O Ministro do STF \"mais amado do Brasil\", que \u00e9 sempre\u00e3o \u00e1gil na defesa dos direitos, n\u00e3o se posicionou. Observe que tivemos julgamentos rel\u00e2mpagos com condena\u00e7\u00f5es e penas desproporcionais nunca vistas neste pa\u00eds. Sras. Senadoras e S.adores, desafio a todos aerem umativo sobre os casos deques \u00e0s\u00e7\u00f5es promovidos esquerda e suas. Para listar, permitamme. Em 206, o de Liberta dos Terra (ML), invadiu a\u00e2araados,ados com ped e p.les quebraram equipamentos, portas de vidro e chegaram ao p de destruir um autom\u00f3vel. As penas n\u00e3o passaram de seis anos. Em 2017, o movimento organizado pela CUT contou com 49 feridos, depreda\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios ministeriais e de estruturas que comp\u00f5em a Esplanada. Aaram fogo nas \u00e1reas internas dos Minist\u00e9rios da Agricultura, do Planejamento e da Cultura. Vale lembrar que foram apreendidos arm deogo. Ao final, foram contabilizadose presos e nada mais foi ditoseunto. que dos casoscoros foram o de de Estado. O\u00e3o: a tem partido? Diversas manchetes, ao longo dos anos, trazem descond\u00e7\u00f5es inusitadas. O STF temado seu pr\u00f3prio entendimento, sem exp\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis. \u00c9 imposs\u00edvel ignorar as decis\u00f5es contradit\u00f3rias que perseguem a Corte e geram inseguran\u00e7a jur\u00eddica. Solidez, transpar\u00eancia, clareza e obedi\u00eancia \u00e0s leis, tudo isso parece distante do comportamento dosossos Ministros e, mais ainda, das suas sent. Algo precisa serado para o Jud\u00e1rio ret a sua\u00e7\u00e3onica, n\u00e3o e ide. Nesteidoeroudarso Presidente Rodrigo Po porzer \u00e0e\u00e1rio a PECelece os do STF.a iniciativa n\u00e3o \u00e9 apenas uma\u00e7\u00e3o administrativa, mas um gesto em\u00e1tico que reflete o nosso compromisso com o reequilbrio dos Poderes. Mas tamb\u00e9mero fazer apelo a V.a.: estamos diante de uma oportunidade \u00fanica para trazer \u00e0 tona\u00f5es cruciais e necess\u00e1rias. Portanto, pe\u00e7o que considere pautar um dosrios pedidos de impeachment do Ministro Alexandre de Moraes, inclusive dois deha autoria, que atualmente repousam sobre essa mesa, aguardando de V. Exa. Essesidos n\u00e3o s\u00e3o meras. E aszes as pre de milares, mil de quese por just e trans\u00eanciaso sistema Jud\u00e1rio. \u00c9 nosso dever, comoantes eleitos do povo, garantir que tais preocupa\u00e7\u00f5es sejam tratadas com a seriedade e o resito que merecem.anto, pe\u00e7o,. Presidente, que considere esses requerimentos que est\u00e3o\u00ed e paute-os para\u00e3o com a m\u00e1xima urg\u00eancia. Ao fazer isso, estamos n\u00e3o apenas cumprindo o nosso dever constitucional mas tamb\u00e9m reafando o nosso compromisso com a just\u00e7a e a democrac. Ao me referir \u00e0 democracia, aproveito para parabenizar oovoino que no \u00faltimoingo rompeu as bar doenismo elegeu Javier Milei \u00e0 Presque pa\u00eds, um que seiz al\u00e9rgico \u00e0icagem e muito disposto a fazer difer. A vit\u00f3ria de Milei foi para muitos brasileiros um grito de liberdade contra uma ideologia que gera depend\u00eancia, miserabilidade e irresponsabilidade fiscal. J\u00e1 que chegamos \u00e0 contas, estou aqui tamb\u00e9m para fazer um apelo: o descontrole fiscal promovido pelo Governo Lulaige aten\u00e7\u00e3o desta Casa. Euamo por responsabilidade na\u00e1lise do Or\u00e7amento de024. O Congresso precisa agir quandotail\u00edbrio aoutivo.em fin queam serados,mosrir m\u00e3o sob dedenar esta\u00e7\u00e3o de capitais aoemprego \u00e0ome. Paraerrar, gostaria de registrareste Pl\u00e1rio a minhaa\u00e7\u00e3o enquanto Senador, representante do meu estado, agr\u00f4nomo, produtor rural e cidad\u00e3o sobre as medidas de politiza\u00e7\u00e3o adotadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Primeiro, o documento base da Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de 2024 trouxe a inten\u00e7\u00e3o de reduzir a influ\u00eancia do agroneg\u00f3cio nas salas de aula. Por fim, oame de Ensinoio (Enem), que resolveu demonizar o setor ruraliro com\u00f5es tendenciosas.amosardando as exp Ministro Camiloana que mar paracer \u00e0iss deuraesta Casa noximo dia 1 de dez e, deudo, uma retr\u00e7\u00e3o. \u00c9 essencial que todos entendam, inclusive o Presidente da Rep\u00fablica, que o Brasil \u00e9 muito mais do que um partido pol\u00edtico. O Brasil \u00e9 a terra e o povo que nela trabalha, e \u00e9 nossa responsabilidade e obriga\u00e7\u00e3o defend\u00ea-los. Obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oigado,ador Carlosador Cleinho.\n<ua, compress=False>O. PENTEGO P</llua>: Oigadoadorinho. Consultador Vanderlan seai fazer da palra? (Paus.)\u00e3o? Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aosadores que est\u00e1 convocada\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria para amanh\u00e3, quarta-feira, \u00e0s 14h, com pa divulgada pela Secretaria-eral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordemador Izalci.\n<ua, compress=False>O. PENTEODGO PCO</llua Perito, euistreiadora Mara Gabilli foi corrobor por V. Exa. N\u00f3s a\u00e3o na pauta, mas eu n\u00e3o posso ainda confirmar, porque \u00e9 importante que haja uma constru\u00e7\u00e3o com os L\u00edderes, assim como n\u00f3s fazemos com os demais itens.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. SERGIO MORO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, A SRA. MARA GABRILLI, O SR. ROGERIO MARINHO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PAULO PAIM, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 42480,
    "compressed_tokens": 13154,
    "ratio": "3.2x",
    "rate": "31.0%",
    "saving": ", Saving $1.8 in GPT-4."
}