{
    "id_session": 25798,
    "elapsed_time": 44.302042961120605,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta esta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o, n\u00e3o deliberativa, destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores, que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos para uso da palavra. O primeiro Senador inscrito j\u00e1 se est\u00e1 encaminhando aqui para a tribuna, que \u00e9 o Senador Paulo Paim. Senador Paulo Paim, boa tarde.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, Presidente Dr. Hiran, \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o poder falar da tribuna de um tema muito sens\u00edvel. E sei da sua sensibilidade com os mais vulner\u00e1reis. Eu diria que \u00e9 claro que tem exce\u00e7\u00f5es em todas as \u00e1reas, mas todo m\u00e9dico tem uma certa sensibilidade - uns mais, outros menos -, e V. Exa., como m\u00e9dico e Parlamentar, tem essa sensibilidade. Presidente Dr. Hiran, quero abordar hoje um assunto que n\u00e3o apenas \u00e9 uma quest\u00e3o social, mas o reflexo na nossa humanidade e na nossa sociedade. Falo hoje dos moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua no Brasil. \u00c9 fundamental reconhecer que a presen\u00e7a de pessoas vivendo nas ruas e pra\u00e7as de nossas cidades \u00e9 um desafio que exige a nossa aten\u00e7\u00e3o. Exige nossa empatia saber que cada um dos moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua tem uma hist\u00f3ria de vida - algumas eu vou passar aqui. Portanto, n\u00e3o podemos ignor\u00e1-los. Os moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua s\u00e3o parte invis\u00edvel da nossa sociedade, mas eles existem. Eles s\u00e3o seres humanos, com sonhos e desafios. A maioria enfrenta dificuldades, como desemprego, fome, problemas de sa\u00fade mental, depend\u00eancia qu\u00edmica. N\u00e3o t\u00eam, de fato, onde morar. S\u00e3o pessoas que s\u00e3o abandonadas, muitas vezes, pelas fam\u00edlias, que, por diversas raz\u00f5es, perderam o acesso a uma vida digna e segura. As cidades de papel\u00e3o, cidades de pl\u00e1stico, constru\u00eddas com restos da cultura descartada, s\u00e3o uma realidade. O Brasil \u00e9 um pa\u00eds rico. Temos recursos, cultura e diversidade. Mas temos tamb\u00e9m a segunda maior desigualdade de renda do mundo: riqueza para poucos e pobreza para muitos. Alguns t\u00eam abund\u00e2ncia, possuem recursos, vivem; outros sobrevivem; outros mais lutam para encontrar abrigo, comida e cuidados m\u00e9dicos b\u00e1sicos. Temos o dever de garantir que todos tenham a oportunidade de uma vida melhor. A nossa Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 vigora h\u00e1 35 anos. Eu estava l\u00e1, fui Deputado Federal Constituinte. O Cap\u00edtulos II, dos Direitos Sociais, no art. 6\u00b0, diz: Dr. Hiran, Senador La\u00e9rcio, que agora chega ao Plen\u00e1rio, segundo pesquisa do Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada), a popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua hoje, no Brasil, \u00e9 de 281 mil pessoas - um aumento de 38% desde 2019, ap\u00f3s a pandemia da covid-19. H\u00e1 um alerta nessa pesquisa: o aumento \u00e9 muito maior em propor\u00e7\u00e3o do que o da popula\u00e7\u00e3o em geral. Ou seja, cresce o n\u00famero de pessoas abandonadas nas ruas. O instituto mostra que, no per\u00edodo de 10 anos, de 2012 a 2022, o crescimento nesse segmento vulner\u00e1vel foi de 211%. Segundo dados do IBGE, o aumento populacional brasileiro foi de 11% nesse mesmo per\u00edodo, entre 2011 e 2021, 2012 e 2022, e o crescimento da popula\u00e7\u00e3o de rua foi de 211%. A pesquisa mostra, ainda, que a Regi\u00e3o Sudeste concentra pouco mais da metade da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua do pa\u00eds: s\u00e3o 151 mil pessoas. Na sequ\u00eancia, est\u00e3o Nordeste, Sul, Centro-Oeste e Norte. A pesquisa ainda mostra que, na Regi\u00e3o Norte, est\u00e1 a menor parcela da popula\u00e7\u00e3o de rua do pa\u00eds; no entanto, mais do que dobrou de 2019 a 2022, saindo de 8 mil para mais de 18 mil pessoas vivendo nas ruas. Conforme relat\u00f3rio do Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e da Cidadania, o DF \u00e9 a unidade da Federa\u00e7\u00e3o com maior percentual de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua no Brasil - aqui, na Capital Federal! A Capital tem quase tr\u00eas pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua a cada mil habitantes. Quanto ao n\u00famero absoluto de moradores de rua, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o total, Bras\u00edlia aparece em quarto lugar, com 7.924 pessoas nessa situa\u00e7\u00e3o, o que representa 3,4% do total da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua de todo o Pa\u00eds. Outras cidades: S\u00e3o Paulo, em torno de 60 mil pessoas; Rio de Janeiro, em torno de 14 mil pessoas - estou arredondando -; Belo Horizonte, em torno de 12 mil pessoas; Salvador, em torno de 8 mil pessoas; Fortaleza, em torno de 6,5 mil pessoas, quase 7 mil; Curitiba, tamb\u00e9m se aproxima de 4 mil; Porto Alegre, 3.189. Vejamos o perfil dos moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua conforme os dados registrados no Cad\u00danico (Cadastro \u00danico para Programas Sociais): masculino, 87%; adulto, 55% t\u00eam entre 30 e 49 anos; j\u00e1 tiveram emprego com carteira assinada, 68% dos moradores de rua; pessoas negras - pardas, 51%; pretas, 17% -, no total, entre pardas e pretas, 68%; sabem ler e escrever, 90% de quem est\u00e1 nas ruas. O percentual de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua com defici\u00eancia \u00e9 de 15%. Desse total, 47% s\u00e3o pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, 18% s\u00e3o pessoas com transtornos mentais, 16% s\u00e3o pessoas com defici\u00eancia visual. Quanto ao local de nascimento, 37% nasceram no munic\u00edpio atual em que vivem, 59% em outros munic\u00edpios, e 4% vieram de outros pa\u00edses. S\u00e3o 9.749 estrangeiros morando nas ruas do pa\u00eds. Do total de imigrantes internacionais, 54% s\u00e3o provenientes da Am\u00e9rica do Sul, dos quais 43% s\u00e3o de origem venezuelana, 23% angolanos e 11% afeg\u00e3os. Os principais motivos apontados para a situa\u00e7\u00e3o de rua, de acordo com a pesquisa, foram: problemas familiares, 44%; desemprego, 39%; alcoolismo e uso de droga, 29%; perda de mem\u00f3ria, 23%. O Brasil precisa ampliar os programas de assist\u00eancia social, a promo\u00e7\u00e3o de emprego, entre outros. Apresentamos em 2006 o Projeto de Lei 6.802, que cria o Programa de Inclus\u00e3o Social da Popula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua. J\u00e1 foi aprovado aqui no Senado, por unanimidade, e est\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados, com o parecer favor\u00e1vel da Deputada S\u00e2mia Bomfim. O objetivo da proposta \u00e9 dar assist\u00eancia, oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e condi\u00e7\u00f5es para inclus\u00e3o social de pessoas com renda inferior \u00e0 linha da pobreza que n\u00e3o tenham casa e durmam em abrigo ou nas ruas. Situa\u00e7\u00f5es assim exigem pol\u00edticas efetivas, urgentes e abrangentes de acolhimento e exp\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o de rua a situa\u00e7\u00f5es humilhantes, dificultando ainda mais o caminho de reencontro com a autoestima e com a dignidade. As causas do problema s\u00e3o estruturais, mas o Estado n\u00e3o pode esperar que as quest\u00f5es estruturais sejam solucionadas para enfrentar os graves problemas sociais. A Comiss\u00e3o de Direitos Humanos do Senado aprovou recentemente o Projeto de Lei 1.635, de 2022, que cria o Estatuto da Popula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua. Esse estatuto \u00e9 de autoria do Senador Randolfe Rodrigues - eu fui o Relator -, e a Comiss\u00e3o o aprovou por unanimidade. Destaco que esse projeto \u00e9 uma ideia do Padre J\u00falio Lancellotti. O objetivo \u00e9 reinserir essas pessoas na sociedade, de modo que n\u00e3o haja mais brasileiros nessa situa\u00e7\u00e3o. Para garantir a dignidade b\u00e1sica das pessoas, o texto atribui ao poder p\u00fablico assegurar o acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o gratuita, \u00e1gua pot\u00e1vel, itens de higi\u00eanica b\u00e1sica e banheiros p\u00fablicos. Naturalmente, como eu dizia aqui, a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental. O estatuto prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea intersetorial de acompanhamento e monitoramento da pol\u00edtica nacional para a popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua, composto por representantes do Governo e da sociedade civil com mandato de dois anos. O comit\u00ea deve acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o das medidas previstas no estatuto e avaliar seus resultados. J\u00e1 o Governo Federal est\u00e1 construindo um programa integrado com um olhar para a popula\u00e7\u00e3o de rua com habita\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e direitos humanos a quem n\u00e3o tem onde morar. A mudan\u00e7a come\u00e7a com cada um de n\u00f3s. N\u00e3o podemos fechar os olhos para essa realidade. Em vez disso, devemos estender a m\u00e3o e trabalhar juntos para criar um Brasil mais justo. O valor de uma sociedade se mede pela forma como ela cuida das pessoas vulner\u00e1veis. Ao abra\u00e7ar essa responsabilidade, podemos trabalhar para um Brasil onde ningu\u00e9m tenha que viver nas ruas, ningu\u00e9m tenha que passar fome, ningu\u00e9m fique exposto \u00e0 viol\u00eancia; onde todos tenham a oportunidade de alcan\u00e7ar seu potencial e levar uma vida digna. Sr. Presidente, como eu tenho que ir para outro evento, fiquei hoje nos meus 12 minutos. Agrade\u00e7o muito a V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Paim. Vamos em seguida passar para o pr\u00f3ximo escrito, o Senador Eduardo Gir\u00e3o, que j\u00e1 se encaminha para a tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido amigo, Senador Dr. Hiran. Eu queria saudar a Sra. Senadora, os Srs. Senadores, os funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras, brasileiros que nos acompanham nesta segunda-feira, dia 27 de novembro, nesta tarde, depois de um final de semana muito movimentado e de um come\u00e7o de semana mais movimentado ainda - n\u00e3o \u00e9? -, quando n\u00f3s fomos surpreendidos agora com a not\u00edcia de que est\u00e1 confirmado que o Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva indicou para o STF nada menos do que o Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino. Sim, indicou o Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal. Como pode? Com todo respeito \u00e0 pessoa - n\u00e3o entro na quest\u00e3o da pessoa -, mas vamos pegar a figura do Ministro, vamos pegar o esp\u00edrito do Governo Lula, que diz que veio para pacificar o pa\u00eds. Est\u00e1 colocando o s\u00edmbolo da revanche, colocando o s\u00edmbolo da vingan\u00e7a, do deboche. \u00c9 assim que vai pacificar o Brasil? Os sinais s\u00e3o completamente trocados, os valores est\u00e3o invertidos na nossa na\u00e7\u00e3o. O Ministro que sabotou, boicotou a CPMI - eu participei, eu estava l\u00e1, o Senador Izalci tamb\u00e9m - e fez de tudo para obstruir as investiga\u00e7\u00f5es. At\u00e9 as imagens, ele n\u00e3o as entregou, do seu Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, do seu gabinete - tinha 200 c\u00e2meras; duas ele entregou e depois disse que n\u00e3o tinha mais, foram apagadas -, onde a Dama do Tr\u00e1fico circulou, n\u00e3o junto a ele, mas a seus assessores do seu Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. N\u00e3o tinha nenhum controle de acesso? N\u00e3o se tem uma pr\u00e9via, no Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, o Ministro que vai l\u00e1 na comunidade da Mar\u00e9 e n\u00e3o vem aqui na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados. Ele vai totalmente sem nenhum tipo de prote\u00e7\u00e3o l\u00e1 no Rio de Janeiro, numa das comunidades mais perigosas, mas, aqui, na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica da C\u00e2mara dos Deputados, ele faltou audi\u00eancias. \u00c9 muito estranho, sem falar no desastre que foi a sua gest\u00e3o \u00e0 frente do Maranh\u00e3o, deixando cidades entre as mais violentas do mundo, pobreza demais no Maranh\u00e3o. Ali\u00e1s, o STF a gente j\u00e1 questiona por ser muito pol\u00edtico, tribunal politiqueiro. Vai colocar um pol\u00edtico nato l\u00e1 dentro? \u00c9 muito estranho. Mas esse assunto ainda vai render muito. N\u00e3o \u00e9 o assunto que eu venho tratar hoje aqui, Sr. Presidente. Eu quero, em primeiro lugar, dar os parab\u00e9ns aos brasileiros, que foram \u00e0s ruas do Brasil, especialmente na Avenida Paulista ontem, de forma ordeira, pac\u00edfica, democr\u00e1tica, e que mostram que n\u00e3o t\u00eam medo dos donos do poder, que n\u00e3o t\u00eam medo de se manifestar pelo que eles acreditam. Esse \u00e9 o brasileiro. Parab\u00e9ns. N\u00f3s temos uma v\u00edtima, e aqui, aqui no meio deste Senado Federal, deste Plen\u00e1rio, tem um caix\u00e3o, um defunto, aqui, de um brasileiro que foi esquecido, que n\u00e3o teve seus direitos respeitados no seu devido processo legal, completamente desrespeitados seus advogados, o acesso aos autos, que estava com um parecer da PGR para ser solto h\u00e1 dois meses e meio, cheio de comorbidades, trinta e tantos atendimentos de sa\u00fade, e foi deixado l\u00e1. Morreu. Tem sangue nas m\u00e3os o STF. E n\u00f3s tamb\u00e9m somos correspons\u00e1veis disso. A primeira v\u00edtima fatal da ditadura da toga que existe no Brasil. N\u00f3s temos denunciado pelo mundo que n\u00e3o existe mais democracia na Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Mas, ontem, o brasileiro deu o grito de liberdade, sem medo dos poderosos e voltou \u00e0s ruas. E isso vai ser s\u00f3 o come\u00e7o. J\u00e1 tinha come\u00e7ado, l\u00e1 em outubro, por causa da quest\u00e3o do aborto, quando o STF, de forma tamb\u00e9m a usurpar o poder do Congresso Nacional - e gra\u00e7as a Deus conseguimos aprovar a PEC n\u00ba 8, que vai come\u00e7ar a botar cada um no seu quadrado -, invadindo a nossa compet\u00eancia, come\u00e7ou a colocar em pauta a quest\u00e3o da descriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto at\u00e9 a 12\u00aa semana de gesta\u00e7\u00e3o, quando j\u00e1 se tem um f\u00edgado formado, os rins, tudo... At\u00e9 digital tem a crian\u00e7a, o beb\u00ea. E a\u00ed, importante que se diga, o brasileiro come\u00e7ou a ir \u00e0s ruas, a voltar \u00e0s ruas em outubro, mas ontem foi gigantesco, na Avenida Paulista. Est\u00e3o de parab\u00e9ns todos os brasileiros que compareceram e manifestaram pelo Estado democr\u00e1tico de direito, pela volta dos direitos humanos e n\u00e3o direito seletivo dos manos - direitos humanos no Brasil, pela democracia, pela liberdade. Eu, Sr. Presidente, vou precisar dar in\u00edcio ao pronunciamento, fazendo hoje aqui a transcri\u00e7\u00e3o literal da escandalosa manifesta\u00e7\u00e3o, via WhatsApp, de um Ministro do STF, \u00e0 jornalista Eliane Cantanh\u00eade, durante entrevista realizada na GloboNews com o Ministro da Casa Civil, Rui Costa, repercutindo o voto favor\u00e1vel de Jaques Wagner, nosso colega aqui, \u00e0 PEC que limita poderes em decis\u00f5es monocr\u00e1ticas do STF, repito, que, gra\u00e7as a Deus, a maioria dos colegas aqui - at\u00e9 um n\u00famero maior do que o necess\u00e1rio; bastavam 49, foram 52 - conseguiu aprovar na semana passada. Eis a deprimente mensagem que a jornalista revelou ao vivo. Olhem o sinceric\u00eddio! Abrem-se aspas: \"Acabou a 'lua de mel' com o governo. Trai\u00e7\u00e3o rasteira. Uni\u00e3o com os Bolsonaristas contra o STF depois de tudo que aconteceu. [...] Wagner precisa renunciar \u00e0 lideran\u00e7a [do Governo], sen\u00e3o acabou [...] [o papo] com o STF\". Mensagem que a jornalista leu, que recebeu do Ministro do Supremo Tribunal Federal. Infelizmente, neste nosso mundo, senhoras e senhores, ainda existem trai\u00e7\u00f5es entre casais ou entre s\u00f3cios de uma empresa, mas uma trai\u00e7\u00e3o envolvendo dois Poderes da Rep\u00fablica, acredito que seja a primeira vez de que temos not\u00edcia. E fala-se em trai\u00e7\u00e3o rasteira. Pede-se a cabe\u00e7a do L\u00edder do Governo no Senado como uma vingan\u00e7a bem ao estilo das m\u00e1fias. E o pior, esse Ministro n\u00e3o fala apenas por si pr\u00f3prio, fala sempre em nome de toda a Suprema Corte, dizendo: \"Acabou a lua de mel\". Ah, tinha um acordo? Tinha um \"combinemo\"? Est\u00e1 bom, \u00e9 bom que fique claro isso para a popula\u00e7\u00e3o, porque, l\u00e1 atr\u00e1s, disseram - o Presidente hoje -: \"N\u00f3s derrotamos o bolsonarismo\", olhem como bate! \"N\u00f3s derrotamos o bolsonarismo\", olhem como bate com a censura que foi feita na \u00e9poca da campanha quando n\u00e3o se podia relacionar - TSE proibiu, por exemplo - aborto com o Lula, Daniel Ortega, Nicol\u00e1s Maduro com o Lula. N\u00e3o se podia, o TSE proibiu. O STF trouxe de volta o Lula, que tinha sido condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias - corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro -, citado em dela\u00e7\u00f5es premiadas centenas de vezes o seu nome, Lula. Trouxe-o de volta. Enfim, Sr. Presidente, em vez de repudiar veementemente esse ato infame, os jornalistas do programa da GloboNews fizeram ainda ila\u00e7\u00f5es em tom de ironia sobre qual teria sido o Ministro, sobre quem seria o tal Ministro. Come\u00e7ou a se especular: \"Foi fulano de tal\", \"n\u00e3o, foi Beltrano\". Eliane Cantanh\u00eade apenas negou que tivesse sido Gilmar Mendes, mas silenciou quando se cogitou o nome de Alexandre de Moraes. Por\u00e9m, independentemente de quem tenha sido, estamos diante de mais uma atitude desmoralizante, nada mais degradante. Quando pensamos que j\u00e1 chegamos ao fundo do po\u00e7o da invers\u00e3o de valores, eis que surge mais uma indec\u00eancia manifestada justamente por aqueles que deveriam dar o melhor exemplo de respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. E, como se o nosso pa\u00eds estivesse espremendo pus de uma ferida apodrecida h\u00e1 muito tempo, que fede, em que a gente v\u00ea as estruturas balan\u00e7ando porque n\u00e3o tem sustenta\u00e7\u00e3o moral, acontece este tipo de coisa, \u00e9 s\u00f3 voc\u00ea ligar as pontas de tudo o que est\u00e1 acontecendo ao mesmo momento: onde tem persegui\u00e7\u00e3o a quem pensa diferentemente; onde temos presos pol\u00edticos; onde temos jornalistas com passaporte retido, com conta banc\u00e1ria congelada, com rede social bloqueada - jornalistas, Parlamentares cassados \u00e0 velocidade da luz porque pensam diferentemente desse sistema apodrecido. O come\u00e7o dessa profunda decad\u00eancia do Supremo Tribunal Federal se deu em 2019, Sr. Presidente, quando, por seis votos a cinco, foi alterada a decis\u00e3o oposta, tomada em 2016, tr\u00eas anos antes, acabando com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Senador La\u00e9rcio, meu amigo, meu irm\u00e3o, foi um malabarismo jur\u00eddico sem precedentes, direcionado para permitir a liberta\u00e7\u00e3o do principal prisioneiro deste pa\u00eds, condenado a 12 anos de pris\u00e3o por ter chefiado o maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria desta na\u00e7\u00e3o. Essa aberra\u00e7\u00e3o casu\u00edstica, cometida para beneficiar apenas um \u00fanico condenado, passou a favorecer todos os criminosos com poder econ\u00f4mico que podem contratar competentes advogados capazes de procrastinar a pris\u00e3o de seu cliente com recursos infind\u00e1veis at\u00e9 chegar ao Supremo e, ent\u00e3o, ficar engavetada pelo tempo que for conveniente. \u00c9 a fal\u00eancia moral da Justi\u00e7a brasileira. \u00c9 o caso, por exemplo, da chamada Dama do Tr\u00e1fico, condenada, em duas inst\u00e2ncias, por lavagem de dinheiro e associa\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Ao responder em liberdade, \u00e9 vergonhosamente muito bem-recebida, transitando serelepe, com desenvoltura, tanto no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a quanto no Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos - que pagou a passagem - com o dinheiro de quem? Com o dinheiro do cidad\u00e3o de bem, com o dinheiro do trabalhador, que paga para a gente estar aqui, inclusive, e n\u00e3o \u00e9 barato! Olha, Sr. Presidente, em toda a hist\u00f3ria do STF, nunca se viu tanto ativismo judicial, o que levou um ministro a proferir uma palestra, em evento, nos Estados Unidos, na Universidade do Texas... Sabe qual era o t\u00edtulo? \"Livrando-se de um Presidente\". Essa exacerba\u00e7\u00e3o de poder levou outro ministro, em palestra realizada no 9\u00ba F\u00f3rum Jur\u00eddico de Lisboa, em Portugal, a afirmar: \"O Brasil j\u00e1 vive um semipresidencialismo\". E o Poder moderador \u00e9 exercido por quem? Pelo STF! Mas nada pode ser comparado ao desvio total de fun\u00e7\u00e3o do TSE nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, quando se comportou como verdadeiro partido pol\u00edtico, beneficiando, explicitamente, um lado ideol\u00f3gico - apenas um lado ideol\u00f3gico! V\u00e1rias verdades p\u00fablicas e hist\u00f3ricas sobre Lula foram proibidas de serem divulgadas na campanha. Informa\u00e7\u00f5es muito importantes e comprovadamente ver\u00eddicas foram censuradas, como, por exemplo, a expl\u00edcita posi\u00e7\u00e3o de Lula e do PT favor\u00e1vel \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, ou ent\u00e3o as amizades com ditadores sanguin\u00e1rios da Am\u00e9rica Latina, como Daniel Ortega, da Nicar\u00e1gua, ou Nicol\u00e1s Maduro, da Venezuela. Tanto abuso de poder levou um ministro, em um evento pol\u00edtico promovido pela UNE - evento pol\u00edtico, na UNE (Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes) -, a bradar: \"N\u00f3s derrotamos o bolsonarismo!\". O terr\u00edvel e decadente processo em curso n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o semipresidencialismo, mas, sim, com a consolida\u00e7\u00e3o da pior de todas as ditaduras, na vis\u00e3o do patrono desta Casa - ali, patrono desta Casa! -, Ruy Barbosa, baiano, quando se referiu ao grave risco da ditadura do Poder Judici\u00e1rio, pois, contra essa ditadura, n\u00e3o h\u00e1 a quem recorrer. Como um dos mecanismos nefastos dessa deteriora\u00e7\u00e3o institucional, temos o famigerado inqu\u00e9rito das fake news, que j\u00e1 perdura por mais de quatro anos. \u00c9 uma espada na cabe\u00e7a, espada na cabe\u00e7a desta na\u00e7\u00e3o, do cidad\u00e3o de bem esse inqu\u00e9rito das fake news, no qual um \u00fanico ministro denuncia, investiga, julga e condena em a\u00e7\u00f5es em que ele pr\u00f3prio define o que pode e o que n\u00e3o pode ser divulgado. Com isso, passa a funcionar como \u00f3rg\u00e3o de censura t\u00edpico de todas as ditaduras, perseguindo implacavelmente os cr\u00edticos do sistema. Mas nada mais cruel do que as arbitrariedades cometidas em rela\u00e7\u00e3o a centenas de presos pol\u00edticos que participaram dos protestos do dia 8 de janeiro. Pais e m\u00e3es de fam\u00edlia, trabalhadores sem nenhum antecedente criminal condenados a 17 anos de pris\u00e3o, como se fossem perigosos terroristas. Pessoas que n\u00e3o cometeram nenhum ato violento. Pessoas que, quando foram detidas, portavam apenas uma bandeira do Brasil e uma B\u00edblia. Pessoas, Sr. Presidente, como Cleriston Pereira, conhecido carinhosamente como...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... Clez\u00e3o, que faleceu v\u00edtima de infarto na Papuda, semana passada. Homem honesto, trabalhador, pai de duas filhas e que, em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias comorbidades, tinha, desde setembro, recebido da PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) um parecer para que respondesse o processo em liberdade, o qual foi negado de forma perversa por Alexandre de Moraes. Concluo, Sr. Presidente, apelando mais uma vez para que esta Casa se mantenha de p\u00e9, n\u00e3o se acovarde, continue firme diante de tantos abusos cometidos por ministros da Suprema Corte. J\u00e1 passou da hora de darmos in\u00edcio ao primeiro processo de impeachment - tem dezenas nesta Casa e n\u00e3o falta embasamento para algumas delas. Pe\u00e7o um minuto final para concluir, Sr. Presidente, porque a Constitui\u00e7\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... delegou apenas ao Senado da Rep\u00fablica o poder de frear os \u00edmpetos ditatoriais oriundos do STF, resgatando o Estado democr\u00e1tico de direito, a t\u00e3o abalada independ\u00eancia entre os Poderes da Rep\u00fablica, essencial para o bom funcionamento da democracia. Nesses 30 segundos que me faltam... Ontem, l\u00e1 na Avenida Paulista, estava a fam\u00edlia do Clez\u00e3o. Reitero minha solidariedade \u00e0 sua esposa, \u00e0s suas filhas, que v\u00e3o ficar com essa marca para o resto da vida. Mas os ideais seus, Clez\u00e3o - sei que voc\u00ea est\u00e1 em outro plano -, n\u00e3o ser\u00e3o esquecidos. Est\u00e3o mais vivos do que nunca, porque s\u00e3o os nossos ideais. Que Deus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o! Muito obrigado, Sr. Presidente, pela sua generosidade no tempo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Gir\u00e3o. Eu quero tamb\u00e9m, em nome desta Casa, dar as boas-vindas aos alunos da Escola Classe Rua do Mato, l\u00e1 de Sobradinho, que nos visitam. E quero aqui manifestar a todos voc\u00eas, agora j\u00e1 chegando o final do ano, que todos sejam muito bem-sucedidos nas provas finais. Estudem muito para, no futuro, estar aqui defendendo os interesses do nosso pa\u00eds. Um grande abra\u00e7o. Deus aben\u00e7oe a todos e os professores que os acompanham tamb\u00e9m. Quero passar, em seguida, a palavra ao Senador La\u00e9rcio Oliveira. Senador La\u00e9rcio, por favor. (Pausa.) V\u00e3o inverter? Senador Izalci, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, meus queridos amigos Senadores e Senadoras, nossos alunos de Sobradinho, sejam bem-vindos a esta Casa! Presidente, primeiramente a minha fala \u00e9 no sentido da vota\u00e7\u00e3o de quarta-feira. N\u00f3s conseguimos aqui, de forma at\u00e9 um pouco surpreendente, porque muitos n\u00e3o acreditavam, a vota\u00e7\u00e3o da PEC 8 com 52 votos favor\u00e1veis. Mas, acompanhando j\u00e1 desde o in\u00edcio da apresenta\u00e7\u00e3o desse projeto de emenda constitucional, eu acompanhei muita press\u00e3o, as pessoas pressionando pela aprova\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m, do outro lado, o pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal ligando para todos os Senadores para que eles votassem contra essa medida. O que a gente tem que deixar claro aqui para todos \u00e9 que a PEC 8 n\u00e3o \u00e9 um instrumento de revanche, um instrumento de press\u00e3o contra o Supremo. N\u00e3o, a PEC 8 \u00e9 um instrumento que preserva a nossa prerrogativa de legislar, s\u00f3 isso. N\u00f3s n\u00e3o estamos aqui atacando ningu\u00e9m, n\u00f3s estamos preservando aquilo que o povo nos deu, que foi a representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do voto. Ent\u00e3o, eu fiquei de certa forma indignado at\u00e9 pela forma como alguns colegas sofreram press\u00e3o aqui nesta Casa, chantagem, ministro do Supremo ligando para os Senadores e amea\u00e7ando, inclusive, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vota\u00e7\u00e3o. Eu vejo assim um quadro no Brasil hoje, um quadro negro, um estado preocupante com a democracia: um discurso bonito, todo mundo fala em democracia, mas, na pr\u00e1tica, n\u00f3s vivemos hoje um estado de ditadura, e o in\u00edcio n\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o do comunismo no Brasil. Essa decis\u00e3o de hoje de mandar aqui para o Senado o nome de Fl\u00e1vio Dino para compor o Supremo Tribunal Federal, eu fico imaginando aqui at\u00e9 que ponto o Senado vai chegar se aprovar esse nome para o Supremo. Recentemente, como foi dito aqui pelo Senador Gir\u00e3o, e eu participei ativamente das reuni\u00f5es da CPMI, o Ministro Fl\u00e1vio Dino n\u00e3o s\u00f3 desconsiderou, desprezou, ignorou o Senado Federal, o Congresso Nacional, no momento em que sequer encaminhou para esta Casa um requerimento aprovado por unanimidade na CPMI, unanimidade. N\u00f3s aprovamos um requerimento solicitando as imagens das c\u00e2meras do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, porque n\u00f3s j\u00e1 sab\u00edamos que a For\u00e7a Nacional estava do lado do Minist\u00e9rio no dia 8 de janeiro. N\u00f3s j\u00e1 sab\u00edamos - e eu fiz um relat\u00f3rio de 2.576 p\u00e1ginas mostrando claramente com provas, com mensagens, com quebra de sigilo - que o Governo Federal poderia ter evitado o que aconteceu dia 8 de janeiro. E o Ministro, durante mais de um m\u00eas, deu uma enrolada na CPMI, dizendo que s\u00f3 poderia mandar se tivesse autoriza\u00e7\u00e3o do Supremo. E, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, o Supremo determinou a entrega, e ele simplesmente n\u00e3o encaminhou, e fica por isso mesmo. Agora, eu fico imaginando uma pessoa como essa no Supremo Tribunal Federal, com mandato vital\u00edcio e com o perfil que ele tem. E olha que ele \u00e9 Senador... E olha que foi Governador, e, por sinal, um p\u00e9ssimo Governador, o pior IDH do Brasil est\u00e1 exatamente no Maranh\u00e3o. Ent\u00e3o, eu fico assim, ansioso para ver, mas me preocupa. Se esta Casa aprovar Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal, depois de tudo que ele fez, da desconsidera\u00e7\u00e3o que ele teve com o Congresso Nacional, e se tiver apoio aqui dos Senadores, \u00e9 porque alguma coisa estranha est\u00e1 acontecendo. Talvez algo semelhante ao que aconteceu na v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o da PEC 8, em que um ministro aqui chegou a ligar para cada um dos Senadores. Para mim n\u00e3o ligaram, mas ligaram para grande parte dos Senadores e Senadoras desta Casa. Ent\u00e3o, eu fico aqui imaginando como seria um Supremo que n\u00e3o respeita o Congresso Nacional, no qual, depois de aprovada a PEC, amea\u00e7as foram feitas aqui ao L\u00edder do Governo, ao Presidente do Senado, ao Presidente do Congresso, como se estivesse recriminando a nossa vota\u00e7\u00e3o, como se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos a obriga\u00e7\u00e3o de votar o que eles determinam. Ent\u00e3o, eu espero, sinceramente, que, na sabatina da CCJ, a gente possa, de fato, dizer n\u00e3o a esse absurdo, em que eu n\u00e3o sei qual \u00e9 o interesse, qual \u00e9 realmente a negociata ou as negocia\u00e7\u00f5es que foram feitas ou at\u00e9 as amea\u00e7as que foram feitas ao Executivo para encaminhar esse nome aqui para o Senado Federal. Eu, desde o in\u00edcio, manifestei aqui a minha preocupa\u00e7\u00e3o com o objetivo principal do Ministro Fl\u00e1vio Dino, que era j\u00e1 come\u00e7ar a implanta\u00e7\u00e3o da Guarda Nacional aqui no Brasil. Eles n\u00e3o querem a pol\u00edcia militar por ser uma pol\u00edcia de Estado, ele quer uma pol\u00edcia do Governo, assim como acontece em outros pa\u00edses, como, por exemplo, na Venezuela, na Col\u00f4mbia - s\u00e3o guardas que s\u00e3o vinculados e s\u00e3o subordinados ao Executivo. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 pol\u00edcia de Estado como a nossa pol\u00edcia militar, que passa governo e entra governo e \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu lamento muito esse desafio, em que eu n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto existe a\u00ed alguma manipula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a isso, de ter encaminhado hoje, na manh\u00e3 de hoje, ou anunciado o encaminhamento do Ministro Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal. Eu j\u00e1 quero aqui antecipar o meu voto, e vou trabalhar isso na CCJ, aqui no Plen\u00e1rio, para que o Senado acorde, para que os Senadores n\u00e3o admitam nenhuma chantagem, como tentaram fazer aqui durante a vota\u00e7\u00e3o da PEC 8 - e a PEC 8 \u00e9 apenas relacionada \u00e0s decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, e isso vai para o Plen\u00e1rio, para o Pleno deles. N\u00f3s temos ainda uma discuss\u00e3o a fazer na CCJ com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, \u00e0 quest\u00e3o do mandato. Tudo isso tem que ser ainda avaliado e aprovado o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, at\u00e9 porque isso j\u00e1 foi discutido por diversas vezes na Lideran\u00e7a aqui do Senado. Ent\u00e3o, eu j\u00e1 fa\u00e7o aqui um apelo para que os Senadores tenham um pouco de reflex\u00e3o sobre isso. Imagine o Ministro Fl\u00e1vio Dino, que j\u00e1 \u00e9 assim como Ministro, que \u00e9 subordinado ao Executivo, que deve satisfa\u00e7\u00e3o aqui no Congresso Nacional e, da forma como ele desprezou, como \u00e9 que ele vai se comportar como semideus l\u00e1 no Supremo Tribunal Federal. Ent\u00e3o, eu quero aqui alertar toda a popula\u00e7\u00e3o. N\u00f3s n\u00e3o podemos admitir que tenhamos uma pessoa que desconsidera a democracia de fato. Porque, no discurso, o discurso deles \u00e9 de democracia, mas que na pr\u00e1tica s\u00e3o ditadores. S\u00e3o pessoas que querem a mis\u00e9ria de todos. Essa quest\u00e3o do IDH no Maranh\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 incompet\u00eancia n\u00e3o. \u00c9 um planejamento deles. Um governo comunista, eles querem isso, que todos fiquem dependendo do governo. Todos vivendo na mis\u00e9ria, todo mundo dependendo do Bolsa Fam\u00edlia. Todo mundo tendo que pedir b\u00ean\u00e7\u00e3o todos os dias para o governo de plant\u00e3o, com o apoio a\u00ed desses comunistas. E \u00e9 isso que n\u00f3s temos que defender. N\u00f3s n\u00e3o podemos admitir a ida do Ministro Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal da forma como est\u00e1 sendo orquestrado. E tudo isso combinado. Esse almo\u00e7o, jantar a\u00ed que foi feito pelo Presidente com os ministros do Supremo para negociar essas indica\u00e7\u00f5es. E me preocupa muito tamb\u00e9m, n\u00e3o o conhe\u00e7o, mas o fato de voc\u00ea ter um procurador indicado por ministro do Supremo \u00e9 um absurdo. O que a gente tem que preservar \u00e9 a independ\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico com rela\u00e7\u00e3o ao Judici\u00e1rio. Imagine uma combina\u00e7\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico combinado realmente com os ministros do Supremo. Qual \u00e9 a decis\u00e3o que vai acontecer. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica tem que defender os interesses, o contradit\u00f3rio daquilo que \u00e9 discutido no Supremo Tribunal Federal. E com essas indica\u00e7\u00f5es, com essas manipula\u00e7\u00f5es, com essas articula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas, me preocupa muito a nossa situa\u00e7\u00e3o de fato da democracia. Ent\u00e3o, Presidente, eu espero agora que essa PEC seja votada imediatamente na C\u00e2mara, o que me preocupa j\u00e1 se vai ser ou n\u00e3o votado ainda este ano, porque sequer para as medidas provis\u00f3rias est\u00e3o sendo indicados os seus membros, exatamente por essa disputa de poder tamb\u00e9m entre C\u00e2mara e Senado. A maioria das medidas provis\u00f3rias, ali\u00e1s, para as \u00faltimas medidas provis\u00f3rias sequer foram indicados os membros. E, para n\u00e3o deixar caducar, a gente tem votado assim carimbando aqui no Senado, e muitas delas o Executivo transformou em projeto de lei com regime de urg\u00eancia, que exatamente come\u00e7a l\u00e1 na C\u00e2mara e termina l\u00e1 na C\u00e2mara. A \u00faltima palavra \u00e9 deles, sendo que n\u00f3s temos essa tradi\u00e7\u00e3o e \u00e9 legal a quest\u00e3o da paridade C\u00e2mara e Senado. N\u00f3s somos uma Casa revisora. N\u00f3s n\u00e3o somos aqui um cart\u00f3rio. E tamb\u00e9m quero dizer aos ministros do Supremo, quando disseram que l\u00e1 n\u00e3o tem covarde, que n\u00e3o tem medrosos. Quero dizer que aqui tamb\u00e9m n\u00e3o. Aqui tamb\u00e9m n\u00e3o tem covardes e medrosos. E eu espero que aqueles Senadores que foram chantageados, que receberam amea\u00e7as de julgamento de processo, que eles possam reagir e n\u00e3o admitir aqui, em fun\u00e7\u00e3o de press\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as, o nome de Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal; isso seria um caos para este pa\u00eds. Imagine esse senhor que \u00e9 Senador, mas que n\u00e3o respeita o Congresso, assumir uma cadeira vital\u00edcia no Supremo Tribunal Federal. O que ele vai fazer? Se ele j\u00e1 n\u00e3o respeita hoje, como Ministro, n\u00e3o responde \u00e0quilo que foi, inclusive, votado por unanimidade aqui, imagine o que \u00e9 que ele vai fazer depois. Ent\u00e3o, este \u00e9 um alerta que eu fa\u00e7o aos colegas Senadores, porque n\u00f3s n\u00e3o podemos admitir isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que a gente v\u00e1 continuar aqui passivamente aceitando o que est\u00e1 acontecendo no Brasil. Eu vou avaliar, recebi muitos documentos, eu sempre quis, desde Deputado Federal... Promovi v\u00e1rias audi\u00eancias p\u00fablicas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas. Eu sou auditor e aquilo que n\u00e3o \u00e9 audit\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel, e, das audi\u00eancias que fiz aqui, nunca sa\u00ed de uma audi\u00eancia com a convic\u00e7\u00e3o de que era um modelo seguro. Ali\u00e1s, no pr\u00f3prio v\u00eddeo do Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino, tem v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es que ele fez, sobre as urnas eletr\u00f4nicas, contr\u00e1rias inclusive \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que ele diz hoje. Ent\u00e3o, eu tenho l\u00e1, estou avaliando como auditor cada urna eletr\u00f4nica, aquelas novas e aquelas urnas antigas, e, quando a gente compara a vota\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica com a do Governador aliado, nas urnas novas, tem muita rela\u00e7\u00e3o, bate muito a vota\u00e7\u00e3o de Presidente e Governador. Nas urnas antigas, e tem l\u00e1 numeradas quais s\u00e3o, esses votos n\u00e3o s\u00e3o coincidentes. Voc\u00ea tem Governador e Presidente da Rep\u00fablica em uma situa\u00e7\u00e3o totalmente inversa a das novas urnas. Ent\u00e3o, este n\u00e3o \u00e9 um assunto que morreu. N\u00f3s n\u00e3o podemos continuar admitindo d\u00favidas, n\u00f3s n\u00e3o podemos admitir que, como disse o Ministro do Supremo, \"o Executivo foi traidor; traiu realmente o Supremo que ajudou no processo do ex-Presidente\", ou seja, ele admitiu que quem colocou realmente o Presidente Lula na Presid\u00eancia foi o Supremo Tribunal Federal. Eu n\u00e3o sei se foi em fun\u00e7\u00e3o do processo ou se foi em fun\u00e7\u00e3o das urnas. O que eu sei \u00e9 que eles j\u00e1 admitiram, basta assistir \u00e0s declara\u00e7\u00f5es nas quais ficou claro, para todos, pelo menos para mim, que o Supremo Tribunal Federal interferiu diretamente na elei\u00e7\u00e3o do Presidente Lula, seja trazendo ele de volta mesmo condenado em v\u00e1rias inst\u00e2ncias, seja com manipula\u00e7\u00e3o para isso. N\u00e3o sou eu que estou dizendo isso, n\u00e3o. Eles falaram isso. A gente precisa, de fato, repensar essas quest\u00f5es do modelo. N\u00e3o \u00e9 o modelo do voto, mas n\u00f3s temos que garantir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o - o que interessa \u00e9 isso - a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a auditoria da contagem dos votos. Eu, como auditor, estou estudando isso profundamente, exatamente para que, nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, a gente tenha essa transpar\u00eancia definida claramente. Ent\u00e3o, eu quero aqui, Presidente, conclamar os colegas, nesse per\u00edodo agora, para fazer uma reflex\u00e3o, uma retrospectiva, do comportamento do Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino, para que a gente n\u00e3o cometa o erro de coloc\u00e1-lo no Supremo Tribunal Federal, e avaliar tamb\u00e9m se \u00e9 correto para o pa\u00eds, para a democracia, a indica\u00e7\u00e3o do procurador em fun\u00e7\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o dos ministros do Supremo. Eu acho uma incoer\u00eancia. Eu acho que precisava ser uma autonomia total, apesar de que ele hoje \u00e9 Vice do TSE, Vice-Procurador do TSE, que \u00e9 exatamente quem participa e coordena as elei\u00e7\u00f5es no Brasil. E o TSE hoje, gostando ou n\u00e3o, normatiza, executa, fiscaliza e julga. Esse \u00e9 o processo que n\u00f3s vivemos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. N\u00f3s temos uma semana de muito trabalho. Eu sei que v\u00e1rios Senadores est\u00e3o viajando, mas \u00e9 o momento que n\u00f3s temos para refletir melhor o que n\u00f3s queremos para o nosso pa\u00eds. \u00c9 isso que est\u00e1 a\u00ed? Esse \u00e9 o modus operandi? Est\u00e1 vindo agora, de novo, a quest\u00e3o do financiamento do BNDES para os outros pa\u00edses. N\u00f3s j\u00e1 assistimos a esse filme: Venezuela e Cuba pagaram as d\u00edvidas? Nada, deram um calote no Brasil, e o Governo quer novamente financiar a infraestrutura desses pa\u00edses que n\u00f3s j\u00e1 sabemos que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00e3o de pagar, ao inv\u00e9s de investir na estrutura do Brasil, nas escolas, que est\u00e3o caindo aos peda\u00e7os - escolas que n\u00e3o t\u00eam laborat\u00f3rio, que n\u00e3o t\u00eam internet. Eu fico olhando aqui os nossos queridos alunos... Que pa\u00eds n\u00f3s queremos para esses jovens? O pa\u00eds que n\u00f3s queremos para eles n\u00f3s temos que decidir agora, n\u00e3o \u00e9 no futuro. Isso passa, realmente, pela condu\u00e7\u00e3o da nossa democracia. Ent\u00e3o, Presidente, essas eram as minhas reflex\u00f5es. Espero que n\u00f3s, Senadores, possamos votar e depois colocar a cabe\u00e7a no travesseiro, e que a gente n\u00e3o saia votando em fun\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as pessoais. \u00c9 inadmiss\u00edvel um Ministro ligar para algum Senador...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ... inclusive na v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o, cinco minutos antes da vota\u00e7\u00e3o, e amea\u00e7ar o Senador ou a Senadora. Amea\u00e7ar: \"olha, seu processo est\u00e1 aqui, vai ser votado dia tal; voc\u00ea pode perder o seu mandato\". Foi isso o que aconteceu aqui nesta Casa. Ent\u00e3o eu espero que haja uma rea\u00e7\u00e3o, para que a gente n\u00e3o continue assistindo pacificamente ao que est\u00e1 acontecendo. Era isso, Sr. Presidente. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci. Quero tamb\u00e9m aqui, antes de passar a palavra para o pr\u00f3ximo inscrito, o Senador La\u00e9rcio Oliveira, dar as boas-vindas a essa simp\u00e1tica turma tamb\u00e9m - \u00e9 uma outra turma - da Escola Classe Rua do Mato, l\u00e1 de Sobradinho, e os professores que os acompanham. E olhem, estudem bem para todo mundo passar de ano com nota boa, porque o Brasil precisa de voc\u00eas. Um grande abra\u00e7o a todos. Senador La\u00e9rcio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: Boa tarde, Sr. Presidente Dr. Hiran, boa tarde, Sras. e Srs. Senadores, boa tarde \u00e0queles que nos assistem pela TV Senado. Quero cumprimentar tamb\u00e9m essa juventude aqui presente e dizer que a gente fica muito feliz quando recebe essa representa\u00e7\u00e3o das escolas e das universidades brasileiras. \u00c9 muito interessante que a nova gera\u00e7\u00e3o conhe\u00e7a como funciona o Congresso Nacional, especialmente aqui o Senado Federal. Minhas senhoras e meus senhores, eu vou trazer aqui uma discuss\u00e3o, mais uma vez, uma narrativa sobre a Petrobras. E eu desejo muito e acho que esse \u00e9 o papel do Congresso Nacional, dos Senadores e Senadoras, independente de quest\u00f5es pol\u00edticas, de lado partid\u00e1rio, o desejo nosso enquanto representantes do povo brasileiro, representando os estados brasileiros, que \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o aqui do Senado Federal, \u00e9 muito importante, n\u00f3s torcemos e trabalhamos para que o pa\u00eds d\u00ea certo. Mas infelizmente o sentimento que eu trago comigo neste momento \u00e9 de que algo est\u00e1 acontecendo e que essa consolida\u00e7\u00e3o desse alinhamento de a\u00e7\u00f5es pelo bem-estar da sociedade brasileira, daqueles que est\u00e3o l\u00e1 na ponta, esperando dias melhores no seu trabalho, na sua casa, na sua comunidade, isso n\u00e3o est\u00e1 acontecendo por enquanto. E esse exemplo que eu quero trazer aqui \u00e9 um exemplo claro de que algo est\u00e1 acontecendo fora do alinhamento daquilo que o Governo definiu como pol\u00edtica de Brasil, pelo crescimento e pelo desenvolvimento do nosso pa\u00eds. Alguns dias atr\u00e1s, eu estive exatamente nesta tribuna, tratando do principal projeto para o desenvolvimento do meu Estado de Sergipe. E eu falo aqui do projeto Sergipe \u00c1guas Profundas, a nova fronteira de petr\u00f3leo e g\u00e1s do Brasil, localizada na costa do meu Estado de Sergipe, t\u00e3o importante para Sergipe e para toda a Regi\u00e3o Nordeste. Somente o Estado de Sergipe, Sr. Presidente, ter\u00e1 a capacidade de abastecer 30% de toda a regi\u00e3o do Nordeste com as descobertas que foram feitas l\u00e1. Na realidade, s\u00e3o descobertas antiga, e a Petrobras vem postergando a implanta\u00e7\u00e3o do projeto h\u00e1 mais de dez anos, para a produ\u00e7\u00e3o de 240 mil barris de petr\u00f3leo por dia e 18 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s natural por dia, com a instala\u00e7\u00e3o de dois navios plataforma e 128km de gasoduto de escoamento, capaz de promover uma revolu\u00e7\u00e3o na economia do estado e de toda a Regi\u00e3o Nordeste, como eu falei aqui. A sensa\u00e7\u00e3o que eu tenho \u00e9 de que o Brasil n\u00e3o precisa dessas descobertas e dessa riqueza \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o principalmente da ind\u00fastria nacional. Na semana passada, eu fiz refer\u00eancia a mat\u00e9rias que estavam circulando na imprensa, dando conta de que a Petrobras pretendia postergar a implanta\u00e7\u00e3o do projeto que estava previsto no Plano Estrat\u00e9gico da Petrobras de 2023 a 2027. O mais revoltante foi saber que a Petrobras pretendia, deliberadamente, atrasar a entrada em opera\u00e7\u00e3o do projeto Sergipe \u00c1guas Profundas para evitar o expressivo aumento de oferta de g\u00e1s nacional, o que poderia promover a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do g\u00e1s no Brasil, t\u00e3o desejado pelo Governo e por todo o setor industrial. Da\u00ed \u00e9 que eu percebo que o desalinhamento est\u00e1 acontecendo de alguma maneira - no final deste pronunciamento, eu vou explicar isso melhor. Depois da publica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias, a Petrobras enviou um desmentido, alegando que a informa\u00e7\u00e3o veiculada... E o seu Presidente declarou, tamb\u00e9m, que era contr\u00e1rio, dizendo que aquela informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o procedia. Mesmo com o desmentido do Presidente da Petrobras - pasmem, senhores -, na \u00faltima quinta-feira a Petrobras divulgou o seu Plano Estrat\u00e9gico, e l\u00e1 vimos que os dois navios-plataformas do projeto Sergipe \u00c1guas Profundas foram postergados para o ano de 2028, e o gasoduto que escoar\u00e1 o g\u00e1s para a costa passou para o ano de 2029. Essa \u00e9 a raz\u00e3o da minha vinda aqui, mais uma vez, a esta tribuna: para pedir, para solicitar que o projeto Sergipe \u00c1guas Profundas seja um projeto tratado de forma diferente por toda a diretoria da Petrobras. Agora n\u00f3s vemos com clareza que as not\u00edcias eram verdadeiras e que os desmentidos apresentados pela Petrobras eram falsos. Eu lamento muito que esse jogo de not\u00edcias, de informa\u00e7\u00f5es, entre mentiras, tenha sido levado ao conhecimento da sociedade brasileira como um todo. A mentira n\u00e3o leva ningu\u00e9m a lugar nenhum. E a mentira n\u00e3o produz um sentimento de respeito, de lealdade e, acima de tudo, um sentimento de cidadania. E \u00e9 isso o que a gente deve praticar na nossa vida p\u00fablica. E mais: sabemos que o embate foi grande para que a protela\u00e7\u00e3o fosse s\u00f3 de dois anos. Vejam que coisa absurda! Se n\u00e3o houvesse uma discuss\u00e3o mais forte, esse projeto poderia demorar ainda mais, j\u00e1 que a Petrobras pretendia atrasar ainda mais o projeto, tudo isso no af\u00e3 de limitar a oferta de g\u00e1s natural e de manter o pre\u00e7o do mercado interno nas alturas, inviabilizando o programa G\u00e1s para Empregar, ou seja, o programa do Governo que pretende buscar nas reservas e nas descobertas do Brasil uma quantidade de g\u00e1s suficiente para reduzir o pre\u00e7o t\u00e3o absurdo do g\u00e1s praticado hoje, inviabilizando e muito a nossa ind\u00fastria. Eu quero dizer aqui que vou acompanhar de perto o andamento do processo de contrata\u00e7\u00e3o dos navios-plataformas, j\u00e1 que n\u00e3o ser\u00e1 surpresa - eu, infelizmente, estou construindo essa convic\u00e7\u00e3o dentro de mim, pelas demonstra\u00e7\u00f5es que v\u00eam acontecendo - se surgirem novos pretextos para retardar ainda mais esse projeto. Observa-se claramente que a Petrobras n\u00e3o est\u00e1 minimamente alinhada com o programa do Governo, conforme se depreende dos embates p\u00fablicos com o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio de Minas e Energia, estando mais preocupada em manter o pre\u00e7o do GNL importado como refer\u00eancia para o mercado interno. E esse g\u00e1s natural custa US$15 por milh\u00e3o de BTUs, um pre\u00e7o absurdo e que sucateia a ind\u00fastria nacional. O g\u00e1s natural neste patamar de pre\u00e7o inviabiliza as atividades de v\u00e1rios setores industriais, sendo determinante para a estagna\u00e7\u00e3o do mercado, desvinculado totalmente dos objetivos de desenvolvimento do pa\u00eds e ignorando o esfor\u00e7o que o Governo Federal vem fazendo para promover a reindustrializa\u00e7\u00e3o do Brasil. Buscando criar um enredo para justificar o atraso do projeto, a Petrobras agora vem alegar quest\u00f5es de economicidade. Ora, na administra\u00e7\u00e3o passada, chegou a ser feita a licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o dos navios-plataformas para o projeto Sergipe \u00c1guas Profundas I. No in\u00edcio deste ano, foi iniciado um novo processo para a contrata\u00e7\u00e3o, dessa vez, dos dois navios-plataformas para o Sergipe \u00c1guas Profundas I e II. Certamente, esses fatos n\u00e3o teriam acontecido se n\u00e3o houvesse seguran\u00e7a de viabilidade econ\u00f4mica para o projeto. E a\u00ed eu fico sem entender e gostaria de receber as respectivas informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos. O atraso no in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o do projeto Sergipe \u00c1guas Profundas com o objetivo de manobrar pre\u00e7os no mercado interno precisa ser enfrentado pelo Governo e pela sociedade. N\u00e3o podemos, tamb\u00e9m, deixar de considerar o enorme volume de recursos que deixar\u00e1 de ser arrecadado atrav\u00e9s de royalties e participa\u00e7\u00f5es especiais para as tr\u00eas esferas de poder. O Cade (Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica) pode e deve agir, apurando o abuso do poder econ\u00f4mico da Petrobras na condi\u00e7\u00e3o de agente dominante do mercado, por infra\u00e7\u00f5es anticompetitivas decorrentes do elevado poder de mercado detido pela estatal no setor de g\u00e1s natural, esvaziando o esfor\u00e7o para promover redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do g\u00e1s no Brasil e, com isso, possibilitar a implementa\u00e7\u00e3o do programa do pr\u00f3prio Governo chamado G\u00e1s para Empregar. O Minist\u00e9rio de Minas e Energia, atrav\u00e9s do Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica, precisa, em car\u00e1ter de urg\u00eancia, promover medidas de desconcentra\u00e7\u00e3o do mercado de g\u00e1s natural. A ANP, que \u00e9 a nossa Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, precisa ser mais rigorosa na exig\u00eancia do cumprimento de compromissos contratuais e regulat\u00f3rios assumidos no Plano de Desenvolvimento da Concess\u00e3o dos Blocos do projeto Sergipe \u00c1guas Profundas \u00e0 Petrobras. Os gestores do novo PAC precisam ficar atentos \u00e0s iniciativas protelat\u00f3rias da Petrobras, ainda mais em se tratando de um projeto antigo que j\u00e1 estava no Plano Estrat\u00e9gico da Petrobras em anos anteriores, para que a sua conclus\u00e3o se d\u00ea em prazo mais curto. Eu estou aguardando, Sr. Presidente, a Mesa Diretora desta Casa, do Senado Federal. Essa Mesa, ao se reunir, vai despachar os requerimentos que apresentei para o Cade, para o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, para a ANP, para os gestores do PAC e para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Esses requerimentos foram solicitados para chancela da Mesa Diretora do Senado, solicitando provid\u00eancias a este assunto pelo bem do nosso pa\u00eds. N\u00f3s estamos buscando, atrav\u00e9s da nossa Casa, do Senado Federal, informa\u00e7\u00f5es precisas de por que tudo isso est\u00e1 acontecendo. E vejam, senhores: 30% do insumo de qualquer ind\u00fastria nacional chama-se g\u00e1s. As novas descobertas que aconteceram no pa\u00eds apontam para uma quantidade, uma produ\u00e7\u00e3o maravilhosa de g\u00e1s natural: a BM-C-33, que \u00e9 uma descoberta que aconteceu no Estado do Rio de Janeiro, vai trazer para a nossa costa 16 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s por dia; a Rota 3, que \u00e9 outra descoberta no Estado do Rio de Janeiro, mais 21 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s por dia; e o projeto Sergipe \u00c1guas Profundas, no meu estado, 18 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s por dia - totalizam 55 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s por dia. Isso significa, Sr. Presidente, primeiro, a reindustrializa\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds. As ind\u00fastrias brasileiras v\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de produzir em uma quantidade maior e por um pre\u00e7o menor; e a\u00ed n\u00f3s estamos falando de comida na mesa da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9, por exemplo, o pre\u00e7o do macarr\u00e3o mais barato. Se 30% de um insumo de uma ind\u00fastria \u00e9 o g\u00e1s, quando eu reduzo esse pre\u00e7o para a metade - e o sonho e o que a gente deseja, o que \u00e9 poss\u00edvel fazer, segundo estudos j\u00e1 apresentados, \u00e9 o pre\u00e7o do g\u00e1s a US$7 d\u00f3lares por milh\u00e3o de BTUs -, veja que diferen\u00e7a extraordin\u00e1ria! Isso vai promover uma oportunidade de o Brasil voltar a ser industrializado, porque hoje \u00e9 dif\u00edcil competir. Isso significa tamb\u00e9m menos importa\u00e7\u00e3o. Ora essa, o Brasil n\u00e3o vai precisar mais importar o g\u00e1s, como faz ainda hoje, e isso vai melhorar a nossa balan\u00e7a comercial. E, finalmente, isso significa desenvolvimento. E \u00e9 de tudo isso que o Brasil precisa. Hoje, Sr. Presidente, infelizmente, eu tenho recebido semanalmente setores da nossa economia muito preocupados com o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o derretendo a cada dia que passa em fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de g\u00e1s. Na semana passada, eu tratei com o setor ceramista do Brasil. A produ\u00e7\u00e3o deles foi reduzida a 30% porque \u00e9 dif\u00edcil competir no pre\u00e7o do g\u00e1s da maneira como est\u00e1; de igual modo a ind\u00fastria do vidro. Na ind\u00fastria de fertilizantes, n\u00f3s temos um problema enorme para enfrentar, al\u00e9m da necessidade que o pa\u00eds tem. A gente tem a ind\u00fastria de fertilizantes prestes a fechar porque \u00e9 imposs\u00edvel produzir fertilizantes nitrogenados no Brasil com o pre\u00e7o do g\u00e1s do jeito que est\u00e1. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos essas necessidades pontuais - est\u00e3o postas. N\u00f3s temos toda essa produ\u00e7\u00e3o, na expectativa de receber toda essa produ\u00e7\u00e3o; e, por outro lado, o agente dominante, que \u00e9 a Petrobras, diz: \"N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o! N\u00e3o quero seguir na produ\u00e7\u00e3o para explorar essas riquezas que est\u00e3o postas, descobertas e j\u00e1 avalizadas por todo mundo, porque eu prefiro trabalhar no Brasil com o g\u00e1s pelo pre\u00e7o que est\u00e1\". Onde est\u00e1 a l\u00f3gica? Eu preciso entender essa l\u00f3gica. Por que n\u00e3o? Ent\u00e3o, Sr. Presidente, a minha manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 nesse sentido, e eu gostaria, mais uma vez, de me colocar aqui \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para ouvir - da Petrobras principalmente - quais s\u00e3o os argumentos. Eu gostaria muito, Sr. Presidente, de voltar a esta tribuna em qualquer momento para dizer \"olha, eu n\u00e3o tinha raz\u00e3o, os argumentos s\u00e3o esses, esses e esses\", mas n\u00e3o encontro uma porta de sa\u00edda para esse problema ser\u00edssimo e para essa pr\u00e1tica da Petrobras em querer manter o pre\u00e7o do g\u00e1s do jeito que est\u00e1, e a nossa ind\u00fastria nacional, infelizmente, derretendo. Quando a ind\u00fastria nacional derrete, derretem tamb\u00e9m os empregos, derrete a perspectiva de futuro; os pre\u00e7os dos alimentos produzidos por determinados setores da ind\u00fastria nacional s\u00f3 aumentam, e o reflexo vai exatamente para a sociedade. Mas o meu papel, o seu papel \u00e9 exatamente defender a sociedade brasileira, e \u00e9 isso que n\u00f3s estamos fazendo aqui. Obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador La\u00e9rcio. N\u00f3s t\u00ednhamos mais um Senador inscrito, o Senador Conf\u00facio, mas ele n\u00e3o est\u00e1 presente, de forma que a Presid\u00eancia informa aos Srs. e Sras. Senadoras que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta a ser divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a formalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Boa tarde, e que Deus aben\u00e7oe a todos!\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PAULO PAIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 14448,
    "compressed_tokens": 14449,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}