{
    "id_session": 25865,
    "elapsed_time": 42.86120414733887,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas. Srs. Senadores e Sras. Senadoras, havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o tamb\u00e9m se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra aqui sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados pela Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Passamos ent\u00e3o \u00e0 lista de oradores. Temos aqui, como primeiro Senador inscrito, o Senador Paulo Paim, a quem eu concedo a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Cunha, Presidente de fato e de direito - a gente tem a maneira de dizer que \u00e9 \"em exerc\u00edcio\", mas \u00e9 de fato e de direito estar presidindo a Casa neste per\u00edodo. Eu queria, primeiro, deixar registrada a minha solidariedade com o que est\u00e1 acontecendo l\u00e1 no seu estado. Eu vi uma entrevista sua, pela qual 60 mil pessoas poderiam ser evacuadas, tendo que se retirar de um momento para o outro, porque o solo est\u00e1 cedendo. Ent\u00e3o, fica aqui registrada a minha solidariedade. Presidente Rodrigo Cunha, a minha fala, no dia de hoje, \u00e9 sobre os idosos, aposentados e pensionistas do nosso pa\u00eds; sobre a import\u00e2ncia de valoriz\u00e1-los; sobre o ontem, o hoje e o amanh\u00e3 de suas vidas, de seus problemas de seus sonhos e desejos, da gente brasileira. Eles deram e continuam dando muito pelo crescimento, pelo desenvolvimento, do Brasil. Contribu\u00edram religiosamente com a Previd\u00eancia Social. Anos e anos de trabalho, suor, l\u00e1grimas, m\u00e3os calejadas, alegrias e tristezas. Foram \u00e0s ruas, em boas lutas, exigir respeito e dignidade. Muitas vezes eram ouvidos, mas, na grande maioria, eram deixados de lado, como se fossem invis\u00edveis. Triste, triste dos pa\u00edses, das na\u00e7\u00f5es e Governos que n\u00e3o reconhecem a import\u00e2ncia dos seus idosos, dos seus aposentados, que n\u00e3o os valorizam e que renegam os seus direitos. Vejam o Brasil! Conforme o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, temos hoje cerca de 39 milh\u00f5es de aposentados, pensionistas e benefici\u00e1rios do Instituto Nacional do Seguro Social, o nosso INSS. Nem todos os aposentados, mas muitos idosos t\u00eam o benef\u00edcio. Cerca de 30 milh\u00f5es, sim, s\u00e3o aposentados e pensionistas, enquanto os demais s\u00e3o benefici\u00e1rios de programas sociais. Especialistas consideram o INSS o maior programa previdenci\u00e1rio do mundo. Ainda segundo o Minist\u00e9rio, 60% dos munic\u00edpios brasileiros s\u00e3o sustentados pela Previd\u00eancia Social, pelos benef\u00edcios da Previd\u00eancia. Os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios fazem girar a economia. Em todos esses anos aqui no Congresso Nacional, eu convivi com esse tema. Fui Deputado Federal quatro vezes; fui Constituinte; e tr\u00eas mandatos agora como Senador da Rep\u00fablica. Sempre estabelecemos uma parceria com os movimentos dos idosos. Sublinho aqui a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos, a Cobap. Cito apenas alguns projetos de que eu participei ao longo desses quase 40 anos. Apresentei o projeto dos 147% para o sal\u00e1rio m\u00ednimo, extens\u00edvel aos aposentados e pensionistas. Foi aprovado e virou lei, isto l\u00e1 nos anos 1991, 1992. Projeto de lei da recomposi\u00e7\u00e3o dos valores dos aposentados e pensionistas. Projeto de lei estendendo o reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e0s aposentadorias e pens\u00f5es. Projeto de lei para p\u00f4r fim ao famigerado fator previdenci\u00e1rio. Todos apresentei, alguns aprovei; outros est\u00e3o tramitando ainda em uma ou outra Casa. Por solicita\u00e7\u00e3o do Movimento dos Aposentados e Idosos, apresentei o requerimento para a cria\u00e7\u00e3o da CPI da Previd\u00eancia Social. Ela mostrou que a Previd\u00eancia \u00e9 superavit\u00e1ria e que um dos grandes problemas \u00e9 a sonega\u00e7\u00e3o e os desvios. A Previd\u00eancia apontou que mais de R$1 trilh\u00e3o foram desviados. Tamb\u00e9m criamos, com o j\u00e1 falecido e amigo Arnaldo Faria de S\u00e1, em 1995, a Frente Parlamentar da Previd\u00eancia Social P\u00fablica, C\u00e2mara e Senado. Posicionamo-nos sempre contra a privatiza\u00e7\u00e3o do sistema, porque se queria, aqui, numa \u00e9poca - eu j\u00e1 estava no Senado -, aprovar o regime de capitaliza\u00e7\u00e3o. Fomos intransigentes em defesa dos aposentados e pensionistas e, felizmente, n\u00e3o foi privatizada a nossa Previd\u00eancia. Lembro eu aqui que eu cheguei a falar do caso do Chile. No Chile, que privatizou a Previd\u00eancia, a ampla maioria, quase 90% dos aposentados l\u00e1 n\u00e3o ganham o correspondente ao sal\u00e1rio m\u00ednimo no Brasil. Estamos pleiteando agora, atrav\u00e9s de projeto de lei que foi entregue junto \u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos em forma de SUG e de que eu assumi a paternidade, a quest\u00e3o do d\u00e9cimo quarto sal\u00e1rio para aposentados e pensionistas. Eu sei que \u00e9 uma luta dif\u00edcil, mas est\u00e1 em debate, n\u00e3o s\u00f3 aqui no Senado, como tamb\u00e9m na C\u00e2mara dos Deputados. Sou autor do PLS 299, de 2023, da desaposentadoria, para garantir \u00e0quele cidad\u00e3o que quiser renunciar \u00e0 aposentadoria, que est\u00e1 trabalhando, poder ent\u00e3o fazer um novo c\u00e1lculo que vai melhorar muito o seu benef\u00edcio. \u00c9 mais do que justo. Permite ao aposentado que voltou a trabalhar usar o tempo de contribui\u00e7\u00e3o atual com a contribui\u00e7\u00e3o anterior para o novo c\u00e1lculo do benef\u00edcio. Estamos acompanhando, no Supremo, o processo que analisa a aplica\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o da vida toda para aposentadorias e benef\u00edcios de quem contribu\u00eda para a Previd\u00eancia antes de 29 de novembro de 1999. A revis\u00e3o foi aprovada, em dezembro de 2022, em julgamento presencial, mas o Supremo est\u00e1 julgando o embargo de declara\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o pedido para esclarecimento de decis\u00e3o, no caso, apresentado pela AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o). Havia a previs\u00e3o de que a an\u00e1lise chegaria ao fim nesta sexta-feira, mas isso n\u00e3o ocorreu. A defesa e a luta pelos direitos dos aposentados, pensionistas e dos idosos t\u00eam que ser uma a\u00e7\u00e3o constante, n\u00e3o podem parar, t\u00eam que estar sempre se movimentando, para incorporar novas reivindica\u00e7\u00f5es, atualiza\u00e7\u00f5es e tantas outras lutas permanentes. Recentemente, a Cobap realizou, entre os dias 22 e 26 de outubro de 2023, o seu 27\u00ba Congresso Nacional. Lideran\u00e7as de todo o pa\u00eds estiveram em Santa Catarina. Agrade\u00e7o pelo convite e agrade\u00e7o pelo carinho de todos. Gravei um v\u00eddeo homenageando a todos os idosos, aposentados e pensionistas, at\u00e9 porque, como l\u00e1 foi dito - e o v\u00eddeo fala disto -, se falou da import\u00e2ncia do Estatuto da Pessoa Idosa, que completou 20 anos, projeto de nossa autoria, mas que teve a participa\u00e7\u00e3o muito, muito grande da Cobap. A Cobap foi fundamental na constru\u00e7\u00e3o e na aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Pessoa Idosa. Cumprimento, na pessoa do Presidente Warley Martins Gon\u00e7alves, aqui, e envio minha sauda\u00e7\u00e3o a todos os dirigentes e funcion\u00e1rios dessa entidade. Warley foi reeleito por unanimidade, mais uma vez, para Presidente dessa importante entidade. Parab\u00e9ns, Warley! Se voc\u00ea foi eleito por unanimidade, \u00e9 porque mostrou trabalho durante todos esses longos anos. Esse encontro definiu a\u00e7\u00f5es para 2024. As pautas priorit\u00e1rias s\u00e3o as seguintes: retomada da integralidade em 100% da pens\u00e3o por morte dos pensionistas do Regime Geral de Previd\u00eancia Social; pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o da aposentadoria e pens\u00f5es da Previd\u00eancia corrigida pelo mesmo \u00edndice INPC e PIB concedido ao sal\u00e1rio m\u00ednimo que, no per\u00edodo de 2004 a 2019, teve um aumento real de 74,3%; retorno da autoriza\u00e7\u00e3o de desconto do BPC-Loas para facilitar a todos a filia\u00e7\u00e3o e a sua representa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s entidades - ao mesmo tempo, claro, aqui nessa linha, ficou vinculado \u00e0 luta para melhorar o benef\u00edcio do BPC-Loas -; fim do prazo decadencial do INSS, art. 103 da Lei 8.213/91, que limita o prazo, nos \u00faltimos dez anos, para pedir revis\u00e3o do benef\u00edcio; vota\u00e7\u00e3o do PL 4.434, de 2008, que trata da recupera\u00e7\u00e3o das perdas das aposentadorias e pens\u00f5es, de forma gradual, por cinco anos; pol\u00edticas p\u00fablicas de isen\u00e7\u00e3o da pessoa idosa no mercado de trabalho, atrav\u00e9s do incentivo do Governo para as contrata\u00e7\u00f5es de pessoas idosas pelas empresas, visando combater o etarismo; isen\u00e7\u00e3o do desconto de contribui\u00e7\u00e3o mensal ao INSS para trabalhadores aposentados e pensionistas; garantir o or\u00e7amento da Seguridade Social, de acordo com o art. 95 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; BPC do idoso, aumentar a renda per capita, como eu dizia, de um quarto do sal\u00e1rio m\u00ednimo vigente para um sal\u00e1rio m\u00ednimo; participar, criar e fortalecer os conselhos municipais e estaduais da pessoa idosa e seus respectivos fundos nos munic\u00edpios e nos estados. As reivindica\u00e7\u00f5es propostas visam - e eu aqui apresentei a pedido da pr\u00f3pria Cobap, que me mostrou todas as decis\u00f5es do Congresso - diminuir as desigualdades, o preconceito e garantir uma vida com mais dignidade \u00e0s pessoas aposentadas, pensionistas e idosas. Essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a que mais cresce no Brasil. \u00c9 mais do que justa a busca por justi\u00e7a social para todos os aposentados e dependentes do nosso sistema de prote\u00e7\u00e3o social. Isso tem que ser um compromisso permanente com a nossa gente. Creio que o Brasil ainda tem uma grande d\u00edvida com esses cidad\u00e3os, e \u00e9 nosso dever fazer o bom combate diariamente, de forma continuada, falar incansavelmente, se poss\u00edvel todos os dias, em prol da justi\u00e7a social e do reconhecimento merecido para aqueles que tanto contribu\u00edram para a nossa na\u00e7\u00e3o. Vida longa a todos os idosos e idosas do nosso pa\u00eds e que essa pauta de reivindica\u00e7\u00e3o que aqui eu li a pedido da Cobap, oxal\u00e1, se torne um dia realidade! Sei que \u00e9 a passos lentos, mas o importante \u00e9 n\u00f3s irmos avan\u00e7ando, porque, como diz o poeta, o caminho s\u00f3 se faz caminhando. Era isso, Presidente Rodrigo Cunha. Muito obrigado pela toler\u00e2ncia, e V. Exa., como sempre... Eu fiz um apelo a V. Exa. porque eu me envolvi hoje na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e, falo bem a verdade, n\u00e3o almocei, mas vou almo\u00e7ar agora, com a permiss\u00e3o de V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Paulo Paim, V. Exa. sempre traz assuntos de interesse nacional. Essa linha de defesa de quem mais precisa, neste caso espec\u00edfico, dos aposentados, lhe traz, merecidamente, o reconhecimento de todos os movimentos dos idosos como algu\u00e9m extremamente atuante em v\u00e1rias vertentes, seja na fiscaliza\u00e7\u00e3o - e aqui, na sua fala, V. Exa. falou sobre a quest\u00e3o de desvios, da quest\u00e3o de sonega\u00e7\u00e3o - da quest\u00e3o previdenci\u00e1ria -, seja, como V. Exa. tamb\u00e9m falou, nos in\u00fameros projetos dos quais V. Exa. \u00e9 o autor ou foi o Relator e que mudaram a realidade no pa\u00eds. E aqui eu tamb\u00e9m fa\u00e7o men\u00e7\u00e3o a um ponto espec\u00edfico, que a cada dia que passa me chama muito mais a aten\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o da quantidade de idosos que chegam ao final do m\u00eas e n\u00e3o conseguem receber sua aposentadoria porque ela j\u00e1 est\u00e1 comprometida com o cr\u00e9dito consignado, com o cart\u00e3o de cr\u00e9dito, com o cr\u00e9dito pessoal...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem lembrado!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: ... e falta dinheiro para o medicamento, para a comida... \u00c9 um assunto important\u00edssimo, porque, quando se fala do valor m\u00ednimo para ser comprometido com a renda do idoso, se esquecem de que isso diz respeito hoje praticamente ao consignado, mas existem outras formas de se ter acesso ao cr\u00e9dito, e esse desconto autom\u00e1tico faz com que caia a qualidade de vida exatamente no momento em que ele mais precisa. Ent\u00e3o, tem aqui o meu apoio, pode ter certeza absoluta, sobre esse tema no que for necess\u00e1rio. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Presidente, s\u00f3 uma parte rapidamente. O Senador Paulo Paim \u00e9 refer\u00eancia para n\u00f3s em v\u00e1rios temas: racismo; a quest\u00e3o dos aposentados, como o senhor colocou a\u00ed; \u00e9 o nosso Presidente da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos. E tem uma coisa que o senhor ponderou agora, que \u00e9 sobre consignado - e eu me preocupo muito com os idosos tamb\u00e9m. Num passado bem recente, a gente viu o que foi que aconteceu com eles com rela\u00e7\u00e3o a bingos, quando eram liberados no Brasil: eles perdiam at\u00e9 o \u00faltimo centavo da aposentadoria, iam para a sarjeta, e foi uma trag\u00e9dia para os aposentados do Brasil. E agora a gente tem outra amea\u00e7a, que \u00e9 a amea\u00e7a de apostas, que \u00e9 a amea\u00e7a de cassino online, que, inclusive, est\u00e1 na pauta a\u00ed na quarta-feira. Eu acredito que o Presidente n\u00e3o vai manter uma sess\u00e3o virtual, colocar para se votar de forma remota um assunto t\u00e3o grave, um drama humano, que \u00e9 colocar em padaria, Senador Paulo Paim, supermercado, farm\u00e1cia, dispositivo para se jogar, entendeu? Ent\u00e3o, a pessoa vai com o dinheirinho ali contado muitas vezes e vem naquela \u00e2nsia, porque \u00e9 influenciado hoje - teve at\u00e9 uma mat\u00e9ria no Fant\u00e1stico ontem grav\u00edssima, mostrando os influenciadores dizendo \"\u00f3, voc\u00ea vai ficar rico, vote aqui\", fazendo propaganda de enriquecimento r\u00e1pido. Ent\u00e3o, \u00e9 muito importante que a gente tenha consci\u00eancia para n\u00e3o afligir esse p\u00fablico, por quem a gente precisa ter respeito, que a gente precisa proteger de aproveitadores, de magnatas no momento. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Em sequ\u00eancia, Senador Eduardo Gir\u00e3o, V. Exa. \u00e9 o pr\u00f3ximo inscrito na lista de oradores para o uso da palavra aqui no Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, Presidente do Senado Federal neste dia Rodrigo Cunha, de Alagoas, meu amigo, meu irm\u00e3o, um Senador que defende com unhas e dentes v\u00e1rias pautas nobres; mas a sua marca, eu acredito, \u00e9 a marca em defesa do consumidor, que est\u00e1 vivendo um problema muito grave no seu estado, especialmente na sua capital, Macei\u00f3, que eu tive o prazer de conhecer, de visitar, inclusive a seu convite. E eu quero manifestar, assim como fez o Senador Paulo Paim minha solidariedade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Macei\u00f3, que est\u00e1 vivendo esse drama, em que o olhar tem que ser para as pessoas, jamais... E o senhor \u00e9 muito consciente disso, eu o tenho acompanhado, junto com o Prefeito JHC, que \u00e9 outra pessoa extremamente respons\u00e1vel e comprometida com a popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode deixar descambar, Senador Rodrigo Cunha, para politicagem isso, porque tem aproveitadores que, neste momento, querem \u00e9 outra coisa, e n\u00e3o o olhar humano para as pessoas que est\u00e3o sofrendo. Ent\u00e3o, que Deus o guie e o conduza para que V. Exa. proteja a popula\u00e7\u00e3o de aproveitadores. Meu querido Senador Hamilton Mour\u00e3o, ex-Presidente da Rep\u00fablica, Senadoras, Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores e brasileiras, brasileiros que est\u00e3o nos acompanhando nesta tarde do dia 4 de dezembro - como est\u00e1 passando r\u00e1pido o ano, n\u00e3o \u00e9? -, aqui no Senado Federal, de mais uma semana, se Deus quiser, de vit\u00f3rias, de luz, de bom senso, de sabedoria de todos n\u00f3s. Eu n\u00e3o posso deixar de falar, num momento turbulento do Brasil, em que o nosso Presidente Lula faz viagens fara\u00f4nicas, falando bobagem o tempo todo, dando um p\u00e9ssimo exemplo, inclusive atacando o Congresso Nacional, dizendo l\u00e1 na COP que \u00e9 a raposa cuidando do galinheiro. N\u00f3s vamos daqui a pouco nos aprofundar nisso porque esse \u00e9 o esp\u00edrito, Senador Hamilton Mour\u00e3o, desse Governo, esp\u00edrito de vingan\u00e7a, esp\u00edrito de ir \u00e0 forra, de revanche, e \u00e9 tudo de que n\u00f3s n\u00e3o precisamos neste momento; o que n\u00f3s precisamos \u00e9 de pacifica\u00e7\u00e3o, mas parece que o objetivo \u00e9 desfocar do que est\u00e1 acontecendo aqui. E eu quero parabenizar os brasileiros que, de forma espont\u00e2nea, no dia 10, no pr\u00f3ximo domingo agora, j\u00e1 marcaram uma manifesta\u00e7\u00e3o aqui em Bras\u00edlia, em outras capitais, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de Lula, que n\u00e3o poderia ter sido mais infeliz, do atual Ministro da Justi\u00e7a, que passou o tempo todo, desde que assumiu, como a gente fala l\u00e1 no Nordeste, arengando com o Parlamento brasileiro, escondendo imagens do dia 8 que podiam mostrar a verdade, faltando a audi\u00eancias p\u00fablicas, indo ao Complexo da Mar\u00e9 sem seguran\u00e7a, mas dizendo que aqui n\u00e3o se sente seguro, dentro do Congresso Nacional, perseguindo advers\u00e1rio, dizendo que vai controlar a m\u00eddia - lembram-se disso? - por bem ou por mal. Se o Congresso n\u00e3o fizer, ele disse que ia fazer enquanto ministro e que o STF tinha que fazer. As coisas est\u00e3o todas desconectadas, Senador Hamilton Mour\u00e3o, um passado recente, semanas atr\u00e1s. E o brasileiro est\u00e1 de parab\u00e9ns, dia 10 eu estarei junto dessa manifesta\u00e7\u00e3o, pessoalmente estarei junto. Que Deus nos livre... Estou sabendo de vig\u00edlias que est\u00e3o acontecendo tamb\u00e9m, espont\u00e2neas, por todo o pa\u00eds, para que o STF, que j\u00e1 \u00e9 pol\u00edtico demais, n\u00e3o fique ainda mais politiqueiro. Mas, Sr. Presidente, estou subindo a esta tribuna para falar de den\u00fancias. Talvez seja por isso que o Lula fala asneiras l\u00e1 fora, \u00e9 porque est\u00e3o acontecendo graves den\u00fancias aqui e quer encobrir isso com cortina de fuma\u00e7a? Sim. A dama do tr\u00e1fico, condenada em duas inst\u00e2ncias, participou de v\u00e1rias reuni\u00f5es do Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e tamb\u00e9m no da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - isso todo mundo j\u00e1 sabe. Mas, depois da demiss\u00e3o em julho da Ministra do Turismo, a Deputada Federal Daniela do Waguinho, ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o das graves den\u00fancias de sua vincula\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios criminosos condenados no Rio de Janeiro, olha s\u00f3 o que est\u00e1 batendo \u00e0 porta aqui no Brasil j\u00e1. Detalhe, mesmo assim, Daniela recebeu em setembro, como pr\u00eamio de consola\u00e7\u00e3o, a indica\u00e7\u00e3o para ser Vice-L\u00edder do Governo Lula na C\u00e2mara dos Deputados. Depois de todos esses casos que demonstram excessiva leni\u00eancia deste Governo com a corrup\u00e7\u00e3o, temos uma outra situa\u00e7\u00e3o escandalosa envolvendo o Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, Juscelino Filho, que, assim como Daniela do Waguinho, fazem parte da cota do Partido Uni\u00e3o Brasil no loteamento comandado por Lula ao aumentar de 23 para 37 o n\u00famero de minist\u00e9rios pagos com dinheiro seu, suado, do contribuinte brasileiro, que rala ou que j\u00e1 ralou muito e que est\u00e1 vendo esse tipo de absurdo acontecer de novo no Brasil. O meu tempo, Sr. Presidente, n\u00e3o vai permitir que eu relacione todas as den\u00fancias de desvios e irregularidades envolvendo esse Ministro. Desde o primeiro dia, \u00e9 impressionante. Mas \u00e9 importante destacar algumas delas at\u00e9 agora toleradas pelo Governo Federal do Brasil. Em janeiro, logo ap\u00f3s a posse, esse Ministro fez uso irregular de avi\u00e3o da FAB para se deslocar a S\u00e3o Paulo com o objetivo principal de participar de um leil\u00e3o de cavalos de ra\u00e7a e ainda recebeu R$3 mil de di\u00e1rias nossas, com o dinheiro seu, do pagador de impostos. Depois que o jornal Estad\u00e3o fez a den\u00fancia, ele decidiu, como num passe de m\u00e1gicas, devolver as di\u00e1rias, mas o uso do avi\u00e3o da FAB n\u00e3o tinha como devolver. Em mar\u00e7o, o mesmo jornal Estad\u00e3o descobriu que houve a nomea\u00e7\u00e3o de Gustavo Gaspar, seu s\u00f3cio num haras onde cria cavalos de ra\u00e7a no Maranh\u00e3o, como funcion\u00e1rio fantasma no gabinete da Lideran\u00e7a do PDT no Senado com um sal\u00e1rio de - se voc\u00ea estiver em casa, no trabalho, em p\u00e9, sente-se - R$17 mil de sal\u00e1rio, com o seu dinheiro. N\u00e3o \u00e9 preciso dizer que ele nunca compareceu ao trabalho, nunca bateu ponto. Na mesma \u00e9poca, ele nomeia a irm\u00e3 de Gustavo como assessora especial do Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es com sal\u00e1rio de R$13 mil por m\u00eas. \u00c9 uma farra completa com o dinheiro do contribuinte. A gente tem que entregar. \u00c9 nosso dever combater esse tipo de abuso com o dinheiro do povo brasileiro. Luanna Rezende \u00e9 irm\u00e3 de Juscelino Filho e Prefeita de Vitorino Freire, cidade muito pobre do Maranh\u00e3o, com 31 mil habitantes. Essa \u00e9 uma das cidades mais contempladas com emendas do chamado or\u00e7amento secreto desde 2015, quando Juscelino estava no exerc\u00edcio do mandato de Deputado Federal. Segundo a Pol\u00edcia Federal, quatro empresas dirigidas por pessoas muito pr\u00f3ximas desse Ministro, com fortes ind\u00edcios de serem \"testas de ferro\", receberam R$36 milh\u00f5es em contratos com a Prefeitura de Vitorino Freire. Coincid\u00eancia, n\u00e3o \u00e9? Uma dessas obras contratadas foi o asfaltamento de uma estrada que corta fazendas da fam\u00edlia do Ministro e tamb\u00e9m da Prefeita, sua irm\u00e3. Em sua \u00faltima campanha, em 2022, prestou falsas informa\u00e7\u00f5es na presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. Para justificar o uso de R$385 mil do fundo eleitoral, contratou 23 viagens de helic\u00f3ptero, tendo como usu\u00e1rios membros da fam\u00edlia Andrada, de S\u00e3o Paulo, que negaram as viagens e declararam desconhecer completamente o Ministro. Al\u00e9m disso, escondeu o patrim\u00f4nio de R$2,2 milh\u00f5es em cavalos de ra\u00e7a. No dia 1\u00ba de setembro, o Ministro do STF, Roberto Barroso, autorizou, a pedido da Pol\u00edcia Federal, o bloqueio dos bens do Ministro, no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es de desvios de verbas na Codevasf (Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba). No dia 10 de setembro, o jornal Folha de S.Paulo publicou mat\u00e9ria sobre v\u00e1rios contratos sem licita\u00e7\u00e3o, no valor de R$6,2 milh\u00f5es, realizados pela Prefeitura de S\u00e3o Lu\u00eds, com a empresa de diagn\u00f3stico m\u00e9dico, tamb\u00e9m vinculada \u00e0 fam\u00edlia de quem? De quem? De Juscelino Filho. Pelo amor de Deus, \u00e9 escancarado, \u00e9 muita coisa, mas ele permanece no Governo. Como eu disse no in\u00edcio deste pronunciamento, essa \u00e9 apenas uma parte do rol de desvios praticados pelo Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, a lista \u00e9 muito maior. Al\u00e9m de pedido de informa\u00e7\u00f5es, eu vou insistir na aprova\u00e7\u00e3o de requerimento para que ele seja ouvido na Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, \u00e9 o que esta Casa pode fazer diante de tantas den\u00fancias graves. Mas eu quero tamb\u00e9m refletir sobre as raz\u00f5es de tanta condescend\u00eancia com esse suposto crime por parte da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Um Governo que aumentou de 23 para 37 o n\u00famero de minist\u00e9rios com o triste objetivo de alimentar a velha pr\u00e1tica da barganha pol\u00edtica, do toma l\u00e1 d\u00e1 c\u00e1, dos conchavos nefastos, \u00e9 algo que a gente come\u00e7a a entender o que \u00e9 que est\u00e1 acontecendo. Um Governo que, a cada m\u00eas, altera para cima a expectativa do rombo nas contas p\u00fablicas; era, no in\u00edcio do ano, de R$50 bilh\u00f5es; na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o, Senador Mour\u00e3o, meu querido amigo, j\u00e1 chegou a R$174 bilh\u00f5es o d\u00e9ficit deste Governo. Um Governo que j\u00e1 gastou 1 bi - \"b\" de bola e \"i\" de \u00edndio -, R$1 bilh\u00e3o apenas com viagens, sim, senhor, com viagens, dando um p\u00e9ssimo exemplo de desperd\u00edcio \u00e0 na\u00e7\u00e3o. S\u00f3 para o senhor ter uma ideia, o Ministro, em maio - em maio -, foi para S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do jato da FAB, e gastou R$130 mil - o Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es. O Presidente Lula j\u00e1 gastou, s\u00f3 ele, com as comitivas dele, sem falar de ministros para cima e para baixo, todo tipo de abuso que a gente pode imaginar, mas s\u00f3 o Presidente Lula j\u00e1 gastou, com viagens fara\u00f4nicas, R$164 milh\u00f5es, desde que assumiu, agora, no come\u00e7o do ano. Eu n\u00e3o estou nem falando aqui dos m\u00f3veis que foram comprados, len\u00e7\u00f3is, uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es completamente diferentes de um governo que se diz do social. Est\u00e1 nem a\u00ed para os pobres, est\u00e1 preocupado com o seu umbigo, com o seu conforto, com a sua comodidade. E um dia desses estava falando em comprar uma cama maior, pensando at\u00e9 em comprar um jato maior, para ter mais comodidade na cama de casal do \"aerojanja\", que \u00e9 como \u00e9 batizado o avi\u00e3o presidencial depois que o Lula assumiu. Olha, Sr. Presidente, essa \u00e9 a realidade que eu trago aqui, essas den\u00fancias, que tem um sil\u00eancio ensurdecedor do Presidente da Rep\u00fablica. N\u00e3o \u00e9 de hoje que esse Ministro, e ele tem direito \u00e0 defesa, mas n\u00e3o \u00e9 de hoje que \"pipoca\" de den\u00fancias, de abuso, de corrup\u00e7\u00e3o, de uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que o Governo, no m\u00ednimo, deveria j\u00e1 ter afastado - no m\u00ednimo -, e n\u00e3o ficar vendo isso acontecer. Passa uma ideia completa de leni\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o a isso. \u00c9 aquela coisa: o exemplo precisa vir de cima, e quando n\u00e3o vem esse exemplo de cima? Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos vivendo uma guerra espiritual. Quero dizer, nestes minutos que me faltam, que estamos come\u00e7ando uma semana, uma v\u00e9spera de semana, porque na pr\u00f3xima n\u00f3s vamos ter sabatina do Ministro Fl\u00e1vio Dino, indicado por Lula, para o Supremo Tribunal Federal, e a gente vai precisar ter muita sabedoria com rela\u00e7\u00e3o a isso. N\u00e3o se trata de uma quest\u00e3o de Oposi\u00e7\u00e3o contra Governo, absolutamente. Essa decis\u00e3o vai impactar os nossos filhos e netos. \u00c9 uma quest\u00e3o de a gente perceber o que \u00e9 que est\u00e1 em jogo. As declara\u00e7\u00f5es do Ministro recentes s\u00e3o fort\u00edssimas. N\u00e3o tem como apagar. Ele, com o maior orgulho, se dizendo comunista. Ainda usa: \"gra\u00e7as a Deus!\". \u00c9 incompat\u00edvel voc\u00ea usar numa frase \"Deus\" e \"comunismo\". A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave. \u00c9 guerra espiritual o que a gente est\u00e1 vivendo. Tanto \u00e9 que tem tanta gente com o joelho no ch\u00e3o, rezando por esta na\u00e7\u00e3o, e vai depender de n\u00f3s aqui. A decis\u00e3o \u00e9 nossa: que tenhamos muita sabedoria neste momento da na\u00e7\u00e3o. Sr. Presidente, para encerrar, eu gostaria de dizer que ontem, domingo, eu estive aqui no Senado Federal, no nosso gabinete, recebendo um grupo de mulheres do Lola, que \u00e9 um grupo de mulheres libert\u00e1rias que defendem a economia livre no mercado e que t\u00eam valores e princ\u00edpios bem definidos. Eu pude receber aqui a Camila de Ara\u00fajo, a Lariane Mendon\u00e7a, a Victoria Peixoto, a D\u00e9bora Martins, a Patr\u00edcia Bortolon, a Camila Teixeira, a J\u00e9ssica Leoc\u00e1dio, a Leticia Barros. Trocamos ideias aqui, durante horas, sobre o Brasil, sobre pol\u00edtica, sobre este momento que a gente est\u00e1 vivendo juntos. E elas trouxeram um grito sonoro de: \"Dino n\u00e3o\". Trouxeram a preocupa\u00e7\u00e3o das mulheres com rela\u00e7\u00e3o a essa indica\u00e7\u00e3o que, repito, n\u00e3o poderia ter sido pior. N\u00e3o \u00e9 contra a pessoa, eu n\u00e3o tenho absolutamente nada contra a pessoa. Parece-me at\u00e9 uma pessoa inteligente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... mas a pr\u00e1tica que tem tido com rela\u00e7\u00e3o ao deboche do Parlamento, com Senadores, com Deputados, quando esteve aqui, quando esteve na C\u00e2mara, quando n\u00e3o faltou, desrespeitosamente. Mas o esp\u00edrito de vingan\u00e7a... Ele se intitula vingador. Isso combina com o cristianismo? Isso combina com o povo brasileiro, pac\u00edfico, que n\u00e3o aguenta mais briga? O cara est\u00e1 para brigar. \u00c9 para tornar o STF mais pol\u00edtico ainda do que est\u00e1, porque ele \u00e9 pol\u00edtico nato. Ent\u00e3o, que Deus nos aben\u00e7oe e nos guie nessa decis\u00e3o e que a gente possa dar uma alegria e um presente de Natal para o povo brasileiro, que \u00e9 a segunda maior na\u00e7\u00e3o crist\u00e3 do mundo, que \u00e9 um povo que quer paz, que \u00e9 um povo que quer que seu pa\u00eds d\u00ea certo. Muito obrigado, Sr. Presidente. \u00d3tima semana a todos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Gir\u00e3o, V. Exa. falou, em seu discurso, de uma maneira natural, acho que nem percebeu isso, que ontem recebeu um grupo de mulheres, aqui no Senado Federal, mas ontem foi domingo. Pensei que V. Exa. tinha se enganado, mas n\u00e3o, demonstrando que de segunda a sexta j\u00e1 \u00e9 um tempo muito pequeno para o trabalho de V. Exa., que sempre demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a transpar\u00eancia, com a coer\u00eancia, sempre com discursos firmes, mas tamb\u00e9m dando oportunidade do contradit\u00f3rio, que \u00e9 isso o que faz com que o seu nome seja conhecido no pa\u00eds inteiro. Tamb\u00e9m quero agradecer apoio dado em fun\u00e7\u00e3o cat\u00e1strofe que est\u00e1 acontecendo na cidade de Macei\u00f3, que estamos monitorando, pelo Senado Federal, desde 2019. As pessoas j\u00e1 foram retiradas de suas resid\u00eancias. \u00c9 importante dizermos isto para o pa\u00eds: 60 mil pessoas j\u00e1 foram realocadas. N\u00e3o foi de ontem para hoje, mas tamb\u00e9m devido ao nosso trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o espec\u00edfica aqui no Senado que atestou que o que estava acontecendo em Macei\u00f3 era um risco para toda a comunidade e que tinha sim elementos t\u00e9cnicos - e ficou confirmado - de uma explora\u00e7\u00e3o irracional e inconsequente da empresa Braskem, que fez com que o solo afundasse numa \u00e1rea urbana, atrav\u00e9s de 35 minas, que h\u00e1 mais de 40 anos exploram um mineral, o sal-gema. A empresa j\u00e1 foi responsabilizada pela sua a\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o de responsabiliz\u00e1-la pela omiss\u00e3o. V. Exa. sempre fala disso, sobre a omiss\u00e3o, a responsabilidade de quem n\u00e3o faz o seu papel. E temos, sim, v\u00e1rios instrumentos para chegarmos l\u00e1. Ent\u00e3o, permita-me aqui tamb\u00e9m falar um pouco de uma atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Solicitei ao Presidente desta casa, Rodrigo Pacheco, desde junho deste ano, que se dedicasse tamb\u00e9m, que cobrasse da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, do Presidente Humberto Costa, e tamb\u00e9m do Senador Alessandro Vieira, que d\u00ea sequ\u00eancia e emita o parecer do Projeto de Lei 2.257, de autoria do Deputado Alfredo Gaspar, do Estado de Alagoas, que responsabiliza empresas que causam grandes danos e crimes ambientais, como \u00e9 o caso da Braskem. Ent\u00e3o, aqui eu j\u00e1 tinha solicitado como Senador e hoje, como Presidente em exerc\u00edcio, tamb\u00e9m irei formalizar para que a gente possa colocar em discuss\u00e3o um projeto como esse, que visa exatamente a responsabilizar quem causa grandes danos e crimes ambientais. Muito obrigado a todos. Parab\u00e9ns, Senador Gir\u00e3o, a quem eu vou pedir uma gentileza - devido a esse tema espec\u00edfico, eu tenho uma agenda agora com mais dois outros representantes do poder p\u00fablico -: que V. Exa. tenha a honra aqui de ouvir - eu vou ouvir at\u00e9 no carro pelo r\u00e1dio - o nosso Senador Mour\u00e3o, que sempre tamb\u00e9m acrescenta bastante, com sua firmeza, determina\u00e7\u00e3o e amor ao pa\u00eds.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito bem. Com a palavra, o nobre Senador Hamilton Mour\u00e3o, amigo, irm\u00e3o, General Hamilton Mour\u00e3o, do Estado do Rio Grande do Sul, que vai utilizar a tribuna e tem 20 minutos para o seu pronunciamento. Depois, temos uma lista de oradores. Vamos ver se a gente sequencia, mas temos bastante tempo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente, Senador Eduardo Gir\u00e3o, um dos grandes guerreiros aqui do nosso Senado Federal e que sempre se destaca por suas posi\u00e7\u00f5es coerentes e em defesa daquelas que s\u00e3o as melhores ideias e os grandes ideais, Sras. e Srs. Senadores, senhoras e senhores que nos acompanham, o s\u00e9culo XXI come\u00e7ou j\u00e1 sob a \u00e9gide do conflito. Vamos lembrar que, no dia 11 de setembro de 2001, terroristas da organiza\u00e7\u00e3o Al-Qaeda, conduzindo aeronaves sequestradas, derrubaram um dos \u00edcones da cidade de Nova York, as Torres G\u00eameas; atacaram a sede do Minist\u00e9rio da Defesa daquele pa\u00eds, dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o Pent\u00e1gono; e outra aeronave terminou por cair l\u00e1 no Estado da Pensilv\u00e2nia, gra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos passageiros que estavam l\u00e1 dentro e que se imolaram em nome do bem comum. De l\u00e1 para c\u00e1, s\u00f3 vivemos conflitos e vemos nitidamente a nossa civiliza\u00e7\u00e3o, a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, liderada por aquele pa\u00eds, que \u00e9 o \u00edcone da democracia, o farol para quem entende o sistema democr\u00e1tico como aquele em que h\u00e1 liberdade de express\u00e3o e equil\u00edbrio entre Poderes, a vontade do povo \u00e9 obedecida; os Estados Unidos da Am\u00e9rica v\u00eam liderando uma cruzada, h\u00e1 muito tempo, junto com a Europa Ocidental e com os nossos pa\u00edses aqui tamb\u00e9m da Am\u00e9rica Latina enfrentando essa ascens\u00e3o do terrorismo e do totalitarismo. N\u00e3o teve um instante sequer, ao longo desses 22 anos, em que n\u00e3o estiv\u00e9ssemos envolvidos em conflitos. E vemos a\u00ed pa\u00edses como a R\u00fassia, como a China, como o Ir\u00e3 e como a Coreia do Norte protegendo organiza\u00e7\u00f5es cuja \u00fanica finalidade \u00e9 buscar, por meio do terror, impor aquilo que consideram a sua vontade. Mas o nosso pa\u00eds, o nosso Brasil, volta e meia busca exercer um papel diplom\u00e1tico e se intrometer em algum desses conflitos l\u00e1 no Oriente M\u00e9dio, como no recente conflito entre a R\u00fassia e a Ucr\u00e2nia, quando, lamentavelmente, por decis\u00f5es que foram tomadas no passado, n\u00f3s n\u00e3o temos ainda a capacidade e o poder de influenciar de forma eficiente e eficaz o conserto das na\u00e7\u00f5es. Atualmente, temos buscado enaltecer aquilo que \u00e9 o tal, assim chamado, Sul Global, que nada mais \u00e9 do que um retorno ao terceiro mundismo dos anos 70 e uma forma de exercer um antiamericanismo infantil. Digo isso porque me preocupo, Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, com a forma como o nosso Presidente da Rep\u00fablica vem se conduzindo. Agora mesmo, e V. Exa. mencionou durante o seu pronunciamento, esteve l\u00e1 em Dubai, na COP 28, discursando e parecendo desconhecer a realidade do mundo ao propor uma governan\u00e7a global para a quest\u00e3o do clima. Um renomado jornalista chamou isso de anarco-diplomacia. E por que anarco-diplomacia? Por que, minhas senhoras e senhores? Vamos olhar a hist\u00f3ria das tentativas de haver um governo mundial. O Woodrow Wilson, presidente americano no come\u00e7o do s\u00e9culo passado, buscou formar a Liga das Na\u00e7\u00f5es e, por meio dela, chegar a arbitrar conflitos e impedir que conflitos ocorressem no mundo. A Liga das Na\u00e7\u00f5es n\u00e3o prosperou, terminou definitivamente com a Segunda Guerra Mundial. Da Segunda Guerra Mundial emergiu a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que, ao longo dos \u00faltimos anos, tem se mostrado totalmente ineficiente e ineficaz no sentido de impedir que conflitos ocorram e de que mortes e atentados continuem a nos abalar quase que diariamente, perde a sua capacidade a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Imagina, Sr. Presidente, em tema t\u00e3o complexo como a quest\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, de forma a enfrentar o aquecimento global. Se americanos e chineses n\u00e3o assentarem \u00e0 mesa, n\u00e3o vai haver acordo nenhum; ent\u00e3o, chega a ser at\u00e9 infantil essa a\u00e7\u00e3o do nosso Presidente. Mas ele pode agir em outro lugar, pode agir aqui, em nossas fronteiras, porque o conflito, depois de 30 anos sem haver algo igual na Am\u00e9rica do Sul, est\u00e1 em sua imin\u00eancia. Trinta anos atr\u00e1s, ir\u00e1 completar no ano que vem, Peru e Equador foram \u00e0 guerra, na regi\u00e3o do Cenepa, buscando o acesso a qu\u00ea? A Petr\u00f3leo e \u00e0 Bacia do Amazonas, riquezas, porque \u00e9 por isso que as na\u00e7\u00f5es guerreiam entre si. Muito bem. Agora o que \u00e9 que n\u00f3s vemos? A ditadura venezuelana, por meio de seu pr\u00f3cer maior, o Sr. Nicol\u00e1s Maduro, promoveu ontem um referendo cuja grande finalidade era trazer para dentro da Venezuela uma quest\u00e3o que se arrasta desde o s\u00e9culo XIX, que \u00e9 a quest\u00e3o do Essequibo. E por que agora isso? Porque o Essequibo mostrou a sua riqueza petrol\u00edfera e fez a pequena Guiana hoje tornar-se uma pot\u00eancia e, praticamente, em pouco tempo, se tornar o pa\u00eds com maior PIB per capita do mundo face a quantidade de petr\u00f3leo l\u00e1 existente. O Sr. Maduro promoveu esse referendo, Sr. Presidente, e at\u00e9 quero chamar a aten\u00e7\u00e3o, porque ele, didaticamente, em um v\u00eddeo, mostra como a popula\u00e7\u00e3o deveria responder \u00e0s cinco perguntas do referendo, e uma coisa me chamou a aten\u00e7\u00e3o ali, naquele v\u00eddeo: o voto l\u00e1 \u00e9 impresso, se imprime o voto, uma discuss\u00e3o bizantina que n\u00f3s tivemos aqui no nosso pa\u00eds h\u00e1 dois anos. E l\u00e1, na ditadura venezuelana, isso ocorre. Pois bem, um conflito entre Venezuela e Guiana arrastar\u00e1, inequivocamente, para a Am\u00e9rica do Sul as grandes pot\u00eancias. A R\u00fassia, a China e o Ir\u00e3 j\u00e1 est\u00e3o operando na Venezuela h\u00e1 muito tempo. E os Estados Unidos t\u00eam interesses naquela regi\u00e3o e s\u00e3o, vamos dizer assim, o garantidor da seguran\u00e7a da Guiana. Ent\u00e3o, estamos \u00e0 porta de um conflito de propor\u00e7\u00f5es que desconhecemos, pura e simplesmente, porque um ditador quer levar seu pa\u00eds a uma guerra. Na busca de qu\u00ea? De impedir que, ano que vem, elei\u00e7\u00f5es livres ocorram e que, finalmente, o povo venezuelano consiga retomar as r\u00e9deas do seu pa\u00eds. Quem conhece a regi\u00e3o e sabe como \u00e9 a fronteira entre Venezuela e Guiana tem a m\u00e1xima compreens\u00e3o de que, se v\u00e3o tentar invadir, se a Venezuela vai tentar invadir a Guiana, o caminho passa pelo Brasil. E passa por onde, Sr. Presidente, senhoras e senhores? Passa pela Reserva Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol, que, ao olharmos l\u00e1 no passado, no final do s\u00e9culo XIX, era famosa a Quest\u00e3o do Pirara, que foi a \u00fanica quest\u00e3o de fronteira em que o Brasil n\u00e3o teve uma vit\u00f3ria completa. A nossa fronteira com a Guiana ia um pouco al\u00e9m do que temos hoje e, por decis\u00e3o arbitral, se reduziu \u00e0 regi\u00e3o hoje dos rios Ma\u00fa e Cotingo, quando era mais \u00e0 frente, mais a leste o divisor de \u00e1guas entre esses rios e o Rupununi. Foi uma derrota que n\u00f3s sofremos. E essa regi\u00e3o \u00e9 a regi\u00e3o de acesso mais f\u00e1cil da Venezuela \u00e0 Guiana. Portanto, fica aqui meu alerta, Sr. Presidente, ao Governo brasileiro de que exer\u00e7a efetivamente a nossa posi\u00e7\u00e3o, a\u00ed sim, de pot\u00eancia regional, porque isso n\u00f3s somos. N\u00f3s somos um pa\u00eds que faz fronteira com dez pa\u00edses diferentes. Temos 17 mil quil\u00f4metros de fronteira - poucos pa\u00edses no mundo t\u00eam isso. N\u00e3o \u00e9 uma fronteira simples, com tr\u00eas arcos diferentes: um arco sul, um arco oeste e um arco noroeste e norte, cada um com suas caracter\u00edsticas. E essa diplomacia tem que ser exercida em tr\u00eas n\u00edveis: o n\u00edvel presidencial - o Presidente da Rep\u00fablica tem que se envolver pessoalmente nisso, nisso ele pode e deve se envolver, e n\u00e3o querer achar que um governo mundial vai solucionar a quest\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e da mudan\u00e7a do clima -; a diplomacia exercida pelos profissionais, pelo Itamaraty; e a diplomacia militar. Esses tr\u00eas n\u00edveis devem ser exercidos, e o nosso Governo tem o dever de assim trabalhar, sob pena de vermos um conflito na nossa fronteira e, pior ainda, vermos aumentar o \u00eaxodo maior de refugiados, sejam venezuelanos, sejam guianenses, para dentro do nosso territ\u00f3rio e, especificamente, para dentro do Estado de Roraima, estado que at\u00e9 hoje n\u00e3o \u00e9 perfeitamente integrado ao restante da na\u00e7\u00e3o, uma vez que h\u00e1 mais de dez anos se luta para que se estabele\u00e7a uma linha de transmiss\u00e3o que una a produ\u00e7\u00e3o de energia do centro sul do pa\u00eds \u00e0 regi\u00e3o l\u00e1 do Estado de Roraima, que at\u00e9 hoje consome energia produzida por usinas termoel\u00e9tricas a \u00f3leo. Portanto, Sr. Presidente, senhoras e senhores, esse \u00e9 o alerta que eu gostaria de lan\u00e7ar nesta tribuna, e tamb\u00e9m trazer aqui a solidariedade do povo do Rio Grande do Sul ao povo de Macei\u00f3, que vem sendo, j\u00e1 h\u00e1 alguns anos, atacado por essa cat\u00e1strofe originada por uma explora\u00e7\u00e3o indevida de sal-gema, que tem causado a retirada de pessoas de bairros inteiros, prejudicando, com isso, a vida dos habitantes da bel\u00edssima capital do nosso Estado de Alagoas. Esse era o recado de hoje, Sr. Presidente. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Senador General Hamilton Mour\u00e3o, do Estado do Rio Grande do Sul. Leve nosso abra\u00e7o ao povo ga\u00facho. O que o senhor colocou aqui \u00e9 realmente muito preocupante. N\u00f3s acompanhamos nesse final de semana, com apreens\u00e3o, esse referendo inventado l\u00e1 pelo ditador sanguin\u00e1rio, que foi recebido com honras de chefe de Estado pelo Presidente Lula, quando, durante a campanha n\u00e3o se podia dizer que eram amigos, que tinham rela\u00e7\u00f5es fortes, porque foi proibido pelo TSE. Mas, como a verdade sempre prevalece, poucos meses depois estava ele estendendo o tapete vermelho e, o pior, sediando um evento do Foro de S\u00e3o Paulo aqui em Bras\u00edlia, na cara de todo mundo! E esse referendo \u00e9 muito preocupante, porque, como se j\u00e1 n\u00e3o bastasse a trag\u00e9dia humanit\u00e1ria que vive esse nosso pa\u00eds vizinho, com mais de sete milh\u00f5es de venezuelanos fugindo daquele pa\u00eds e indo para v\u00e1rias outras na\u00e7\u00f5es, inclusive o Brasil os tem recebido com a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida. No meu estado tamb\u00e9m alguns venezuelanos foram buscar sobreviver, buscar outras alternativas, porque perderam tudo. Foi tomado tudo deles por essa ditadura absurda. Voc\u00ea v\u00ea jornalistas e ju\u00edzes fugindo, pessoas com a roupa do corpo, pesando dez, quinze quilos a menos, em um pa\u00eds que era rico. Eu tive a oportunidade de visitar a Venezuela h\u00e1 25, h\u00e1 30 anos, e era impressionante a sua renda per capita. Uma cidade ali Caracas, onde visitei ali alguns locais e vi que os olhos se enchiam: \"Poxa, que bacana!\". Mas hoje est\u00e1 um pa\u00eds que d\u00e1 pena. E o Brasil tem que exercer. O senhor est\u00e1 coberto de raz\u00e3o. Chegou a hora de a diplomacia brasileira mostrar a sua habilidade, a sua for\u00e7a, a sua imparcialidade, a sua pacifica\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a aposta que n\u00f3s fazemos aqui, mesmo sabendo dos sinais contr\u00e1rios que o Presidente Lula tem dado se aproximando da R\u00fassia, se aproximando da pr\u00f3pria Venezuela, com o ditador Maduro, e se aproximando tamb\u00e9m a\u00ed da quest\u00e3o, em que n\u00e3o d\u00e1 uma declara\u00e7\u00e3o firme e segura contra os terroristas do Hamas. Parece-me passar a m\u00e3o na cabe\u00e7a. E isso \u00e9 muito preocupante. Parab\u00e9ns pelo seu pronunciamento, Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O</llmlingua>: Perceba que o voto l\u00e1 \u00e9 impresso.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E o senhor lembrou mais uma vez que o voto l\u00e1 \u00e9 impresso.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O</llmlingua>: Entra e sai.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Exatamente. Falando em voto, quero parabenizar o Senador Jorge Seif, que fez uma proposi\u00e7\u00e3o - acho que o senhor assinou tamb\u00e9m, eu assinei - para o fim do voto secreto aqui nas decis\u00f5es nossas de autoridades, de elei\u00e7\u00e3o para a Presid\u00eancia do Senado. \u00c9 um sonho antigo desde que essa leva, na qual eu me incluo, em que chegamos aqui em 2019. Eu mesmo fui pegar de gabinete em gabinete para a elei\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado em 2019 um abaixo-assinado, para que a gente fizesse elei\u00e7\u00e3o aberta aqui. Foi um pandem\u00f4nio que aconteceu aqui no dia. At\u00e9 me amea\u00e7aram de ser cassado aqui por estar fazendo isso. Eu disse: \"\u00d3, se tiver que ser cassado buscando a transpar\u00eancia para o meu pa\u00eds, para o povo que me elegeu saber o que eu penso e como estou votando, \u00e9 o meu primeiro dia e \u00faltimo e saio com a cabe\u00e7a erguida daqui\". Mas um dia isso vai chegar, Senador Hamilton. Acho que esse \u00e9 um desejo leg\u00edtimo da sociedade. A PEC do Senador Jorge Seif est\u00e1 apresentada. Faltam algumas assinaturas. Mas eu quero parabenizar todos os Senadores pela iniciativa. Eu quero cumprimentar aqui... Enquanto o Senador Hamilton Mour\u00e3o falava, enquanto eu tamb\u00e9m fazia o pronunciamento, a gente estava recebendo escolas, grupos. \u00c9 impressionante, pois ontem estive aqui, Sabrina, e havia v\u00e1rios grupos, de meia em meia hora, visitando aqui o Plen\u00e1rio, o museu. Rapaz, \u00e9 um neg\u00f3cio de encher os olhos. Como o brasileiro est\u00e1 gostando, est\u00e1 acompanhando e est\u00e1 participando, est\u00e1 se apropriando da sua hist\u00f3ria. Eu quero dar os parab\u00e9ns a voc\u00eas por estarem aqui nesta segunda-feira, visitando. Voc\u00eas s\u00e3o de estados diferentes? Podem falar os estados?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Para\u00edba.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Mato Grosso do Sul.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: S\u00e3o Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Rio Grande do Norte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Par\u00e1. O.k.? Que bom, sejam bem-vindos aqui ao Senado Federal na v\u00e9spera do bicenten\u00e1rio desta Casa, que completa no ano que vem. Ent\u00e3o, \u00e9 um momento hist\u00f3rico. Para quem quiser fazer como esses brasileiros que aqui est\u00e3o, vir aqui, exercer a sua cidadania, conhecer a sua hist\u00f3ria, \u00e9 f\u00e1cil. Basta visitar o Congresso Nacional, acessando como? Como \u00e9 que voc\u00ea acessa para cadastrar, para marcar sua visita? Voc\u00ea acessa o site www.congressonacional.leg.br/visite. Repetindo: www.congressonacional.leg.br/visite. Essa visita\u00e7\u00e3o pode ser realizada em dias \u00fateis, exceto ter\u00e7as e quartas-feiras, que aqui \u00e9 uma correria, nas comiss\u00f5es, vota\u00e7\u00e3o aqui no Plen\u00e1rio, mas tamb\u00e9m pode ser feita nos finais de semana e feriados, das 9h \u00e0s 17h. Ontem eu fui testemunha aqui, domingo. V\u00e1rios e v\u00e1rios grupos visitando o Congresso Nacional, com crian\u00e7as, pessoas de todas as idades, felizes, extasiadas, conhecendo aqui. Porque voc\u00ea v\u00ea muito pela televis\u00e3o, mas n\u00e3o se tem ideia de como \u00e9 que \u00e9 a din\u00e2mica, de como \u00e9 este Plen\u00e1rio. \u00c9 uma sess\u00e3o hoje n\u00e3o deliberativa, hoje n\u00e3o tem vota\u00e7\u00e3o aqui. \u00c9 uma sess\u00e3o de discursos. N\u00f3s vamos encerrar agora esta sess\u00e3o, que come\u00e7ou \u00e0s 14h e poucos minutos. Ent\u00e3o, desejando a todos voc\u00eas uma \u00f3tima semana, uma semana de luz, de paz, de harmonia, de interesse comum, de vota\u00e7\u00f5es que ajudem as pessoas, eu encerro esta sess\u00e3o dizendo que a Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada a sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado pela sua audi\u00eancia, pelas suas vibra\u00e7\u00f5es positivas, pelas suas ora\u00e7\u00f5es por todos n\u00f3s aqui. Deus aben\u00e7oe. Muita paz. Gratid\u00e3o.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 13144,
    "compressed_tokens": 13145,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}