{
    "id_session": 25877,
    "elapsed_time": 120.83387231826782,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa Os Senadores e as Senadoras presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projetos de Lei de Convers\u00e3o n\u00bas 20 e 19, de 2023 (provenientes das Medidas Provis\u00f3rias n\u00ba 1.185 e 1.187, de 2023), respectivamente; - Projeto de Lei n\u00ba 54, de 2021, da Deputada Tabata Amaral; - Projeto de Lei 2.402, de 2023, de iniciativa da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 6, de 2017, do Deputado Veneziano Vital do R\u00eago; - Projeto de Lei 1.282, de 2019, do Senador Luis Carlos Heinze. (Pausa.) Passamos or inscritos, que ter\u00e3o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Primeiro orador inscrito, Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palavra pela ordem, Senador Omar Aziz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Fica mantido, por ora, oaque do Progressistas, assim como o do PL. A Presid\u00eancia colocar\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o conjunta os pressupostos de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia e adequa\u00e7\u00e3o financeira e or\u00e7ament\u00e1ria e pertin\u00eancia tem\u00e1tica da mat\u00e9ria e o m\u00e9rito do projeto de lei de convers\u00e3o, que tem prefer\u00eancia regimental, nos termos do parecer, ressalvados os destaques. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel para o in\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Paraar, concedo a palavra aos L\u00edderes por um minuto. Como orienta o PSD? (Pausa.) O PSD orienta o voto \"sim\".\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador C.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A discuss\u00e3o est\u00e1 encerrada, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta. Os Srs. Senadores e as Sras. Senadoras j\u00e1 podem votar pelo sistema. Como orienta o PSD? J\u00e1 orientou o voto \"sim\", o Senador Omar Aziz. Como orienta o PL\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perd\u00e3o. A Sen Teresa Leit orienta, pelo Partido dos Trabalhadores \"sim\". Como orienta oodemos, L\u00edder Oriov Guimar\u00e3es? (Pausa.) Como orienta o Uni\u00e3o Brasil, L\u00edder Efraim Filho? (Pausa.) Como orienta o Progressistas? (Pausa.) Como orienta o PSB, L\u00edder Jorge Kajuru?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O</llmlingua>:anos orient \"n\u00e3o\", Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o PDT, Weverton?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, chega de aumento de impostos. J\u00e1 deu! O Novo orienta \"n\u00e3o\". Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: PSDB orienta \"n\u00e3o Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, o L\u00edder Rogerio Marinho, para sustentar o destaque.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para encaminhar contr\u00e1rio, o Senador Weverton.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Weverton. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel para o in\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Presid\u00eancia esclarece que quem apoia o encaminhamento do Senador Weverton e do Senador Rog\u00e9rio Carvalho vota \"n\u00e3o\" e rejeita a Emenda n\u00ba 48, destacada; e quem apoia o Sen Carlos Portinho e o Senador Rogerio Marinho, do PL, vota \"sim\". Ent\u00e3o, \"n\u00e3o\", com o Relator, e \"sim\", com o destaque do Senador Rogerio Marinho e do Senador Carlos Portinho aprova a Emenda n\u00ba 48, destacada. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta. Para orienta\u00e7\u00e3o, concedo a palavra aos L\u00edderes por um minuto. Como orienta o PSD?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: \"N\u00e3o\". O PSD orienta o voto \"n\u00e3o\", pelo Senador Omar Aziz. Como orienta o PL?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pois n\u00e3o. Como orienta o Republicanos, L\u00edder Hamilton Mour\u00e3o?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUAR GIR\u00c3O</llmlingua Presidente Rodrigo Pacheco, o Novo orienta \"sim\" nesse important\u00edssimo destaque apresentado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Bancada Feminina fica liberada. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Solicito aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar. Registro a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio do Senado Federal do Ministro da Fazenda Fernando Haddad. Seja muito bem-vindo, Ministro, ao Senado Federal! Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Solicito aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4nico. (Pausa.) Quero registrar a presen\u00e7a tamb\u00e9m do Relator da med provis\u00f3ria na Comiss\u00e3o Mista, o Deputado mineiro Luiz Fernando Faria, cumprimentando-o pelo trabalho nessa Medida Provis\u00f3ria 1.185, honrando as melhores tradi\u00e7\u00f5es de Minas Gerais. Parab\u00e9ns, Deputado Luiz Fernando Faria! (Pausa.) Senador Jaques Wagner, Senador Eduardo Braga, L\u00ed do MDB. Eduardo, podemoserrar? Todos j\u00e1 votaram? (Pausa.) L\u00edder Rogerio Marinho. Todos j\u00e1 votaram? Podemos encerrar?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Vamosuardar a Sen Ana Paula Lobato. Estamos aguardando... A Senadora Ana Paula j\u00e1 votou. O Senadorid Gomes est\u00e1 votando? (Pausa.) O Sen Angelo Coronel votou. L\u00edder Randolfe Rodrigues. O Senador Angelo Coronel votou; o Cid Gomes ainda n\u00e3o votou. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: \u00c9.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, L\u00edder Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem que discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o conjunta os pressupostos de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia, adequa\u00e7\u00e3o financeira e or\u00e7ament\u00e1ria e pertin\u00eancia tem\u00e1tica da mat\u00e9ria e o m\u00e9rito do projeto de lei de convers\u00e3o, que tem prefer\u00eancia regimental, nos termos do parecer. Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de lei de convers\u00e3o, ficam prejudicadas medida provis\u00f3ria as demais emendas apresentadas. Registrado o voto contra do Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, Sen Rogerio Marinho, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Hamilton Mour\u00e3o, Senadorime Bagattoli, Senadora Damares Alves - o Senador Rogerio Marinho j\u00e1 foi registrado -, Senador Luis Carlos Heinze, Senador Cleitinho, Senador Carlos Portinho. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Foi apresentada, pelo Sen Jorge Kajuru, emenda de reda\u00e7\u00e3o \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final, que ser\u00e1 publicada na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final e da emenda. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que as aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final, com emenda de reda\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria vai san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, a Senadora Leila Barros.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu consulto Plen\u00e1rio. Todos de acordo? (Pausa.) Eu vou s\u00f3 anunciar esse pr\u00f3ximo item agora, Senadora Le, e, na sequ\u00eancia, entramos com o V. Exa., esse aqui vai ser r\u00e1pido. Projeto de Lei 2.673, de 2019, do Deputado Capit\u00e3o Alberto Neto, que altera a Lei 9.532, de 1997, para ampliar o prazo de vig\u00eancia dos benef\u00edcios fiscais das \u00e1reas de livre com\u00e9rcio Amaz\u00f4nia Ocidental. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 1.122, de 2023, de L\u00edderes, solicitando urg\u00eancia para mat\u00e9ria. Vota\u00e7\u00e3o do requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg\u00eancia. A mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Omar Aziz para proferir o seu breve parecer de Pl\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</mling>: O\u00e1vel projeto, com n\u00ba 1, de\u00e7\u00e3o apresenta. Comple a instru\u00e7\u00e3o, passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o hav qu que discutir declar encada a discuss\u00e3o. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Vota\u00e7\u00e3o do projeto da emenda, em \u00fanico, term parecer. As Senadoras e Senadores que aprov permane\u00e7 encontram. (Pausa.) Aprov o projeto com a Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. Ocer da Comiss\u00e3otora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicadoal. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (P.) Encerada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senas e Senadores que avame\u00e7am como seam. (Paus.) Aprovada a reda final. A matai san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1ita a dev comunica\u00e7\u00e3o C\u00e2ara Deputados. Os meusimentos \u00e0ancada do Amazonas: Senador Aziz, Sen Edu Braga e Senador Plio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua SR. RCOmlingua>: Com aavra, pela ordem, Senador Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False> SR. PIDE RODRIGO PACHECOllua>: Com aavra, pela ordem, Senador Renan Filho.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PIDE RODGO P>: Com a palavra, Senadora Leilaros.\n\nllmlua> SR. PGO>: Perfeito. Anuncio o item 3 daa, o Projet de Lei 54, de 201.\n\n<llua compress=False> SR. PIDEODRIGO PACHECO</ua>: Obrigado, L\u00edder Randolferigues. Anuncio o Projeto de Lei n\u00ba 54, de 2021, da Deputada Tabata Amal, queui inivo financeiro-educacional, na de poupan\u00e7a, aos estudantes matriculados no ensino m\u00e9dio p\u00fablico; etera as Leis n\u00bas 13.9 14.075, de 200. Foi apresentado o Reimento\u00ba 1.10 de 2023 dees,ando ur\u00eancia pararia. Em vota\u00e7\u00e3o o requimento. Asadoras e o aprovame\u00e7am como se encontram.Pausa.) Aprovado o requerimento.ante a Mesa foram apresentadas as Emendas n\u00bas 1 a 8, j\u00e1 disponibilizadas na tramita\u00e7\u00e3o da\u00e9ria, que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. A\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a design da nobreadoraesa Leit\u00e3o para proferir parecer de Plen\u00e1rio. aavra,adoraesait\u00e3o.\n<mlua,=False>O SR. PIDEODGO PACCO</ua>: Parairador Izal Lucas.\n>O SR. PGO Pua>: Parautir,adora Augustao.<mlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.)\u00e3o havendo mais quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3oamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da\u00e9ria A Pres\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria \u00e0ota\u00e7\u00e3o simb\u00f3licaota\u00e7\u00e3o doo das emendas, em turno \u00fanico, nos do parecer Asadoras o aprovame\u00e7am como encontram.Pausa.) Aadoo, aenda 9, de reda\u00e7\u00e3o. (Palmas.) O parecer da Com\u00e3o Direora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1ado na formaaluss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final A\u00e9ria vai \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica \u00e0\u00e2m dos Deputados.\u00fado a Deputada Tabata Amaral, doo e aossa queridaadoraesa Leit\u00e3o, pelo parecer, ora aproado V. Exa. tem aavra.<ml,=> SRA. TITO</mluabrigada, Sr. Presidente. (ora do microfone.)cluo tamb\u00e9m o Deputado Federal Pedro Uczai, Relator na C\u00e2mara, que fez um trabalho muito bem feito junto \u00e0 Deputada Tabata Amaral. Quero agradecer os apart da Senadora Zenaide Maia e do Senador Izalci, memb da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o que nos ajudaante no debate, e ele membro da CEENSINO que tamb\u00e9m nos ajudaante no debate e participa eetivamente, contribuindo comas melhorar a educa\u00e7\u00e3o,, \u00e0ossa queridaadora Augustao Aveito, paraaben\u00e1-lo deje, hist\u00f3rica para desejar a todos um feliz Natal e um 024 deos projetos, de muitas boas relatorias e de muitos votos para o Brasil!ito obrigada.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador Magno Malta.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente Registrado ooto\u00e1rioador\u00e3o.<llml,=False>O SR. PRESIDEODRIGO PHECO</llmlua>: Exatamente. \u00c9 o2.02, de03.\n<llml, compress=False>O SR.RESIDENTEODGO PACHECO</llmlingua>: Registrado ooto contr\u00e1rio do Senador Magno Malta. Com a palavra o Senador Izalci.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente.\u00e1 foi aprovado Vamos colher do Lder do Governo as informa\u00e7\u00f5esamente a isso, Senador Izalci.<llml,=False>O SRRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlua>:feit,adoralci Fica registrado A Pres\u00eancia vai analisar oito Ancio ojeto de Lei...<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o... Na sequ da vota, Senador Gir, vou dar a palavra a V. Exa. como or, se V. Exa. me permitir. \u00c9 porque sen\u00e3o aente fica nesse, e n\u00f3s temos uma pauta ainda das proposi\u00e7\u00f5es legislativas. Pe\u00e7o\u00e3o a V. Exa.jet de Lei da\u00e2mara n\u00ba, de017 (n\u00ba2, de0 na de origem do Deputado Veneziano do\u00eago, que acrescenta3\u00ba ao art.7 da Lei n\u00ba66, 19 para obrigar os laborat\u00f3rios farmac\u00eauticos a informarem nos r\u00f3t de seus produtos alerta sobre a presen\u00e7a de subst\u00e2ncias consideradas como doping. Pareceres n\u00bas , de 202, da Comiss\u00e3o de Transpar, Govern, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consum, Relator: Senador Fabiano Contar,\u00e1vel ao projeto; e n\u00ba1, de202 da Comiss\u00e3o de Esp, Relatora: Senadora Leila Bar,\u00e1vel projeto \u00e0s Emendas n\u00bas1 e de reda\u00e7\u00e3o. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba1.1, de02, de L\u00edder, solicitandog\u00eancia para a\u00e9ria A Pres\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento \u00e0ota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovado o requerimento. Perante aesa foram apresentadas as Emendas n\u00bas 3 e , j\u00e1 disponibilizadas na tramita da mat\u00e9ria e que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o As emendas dependem de parecer. Fa\u00e7o a design da nobre Senadora Leila Barros paraferir parecer de Pl\u00e1rio. Com a palavra a Senadora Leilaros.\n<llmling,=False>O SR. PRESENTEODGO PHECO</llmlingua Agrade\u00e7o a V. Exa. Foi a ponder do Senador Izalci Lucas. Obrig, Senador Jaques Wagner. Ag,, com a palav, a Senadora Leila Bar, para a leitura do seu parecer.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senadora Leila Barros. O parecer de V. Exa. \u00e9\u00e1vel ao projeto e \u00e0s Emendas n\u00bas1 a, deda e pela reje da Emenda n\u00ba4.amos \u00e0 discuss\u00e3o da\u00e9ria. Para discuti-,o aav ao L\u00edder Carlosinho.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, Senador Eduardo Gir\u00e3o\n\n<llmling, compress=False>O SR. EDUDO GIR\u00c3O</llmlingua>:, retomando um pouco aqui - sem entrar no assunto diretamente do Senador Magno Malta -, um princ\u00edpio que eu tenho na minha \u00e9 que aente pode ser advers\u00e1rio, jamais inimigo. Isso vale para oebol, isso vale para a pol\u00edtica tamb\u00e9m., eu fiquei extremamente impactado... estive ontem na sua e l\u00e1, em Minaserais eu o l\u00edder Partido, que l\u00e1 de Min oheuscardine. E ele me relat, Sr.,, entre os dias14 e 17 deste m, no \u00faltimo final de sem, foi realiz, no centro de conven\u00e7\u00f5es aqui de Bras, a 4\u00aa Confer\u00eancia Nacional da Juvent, reunindo ,3 mil delegados de todo o Brasil. O que deveria se constituir num saud\u00e1vel debate sobre pol\u00edticas p\u00fablicas acabou sendo palco para uma inaceit\u00e1vel viol\u00eancia. N\u00e3o podemos deixar, Senador,ador Port, esse de coisaaminar. Um pequeno jensados com o Partidoo o Podemos o PL o Uni\u00e3o Brasil foramamente host e agred porT dodoB, por estarem defendendo democraticamente propostas conservadoras. Mandaram at\u00e9 sair do, mandaram sa, estavam l\u00e1 na... Mandaram sair. Que democracia \u00e9 essa? Que confer\u00eancia \u00e9 essa? Foi necess\u00e1rio sabe o qu, Senador Cleitinho? A interven\u00e7\u00e3o pol, para conter a f\u00faria dos agressores. Matheuscard, Presidente nacional da Juventude do Nov, registrou devidamente o boletim de ocorr\u00eancia na delegacia. Ele n\u00e3o p\u00f4de nem buscar as coisas no hotel, porque recebeu a inform de que estavaente por ele l\u00e1.ha que n\u00f3s cheamos! o queenceu. aanh importanteho daciaF queament\u00e1vel ocorr\u00eancia n\u00e3o mais se repita. A civilidade na adversidade \u00e9 fundamental para o bom funcionamento da democracia. Fica esse reg,. Presidente. Muito obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Anuncio o item 6.jeto de Lei1.282, de19, do Senador Carlos, que altera o C\u00f3digo Florestal parair, nas \u00e1reas deerva\u00e7\u00e3oente dos im\u00f3veis a deervat\u00f3 de \u00e1a de iriga arauraado. Parecer\u00ba1, de02, da Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr, Relator: Senador Esperidi\u00e3o A, favor\u00e1vel ao projet, com as Emendas n\u00bas 2 e ; Parecer n\u00ba , de 202, da Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr, Relator: Senador Esperidi\u00e3o Amin, contr\u00e1rio \u00e0s Emendas de Plen\u00e1rio n\u00bas4 e5; e Parecer n\u00ba34, de202, da Comiss\u00e3o de Meio, Relator:ador Otto Alencaratora hoc:adora Tza Cristina, aoo, nos daenda6 (Sub). A Pres\u00eancialare aria tem pareceres discordantes, nos termos do art.22, \u00a72,, \"\", do Regimento Intern, ser\u00e1 dada a prefer\u00eancia ao parecer da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00ba 6 (Substitut), nos termos do parecer da Comiss\u00e3o Meio, em turno \u00fanico Asadoras e a aprovameam seam.aus.) A aenda\u00ba (),am prejudicados o projeto e as demais emendas. O Parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o para o turno suplementar ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o do substitut, em turno suplementar. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o, sem emend, o substitutivo \u00e9 dado como definitivamente adot, sem vota\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Minha sauda\u00e7\u00e3o ao autor do projet,ador Carlos, que o v\u00ea aprovadoje no Plado Federal\nmling, compress=False>O SR. PHECOavra, pelaador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Hamilton Mour\u00e3o. Eu vou passar neste instante a Presid\u00eancia dos trabalhos ao meu conterr\u00e2, Senador Cleit, em fun\u00e7\u00e3o do fato de que eu sou Relator de um projeto, ojeto de Lei n\u00ba2.626, de202, de autoria da Deputada Bia Kicis, que se encontra no Plen\u00e1rio. E, com is, como dizpeito \u00e0 institui de um ano embra ao Fernando, aador,anto noado Federal\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CLEITINHO</llmlingua>: Item extrapauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.62, de 202, da Deputada Bia Kic, que institui o Ano Nacional Fernando Sabino. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 1.121, de2023, de L\u00edder, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Vota\u00e7\u00e3o do requerimento. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontram.Pausa.) Aprovado o requimento Aria da Com de e.adorigo Pferir o parecer no Plen\u00e1rio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Sr. Presidente dos trabal, meu conterr\u00e2, Senador Cleit, que preside esta sess\u00e3o no momento em que aprovamos uma pauta do,, em ess, uma pauta mineira. Eu pe\u00e7o o apoio dos Srs. Senadores e das Sras.ador, a quem cumprimento. Gostaria de saudar aqui a presen\u00e7a da autorae projet a Deputada Federal Bia Kicis, do Dist, que v acomp,este do Domingos do grande Fernandoulo,, e o, que \u00e9 filho e Presidente do Instituto Fernando Sabino. \u00c9 com muita honra que relato no Plen\u00e1rio do Senado esta mat\u00e9ria. Vem ao exame deste Plen, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e, o projeto de Lei 2.626, de 2023, da Deputada Bia Kic, que institui o ano de 2023 como o Ano Nacional Fernando Sabino. O projeto \u00e9 composto por dois artigos. O caput do art.1\u00ba institui o ano de 2023 como oo Fernando, em comemora ao cent do door.u\u00e1fo \u00fanico que a daidade,idoativo referente ao centen\u00e1rio do nascimento do escritor Fernando Sabino. O art. 2\u00ba determina a entrada em vigor da lei na data de sua publica\u00e7\u00e3o. Na justifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9, a autora discorre sobre a extensa biografia de Fernando Sab, destacando os motivos pelos quais o escritor merece a homenagem proposta. A mat\u00e9ria foi distribu\u00edda para an\u00e1lise da Comiss\u00e3o deca, tendo seguido ao Plen\u00e1rio por for\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o do Requerimento n\u00ba1.12, de 202, sem a manifesta da Comiss\u00e3o Tem, pelo querade\u00e7o penhor ao Comiss deado oadorio Arns,\u00e9sosar este ano com a aprova\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9, permitindo que ela viesse direto ao Plen\u00e1rio do Senado Federal. N\u00e3o foram oferecidas emendas ao projeto. An\u00e1l, Sr. Presidente. O projeto vem ao Plen\u00e1rio sem aprecia\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. Ass, cabe a este colegiado a an\u00e1lise do m\u00e9rito da mat\u00e9, bem como dos requisitos de constitucional, juridicidade e regimentalidade.anto a esses aspect, n\u00e3o h\u00e1 que se opor ao projeto. De, o tema se ins no \u00e2ito da legisla\u00e7\u00e3o con da Un, dos do Distrito,e no 2 ino da\u00e7\u00e3o\u00e9m, \u00e9 leg\u00edtima a iniciativa parlamentar para dispor sobre a mat\u00e9, sendo o projeto de lei ordin\u00e1ria meio adequado para o tratamento do assunto. Quanto \u00e0 juridic, importa ressaltar o atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da Lei 12.345, de 9 de dezembro de 2010, que fixa crit\u00e9rio para institui\u00e7\u00e3o de datas comemorativas. Para cumprir as determina\u00e7\u00f5es leg, a autora do projet, a Deputada Bia Kic,exou ao projeto a ata de\u00eancia p\u00fablica realizada Comiss de da C\u00e2mara dos, ma 02,asi se debate a relev daocaitu. al\u00e9m de regimentalmente ampar, a t\u00e9cnica legislativa do projeto \u00e9 tamb\u00e9m adequada e n\u00e3o merece reparos. No m\u00e9, somos absolutamente favor\u00e1veis \u00e0 mat\u00e9ria. Fernando Sabino foi um dos mais lidos e admirados autores brasile, tendo incentivado pessoas de todas as idades a descobrirem o gosto pela leitura. Um dos mais ilustres escrit da literatura nacional, Fernando Sabino merece ser celebrado por sua inestim\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s letras e ao servi\u00e7o p\u00fablico. Comoor, foi um mestre da pro, tecendoativas queur a do. Seus contos e, permeados por umao, revel\u00e7\u00f5esx vidaa. Com uma caneta habilidosa e um olhar agu\u00e7ado sobre as sutilezas da, cativou leitores por meio de suas, que mesclam, sensibilidade e uma profunda compreens\u00e3o da natureza humana. Al\u00e9m de sua marcante presen\u00e7a no cen\u00e1rio liter, Fernando Sabino tamb\u00e9m se destacou como servidor p\u00fablico, demonstrando um compromisso inabal\u00e1vel com o progresso cultural do nosso pa\u00eds. Sua atua\u00e7\u00e3o foi pautada pela \u00e9tica e pela dedica, servindo de exemplo para todoseles que buscam aliarento art\u00edstico e responsidade. Fernando,,ada Bia Kicis, n\u00e3o foi apenas um, mas um\u00e3ojas e obra eumininhos em um Brasil repleto de desaf, mas tamb\u00e9m repleto de possibilidades. Seu legado permanece v, sendo um verdadeiro tesouro nacional. Cremos ser necess, no entanto, Srs. Senadores e Sras. Senadoras, um pequeno ajuste redacional no texto, acordado com a eminente autora, a Deputada Bia Kicis - e espero que tamb\u00e9m de acordo o nosso mineiroador Cleit, que preside esta sess\u00e3o. O projeto foiado na C\u00e2mara dos Deput no dia17 ma 02. Com o transcurso do, pr\u00f3rio da tramo,se\u00e1rio ojust noualizarmco temporal, substituindo o ano de 202, pelo ano de 2024, uma vez que a mat\u00e9ria somente est\u00e1 sendo finalmente deliberada no encerramento do ano. Essa altera\u00e7\u00e3o absolutamente n\u00e3o modifica o m\u00e9rito da mat\u00e9, visto que permanece a justa homenagem \u00e0 ilustre e marcante figura de Fernando Sab, cujos parentes que aqui est\u00e3o eu gostaria de homenage, de maneira muito sinc, mineiro que, dessa homenagem feita pela C\u00e2mara dos Deputados e peloado, definindo o ano de 024 como o Fernandoino An o ooto \u00e9 pela apro do dei\u00ba .6 202, ainteenda de reda\u00e7\u00e3o: \"Substitua-se, na ementa e no art. 1\u00ba do projeto a express\u00e3o '2023' por '2024'\". Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CLEITINHO</llmlingua>: Obrigado, Senadorrigo Pacheco. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projet, com a Emenda n\u00ba, deda, que apresenta.tada a, passamos \u00e0 discuss\u00e9ria. de inscos para discutir.Pausa.)\u00e3oendoem queira, est\u00e1 a.< compress=False>O.LEITINHO</llmlingua>: Eu nunca pensei em ser Vereador e virei Senador. O que vier \u00e9 lucro. (Risos.) Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Rapid, s\u00f3 para cumprimentar. Eu estava conversando agora com a Senadora - olhe a, profetiz, hein? -, com a nossa Deputada Bia Kicis,, e eu disse para ela: \"Voc\u00ea tem prest\u00ed,u? Fernando, mas\u00ea tamb\u00e9m\".ero cumprimentar aqui a as queost que admir,eroia o\u00edesta.embrei-me de quando eu cheguei a, que a gente chegou junto. Ent\u00e3o, \u00e9 um gesto muito bonito do senhor, um gesto de muita humildade e de muita dedica\u00e7\u00e3o a pessoas ilustres do seu estado. Eu estive ontem no seu estado, l\u00e1 em Belo Horizonte, e \u00e9 um povo maravilhoso e uma terra pela qual eu tenho o maior carinho, at\u00e9 porque eu tamb\u00e9m sou cidad\u00e3o l\u00e1, sou cidad\u00e3o de Pedroo. Passei por l\u00e1 on, poro., parab\u00e9ns,haida autora,ada Bia Kicis, por essa conqu no 02, na \u00faltima do. Eico.\u00e9ns Rodrigo Pacheco, e parab\u00e9ns, Senador Cleitinho, Presidente eventual deste momento hist\u00f3rico. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CLEITINHO</llmlingua>: Senador Randolfe.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Vai se acostumando a serado assim. (Risos.)ador Cleitinho,rigo P, da,ero s\u00f3 cumprimentar o aada Bia Kicis pelaativa, do queiz de o para este o Fernandoino.ino oses Brasil. \u00c9 de Minas e, como todos bons filhos de Minas, fez muito pelo Brasil ao longo de sua hist\u00f3ria. Desses cinco maiores escritores, entre os quais Fernando Sabino est\u00e1, talvez Fernando Sabino tenha sido um dos poucos que passou por todas as \u00e1reas: formado em Direito, assim como V. Exa., mas, ao mesmo tempo, um dos jornalistas que passou como cronista pelos principais jornais do Brasil -re da Manh\u00e3 Jornal Brasil eos eos outros, e de cent de obras - cito Grande Mento, s\u00f3 para citar uma das maisidas entre asino.,ada Bia, que\u00e1ria. falavaco os do porid\u00eancia comungamos da mesma opini\u00e3o: falta, eu acho, muito ao Brasil conhecer do Brasil e das letras brasileiras, letras de Fernando Sabino e letras de uma pl\u00eaiade de amigos, que foram amigos de Fernando Sabino e amigos dessas letras. Fernando Sabino caminhou junto com a poesia de Vinicius de Moraes. Caminhou junto, foi amigo de Vinicius de Moraes, e comung da mesma poesia.ja queera de escritores\u00f3s j\u00e1 tivemos, Presidente Peco: Moraes,icepector, Fernandoino, todos contemporos,. A\u00eanciaso\u00f3riairaesos,es a\u00f4nica de Fernandoino fazem muita falta \u00e0 atualidade. Quero, ao mesmo tempo, Presidente Pacheco, colocar a sua disposi\u00e7\u00e3o, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de Fernando Sabino, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de Minas e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da literatura nacional, como j\u00e1 fiz para os familiares, o Conselho Editorial deste Senado, que, por designa\u00e7\u00e3o de V.a., presido, para fazermos uma atualiza\u00e7\u00e3o da republica\u00e7\u00e3o das cr\u00f4nicas de Fernandoino. Se, por autoriza\u00e7\u00e3o e deleg de. Exa., assim sear, e por autor doses, assim for, j\u00e1aminh de imediato oelho Editor Rep\u00fablica a obras dasriasereo Fernando Sabino.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu quero agradecer ao Senador Cleitinho, nosso colega Senador de Minas Gerais, por ter assumido a Presid\u00eancia nesse momento em que relatava.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oador Cleitinho \u00e9ocrata, republicano, e somos todos responsveis pelo bomho doadooe ano.o da\u00e3o, fare doshosqui, partido,ha. Sen Federal e estos na pauta de interesses do Brasil. Desde j\u00e1, como Presidente, ao agradecer ao Senadorardo\u00e3o, ao Senador Magno Malta pelas refer\u00eancias dessa relatoria, acato a sugest\u00e3o do nosso Presidente do Conselho Editorial do Senado, Senador Randolferigues, para a republica\u00e7\u00e3o dessa obra de Fernando Sabino pelo Conselho Editorial. E o ano de024 ser\u00e1 o Ano Fernandoino e tamb\u00e9m \u00e9 o ano dos 00 doado Federal, ent\u00e3o\u00e1bra dos 00 doado,\u00e1bra\u00e7\u00f5esino.ica, desde j\u00e1, acat de V. Ex. pela. E m\u00e3os \u00e0asomenagens e ilustre mineiro.has sauda\u00e7\u00f5es, uma vez mais, aos familiares e \u00e0 Deputada Bia Kicis.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obado,\u00edder Randolferigues.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com aavra, pela ordem,adorardo\u00e3o.\n<ml, compress=False>O.ENTEGO PCO</llua>: Oardo\u00e3o. No queber \u00e0\u00eanciaica o de. Ex., vamos aiar asidades que temos de atua\u00e7\u00e3o, em nome da Presid\u00eancia doado Federal. Eu anuncio o Projeto de Lei n\u00ba 5.711, de 2023, de iniciativa do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o como membro do Conselho de Auditores da Organiza\u00e7\u00e3o das\u00e7\u00f5es Unidas. Foi apresentado oquerimento n\u00ba.123, de023, de\u00edderes, solicitando ur\u00eancia aria. V doimento. As e os o aprovam comoam.Paus.) A.ria. Fa\u00e7o a design do nobreador Carlosinho comoator ad hoc para proferir parecer de Plen\u00e1rio, em substitui\u00e7\u00e3o ao Primeiro-Vice-Presidente, Senador Veneziano Vital do R\u00eago. Com a palavra, o Senador Carlos Portinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra,ador Magnota.\n<llmlua, compress=False>O.ENTEODRIGO PCO</llua>:itoador Mag Malta,iveas eu que aimito.elaadorardo.<llmlingua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:idamente,. Presidente, eu queria cumpr\u00e1-lo por seu discurso, seu pronunci de balan\u00e7o de final de.ha, o senhor trouxe aqui um assunto muito interessante: ano que vem \u00e9 o ano do Bicenten\u00e1rio desta Casa. E olha como\u00f3s somos privilegiados,ador Cleitinho, por estarmos aqui no ano do Bicenten\u00e1rio - 81adores representando os seus - ohor, Presidentea Casa...so poraso.so umja \u00e9\u00e3oabe.itaenteandohor. A queeste ave avan\u00e7osamentais para que a Casa adquirisse o respe da sociedade novamente, e lhe digo isto cora\u00e7\u00e3o, porque tamb\u00e9m sou um Parlamentar que busca conversar com o divergente, n\u00e3o apenas com quem pensa parecido com o que eu penso, fa\u00e7o quest\u00e3o de ouvir pessoas de todos os espectros ideol\u00f3gicos, quem \u00e9 contra o Governo, quem \u00e9 a do Governo, e eu digo para ohor que o\u00e7o \u00e9ivo.ora, no ano que vem,\u00f3s teremos umafio muito grande a suaan\u00e7a,ador Po. Aade Senadoaiessecont.ade, aenteguiu avan\u00e7os, voltou ali e\u00e1, mas eu acho que oado come\u00e7ou a se levantar, mas ele tem que fic de p\u00e9 e tem que ficar junto, ao lado da sociedade no ano que vem de toda a sociedade brasileira, uma sociedade que est\u00e1 com medo, est\u00e1 com medo da sua liber de\u00e3o. Eu nunca vi isso no. Euho 51 anos de idade e nunca vi as pessoas preocupadas com a de a sua opini\u00e3o ser criminalizada. A sociedade com de sear nasas, como sempre fez forma\u00edfica,itosa.a min da min que invadiu que depredou, serza de que na\u00e7\u00e3oira. E \u00e9 isso que aente\u00ea. Ent\u00e3o, que possamos noser respeitar perante os demais Poderes da. Hoje, eu vejo,. Presidente - se eu estiver equivocado, \u00e9 uma percep\u00e7\u00e3o minha -, um alinhamento muito forte, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, entre membros importantes do Supremo Tribunal Federal com o Governo Lula. Ent\u00e3o, mais do que nunca, o Congresso Nacional precisa estar forte, estar forte para na democracia hajamente a os Poderes,ha umaonia os Poderdade.\u00e3o,ica ou de felizhor para fam\u00edlia a daesa fazhoico oslegas, aslegas Senadoras, os colegas Senadores, que possamos... Aente n\u00e3o consegue se desligar, a gente n\u00e3o consegue se desligar. A responsabilidade \u00e9 grande; \u00e9 um recesso, e a gente j\u00e1 est\u00e1 pensando no ano que vem. Mas que no ano que vem a gente procure corrigir certas injusti\u00e7as que est\u00e3o acontecendo, vilip\u00eandios \u00e0ossa Cartana, e eu conto muito com a suaaleza para aente possairharos e entregar um Bicentenitaidadeita cele osito.<llua,=False>.ECO</llmlingua>: Obrigado,adorardo.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Desejo o mesmo a V. Exa. O Senador Carlosze; na sequ\u00eancia, o Senador Cleitinho.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,ador Cleitinho.ador Carlos.<ua, compress=False>O. PENTEGO PCO</lluaitoado Carlos. araador E Fil.llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado, Senador Efraim Filho. Digo a V. Ex. \u00e9 rec\u00edproco o reconhecimento, e cumprimento todos os membros do Uni\u00e3o. Na sua lideran\u00e7a do partido, na sua lideran\u00e7a do bloco e na sua contribui\u00e7\u00e3o em diversosos\u00edceis, inclusive, com uma lideran\u00e7a muito afirmada eoada,ive, pela derrubada do v da des\u00e7\u00e3o, com um de V. Exa. muito a empreg Brasil, V. Exa. lutouguiuar oorivo apre. Parab\u00e9ns a. Ex.! Temos uma de or. O Senador La\u00e9rcio Oliveira \u00e9 o pr\u00f3ximo orador insc.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador La\u00e9rcio. Eu agrade\u00e7o muito as suas palavras, que me estimulam, me confortam me imp\u00f5em uma respons de poder\u00e1-lo,eroizer \u00e9\u00edproco.os\u00f3sos um profundo de e amizade por V. Exa que e foimentea osa Casa forma muitoada muitota muito cord que V. Exa. condu o seu trabalho na do seu estado aqui no Senado Federal. Vamos ter um trabalho longo pela frente em 2024 e certamente contarei com V. Exa., como pude contar em 2023. Tamb\u00e9m desejo a V. Exa. e a seus familiares um feliz Natal e um\u00f3timo 2024 para\u00f3s.ito obrigado, Senador La\u00e9rcio.\u00f3ximo orador, Senadorardo\u00e3o.ora, para falar do Estado doear\u00e1, n\u00e3o \u00e9adorardo\u00e3o?\n<ua, compress=False>O. EDDOIRllua>: Dezutos, Presidente -. bem, Sr Rodigoo, S Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras e brasileiros que\u00e3o nos acompanhando, gra\u00e7as ao trabalho sempre muito efic da equ da TV Senado da R\u00e1dio Senado da Ag\u00eancia Sen.. Presidente, ao participar do 34\u00ba Encontro Estadual do MST, o atual Governador do Cear\u00e1, Elman de Freitas, fez um discurso que me surpreendeu e surpreendeu os cearenses, queciam uma de\u00e1logo de tolercia masce que algoente foi e asas preup. Umsoamenteivo, destacochos apenas, abro aspas... Olha o dou Estado doear\u00e1 da daz, colocou: \"[ direita] quer voltar para aquilo que ela n\u00e3o fez, \u00e9 a destru do P [e] do MST [...]. Mas antes que elaabe conosco,\u00f3s vamos acabar com eles [...]\u201d, fecho aspas. Senador Magno Malta, esta \u00e9 realmente a volta do amor: \"\u00f3s vamos acabar com eles\".\u00e3o \u00e9 arrog\u00e2ncia, soberba, \u00e9mente... Podemos considerar discur de \u00f3dio? Intoler\u00e2ncia? No segundocho, elerava ainda a\u00e7a, dizendomente,ha s\u00f3, abro aspas \"As 103 mil podem ser apenas benefici doa Min Casa,ha.os que ser capaz de transform\u00e1-las num novojeito da sociedade, onde elas\u00e3o morar, para dizer, for daqui, bolsonaristas\", fecho aspas. \u00c9 o Governo, \u00e9 o Governador do Cear\u00e1, petista, que foi advogado do MST, mas mostra a sua face, que preocupou o cearense, principalmente cearenses que trabalham, queerem resolver seus do dia a dia e est\u00e3o vendo\u00ed, l\u00e1 no Cear\u00e1, as gastan\u00e7as, aresponsidade fiscal de todas asas eu vouqui.iante dessa apologia \u00e0 desio, com fins politiqueiros de um programa social Estado, aiaativa tem agato podeificar a inst de uma CPI. Mas existem outros fatos\u00e3o ou mais graves que esse. \u00c9 o caso, por exemplo da declara p\u00fablica do ex-Governador, ex-Ministro e candidato \u00e0 Presid\u00eancia Ciro Gomes, que, num evento p\u00fablico, agora h\u00e1 pouco, poucas semanas atr\u00e1s, fe a seguinte acusa\u00e7\u00e3o, abro aspas, Senador La\u00e9rcio Oira \"\u00e3o se realiza uma \u00fanica obra no Cear sem que seague propina\". Sim,\u00f3samos vendo umaise pol\u00edtica, umaise social,ise econ\u00f4mica a m de asises aise. Sobrea do Sr. Ciro Ges eu j\u00e1 acoo Federal imediatamente, porque\u00f3s n\u00e3o podemos esquecer que, durante muitos anos, Ciro foi aliado do PT em todas as esfer de Governo, conhecendo, portanto, o modus operandi dessa oligarquia que manda e desmanda no Estado do Cear\u00e1. Agora, sobre essa \u00faltima declara\u00e7\u00e3o, referente aoha Casa,ha Vida, estou fazendo outra representa\u00e7\u00e3o \u00e0 PGE, j\u00e1 fiz, com ped de invest\u00e7\u00e3o, por estar inso nos il\u00edc derup\u00e7\u00e3oitoral e de poder pol\u00edtico. Oador pode estar inso tamb\u00e9m em cridade de improidadeativais de forma, manip oovo cearense benef deases mais pobres, para aria de um ex de agentes pol\u00edticos a\u00e7o deles de quem est\u00e1 no poder de quem tem essa ideologia, em especial o PT, ou seja, uma manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica repugnante. O Governador Elmano exp\u00f5e exatamente a vis\u00e3o que tem da pol\u00edtica. Falaria isso de qualquer outra forma, estando ou n\u00e3o como Governador, se revelou, veio \u00e0s entranhas, faz parte de suaha pol\u00edtica o de bravatas.os um de extrema esquerda queou um de poder a sociedade am\u00e7 que quer enfiar goixse disc de io querelecero normal pol\u00edtico velhima\u00e3o. Esse encontro doST no Cear\u00e1 aconteceu no mesmo per\u00edodo em que se realizava a 4\u00aa Confer\u00eancia daventude aqui em Bras\u00edlia, no de Conven\u00e7\u00f5es, reunindo lideran de todo o pa\u00eds. Olhem o detalhe, as coincid\u00eancias, nada acontece por acaso. Pela primeira vez, foi preciso a interven da pol\u00edcia para conter a viol de jovens ligados aoT e ao PCdoB, que hostilizaram e at\u00e9 agrediram o pequeno jovens ligados ao Partidoo, ao Pmos e \u00e0 Brasil,plesmente por estaremendo, democramente, propostasas.,emplo que deima, n\u00e3o vem para pacarivamentese pa\u00eds. Aesse mesmo per\u00edodo, jornal Estad\u00e3o destacou outra abusiva declara\u00e7\u00e3o feita pelo\u00edder do Governo na C\u00e2mara, o Deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, abro aspas: \"Se tiver que fazer d\u00e9ficit,\u00f3s vamos fazer, ou a gente n\u00e3o ganha a elei\u00e7\u00e3o\", fecho aspas - num populismo sem limites que ignora uma das leis mais importantes para a gest\u00e3o governamental, que a da Responsabilidade Fiscal.se deara\u00e7\u00e3o, Sr. Presidente, ajuda aender Mino Poitoral do Cear\u00e1 ped a cass a ine da chapaista vencedora das ao Senado por de poder, segundo\u00fanciasitas pelo ex-Prefe de Fortaleza, Roberto\u00e1udio, que tamb\u00e9m outrora foi aliado do PT. O Estado do Cear\u00e1, governado nos \u00faltimos 10 anos por essa oligarquia, vem sofrendo o agrav de v\u00e1rias crises, entre elas a da seguran\u00e7a p\u00fablica, com indicadores de viol\u00eancia, considerados pela ONU, como o de epidemia, o que levou a capital,aleza, a ser uma das0 cidades maisas do mundo, onde fac\u00e7\u00f5esinosasamidadesiras como um poder parale de Estado. Mas \u00e9 s\u00f3so, Sr. Presidente Ciros onde mais o Bolsa\u00edlia do que comira assin trabalho. Mesmo, oador mant\u00e9m um or\u00e7amento mil\u00e1rio - eu vou aqui falar uma outra coisa, \u00e9 bilion\u00e1rio, com de bola e de \u00edndio - com propaganda e publicidade. Nos mesmos n\u00edveis do PT - que est\u00e1 l\u00e1 no poder j\u00e1 h\u00e1 oito anos,ando agora nove -, o seu antecessor, hoje Ministro Camilo Santana, gastou R$1 bilh\u00e3o, bola e i de \u00edndio, R$1,1 bilh\u00e3o emanda.\u00e9m desse brutal desperd\u00edcio, tamb\u00e9maram, Sr. Presidente, gos o usous de j e helos que s\u00f3 noestream$15 mil\u00f5es. Conclindo: grav\u00edssimaara doador, clamando por mais viol\u00eancia do MST - j\u00e1 n\u00e3o basta o que est\u00e1 acontec de invas\u00e3o pelo Brasil sob o olhar omisso do Governo Lula -, lamentavelmente est\u00e1 em plena sintonia com as amizades do atual Presidente com ditadores sangrentos como Daniel Ortega,\u00e1s Maduro, que destru\u00edram seus pa\u00edses. E permite tamb\u00e9m compreendermos o porqu\u00ea deanta complac\u00eancia com as a\u00e7\u00f5esistas do Hamas em Israel. Sehor me der um minuto apenas, Sr. Presidente, euerro, agra a sua, sempre,ita, aologo, Sr. Presidente que faz daurg cargo estarquico deitar...\n<ingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadorardo\u00e3o. Consulto o Senador Magno Malta, o Senador La\u00e9rcio Oliveira, o Senador Edu Gir\u00e3o se podemos encerrar esta sess\u00e3o? (Pausa.) Senador Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oigadoadorno Malta. Agraendo aos Srs e \u00e0s Sras Senadoras, Pres\u00eanciaada\u00e3oo Nacional para\u00e3inta-feira \u00e0s 10h, comagada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO BRAGA, A SRA. LEILA BARROS, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE CLEITINHO, O SR. WEVERTON, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. RENAN FILHO, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. RODRIGO PACHECO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 52744,
    "compressed_tokens": 12927,
    "ratio": "4.1x",
    "rate": "24.5%",
    "saving": ", Saving $2.4 in GPT-4."
}