{
    "id_session": 25884,
    "elapsed_time": 51.807477951049805,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARAT</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos foi convoc atendimento ao Requerimento n\u00ba 656, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. Esta Presid\u00eancia informa que cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senadoleg.br/ecidadania - \u00e9 esse servi\u00e7o que propicia que as pessoas entremqui na audi conosco - tamb\u00e9m pelo telef 0800 0612211. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a receber os seguintes convidados, fim de,as, \"Debater o Projeto de Lei n\u00ba 3.027, de 2022, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Qualidade do Ar\u201d - fecho aspas -: Sr. Adalberto Maluf Secret Nacional do Meio Ambiente Urbano e Qualidade Ambiental Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, representando a Min Marina Silva; Sr. H\u00e9lio Wicher Neto, representante Coaliz\u00e3o Resirar; Sr. Neyval Costa Reis Junior, Professor da nossaida Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (Ufes); Sra. Priscila Campos Bueno, Oficial Nacional da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (Opas/OMS) no Brasil Sr. Marco Antonio Ramos Caminha, Consultor em Meio Ambiente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp); Sra. Evangelina Ara\u00fajo, Diretora T\u00e9cnica do Instituto, que far\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o pelo remoto Sr. David Shiling Tsai, Coordenador Projetos do Instituto de Energia Meio Ambiente (Iema), cuja participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 tamb\u00e9m pelo sistema remoto Sr. Wanderley Coelho Baptista, especialista em Pol\u00edt e Ind\u00faria da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI); e Sra. Maria Helena Ribeiro de Barros Martins, Gerente do Departamento Qual Ambiental Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (Cetesb). Presid informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento da sess\u00e3o: Ser\u00e1, inicialmente, dada a palavra aos convidados por, no m\u00e1ximo, dez minutos - e eu pedria houves a obedi\u00eancia desse prazo, por gentileza. Ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase depela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos, dispondo cada Senador de cinco minutos para suas perguntas. convidados dispor\u00e3o de cinco minutos para responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es do bloco. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para uso da palavra meio aplicativo Senado Digital por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa.vido compor mesa seguintes convidados: Sr. Neyval Costa Reis Junior, Sr. Marco Antonio Ramos Caminha, Sr. H\u00e9lio Wicher N e Sr. Wanderley Coelho Baptista. (Pausa.)\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: \u00c9 consenso cient\u00edfico que aui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um dos princip fatores dano \u00e0 sa\u00fade humana, \u00e9 uma inimigamente perigosa, pois \u00e9 silenciosa e persistente, e seus efeitos ocorrem no longo prazo o ar polu\u00eddo respirado hoje n\u00e3o necessariamente causar\u00e1 alguma consequ\u00eancia grave j\u00e1 amanh\u00e3. O efeito cumulativo, por\u00e9m \u00e9 muito prejudicial. Pesquisas do Dr. Paulo Saldiva, da USP, apontam que cada morador da cidade de S\u00e3o Paulo perde, em m\u00e9dia, um ano e meio de vida por conta da polui\u00e7\u00e3o; isso equivale a fumar de quatro a cinco cigarros por dia. Na maioria das grandes metr\u00f3poles, os autom\u00f3veis s\u00e3o a principal fonte de polui\u00e7\u00e3o do ar. Na regi\u00e3o da Grande Vit\u00f3ria, no meu Estado do Esp\u00edrito Santo, h\u00e1 um fator de risco adicional: o material particulado emitido pela ind\u00fastria sider\u00fargica, conhecido como preto, causa graves doen\u00e7as pulmonares e cardiovulares na popula\u00e7\u00e3o. Segundoativa da ONU, 7 milh\u00f5es de pessoas morrem ano em decorr\u00eancia de doen\u00e7as relacionadas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, comoma e c\u00e2ncer de pulm\u00e3o. An mesmo causarem a morte, os poluentes no reduzem a qualidade de vida. Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cerca de 6,5 milh\u00f5es de adultos sofrem de asma no Brasil. A lentid\u00e3o do impacto da polui\u00e7\u00e3o do ar sobre a sa\u00fade torna menos evidente, para o senso comum, a associa\u00e7\u00e3o entre causa e efeito. Com isso, o p\u00fablico adia a ado\u00e7\u00e3o de medidas para o enfrentamento do problema. Na justific 3.027, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Qualidade do Ar, o Deputado Paulo Teixeira, exp\u00f5e a lacuna em nosso ordenamento legal no se refere ao controle dos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos. Assim, um dos principais objetivos do projeto de lei original era adot os padr da OMS como valores seguros para a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes no Brasil. C\u00e2mara dos Deputados, o projeto recebeu substitutivos. No entanto, na \u00faltima Comiss\u00e3o a analisar PL, a Comiss\u00e3o de Meio e Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, foi aprov um novo substitutivo, que eliminou do texto qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 OMS. D 44 artigos aprovados na primeira Comiss\u00e3o restaram apenas 26 no substitut enviado a esta Casa. N\u00e3o \u00e9 comum, senas e senhores, que o texto de um projeto de lei receba dois substitutivos em uma s\u00f3 Casa. Espero que tenhamos, na sess\u00e3o de hoje, a oportunidade entender os motivos dessa tramita\u00e7\u00e3o que foi algo conturbado, e, nesse trabalho, ser\u00e1 fundamental o conhecimento e a perspic\u00e1cia dos nossos convidados e convas, especialistas de grande renome e esp\u00edrito ainda maior. Quero ouvir, com especial aten\u00e7\u00e3o o pesquis da Univers Federal do Esp\u00edrito Santo que h\u00e1 d\u00e9cadas se dedica ao problema do p\u00f3 pre no Estado do Esp\u00edrito Santo, e que, no ano passado, publicou um livro condensando uma s\u00e9rie de pesquisas em torno do tema. Quero entender se PL 3.027, de 2022, sua reda\u00e7\u00e3o atual, teria alguma efic\u00e1cia em reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de p\u00f3 preto no ar respirado pelos capixabas para n\u00edveis minimamente toler\u00e1veis e, caso n\u00e3o tenha, gostaria de ouvir sugest\u00f5es sobre quais modifica\u00e7\u00f5es seriam necess\u00e1rias para garantir isso. Muito obrigadoeste momento concedo a palavra ao convidado Sr. H\u00e9lio Wicher N, representante da Coaliz\u00e3opirar, por dez minutos Antes, enqu o convidado direcionado tribuna eu quero a fazer o registro e parabenizar o Deputado Paulo Teixeira, do PT, de S\u00e3o Paulo, que \u00e9 o autor do projeto e teve a sensibilidade de abordar um tema de tamanha relev\u00e2ncia, que vai garantir aquilo que \u00e9 o principal bem jur\u00eddico que tem que ser tutelado pelo Estado brasileiro que \u00e9 a sa\u00fade p\u00fablica, a vida humana, o respeito integridade f\u00edsica e \u00e0 sa\u00fade. Parab\u00e9ns ao Deputado Paulo Teixeira, do PT, de S\u00e3o Paulo, autor do projeto! Com a palavra, o Sr. H\u00e9lio Wichereto.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR H\u00c9LIO WICHER NETO</llmlingua Obrigado. Bom dia a todas e a. Bom dia, Fabiano Contarato \u00c9 uma honra estar aqui n Casa, no Senado Federal, para falar desse importante projeto de lei, representando a sociedade civil n momento. Fico muito feliz em ouvir as palavras introdut\u00f3rias Senador, que pontaram quest\u00f5es fundamentais respeito da tramita\u00e7\u00e3o do PL, e sobre elas \u00e9 que me ater, porque eu acredito que existem aqui pessoas muito mais competentes para tratar das quest\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas que s\u00e3o objetos desse importante PL que trata da polui\u00e7\u00e3o do ar e seus impactos na sa\u00fade. Inicialmente, eu gostaria de apresentar a Coaliz\u00e3opirar, que, na verdade, \u00e9 um nome que tra por tr\u00e1s in\u00fameras organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil que, juntas, buscam melhor interlocu\u00e7\u00e3o junto aos poderes p\u00fablicos para viabilizar a pol\u00edtica p\u00fablica de qualidade do ar. Eu atuo no Instituto, que \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3oiada em S\u00e3o Paulo e que atua, h\u00e1 mais de 15 anos, na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e na qualidade do ar, com foco na sa\u00fade p\u00fablica. As demais organiza\u00e7\u00f5es, ali na apresenta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m integram a Coaliz\u00e3opirar. Aqui, brevemente, a Coaliz\u00e3o tem manifesto que est\u00e1 presente no site, que foi montado para esclarecer quais s\u00e3o os pontos principais de atua\u00e7\u00e3o; n\u00e3o vou adentrar neles para a gente focar, masem tiver interesse \u00e9 s\u00f3 acessar o site., s\u00f3 rapidamente, para fazer um contexto da pol\u00edtica p\u00fablica de qualidade do ar no Brasil, queou a iniciativa elabora\u00e7\u00e3o desse PL. Esse PL \u00e9 uma feliz demonstra\u00e7\u00e3o de como a democracia e a rela\u00e7\u00e3o da sociedade civil com os legisladores, de fato, produzem - e s\u00e3o muito salutares o desenvolvimento - as pol\u00edticas p\u00fablicas. Ent\u00e3o, em 2018 nessa sinergia organiza\u00e7\u00f5es atuam sobre o tema e a C\u00e2mara dos Deputados - no caso, com o ent\u00e3o Deputado Paulo Teixeira -, essa proposi\u00e7\u00e3o foi elaborada e iniciou sua tramita\u00e7\u00e3o na Casa. Depois, quando o PL entrou na Comiss\u00e3o Desenvolvimento Urbano, ele ficou, por um tempo, estacionado ali Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Urbano. Com o in\u00edcio da pandemia, j\u00e1 vislumbrando as dificuldades que haveria na tramita\u00e7\u00e3o, n\u00f3s aproitamos a oportunidade e abrimos um di\u00e1logo, que foi muito produtivo, com o setor produtivo, inclusive com os t\u00e9cnicos aqui presentes, com quem tivemos a oportunidade de discutir profundamente aquele PL, ent\u00e3o na pauta da Comiss\u00e3o Desenvolvimento Urbano. Dali vem o substitutivo, que foi o resultado dessas conversas, que inclusive tamb\u00e9m contaram com contribui\u00e7\u00f5es de outros setores. Ent\u00e3o, o PL, que foi aprovado na Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Urbano e tramit para a Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent da C\u00e2mara, fruto desse di\u00e1logo sadio entre organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e o setor produtivo, representado pelos t\u00e9cnicos ind\u00fastria. Depois, s\u00f3 para encerrar essa quest da tramita\u00e7\u00e3o, de fato, houve, em 2021, altera\u00e7\u00f5es profundas no PL. Como o pr\u00f3prio Senador j\u00e1 pontuou, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 44 para 22 art no PL, que foi uma altera\u00e7\u00e3o feita - e a\u00ed acho que os colegas podem corroborar - de forma um tanto unilateral, por parte Minist\u00e9ri do Meio Ambiente ent\u00e3o. Os di\u00e1logos foram pouqu\u00edssimos. Na verdade, teve um momento, para uma conversa, e n\u00f3s s\u00f3 tivemos contato com a propos e com as altera quando protocolada, pelo ent\u00e3o Rel, na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. E esse foi o PL que avan\u00e7ou. E a\u00ed a gente tem um diagn\u00f3stico sociedade civil de que one PL e o que buscava PLam ainda nessa proposta que chegou ao Senado, s\u00f3 que importantes avan\u00e7os que estavam presentes na vers\u00e3o discutida e aprovada na Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Urbano ficaram para tr\u00e1s. \u00c9 sobre eles que a gente vai d aqui para apresentar para o Deputado, como ele pontuou, como sendo quest\u00e3o mais importante. Bom, aqui a gente trouxe esse panorama, que \u00e9 uma baixa implementa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de qualidade do ar, como contexto Brasil. A gente aus\u00eancia de investimentos por parte de todos os entes federativos, com raras exce\u00e7\u00f5es, onde h\u00e1, de fato, gest\u00e3o qualidade do ar no Brasil. E, do ponto de normativo h\u00e1 um v\u00e1cuo legal da pol\u00edtica gest\u00e3o de qualidade do ar, porque existem normativas vigentes, que s\u00e3o infralegais e de baix\u00edssima efetividade. Isso foi a motiva\u00e7\u00e3o buscar a aprova\u00e7\u00e3o dessa proposta. Um exemplo claro disso \u00e9 Resolu\u00e7\u00e3o Conama 005 de 1989, que cria o Programa Nacional de Controle de Qualidade do Ar. Um dos componentes principais dessa pol\u00edtica \u00e9, por exemplo, o monitoramento qualidade do ar no Brasil. Ent\u00e3o, a g tem 34 anos de vig\u00eancia dessa Resolu\u00e7\u00e3o Conama, e apenas 11 das 27 unativas do Brasilam, deato, oamento qualidade ar. Ura inform que a \u00faltima atiza\u00e7\u00e3o oficial Min\u00e9rio Me Ambiente sobrea\u00e7\u00e3o da feita em 209. ent\u00e3o, tamb\u00e9m temama sobre atual implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de qualidade do ar. bases gu aab\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o projet lei, para a socied civil, disc tamb\u00e9m com set industrial foramamente, a segur jurica e a seguran\u00e7a\u00fade garantias de implementa\u00e7\u00e3o PL e garantia social e informal para socied civil para populaal. A g ess entre \u00e9isto normativas e o que existe em termos gest\u00e3oram,ato, umativo problemaa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Eu vouar\u00f5es de sa\u00fade, mas, enfim, um n\u00famero que \u00e9 impactante e vem da Opas, inclusive de 2018 revela que aui\u00e7\u00e3o ar por 51es, em 208, no Brasil. \u00c9 mais que os 3aram acesito, qual o Brasil tamb\u00e9mmente, \u00e9 reconhecidomente. Comos, no projeto lei, dispositivos tentar segarse\u00e9 esses pontos estais pol\u00edtica gest\u00e3o de ar?am instrumentjamento comzosos para a elabativos. Umente importante \u00e9 que o munic\u00edpio - entativo\u00eddo,\u00e7\u00e3o, pelaitui de 88 e\u00e2ncia fundamental na pol\u00edticaal - no que foiidoiss devimento Uano,endendo-se seuismo nau\u00e7\u00e3oal, tantoativa como eiva, ese tamb\u00e9m a interidadeas sobre compet\u00eancia dopio,\u00eam impactto na quest\u00e3oidade. tentou, nente de segurica trazer preibilidade para setivo,endo que sear dosenciamentos e do processo de gradual incremento eidade ar, que tem umente fundamental no papel doorutivo. H um forteente emitivos de\u00f5esficos norte pol\u00edtica, comara\u00eancia \u00e0 dade.\n\n<llua, compress=False>O SR. H\u00c9LIICHER N</ll>: - deu osutos? (Pa.)im,amosuindo. dei\u00e3o e do controle ea\u00e7\u00e3o da soci tamb\u00e9m comia informa\u00e7\u00e3oidade, \u00e0\u00e7\u00e3o Oceu na\u00e7\u00e3o Os m foramamentecluos ou pramenteclu\u00eddos, como j\u00e1 \u00e9 o status, hoje, da reg\u00e7\u00e3oente.\u00f3 fa\u00e7o ressva:ivos que tratavam do papel dounic\u00edpio o traziam forma n\u00e3orig\u00f3ria,ja, eram mais a legisla\u00e7\u00e3o umivo aospios a atuare forma noamento e naidade ar, eso foi\u00eddo PL. Os p\u00f5es norteadores...\n\nua, compress=O SR. H N>: -ouindo. ... foram tamb\u00e9m Ent\u00e3o \u00e0 Organas. E, o controle social e\u00edenteende como grave problema - o dele social, que foi alterado no substitutivo, exuiu social e trouxe umrit de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.enteive mencionou quesoeria de initucidade, porque vai a decis\u00f5es j\u00e1entadas noo Federal nos \u00f3rgle, quele social garant social\u00e7\u00e3o, eu pol\u00edtica\u00fablica mas seve PLenteontaso quest\u00e3o grave.quiro, ent\u00e3o, aa\u00e7\u00e3o, s\u00f3 final comdemos ser -ito que todosqui -ordial avase PL masar\u00edamos deenderidadea Casa e...\n<llua,=False>O SR. PRESENT FABIOARO</uabrado, Sr\u00e9lio Wicher N,ante da Coal\u00e3opirar. aav Sr Nval Costa Reis Junior Professor do Santo (Ufes), com at\u00e9utos sear Eu or os conv queemando noel, emho ali tempo, porque dest forma v se emala, naida,se da forma. Conced aavra ao Prof.val Costa Reis Junior.\n<llmlua,=False>O SREYVALOSTA REIS JUNIOR</llmlua>: - ... deioienteala em bemar Ea\u00e3oabaco,vez n\u00e3o direamente,uzida emer oshos Municipal, deioienteunciem noido resolu\u00e7\u00e3oessahaes dois euararia -o, som oa j\u00e1ou - como muito legis\u00e7\u00e3oual pode doposta E,o, preocupa\u00e7\u00e3o oivo. A leiual j\u00e1z uman\u00e7o O traz um avan\u00e7o no sent de condicionar receb deheiro federalamosizer assimunic\u00edpios aosados que apresentarem os seusos\u00e3o, avan\u00e7oante\u00e1velostariamente deamar a\u00e7\u00e3o daator analisar cominho,ado, com\u00e9ries doisos,indo,,se deamentoado.\n<llua,FalseO SR. P FABOTARO</ado, Prof. Ney Reis Junior daossa querida Federal do Santo,quienderradec ao reitor aosores aosadores a todas pessoem e fortalecem as universidades p\u00fablicas no pa\u00eds Euho muitoulho daossa universidade federal assim comoho de todas as universidadeserais e de os instoserais, euendo que s\u00f3 da ed\u00e7\u00e3o\u00fablicaidade eetivamente,\u00f3smosaras em osos.\u00e7oerseistroi tamb\u00e9mhaarentas\u00f5esadasa \u00e0 OMS aozo revisional que foretivamentein paraente contribu aprimoro.odem certeza eham mim uma pesso est\u00e1 atenta tem um totalesse nso porque,\u00eaala qual do ar\u00ea est\u00e1 falando vida, emidade f\u00edsica, sa\u00fade uma reper\u00e3o no or dorio estado, dai\u00e3o e dosunic\u00edpios, porque,\u00ea\u00e1 brasileiro brasileira osixasa do preto norito\u00e1vel,emora l\u00e1 \u00e9so eou da de asidades - do p\u00fablicoja doativo,ja doutivoja dorio Jud\u00e1rioist\u00e9rio\u00fablico da defesa sociade civil da univers - darem uma resposta eficiente e eetiva solucion esses problemas\u00f3s podemos admitse deai praticar cr deui\u00e7\u00e3o Seegos aossa Le de\u00e7\u00e3oal a Le., , elaxe umaova\u00e7\u00e3o\u00e1stica de responsidadeal daica, porque Brasil,al,idadealica naaica e ali\u00f3semos um que foiido naui\u00e7\u00e3o Federal... e nos deio ambiente erim\u00f4nio cultural temse possibil responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal Mas\u00f3s que lut para mitar para ev o crime ocorra responsabilidade, trabalando preven\u00e7\u00e3o a aprova\u00e7\u00e3o os ajustes para aprose essas adequa\u00e7\u00f5es que\u00f3shamos um deja\u00edvel\u00e7a essaa\u00e7\u00e3o cominaelesunic\u00ed que apresentarem eetivamente as propostas seusamentos.so decia.eroar, os convadosipe est\u00e1enta aso,\u00f3samos analisar todas as contribui\u00e7\u00f5es. Mandem nos gabinete que\u00f3samos analisar detamente a Consultado com qualquer pesso que tenha expertise v\u00e1 daquele assuntoente possaarso text forma muitoivaeroer aqui um regha de estar aqui no Pl\u00e1rio ex-adoual Carlos dou\u00edrito queve doisatos como que dignificou a\u00e2m de do de, depoisembleiaativaje, ele daossaipe muito de\u00ea-lo naossaipe como nosso querido Mariozan \u00e9 um adv que tamb\u00e9m aquise trabal visita in para ver que funciona para aado do nosso ex-Vere Munic\u00ed de Domos Martins que \u00e9 nossoaborador o Nelsonares \u00e9 uma pesso maravilosa douinhoha admira\u00e7\u00e3o,u apre\u00e7o por\u00eas.\u00e7oer esseistro,ente que reafirmar eerse\u00e7o, porque, \u00e0 vezes,\u00f3sicosamosi\u00e7\u00f5es, Professor, que\u00f3sos criminalados eso aconteceu vida. \u00c0 vezes, pessoas me ab eu me candidatar e eu fal que aquilo mim Ora ho eu\u00e7o um process de rem\u00e3o Eu convoco as pesso\u00e3o nos assistindo e nos ouvindo a se fil a um partido pol\u00edtico aar Se\u00ea qu ser, tem ajude air um projet ounic\u00ed o seu o seu, porque s\u00f3 da pol\u00edtica\u00f3s podemosar a vidaasho\u00favidaso\u00f3 da que\u00f3samosar as s\u00e3o destin a eet aositos sociaiselec no art dait\u00e7\u00e3o Federal, s\u00e3o dire sociais o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o o direitode o direito moradia a redu dearga trib\u00e1ria o dire ao vestu\u00e1rio o dire ao lazer\u00f3s quear eet para diminu oismo existente entre milh pobres e a concentraiqueza na\u00e3ocos Eu tenho muitoulho eu daidade federal e eu doituto, eu egress da escola t\u00e9cnica, assim como o Prof. Carlos o pob que tem dear escola particular,\u00eaar em paraimoc paraem? Meritracia quando\u00f3s que3% das escol de educa\u00e7\u00e3o\u00e1s Brasil t\u00eam laborat\u00f3 de\u00eancias,3% dessas escolas p\u00fablicas t\u00eamra poliesportiva, t\u00eam bibli, t\u00eam acessibilidade?\u00e3o\u00ea vem falar em meritocracia Eu vou sempre def o de cot de eetivamente a mais precisa a\u00e7\u00e3o mais hipossufiente\u00e7a parte dessesas que ten acesso \u00e0 mas n\u00e3o o ing queha seter naer um, aarer\u00e1gios e assimcessivamente.\u00e7ose desabafo estudeha vida toda, escola\u00fablica fil de um motor de\u00f4nibus com filhos e fil mais novo m\u00e3e semialfabetizada que sempreou esses val que passam pela dign daa hum que passam pela \u00e9t, pelo respe ao pr\u00f3, pela emp, pelo, pela possibil de sear na outro Eu a \u00e9 \u00e9 fundamental. da de\u00f3s Parlamentares derub os mu doamento eagos o principal\u00e7\u00e3o, os pob,,as quilomas, popula\u00e7\u00e3oGBTQIA+,as com defici\u00eancia enfim, precisa comheres, porque\u00f3sos ainda uma socied \u00e9 sex \u00e9 homof\u00f3bica \u00e9 racista \u00e9 mis\u00f3gina \u00e9 xenof\u00f3bica. Mas n\u00f3s vamos lutar a no que um dia eu tenha orgul de subir aqui a este Plen\u00e1rio e fal eu tenho orgul de no Brasil que todosaisante a, independ da ra,, et, relig,em ou orienta\u00e7\u00e3o sexual.culpem pelo desabafo.cedo palavra ao.bertouf -pa, \u00e0 Sra. Prilapos,icial daiza\u00e7\u00e3o-\u00fadedaiza\u00e7\u00e3o de\u00fa (Opas/OMS) por at\u00e9 dez minutos.ito ob,\u00e3o pelo desabafo.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Obr, Sra. Priscila Campos Buen a quem eu conv por gentile, Sra. Prisc aer da mesa Eu queroaro para eu sempreento primar pela\u00ea aqui.elizmente asheres n\u00e3ouderamquien a \u00e9ota eu\u00e7ohoraa mules, confesso a\u00eas essa representatividade,, af de cont o percent de mul no \u00e9 bem que de hom e eu estou aqui sempre na defesa intransente dentro dessa socied que \u00e9 sex.-vinda \u00e0 mes. tivesse mais mulheres a. Fica aqui minha declara para todas\u00eas eu amor incondicional a todas queueramente...em\u00f3s temos a\u00ed uma comemora daadoria da aqui no eiz de ir l\u00e1, um que eu tamb\u00e9mse a Badain Senado que \u00e9 importante. uma, desab, eu estivea Assembleia Legisl - num que n\u00e3o foi o nos - em de24 deput, todos eram hom. Isso tem que nos dizeruma co, se n\u00e3o disser, tem algo errado nessa hist. Ent acho que aente tem que esse est\u00edm, esse trabalho que haja participa\u00e7\u00e3o muito mais eetiva. Eu tenho muito orgulho da Bancadainina aqui dacuradoria da Senadora Zenaideia.qui quearam frenteseha\u00e7\u00e3o Euentoer is e volto aar: n\u00e3o foi\u00edvel porque a particip\u00e1 remota.cedo a palavra ag ao. Adalberto Mal \u00e9 Secret\u00e1rio do Meioiente Urbano e Qualidade Amb do Min\u00e9ri do Meiente e Mud do Cl,ando a nossa querida Min do Me Amb,-en, Marina\n\n<llmling,=False>O SR. PENTEOARO</llmlingua>: Para conclu, por favor\n<mling,=FalseO. FAROigado.avra Sr.os \u00e9ultor emio daera\u00e7\u00e3o das\u00fast do (Fies por dez min\n\n<llmling, compress=False>O.CO ANTONIO RAMOS CAMINHA</llmlingua>: Bom dia a todas as pessoas present Plen.umprimento aqui o Sen Contarato erade\u00e7o o convite que foi feito \u00e0era\u00e7\u00e3o das\u00fast de Paulo sear em rela\u00e7\u00e3o a um tema\u00e3o importante para a ind\u00fast, para a popula\u00e7\u00e3o e o que a\u00e3o da do. Con que foiado j\u00e1us mequieste eu a F, junto com a C,emando essa quest da qual do ar do Conama j\u00e1 h\u00e1 v\u00e1rios.balhamosamente na aprova da Resolu\u00e7\u00e3o Conama491/21. Logo, com a apresent do projet deado Teixe, tamb\u00e9m iniciamos uma negocia. Analisando o text, iniciamos uma negocia\u00e7\u00e3o junto com aaliz\u00e3opir E acho, durante um per\u00edodo longo inclus, nos reunimos praticamente toda sem, tratando do text E oo que foi aproado naHU\u00e2mara dos, foi que foiado\u00fa Coal\u00e3oir, as ONs dentro desse que foi muito a que aente teveos gan.ret, o texto aprovado na Comiss\u00e3o de Meio da\u00e2mara e, ho, en-se a no Sen, real, souumas altera,, da forma como o Secret\u00e1rio Maluf fal no nosso entend a falta de uma lei queate do tema tem prejudicado muito osan\u00e7os\u00e1rios na quest\u00e3o do monitoramento daidade do ar no Brasil, digamos da desidrata do, como foi naossa, seou one da. Elazos necess\u00e1riosidade do ar, e naament aente pode resgatar tudo aquilo, digamos, ficou na pro que foi aprovada na CDH. Entretanto - a\u00ed at\u00e9 lembrando que o. Neyval falou - a quest\u00e3o do prazo \u00e9 uma quest\u00e3o extremamente. N\u00f3s concordamos com is, n\u00e9? A quest\u00e3o do prazo de revis. a, eu s\u00f3 quero lembrar que a\u00e7\u00e3o Conama n\u00b01 traz esse prazo de revis\u00e3o: elaelece que a cada cinco, os padr deveriam ser ae\u00f4m queotos\u00f5esso falou,, professor? E isso \u00e9 extremamente necess\u00e1rio\u00f3s n\u00e3o somos contra; da ind\u00fast, n\u00e3o somos; n\u00f3s somos a, inclus, de, que poss, sejam adotados padr\u00f5es mais restritivos e que melhorem a qualidade do ar para a popula. A outra quest que foi falada aqui \u00e9 que a OMS estabelece seus padr\u00f5es nas suas diret, mas ela tamb\u00e9m estabelece padr\u00f5esmedi e isso \u00e9 que aente temciado dentro do Conama e dentro do pr\u00f3rio de leienteende a lei pode engessse,ito e Con paraelecer os padr\u00f5es ecer tamb\u00e9m os prazos e os per\u00edodos em quees padr\u00f5es ter\u00e3o que ser revis. Uma coisa que n\u00f3s enxerg que est\u00e1 na lei e que permane que j\u00e1 foi falada aqui tamb\u00e9m, \u00e9 o incentivo a que uma rede de monitor de qualidade do arha a ser implementada no pa\u00eds., essa re, em algunsados, tem uma estrutura, mas s\u00e3o poucos osados e no pa\u00eds de um modoal, n\u00e3o tem. E cre que no nossoendimento, essa tem queelecidaa\u00e7\u00e3oidadeana dei\u00e7\u00f5es\u00f4 em suporte a essade.\u00ea? Essa rede n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o simples; ela \u00e9 uma quest\u00e3o de tecn, uma quest\u00e3o cient\u00ed, onde\u00ea tem que teral t\u00e9cnico para su a essa rede tanto na quest de manuten\u00e7\u00e3o dessa rede de monitoramento, manuten de hardware suporte f\u00edsico, deal t\u00e9cnico qual que fa\u00e7a a\u00e1liseada dosadosados. E essesados queados no \u00e2itoual e no \u00e2ito que as pol\u00edticasasham ser adadaso tempo Para a\u00faria,soma, porqueso um para a ind\u00fastria dentro que ela necessita melhorar dentro dos seus padr\u00f5es t\u00e9cnicos e nos seus padr de produ\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, n da Fies, represent a ind\u00fast Paulo, entendem que \u00e9 importante o mais r\u00e1pido\u00edvel ter essa lei aprovada. Entendem naament, inclusive - aente j\u00e1 conversou isso com a Coaliz\u00e3o Respirar -, conforme disse o\u00e1rio Maluf, \u00e9\u00edvel resarmos as quest quequi foramadas queje n\u00e3o constam na lei.\u00eaque ela\u00e1 quejaamenta\u00e7\u00e3o\u00edador,ente faz da import\u00e2ncia da urg de ter uma lei aprov, principalmente que possamos trabal em com o Minist\u00e9rio do Meioiente e em com o Conama a estrutura de umaamenta\u00e7\u00e3o para a implement da no pa\u00eds como um todo que aente n\u00e3o fique ref de uma legisla\u00e7\u00e3ora que hoje, digamos, \u00e9 obedecida, mas n\u00e3o seguida da forma deveriaita. A lei\u00e1centivo que a rede deamento noha a serada, que precisamosutir \u00e9 a deamento dessade. E essesiam,, os mais importantes necessa apro r\u00e1ioador, que ao voltar para a\u00e2mara, percamos muito mais do que aqu que seria necess que aente ten a lei aprovada. Essa seria aossa fala aqui e oslareciment a\u00fast Paulo gost de tra este Plen\u00e1rio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTABO CONTARATO</llmlinguabr Sr. Antonio Ramos,p.este eura sistemaoto \u00e0.ina \u00e9 Direora Instituto Ar por at\u00e9 dez.\nll,FalseO SRENTE FABO CONTARO</llmlinguabrig,ra. Evangelina\u00fa que \u00e9 Diretora T\u00e9cnica do Instituto. Neste, a palra ao Sr. David Shiling que \u00e9 Coordenador de Projetos do degia e Meioiente (Iema por dez min, com participa\u00e7\u00e3o pelo sistema remoto.\n\n<llmling, compress=FalseO SRIDINGIllmlingua>:! a todas todos. Escutamme bem? (Pausa.) Im que sim. umzer\u00e7o o e todosaram aim o Ts,ente deos degia e Meioiente (Iema que \u00e9 uma organ da sociedade de interesse, fundada em 200 que tem na sua miss\u00e3o - \u00e9 dos it de miss\u00e3o - contribu a melhor da qualidade do no, tendo como balizador que os brasileiros respirem o aradosenda da OMS.\u00f3s temos a OMS como aossa\u00eancia t\u00e9cnica.so \u00e9 umaisa muito bem-v, porque j\u00e1 tem toda umaidade m\u00e9dicaidemiica debruadamente sobre, ent\u00e3o\u00f3s temos uma e Brasil Brasil Eu uma apresenta\u00e7\u00e3o, mas o convite foi feito umco...\u00f3s recebemos on, e a\u00ed n\u00e3o deu de ela ser aprov, mas a que n\u00e3o tem problema, conseguir mostrar, espero conseguir most a com alguns, que sem imag a nossa mensagem O Iema tem, ho, como sua principal contribui\u00e7\u00e3o nesse campo aataa de Qualidade do Ar que \u00e9 um, \u00e9 umiente web, que disponiza os deidade do arados pelos brasileiros. Essforma criada em  motivada umade deamento, j\u00e1quilegas um do ar, j\u00e1 de 0 por resolu\u00e7\u00e3o Conama.\u00e9201, n\u00e3o existia esse, n\u00e3o tinha um lugar \u00fanico onde um cidad\u00e3o brasileiro pudesse consultar os deidade do para saber o que estava respir no Brasil. Ent,ado por is aente criou aataa deidade do Ar, em parceria com osados - \u00e9 uma parceria do Iema com osados -, na qual\u00f3s acessamos os de, trabalhamos essesados e disponiz de forma gratu, aber,ente e j\u00e1 tamb\u00e9m comquer,ient gest p\u00fablico empresas outras organade civil, enfim.amb que usa a Plataa da Qual do Ar para publicar os seus d, e isso mostra um pouco a falta deidade emal e de organ em no em\u00e7\u00e3o n\u00e3o a arut do monitor, como j\u00e1 foi bem aqui anteriormente pelas outras fal, mas essa de gest\u00e3o dosados deidade do ar.clusive esse trabal, essa parceria que aente tem com os \u00f3rosais dosados, nosiu ter esse conhec da\u00eancia, das dificades dos t\u00e9cicos, e eueriaqui queadoform seama \"Re a Exp a Cont das Red de Mon da do Ar no Brasil\". de os estados terem uma dificuldade de criar as red, eles tamb\u00e9m t\u00eam desaf de\u00ea de manter esse or\u00e7 de man a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de manter um flux deados continuamente a popula\u00e7\u00e3o. Seisos s\u00e3o os principais diados as insuf do monitor da qualidade do ar no Brasil.iro,ta iniciativa pol\u00edtica eta uma clareza de\u00f3sito no uso dos de do ar.uitas vezes se tem os ar sendo geradoses acabam para das em\u00f5es o met o dos padr para o atingimento progress de padr\u00f5es cada vez mais restritivos. Ent, falta essa clare, falta essa iniciativa pol\u00edtica. Umara insufici\u00eanciaada a escassez de recursos humanos nos \u00f3rgosais.ra escassez a aus de fontes per de para essas red ata deroniza\u00e7\u00e3o dosados deidade do ar ata de planeamentorat\u00e9gico da rede deamento e as dificades na deados e elab derios.udo euesse queamente\u00edvel naossa Plform de Qualidade do Ar. Algosqui - essa fal deamento Brasil na Europa e nos Unidos. Aente fez um levant, e identificamos nos pa\u00edses uma raz da popula\u00e7\u00e3o e esta\u00e7\u00e3o: entre uma esta a cada 80 mil habitantes at\u00e9 uma esta a cada 200, 300, 400 mil habitantes, entre os da Europa e tamb\u00e9m nos Unidos.\u00f3 para um exemplo aanha tem uma esta\u00e7\u00e3o a cada0 mil habitantes, o Reino Unido tem uma esta\u00e7\u00e3o a cada00 mil habitantes, e os Unidos no meio, uma\u00e7\u00e3o a cada0 mil habitantes, e no Brasil oso n\u00famero uma quase mil de habitantes Comso para como\u00e1sesse qu doamento, quest de distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica desual, que tamb\u00e9m j\u00e1 foi tratada aqui pelos colegas.osso monitoramento est\u00e1 principalmenteado na regi\u00e3oeste S\u00e3o de monitoramento aetesb; o Inep tem muitas esta\u00e7\u00f5es; Minaserais tem um formato interessante de viabilizar as suas esta\u00e7\u00f5es a partir do licamentoal; mas, na grande parte do\u00f3rioiro,\u00f3s estamos descoos de esta\u00e7\u00e3o. E, s\u00f3 reando umco a Norte est\u00e1 so com queimadas e\u00f3s n\u00e3o temosenuma\u00e7\u00e3o deamentose eu citei trazenda quelet oir. Ent, vou c aqui algum recomenda\u00e7\u00f5es a cria\u00e7\u00e3o de um plano nacional para o monitor da qual do ar; um crona; previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria; defini deidades espec\u00edf de cada esta de monitoramento; e o uso dos seusados.undo, criar fundosados a custeio das redes de monitoramento. Terceiro,ar ear um programa de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica; um espa de troca de conhecimento os \u00f3rgos estadais; um formato deados;\u00e3o de para dos de;or sensamentoo, modelagem atmosf\u00e9rica e isso podeir subs\u00eddios a identific de \u00e1reas cr\u00edticas a implanta\u00e7\u00e3o do monitoramento a amplia\u00e7\u00e3o redes. um \u00faltimo p recomado que, na implement de program de inspe\u00e7\u00e3o veicular, se preveja a destina de parte da arrecada\u00e7\u00e3o para o monitor da qualidade do ar, a inspe\u00e7\u00e3o, justamente, serve para melhorar a qual do ar. Se\u00ea n\u00e3o temamento, n\u00e3o tem a a eet em um de inspe\u00e7\u00e3o.\u00e3o, essenda\u00e7\u00f5es desenhadas um a dos t\u00e9cicos ambientais nos \u00f3ros. Umaizmente\u00edvel, elaustra \u00e9 uma imagem, um mapa das esta de monitor, que mostra que \u00e9, muito aente encontrar esta\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s atuais recomenda da OMS, a polui\u00e7\u00e3o varia, nas esta\u00e7\u00f5es, com muitas esta\u00e7\u00f5es ultrapassando at\u00e9 o Padr\u00e3o Intermedi\u00e1rio1, que \u00e9 o padr\u00e3o menos exigente,enteje no Brasil.\u00e3o, \u00e9o uma pol\u00edtica de qualidade do ar. Como foiadomente a legisla\u00e7\u00e3oje \u00e9 baseada em normasralegais que\u00eam de lei.\u00e3o pre deos, ao n\u00e3o cumimento normos o que torse arcab\u00e7o muitoil. Acaba um trabalho muito do voluntarismo e da decis de de cada estado O Brasil tem uma\u00edtica de Mobilidade Urbana, tem uma\u00edtica deos S\u00f3lidos, tem uma pol\u00edtica dean\u00e7as\u00e1ticas, mas falta essa pol\u00edtica de qualidade do ar para garantir os instrumentos de gest da qualidade do ar - monitoramento, invent de emiss\u00f5es,os dele de emiss\u00f5es e a\u00edrir as portas para umaament de umesos e sua implantaato.\u00e3o a desse PL faz a PLesos porim,eroent uma colocaist\u00e9rio do Meioiente aente os parabeniza tamb\u00e9m por essa prior da viabil de uma Rede B\u00e1sica deitoramento.ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE FABIO CONTARO</llmlingua>:brigado, Sr. Shiling, por suaui\u00e7\u00e3oeste, aavra.anderleyho, especialista em pol\u00edticas e\u00faria da Confera\u00e7\u00e3o da\u00fa (CNI por at\u00e9 dez\n<ll, compress=FalseO SR. WDERLEY COELHO BISTA</llua>:! Fabianoar, bom dia! Na pessoa de V. Exa. eu cumprimento todos da mes, todos os meus colegas aqui presentes e os que est\u00e3o nos ouvindo via TVado, redes sociais.horas ehores a C, como foiado a, se preocupou bastante sobre o tema da qualidade do ar porque\u00f3s passamos noelho do Meio, cinco anos discut au padr de qual do a que foi publicada. E essa\u00e7\u00e3o nos um grande aprendizado o nos propou um Sen Federal. Bomeria aqui algunsos do texto que est\u00e1 sendo analisado a avalia doses Tudo que j\u00e1 foi falado... Qualidade do ar \u00e9 um tema que vai al da quest\u00e3oal; ela perpassa, essencialmente sa\u00fade a sa\u00fade p\u00fablica, trata de,idade urb, transporte, uso e ocup do solo e v\u00e1rias outras \u00e1reasais a \u00e1rea oelho doioiente n\u00e3o tem compet\u00eancia legislar. a import uma lei\u00edfica. E se: dos legis, azament. oelho Meioiente trabal, durante0,endo regula a respe, mas se cheg a um p, at\u00e9 na discuss\u00e3o que h da91, quando havia uma press de seer certas coisas nau\u00e7\u00e3o Conama, em que n\u00e3o havia compet\u00eancia do Conama para poderar\u00ed a importcia - e foi uma sugest\u00e3o no queouve a sociedade civil se constru\u00edsse a respeitoso. E, estqui. Brasil uminhoitomente Famenta legiso qual do ararrar, eta um padr\u00e3o, uma, que d\u00eauran\u00e7a e, como foi meus colegas a, possa trazeros isso sejaur no Brasil. Eu qu, inicialmentezer a quest da import\u00e2ncia. Esse projet de lei foi constru\u00eddoendo como base a PRS que \u00e9 uma legisla,ora n\u00e3o esteja totalmente implementada - \u00e9 complex um tema muitoo, base do tema da do ar - esse e dashoioConama).enteamente algunsos.elece princ\u00ed, objetivos e instrument, como qualquer pol\u00edtica nacional tem queer. \u00c9 bomale elehe osos do Procon do da inspe\u00e7\u00e3o e man\u00e7\u00e3o veicular e\u00f3s introduzimos outro que \u00e9 importante que \u00e9 aquela quest daova frota O Brasil precisa e \u00e9 bom se d que boa parte daossa polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nos grandesrosos \u00e9 advinda dataante ema parte \u00e9taiga, principalmente em se ve passagese de um importante sobre. aente qual, ent\u00e3o elaz muito para dentroes conce, conce que est\u00e3o nas resolu do Conshoio Amb. Elaz uma\u00e3o sist\u00eam da da qual que considera font de emiss\u00f5es as\u00e1veis ambientais, sociais,urais, econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas sa\u00fade p\u00fablica.so \u00e9MSsoomos queamos.\u00e1s da OMS sobre arz exatamente essa\u00e3o sist\u00eam e exatenda sesoamos secem ou se.. que s\u00e3ooresia? ideal queremos para reduir ao m\u00e1 os adoecosados pela polui.\u00e3o essa \u00e9 uma quest\u00e3o esclarecida. Outro ponto que est\u00e1 na nesse projeto incumbe \u00e0 Uni\u00e3o aos estados,rito Federal e tamb\u00e9munic\u00edpios de forma conjunta eoperada a da do ar nos respectivos\u00f3rios no \u00e2 de suas compet\u00eancias. Ele asidades municipais, mas quesoseo est\u00e1 dehe Conhosio pelo hist\u00f3sos o Brasil n\u00e3o est\u00e1 come\u00e7 do.abele os invent\u00e1rios como pr\u00e9requisitosament a elora dos de da qual O Brasil tem um invent\u00e1rio nacional.vent\u00e1rio qu\u00ea? \u00c9ar onde est\u00e3o as principais font de emiss\u00e3o seja ela seja ela ve seja ela difusa que esse de leiz. E pol\u00e7\u00e3o dif \u00e9 se enquadram as em\u00f5es doau queimadas inc\u00eand forai\u00f5esitan principal degr.le o.qui Eu preciso um invent\u00e1rio, eu precisoir. Sem, como euer um? Como eu vouir?so fal Conama bem que, mas acontece Conama tem uma responsidade muito espec\u00edfica nessa quest\u00e3oal. Ela n\u00e3o conseguean al\u00e9m dissoma lei federalzer essaidade. aenteou muito corre e apoenteha esse. Prop\u00f5 incentivos fisis,ance e credit\u00ed a da do eicion os invent,,,rito Federal devam se da Uni\u00e3o, porqueiz aente n\u00e3o pode ob por lei os est e munic\u00ed a A Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o perm.\u00e3o a maneira...soado, copado da PNRS da Pol\u00edt de Res\u00edos S\u00f3lidos. Estabele os Plan de Emiss\u00f5esje s\u00e3o previstos na Res do Conama1 sejam compat a novaisla\u00e7\u00e3o e,amente,so.ente ach o arcjeido. A emisade,mosament,amentoamenta\u00e7\u00e3o, via decreto federal,, no\u00edvel maisalh, t\u00e9c o Conshoio Ambiente fe. ehores, isso queito ob.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTABIANOTARATO</llua>: Oado,.anderho \u00e9 especialista em pol\u00edt\u00fast da Conf da\u00fastCNI). Por \u00faltimo,avra derosientient Paulo fazer aa\u00e7\u00e3o pelo sistemaoto\n\n<llml, compress=False>O. PIDENTIOTARATO</llmlua>: Obrigado,.ena de. neste momento agrade a particip de todas as pesso que, pelo Portal e-idadania, deram suas contribui\u00e7\u00f5es, em particular e em especial, \u00e0ana Oira do\u00e1; ao\u00f4 Carlos Janeiro; \u00e0 dorito Federal; Maria Janeiro; \u00e0 Al\u00e1que\u00e1 \u00e0 ao Rai M Santo. Eu passare os questionamentos aos conv, e, naida do, eles responder\u00e3oso via e-mailendo em vista outros compromissos em que est a. Mais uma vez, agrade a particip de e fal da aleg de poder debater esseha relev\u00e2ncia, sab da que temos, porque, \u00e0s vezes\u00f3s que ent que,querizos esseoaiarases oimo \u00e9\u00f3smosrer um\u00e7oharja como em reda\u00e7\u00e3o naquilo que for\u00edvel aente possa apro da forma mais r\u00e1pida esse projet. aqui, mais uma vez, agrade a aqu que participaram pelo sistema aqui presencial. aqui tamb\u00e9m reg da presen\u00e7a em Pl\u00e1rio do Afrio Emilio Carho \u00e9intendente da Santaic\u00f3ruido Munic\u00ed C de Itapemim, no dorito. Do deimoiroitogio,-ito Gen e osadores Lene Cap\u00f3.em- aoado Federal! Sintam-se em casa. O nossoete sempre est\u00e1i\u00e7\u00e3o. Dounic\u00ed S\u00e3o Ro, a o Prefitocos Guerra oador Zo Zorte e seuessor. Obrig por todos terem compare. Sejam bem-indos! Mais uma vez, agrade aa\u00e7\u00e3o.ero tamb\u00e9mer reg umradecimento especial aoido Victorqui nos assou;ossaida Ludmila; \u00e0ata que est\u00e1 ali o\u00eas deenteseho - ao sempreidade, nosanha ao Ja; e, enfim, aos funcion\u00e1rios terceiriz. Esta do meu da queho aos funcion\u00e1rios terceiriz., se sint ofend os c comission efetados, \u00e9 \u00e9 triste numa sociedade em que, \u00e0s vezes aente tamb\u00e9m discrimque que menosha.\u00e3o eu sempre vou estar me empenh valorizar cada osidores terceirizados, porque elesem um decia. eles, nadasonica os cinegrafrafem e as que nos acolhem. Acho que a gente tem que entender que nesta vida \u00e9 tudo muito r\u00e1pido e que a gente tem que ter a empatia, colocar-se no lugar do outro, entender que todos somos iguais perante a lei. Por isso, essa \u00e9 a mola propulsora da minha vida ao exercer um mandato nesta Casa. Agrade\u00e7o ao Estado do Esp\u00edrito Santo por confiar em mim neste mandato, representando o Estado da Federa\u00e7\u00e3o, o Estado do Esp\u00edrito Santo, com muito orgulho. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, esta Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado a todos e a todas.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. DAVID SHILING TSAI, O SR. WANDERLEY COELHO BAPTISTA, O SR. ADALBERTO MALUF, A SRA. PRISCILA CAMPOS BUENO, O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO, O SR. MARCO ANTONIO RAMOS CAMINHA, O SR. H\u00c9LIO WICHER NETO, A SRA. MARIA HELENA RIBEIRO DE BARROS MARTINS, A SRA. EVANGELINA ARA\u00daJO, O SR. NEYVAL COSTA REIS JUNIOR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 27379,
    "compressed_tokens": 10951,
    "ratio": "2.5x",
    "rate": "40.0%",
    "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4."
}