{
    "id_session": 25896,
    "elapsed_time": 67.59126329421997,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua Bom! Bom dia a todos! Antes mais nada obrigado por terem vindo. Este \u00e9 dia muito importante para milhares de jovens no pa\u00eds. Eu declarota a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 700, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado neste Plen\u00e1rio. A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar o Dia da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Convido, para compor a mesa desta sess\u00e3o, seguintes convidados: o Sr. Andr\u00e9 Vicente de Sanches, Diretor do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural (Senar); (mas.) a Sra. Kelly Teixeira, Gerente de Programas etri Educacionais do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial (Senac - Departamento Nacional); (Palmas.) o Sr Felipe Esteves Pinto Morgado, Superintendente de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Superior do Senai; (Palmas o Sr. Get\u00falio Marques Ferreira, Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; e (Palmas.) o Sr. Lu Roberto Curi, Presidente do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. (Palmas.) A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o seguintes convidados: o Sr. Carlos Proc\u00f3pio, Vice-Reitor do Instituto Federal de S\u00e3o Paulo - obrigado; (Palmas.) a Sra. Edleide Epaminondas de Freitas Alves Gerente de Educa\u00e7\u00e3o Empreendedora do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae Nacional); (Palmas.) o Sr Luiz Seabra Junior, Diretor-Geral Col\u00e9gio T\u00e9c de CampinasUnicamp); (Palmas.) a Sra. Laura Margarida Josefina Lagan\u00e1, Diretora-intendente do Centro Paula Souza (tec e Fatec); (Palmas.) a Sra. Patr\u00edcia Macedo, Diretora Institucional do Liceu de Artes e Of\u00edcios de S\u00e3o Paulo; e (Palmas.) o Sr. Augusto C\u00e9sar da Silveira, Diretor-Geral Col\u00e9gio T\u00e9c de Limeira (Cotil -icamp). (Palmas.) Convido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharmos Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pela Band de M\u00fasica do Centro de Ensino Fundamental 1 Gama - Luiz Ant\u00f4nioermiano, sob reg\u00eancia do Maestro Altair Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Srs. e Sras autor a da mesa, cumpr, de forma muito especial, o nos Astronauta Marcos Pontes, que \u00e9 tamb\u00e9m um guerreiro. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil lutar por educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia. Aqui a coisa \u00e9 dif\u00edcil. No discurso, \u00e9 uma maravilha, mas, na pr\u00e1tica, a luta \u00e9 muito grande. Cumprimento o Get\u00falio Marques, representante da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profiss do Minist\u00e9rio da Educa; o nosso Diretor Geral do Senai, Sr. Felipe Esteves Pinto Morgado; Andr\u00e9 Vicente de Sanches, que \u00e9 o nosso Diretor doar; e tamb\u00e9m a represent geral Senac, a Sra. Kelly Teixeira. Quero cumprimentar todos os professores, alunos, convid. Eu tive o privil\u00e9gio ainda de estudar numa escola p\u00fablica de qualidade, nos anos 7; e, naquela \u00e9poca, voc\u00ea podia escolher se voc\u00ea queria fazer o cient\u00edfico ou o t\u00e9cnico. Ent\u00e3o, quantos jovens naquela \u00e9poca se fizeram realmente t\u00e9cnicos coisa que depois praticamente foi eliminada aqui no Brasil? Ho n\u00f3s temos uma grande gera nem-nem, que n\u00e3o estudam e n\u00e3o trabalham. S\u00e3o apenas 18% dos jovens que conseguem entrar nas universidades nas faculdades. S\u00e3o 72% dos jovens que est\u00e3o por a\u00ed, sem oportunidade, o mercado precisando de t\u00e9cnicos - que \u00e9 o mais importante: voc\u00ea tem espa, e n\u00e3o tem realmente os profissionais paraarem esses espa\u00e7os. Eu tive a oportunidade, por duas vezes, de ser Secret\u00e1rio de Ci\u00eancia e Tecnologia, e, quando, da minha gest\u00e3o, eu trouxe para a ci\u00eancia e tecnologia a educa\u00e7\u00e3o profissional. Bras\u00edlia n\u00e3o tinha nenhum instituto federal aqui. N federaliz Planaltina, e, depois, abrimos espa e trouxemos... Ho n\u00f3s temos 11 institutos federais. Comigo na secretaria, n\u00f3s t\u00ednhamos tr\u00eas escolas t\u00e9cnicas: Ceil\u00e2ndia; aqui Areal, a Escola T\u00e9cnica de Bras\u00edlia; e Planaltina. Passou a ser \"a escola\", porque, quando ela est\u00e1 ligada \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 mais uma. Das 50, 600 escol, voc\u00ea tinha tr\u00eas. Ent\u00e3o, n\u00e3o tinha o tratamento diferenciado. Acho que \u00e9 um desafio ainda, Presidente Senador Marcos Pontes, trazer realmente para a ci\u00eancia e tecnologia, talvez, a educa\u00e7\u00e3o profissional, porque na educa\u00e7\u00e3o ela n\u00e3o ser, nunca, prioridade; porque tem a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, e ela fica sempre no segundo plano. Ent\u00e3o, se n\u00e3o fosse hoje, sinceramente, o Sistema S - seja oac, seja oar, seja o Sesi, o Senai e outras -, n\u00f3s estar\u00edamos com s\u00e9rias dificuldades. Eu, aqui no Congresso, fui Presidente da Comiss\u00e3o do novo ensino m\u00e9dio, e achei que n\u00f3s \u00edamos dar um grande passo para a forma\u00e7\u00e3o profissional; mas, infelizmente no Brasil, voc\u00ea n\u00e3o tem pol\u00edticas de Estado, aquelas que, independentemente de quem seja presidente, quem seja governador, tenham continuidade. Aqui, a gente tem pol\u00edticas de governo, e cada governo que entra faz quest\u00e3o de acabar ou arruinar tudo aquilo que foi feito no governo anterior. Voc\u00ea n\u00e3o tem uma sequ\u00eancia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci Lucas, pelo seu pronunciamento. Eu gostaria de registrar tamb\u00e9m aqui a presen\u00e7a da representante do Governador do Estado do Tocantins, Sra. Ana Carolina Silva dos Santos; da representante Servi\u00e7o Social do Transporte, do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte, Sra. Mariana Campos Ferreirainez; do Embaixador de Om\u00e3, Sr. Talal AL-Rah, do membro do Corpo Diplom\u00e1tico de Mo\u00e7ambique e do Superintendente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Estabelecimentos de Ensino, Sr. Sebasti\u00e3o Garcia., na sequ\u00eancia, ent\u00e3o, n\u00f3s vamos ter pronunciamentos de dez minutos de cada um dos nossos representantes, e depois tem surpresa a\u00ed para todo mundo, que eu acho que todo mundo vai gostar. Vamos come\u00e7ar, ent\u00e3o, com a sequ\u00eancia dos pronunciamentos. Neste momento, concedo a palavra ao Sr. Andr\u00e9 Vicente de Sanches, Diretor do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural (Senar), por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANDR\u00c9 VICENTE DE SANCHES</llmlingua>: Bom dia a todos! Eu queria cumprimentar aqui o Presidente Sen Astronauta Marcos Pontes e agradecer pela oportun; cumprimentar tamb\u00e9m o Secret\u00e1rio Dr. Get\u00fa, nosso colega l\u00e1 no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o meu amigo Feli Morgado, do Servi\u00e7o Nacional da Ind\u00fastria, a colega Kelly, do Servi\u00e7o Nacional do Com\u00e9rcio, e cumprimentar o Senador Izalci Lucas, que chegou nos abrilhantando aqui neste momento., eu vou falar muito brevemente sobre a atua\u00e7\u00e3o do Senar na educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante. (Pausa.) Bom, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural integra o Sistema CNA/Senar h\u00e1 mais de 30 anos. N\u00f3s temos tr\u00eas eixos principais de foco de atua\u00e7\u00e3o. O primeiro deles \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o profissional, que \u00e9 do que vamos tratar aqui, mas h\u00e1 tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o muito forte... Diferentemente, inclusive, dos meus colegas da ind\u00fastria e do com\u00e9rcio, em que h\u00e1 duas institui\u00e7\u00f5es, uma para cuidar da forma\u00e7\u00e3o profissional e outra para cuidar da promo\u00e7\u00e3o social, no Senar, as a\u00e7\u00f5es se fundem na mesma institui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, fazemos forma\u00e7\u00e3o profissional, fazemos promo\u00e7\u00e3o social, e tamb\u00e9m h\u00e1 uma modalidade mais recente, provocou, inclusive, uma pequena altera\u00e7\u00e3o no Regimento Interno do Senar, o Senar passou a ofertar j\u00e1 h\u00e1 oito anos, que \u00e9 a assist\u00eancia t\u00e9cnica e gerencial, focado em a\u00e7\u00f5es pontuais e presenciais em propriedades rurais para at, essencialmente pequenos e m\u00e9dios produtores rurais. Focando na forma\u00e7\u00e3o profissional, forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante, como a gente costuma ch no Senar, todas as nossas a\u00e7\u00f5es, todos os nossos cursos que s\u00e3o oferecidos s\u00e3o focados e voltados para as tend\u00eancias do mercado de trabalho. Ent\u00e3o, o que nos d\u00e1 o norte quando vamos decidir que curso ser\u00e1 ofertado, que curso ser\u00e1 estruturado, foco principal \u00e9 atender a uma demanda que o mercado de trabalho est\u00e1 impondo, em que pese a gente considerar que - e a\u00ed considerando, inclusive, o pr\u00f3prio perfil dos nossos alunos -, muitos, que um grande percentual dos nossos alunos n\u00e3o est\u00e1, necessariamente, buscando uma coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. H\u00e1, sim, esse p\u00fablico, h\u00e1, sim, esse cuidado, mas muitos dos nossos alunos - atuais e egressos - s\u00e3o empreendedores na verdade. Eles est\u00e3o fazendo um curso - ou j\u00e1 fizeram -, capacitando-se para empreender na pr\u00f3pria atividade que j\u00e1 desempenham. Ent\u00e3o, todo o foco daquilo que a gente produz, como o conte\u00fado dos cursos que o Senar oferece, tem esse vi\u00e9s de coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, mas sem perder tamb\u00e9m um vi e um incentivo at\u00e9 do empreendedorismo para esses alunos. Trago aqui uma reportagem recente, uma capa de uma revista: \"Boom de emgos no agro\". Isso \u00e9 um detalhe... V\u00e1rias not\u00edcias t\u00eam sa\u00eddo recentemente do aumento das ofert no mercado de trabalho no setor da agropecu\u00e1ria brasileira, no agroneg\u00f3cio, que envolve n\u00e3o s\u00f3 o segmento produtivo, mas toda a cadeia produtiva - o setor de insumos, o setor de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, agroindustrializa\u00e7\u00e3o, log\u00edstica, com\u00e9rcio interior e exterior. Ent\u00e3o, tudo isso \u00e9 pauta dos nossos cursos e s\u00e3o oportunidades de coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho para os noss egressos. Ainda falando na linha das pesquisas, do que tem sa\u00eddo recentemente, eu trago aqui uma informa\u00e7\u00e3o recente de uma pesquisa feita pela CNA (Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil), junto com o Cepea, o centro de estudos avan\u00e7ados ligado \u00e0 USP, que mostra um retrato muito recente bo, da explos\u00e3o de oportunidades de mercados nosso setor. Ent\u00e3o, atingimos, no segundo trimestre de 2023, 28,3 milh\u00f5es de pessoas ocupadas; \u00e9 um recorde na s\u00e9rie hist\u00f3rica, que foi iniciada em 2012. Ent\u00e3o, h\u00e1 muitas oportunidades no mercado de trabalho no nosso setor, h\u00e1 uma demanda muito grande por profissionais qualificados. E a\u00ed eu n\u00e3o vou ler tudo, porque a gente tem uma limita\u00e7\u00e3o de tempo, mas o principal que essas pesquisas nos mostram \u00e9: o profissional qualificado tem cada vez mais demanda no mercado de trabalho; mais do que mais oportunidades para o mercado de trabalho no nosso setor, aquele que j\u00e1 est\u00e1 empregado tem um maior \u00edndice de reten\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, em per\u00edodos de crise, porque eventualmente algumas empresas do agro propriedades rurais precisam fazer um corte na sua folha de pagamento, aqueles com maiores qualifica\u00e7\u00f5es t\u00eam um maior \u00edndice de reten\u00e7\u00e3o, eles n\u00e3o s\u00e3o os primeiros a serem desligados. Ent\u00e3o, em momentos de crise, o \u00edndice de reten\u00e7\u00e3o daquele profissional que \u00e9 bem qualificado... ele tem um maior \u00edndice de reten\u00e7\u00e3o. E um outro dado importante tamb\u00e9m s\u00e3o os valores nominais, sal\u00e1rios. A remunera\u00e7\u00e3o do profissional no agro tem crescido nas \u00faltimas pesquisas levantadas. Ent\u00e3o, \u00e9 um mercado cada vez mais atrativo para o egresso da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica o mercado de trabalho no agro. O que pauta, de uma maneira ampla e horizontal, todos os cursos que o Senar oferece da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante? A gente tem que estar muito atento \u00e0s tend\u00eancias e aos desafios que s\u00e3o impostos ao setor agropecu\u00e1rio brasileiro. Ent\u00e3o, n\u00e3o podemos deixar acompanhar, alavancar e trazer este conceito para todos os nossos cursos: a quest\u00e3o do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Ent\u00e3o, tudo aquilo que est\u00e1, digamos assim, em voga para a produ\u00e7\u00e3o, considerando evidentemente as diferentes... O perfil do produtor rural brasileiro \u00e9 muito heterog\u00eaneo. Eu n\u00e3o posso propor uma solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para um produtor de arroz no Rio Grande do Sul e achar que essa mesma solu\u00e7\u00e3o vai valer para o produtor de leite em Minas Gerais. Ent\u00e3o, considerando as peculiaridades do nosso p\u00fablico, n\u00f3s temos que estar atentos \u00e0s diferentes possibilidades e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. H\u00e1 a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, todos os aspectos ambientais e inovadores em que o agro brasileiro \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o do problema nas quest\u00f5es ambientais, essencialmente. H\u00e1 as quest\u00f5es da mudan\u00e7a clim\u00e1tica, crescimento da produ\u00e7\u00e3o, atendimento aos novos mercados - cada vez mais os compradores dos produtos do agro brasileiro imp\u00f5em n\u00edveis de exig\u00eancias que precisam ser atendidos - e essencialmente a quest\u00e3o do aumento das pessoas ocupadas no campo. Ent\u00e3o, esses s\u00e3o grandes temas que permeiam todo e qualquer curso t\u00e9cnico profissionalizante que o Senar oferece. Falando agora especificamente dos cursos, j\u00e1 mencionei o objetivo do curso, e aqui o Senador Marcos Pontes lembrou muito bem da oportunidade no mercado de trabalho, do quanto isso diferencia, que mudan\u00e7a estrutural um curso de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante traz para o aluno, para o egresso e para a fam\u00edlia toda, porque n\u00f3s estamos fal aqui n\u00e3o da mudan\u00e7a de uma pessoa, mas de uma mudan\u00e7a estrutural que impacta no benef\u00edcio, na qualidade de vida de toda a fam\u00edlia, quando ele consegue uma coloca\u00e7\u00e3o e est\u00e1 bem qualificado para o mercado de trabalho. N\u00f3s temos um modelo de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissionalizante que funciona na modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia e presencial, curr\u00edculos adequados nas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do campo e os cursos t\u00e9cnicos profissionalizantes que o Senar oferece s\u00e3o todos na modalidade subsequente, ou seja, o aluno tem que j\u00e1 ter terminado o ensino m\u00e9dio para depois ingressar no nosso curso. Essa \u00e9 uma decis\u00e3o nossa, particular do Senar, mas que considera essencial a quest\u00e3o do problema da evas\u00e3o. Pelaza, pelo perfil do nosso p\u00fablico, se a gente impuser a este aluno que ele conduza o ensino m\u00e9dio junto com o ensino t\u00e9cnico profissionalizante, a tend\u00eancia de a evas\u00e3o aumentar \u00e9 maior. Ent\u00e3o, por uma quest\u00e3o de op\u00e7\u00e3o nossa, pelaza do nosso p\u00fablico, a gente oferta os cursos na modalidade subsequente. O primeiro curso t\u00e9cnico que o Senar ofereceu foi o curso t\u00e9cnico em agroneg\u00f3cio. Ele come\u00e7ou em2015, \u00e9 um curso que forma profissionais atualmente requisitados no mercado de trabalho, preparados para atuar em parceria com o produtor rural, e tem uma vis\u00e3o macro, uma vis\u00e3o hol\u00edstica da cadeia produtiva de qualquer produto. \u00c9 um curso de1,2 mil horas de dura\u00e7\u00e3o em dois anos, um curso que tem80% do conte\u00fado \u00e0 dist\u00e2ncia e20% pr\u00e1tico presencial. O segundo curso \u00e9 o curso de fruticultura, um curso um pouco mais denso, de 1.350 horas, dois anos e meio de dura\u00e7\u00e3o. Todos os cursos nossos s\u00e3o cursos com habilita\u00e7\u00e3o profissional, registro em conselho inclusive. Um curso mais recente, que foi lan\u00e7ado agora em2022, ao fim de2023 formaremos a primeira turma...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado, Sr. Andr\u00e9 Vicente de Sanches, Diretor do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural (Senar). E agora, na sequ\u00eancia, eu gostaria de convidar para compor a mesa e fazer uso da palavra a Sra. Laura Margarida Josefina Lagan\u00e1, Diretora-Superintendente do Centro Paula Souza (Etec e Fatec). V. Sa. tem a palavra, por dez minutos. E tamb\u00e9m gostaria de agradecer aos componentes, que acabaram de deixar aqui, da Banda de M\u00fasica do Centro de Ensino Fundamental 11, do Gama, Luiz Ant\u00f4nio Firmino e o Maestro Altair Paulo. Tamb\u00e9m registro a presen\u00e7a da Diretora da Fatec, Victoria Mal\u00e1cio; do Gerente Administrativo do Viacredi Alto Vale, Leocadio Meneghelli; a presen\u00e7a da Embaixada da S\u00edria aqui tamb\u00e9m, com Hara Bishami; da mantenedora do IESB Eda Coutinho - obrigado pela presen\u00e7a -; representando o Enac do Distrito Federal, L\u00edgia Kobelus; tamb\u00e9m do Senai Distrito Federal, Paulo Silvestre; do Senai Distrito Federal, Elisie Coelho; da Gerente do Senac de S\u00e3o Paulo, Silvana Lazari; do Reitor do Iesb, Luiz Cl\u00e1udio - obrigado pela presen\u00e7a -; ainda do Senai, Andr\u00e9 Sanchez; da CNA, M\u00edrian Vaz; do Sesc Roraima, Iani Sousa; da Etec Professor Camargo Aranha, Pedro Gozalo; do Reitor da Fatec, Marcos Pal\u00e1cio; e tamb\u00e9m de todos os alunos que est\u00e3o ali do Centro de Treinamento Ol\u00edmpico do Col\u00e9gio Presbiteriano Mackenzie - obrigado pela presen\u00e7a aqui do Mackenzie de Bras\u00edlia. Obrigado tamb\u00e9m \u00e0queles que nos assistem pela tribuna e \u00e0queles que nos acompanham pela TV Senado e pelas redes aqui do Senado. Agora eu passo a palavra, por dez minutos, \u00e0 Sra. Laura Margarida Josefina Lagan\u00e1, Diretora-Superintendente do Centro Paula Souza. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LAURA MARGARIDA JOSEFINA LAGAN\u00c1</llmlingua>: - Durante toda essa expans\u00e3o, n\u00f3s trabalhamos muito para segurar a qualidade do Centro Paula Souza, que, desde o seu surgimento, sempre foi reconhecido pela sua qualidade. E isso vem ocorrendo. Gra\u00e7as a Deus, conseguimos expandir sem perder a qualidade. Prova disso \u00e9 que, no Ideb de 2021, das 90 melhores escolas t\u00e9cnicas p\u00fablicas, ali\u00e1s, das melhores escolas p\u00fablicas do Brasil, 35 s\u00e3o do Centro Paula Souza. E, no \u00faltimo o Enade, tamb\u00e9m as nossas Etecs e Fatecs tiveram um excelente desempenho. E este \u00e9 o n\u00famero que mais nos orgulha, porque o Pisa \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o internacional superimportante, onde os nossos alunos das Etecs tiveram um desempenho em leitura, matem\u00e1tica e ci\u00eancia...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LAURA MARGARIDA JOSEFINA LAGAN\u00c1</llmlingua>: - Todos os nossos cursos s\u00e3o elaborados ou atualizados em parceria com empresas. Isso \u00e9 muito importante, porque a empresa sabe o profissional que ela est\u00e1 contratando. Quando ela elabora um curso com a gente, ela sabe que esse profissional vai atender, certamente, os requisitos que a empresaa. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos parcerias com empresas. Temos empresas, inclusive, que oferecem toda a infraestrutura para que o curso ocorra. No ano passado, n\u00f3s fomos reconhecidos como um Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia. Isso \u00e9 muito bom, porque permite as parcerias com o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m com as empresas. Estou encerrando. Aqui n\u00f3s temos uma demonstra\u00e7\u00e3o - o Senador j\u00e1 falou -: atualmente, o ensino m\u00e9dio incluiu em um dos seus itiner\u00e1rios a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional. Isso \u00e9 bom, muito bom, porque vai permitir a expans\u00e3o. Ent\u00e3o, todo aluno que est\u00e1 na rede p\u00fablica hoje ou que est\u00e1 no ensino m\u00e9dio vai poder optar pela forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional. Isso foi uma grande ajuda, n\u00e3o \u00e9, Secret\u00e1rio Get\u00falio? E S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m est\u00e1 garantindo isso. Esse \u00e9 um projeto inovador - eu n\u00e3o tenho tempo de falar, mas gostaria depois de conversar; j\u00e1 conversamos com o Senai S\u00e3o Paulo e com outras institui\u00e7\u00f5es -, o Verticaliza, que est\u00e1 sendo implantado no Governo Federal e que o Paula Souza j\u00e1 pratica h\u00e1 quatro anos. A gente elabora um curr\u00edculo em que o ensino m\u00e9dio, t\u00e9cnico e superior est\u00e3o integrados; a gente tira o sombreamento, e conseguimos fazer isso em cinco anos; e os alunos saem com os tr\u00eas certificados. Ent\u00e3o, o Paula Souza j\u00e1 tem essa experi\u00eancia, j\u00e1 vamos ter a\u00ed alunos formados, e para as institui\u00e7\u00f5es que tiverem interesse em conhecer essa proposta estamos de portas abertas. Era isso que eu queria dizer. Quero agradecer imensamente o convite. Estou muito feliz de estar aqui com os meus colegas da educa\u00e7\u00e3o profissional, o Sistema S, aede Federal. Em S\u00e3o Paulo, n\u00f3s temos um f\u00f3rum em que a gente se conversa muito. Ent\u00e3o, estamos progredindo. Parab\u00e9ns, Senador, pelo lan\u00e7amento da frente parlamentar. N\u00f3s precisamos muito, muito dessa a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 para expandir, mas tamb\u00e9m para garantir a qualidade do nosso ensino. Muito obrigada a todos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado, Sra. Laura Margarida Josefina Lagan\u00e1, Diretora Superintendente do Centro Paula Souza. Parab\u00e9ns pela apresenta\u00e7\u00e3o e pelo trabalho. Eu concedo a palavra agora, na sequ\u00eancia, \u00e0 Sra. Kelly Teixeira,ente de Programas e Diretrizes Educacionais do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Senac/DN, por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. KELLY TEIXEIRA</llmlingua>: Obrigada. Bom dia a todos e a todas. Eu queria iniciar saudando o ilustre Senador Astronauta Marcos Pontes e todos que comp\u00f5em a mesa: o Sr. Secret\u00e1rio Get\u00falio, nossos colegas do Sistema S, Felipe, Laura - Laura, pelo Paula Souza -, que acabou de falar, e Andr\u00e9, pelo Senar. Tamb\u00e9m queria cumprimentar, estender meus cumprimentos ao Ilustre Senador Izalci. \u00c9 um prazer.eria agradecer a oportunidade de apresentar o trabalho do Senac e o compromisso que a institui\u00e7\u00e3o tem com a educa\u00e7\u00e3o profissional de qualidade. O Senac, como todos sabem, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que h\u00e1 8 anos leva a educa\u00e7\u00e3o profissional para todo o pa\u00eds. N\u00f3s estamos presentes em todos os estados, temos mais de 600 unidades, atendemos aproximadamente2 milh\u00f5es de pessoas ao ano, temos as nossas programa\u00e7\u00f5es diversas, tanto na modalidade presencial como na modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia, e nosso compromisso \u00e9 transformar vidas por meio da educa\u00e7\u00e3o profissional. Eu acho que, como o ditado j\u00e1 diz, melhor do que palavras s\u00e3o imagens.\u00e3o, vamos conhecer um pouquinho mais o trabalho do Senac\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado \u00e0 Sra. Kelly Teixeira, Gerente de Programas e Diretrizes Educacionais do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial (Senac - Nacional). Neste momento, eu concedo a palavra ao Sr. Felipe Esteves Pinto Morgado, Superintendente de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Superior do Senai, por dez minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FELIPE ESTEVES PINTO MORGADO</llmlingua>: Bom dia a todas e a todos. Gostaria de cumprimentar o Presidente da Mesa, o Senador Astronauta Marcos Pontes, na pessoa deem cumprimento todos os Senadores aqui presentes; cumprimentar o nosso colega Get\u00falio, da Setec, na pessoa de quem cumprimento a todos do MEC; cumprimentar a todos os nossos colegas do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural, do Senac e a Laura, do Centro Paula Souza - \u00e9 um prazer reencontr\u00e1-la. Quero cumprimentar tamb\u00e9m os nossos competidores, avaliadores, alunos, docentes do Senai aqui presentes. Muito obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas. \u00c9 sempre muito bom contar com voc\u00eas nesses momentos. Vou falar um pouquinho do Senai. O Senai fez 1 anos este ano. \u00c9 a primeira institui\u00e7\u00e3o do chamado Sistema S. E Senai tem como miss\u00e3o promover a educa\u00e7\u00e3o profissional a inova\u00e7\u00e3o e a tecnologia para a competitividade da ind\u00fastria brasileira, atuando em duas vertentes. Muitos conhecem o Senai pela educa\u00e7\u00e3o profissional, que \u00e9 a nossa maior atua\u00e7\u00e3o, mas, mais recentemente, de uns 12 anos para c\u00e1, investimos tamb\u00e9m muito em inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, como j\u00e1 foi citado aqui, com os28 institutos de inova\u00e7\u00e3o no Brasil, compondo a maior rede de inova\u00e7\u00e3o existente no pa\u00eds vinculada ao setor produtivo, e tamb\u00e9m 5 institutos de tecnologia. Estas duas \u00e1reas, de educa\u00e7\u00e3o profissional e superior e de inova\u00e7\u00e3o e tecn,je fazem parte do Senai em todo o Brasil. No ano passado, n\u00f3s estivemos em 509 munic\u00edpios, em quase 92% dos munic\u00edpios brasileiros, em todos os estados, com 520 unidades fixas e 517 escolas m\u00f3veis. A gente tem muitas unidades e polos dentro das prefeituras, dentro das empresas, principalmente, onde a gente atua, em todo o Brasil, formando trabalhadores para a ind\u00fastria brasileira. O Senai tamb\u00e9m tem232 laborat\u00f3rios. \u00c9 a maior rede de metrologia do pa\u00eds, \u00e9 a maior rede vinculada ao Inmetro. Muitos n\u00e3o conhecem essa atua\u00e7\u00e3o do Senai, mas o Inmetro e o Senai s\u00e3o parceiros para fazer muito da metrologia que no pa\u00eds. Desde 942, foram mais de 86 milh\u00f5es de trabalhadores, jovens e adultos, que estiveram juntos em todas as nossas unidades. No ano passado, foram mais de2,8 milh\u00f5es estudantes. Este ano acreditamos que vamos superar 3 milh\u00f5es de estudantes e tamb\u00e9m 244 mil servi\u00e7os de inova\u00e7\u00e3o e tecnologia em todo o Brasil. A gente tem muito orgulho de dizer que o Senai \u00e9 reconhecido internacionalmente. Acho que o Brasil tem que ter muito orgulho disto: ser reconhecido pela OIT como modelo de educa\u00e7\u00e3o profissional na Am\u00e9rica Latina e ser reconhecido pela ONU, como protagonista em Coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul. Esse \u00e9 um reconhecimento formal dessas duas grandes institui\u00e7\u00f5es, reconhecendo a excel\u00eancia do Senai, focado na qualidade da educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. Eu falei dos competidores e eu queria cumprimentar nominalmente os competidores: o Jo\u00e3o Victor, que participou da \u00faltima WorldSkills, em Kaz, e o F\u00e1bio, que participou em 2017 e ficou em terceiro lugar do, na ocupa\u00e7\u00e3o de marcenaria; e, ag, os nossos pr\u00f3ximos competidores, que est\u00e3o aqui tamb\u00e9m e que v\u00e3o representar o Brasil...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado, Sr. Felipe Esteves Pinto Morgado, Superintendente de Educa\u00e7\u00e3o Profissional eior do Senai. Ali\u00e1s, s\u00f3 gostaria de fazer um coment\u00e1rio e de parabenizar os nossos competidores. Eu tive a oportunidade de participar, v\u00e1rias vez, das competi\u00e7\u00f5es do WorldSkills. \u00c9 algo extremamente interessante e impression, porque n\u00f3s vemos esses jovens de grande talento representando o nosso pa\u00eds em competi\u00e7\u00f5es que envolvem muitos pa\u00edses. Eu tenho a grata satisfa\u00e7\u00e3o de ser embaixador mundial da WorldSkills International, ent\u00e3o, cada vez que vejo ali o nosso pa\u00eds - \u00e9 l\u00f3gico que eu n\u00e3o posso ir l\u00e1 falar s\u00f3 do Brasil como embaixador mundial -, mas \u00e9 sempre muito bom ver a nossa bandeira verde e amarela aparecendo dessa forma. Parab\u00e9ns a voc\u00eas! Uma coisa muito importante \u00e9 essa jun\u00e7\u00e3o do ensino profissionalizante com a inova\u00e7\u00e3o,, ali dentro, voc\u00ea percebe a necessidade de mudan\u00e7a r\u00e1pida nos cursos e como que se tem que se adaptar \u00e0s novas tecnologias entrantes. Eu sou Vice-Presidente da Comiss\u00e3o de Intelig\u00eancia Artificial e uma coisa que a gente tem discutido muito \u00e9 a influ\u00eancia dessas novas tecnologias nos empreg, nas atividades do ser hum, e um dos gargalos \u00e9 a velocidade de adapta\u00e7\u00e3o da educa, de forma geral, para essas novas realidades. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns! \u00c9 realmente muito bom ter isso. O Wellington est\u00e1 na linha? (Pausa.) S\u00f3 gostaria de registrar que o Senador Wellington Fagundes est\u00e1 conosco no virtual. Daqui a pou, ele entra, para falar algumas palavras. Na sequ\u00eancia, concedo a palavra ao Sr. Get\u00falio Marques Ferreira, Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Educa, por dez minutos.\n\n<llmling, compress=False>O SR. GET\u00daLIO MARQUES FERREIRA</llmlingua>: Obrigado. Bom dia. Para a gente come\u00e7ar a animar mais o que j\u00e1 est\u00e1 muito anim,, eu queria fazer aqui um agradecimento especial pelo convite \u00e0 nossa secretaria. Fa\u00e7o esse agradecimento com um cumprimento especial ao meu querido Senador Astronautacos Pont, que tem um pezinho l\u00e1 no meu Rio Grande do Norte. Como n\u00f3s conversamos, querido Marcos, aquele pezinho l\u00e1 tem ajudado. Eu participei com o Marcos, em duas cidades, l\u00e1 no Grande do, na \u00e9poca em que a gente foi fazer aquela instala\u00e7\u00e3o das escolas com sat\u00e9l, como Secret, no Rio Grande do, tive o prazer de estar com voc\u00ea tamb\u00e9m naquele momento. Cumprimento ainda o meu querido Senador Izal, que tem trabalhado muito e, quando trabalhou aqui em Bras\u00edlia ... Cad\u00ea o Izalci? Saiu? O Izalci, realmente, \u00e9 um daqueles que t\u00eam lutado muito pela educa\u00e7\u00e3o profissional e pela educa\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia, lutou durante o seu tempo e no tempo que estive aqui. Eu digo isso, entre 2003 e 2011, eu estive nessa posi\u00e7\u00e3o na minha Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, buscando aquilo que o professor e o querido Senador Izalci falaram que era um programa e um projeto de Estado e n\u00e3o um projeto pol\u00edtico apenas. Estou tendo a sorte de retornar agora, para continuar aquele projeto de Estado que constru\u00edmos naquela \u00e9poca. Ent\u00e3o, fa\u00e7o um cumprimento tamb\u00e9m especial ao nosso Diretor do Sen, o meu querido Felipe Morgado. J\u00e1 fazendo aquele versinho anterior, com Morgado no Sen, o Brasil n\u00e3o vai morgar, ele vai caminhar.\u00e3o, a gente sabe que o Felipe tem sido um grande parceiro desde as \u00e9pocas anterior, Feli, e eu me associo a toda essa esperan\u00e7a que n\u00f3s temos trabalhado aqui,elipe, porque \u00e9 um trabalho realmente cont\u00ednuo. Um cumprimento tamb\u00e9m ao meu querido Andr\u00e9, representando aqui o Senar. Obrig, Andr\u00e9. Parab\u00e9ns pela apresenta\u00e7\u00e3o! E a querida, que fez a apresenta\u00e7\u00e3o sobre o Senac. Eu queria estender aqui \u00e0 minha querida Laura Lagan\u00e1, que tamb\u00e9m \u00e9 do mesmo tempo que a gente faz essa luta. Desde aquela \u00e9poca, de 2003, voc\u00ea e o querido Alm\u00e9rio est\u00e3o sempre aqui juntos nessa luta.\u00e3o, meus parab\u00e9ns especiais, porque voc\u00eas, em Paulo, s\u00e3o uma refer\u00eancia para todo o Brasil na quest\u00e3o dessa luta dosados pelauca\u00e7\u00e3o profissional E, na plateia, rapidamente, eu vi o querido Luiz Cl\u00e1udio, que est\u00e1 ali atr\u00e1s, eu vi aqui o meu querido Proc\u00f3, que \u00e9 um dos homens do Instituto Federal de S\u00e3o, que tem trabalhado fortemente a quest\u00e3o da verticaliza\u00e7\u00e3o, e a, inclus, colocou o que j\u00e1 existe l\u00e1 em S\u00e3o Paulo e que a gente quer colocar para o Brasil como pol\u00edtica p, e quero dizer que, como Secret\u00e1rio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, n\u00f3s temos obriga\u00e7\u00e3o com toda a educa\u00e7\u00e3o profissional do, mas, em especial, como Governo Federal, n\u00f3s temos uma rede que fica a nossa coordena\u00e7\u00e3o, mas que tem uma institui\u00e7\u00e3o, aqui eu tenho os dois representantes da Secretaria Executiva, do Conif, que est\u00e3o ali.\u00e3o, assim, aossa querida Leopoldina n\u00e3o p\u00f4de vir por algum motivo, mas a Leopoldina traria, com certe, alguns desses dados muito bem consolidados do que \u00e9 essa Rede Federal. Ent\u00e3o a Rede Federal, somando-se ao que foi apresentado para o Sen, para o Sen, para o Sen, pela Paula Souza, que s\u00e3o exemplos, demonstra que o pa\u00eds tem um caminho para essa solu\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Sempre diz\u00edamos a, o tempo, que h\u00e1 um desenho para o ensino m\u00e9dio do, e esse desenho est\u00e1 no ensino m\u00e9dio integrado a educa\u00e7\u00e3o profissional. Todos osos apontam para isso. O ensino m\u00e9dio pode ser o melhor soz, mas, quando faz esse melhor sozinho e acrescenta a esse melhor um pouquinho da educa\u00e7\u00e3o profissional, a gente j\u00e1 v\u00ea que h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o, seja na empregabil, se, inclus, no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o superior. Quando a gente analisa os dados de quem acessou a educa\u00e7\u00e3o, quem faz ensino m\u00e9dio integrado com educa\u00e7\u00e3o profissional cria at\u00e9 essa vant, especialmente ho, quando o Enem n\u00e3o \u00e9 mais o decoreba, a gente diz. avalia\u00e7\u00f5es que se fazem s\u00e3o avalia\u00e7\u00f5es onde se busca um modelo mais cr\u00edtico, que se faz para que as pessoas pensem para fazer isso.\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o profissional tem todo esse diferencial quando n\u00f3s a comparamos a educa\u00e7\u00e3o de uma forma geral. a\u00ed, a hist\u00f3ria do meu querido astronauta e outras hist\u00f3rias que a gente conhe, eu tamb\u00e9m tenho uma hist\u00f3ria pare, porque eu, aos nove anos, morava em Macau. Eu sempre olhava atr\u00e1s de uma radi, como a gente cham, com aquelas v\u00e1lvulas ali atr\u00e1s, e eu ficava impressionado com aquilo, e, quando eu termine, eu disse \"mas eu quero fazer alguma coisa\". E sabem por onde eu comecei? Aos nove anos, Instituto Universal Brasileiro. E o IUB nos mandava umas cartin a cada hora... Queridaina, um cumprimento para voc\u00ea tamb\u00e9m, que a\u00ed - ajudou-nos muito l\u00e1 na \u00e9poca do Proep. Obrigado, Cristina, por tudo que\u00ea fez a\u00ed pela educa\u00e7\u00e3o profissional. E, nessa \u00e9poca, querido Marcos, chegavam aquelas cartinhas dosreios; era um m, para vir depois aquela placa para fazer um r\u00e1d, etc., etc. Eu tamb\u00e9m sou engenheiro dessa \u00e1rea, t\u00e1? E trabalhei no Inpe em Natal.\u00e3o fui a S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos porque me prenderam l\u00e1 para consertar os computadores da universidade.\u00e3o, nesse caso a gente veio l\u00e1 do interior e minha primeira escola era uma escola de ensino fundamental - Instituto Padre Monte - estadual; mas tinha tr\u00eas galp\u00f5es: um de marcenaria, um de mec\u00e2nica e um de eletricidade. Eu resolvi ir para a eletricidade e fizu caminho. Imagina, comecei, aos nove, com o Instituto Universal e no ensino fundamental. Ent\u00e3o, a minha lutaje \u00e9 que, desde o ensino fundamental, se coloque o trabal, se coloque essa perspectiva do trabalho j\u00e1 mostrando... E a\u00ed eu digo aqui: o meu querido Nicolelis, que voc\u00eas conhecem, um grande pesquisador brasileiro, tamb\u00e9m em Natal, trabalha com essa quest\u00e3o. Ele mostra que o cientista surge de qualquer lugar, um pouco daquilo. Ele tem uma escola numa situ de pobreza, onde asher, desde o\u00edcio, s\u00e3o monitoradas, no sentido de ver que \u00e9 que pode ser feito para que essa crian\u00e7a um dia possa obter todas essasi\u00e7\u00f5es de ser um grande pesquisador. E o Nicolelis trabalha muito tamb\u00e9m essa\u00e3o de as crian\u00e7as pequenininhas, com dois, tr\u00eas anos, j\u00e1 pegando em pla, j\u00e1 pegando na areia, j\u00e1 trabalhando com ci\u00eancia. Ent, nessa Rede Federal, que come\u00e7a em 1909... E o dia em a gente comemora normalmente \u00e9 o dia 23 de setembro, que \u00e9 o dia em que o Presidente Nilo Pe\u00e7anha cria as primeiras 19 escolas, chamadas Escolas de Aprendizes Art\u00edfices, com sapateiros, funileiros, alfaiates, aquilo que se precisava \u00e0quela \u00e9poca. Mas essa rede, queje \u00e9 representada pelo Conif, nunca deixou deir e se sintonizar com o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e cultural do pa\u00eds. Essa rede depois virou liceus; ela tinha s\u00f3 aquele of\u00edcio e ela virou liceu, para poder ter um pouquinho de ci, de matem, de portugu\u00eas. Na Era Vargas, criou-se outra grande pot\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o profissional do, que foi o sistema nacional de aprendizagem.\u00e3o, de Nilo Pe\u00e7anha a Get\u00falio Vargas, j\u00e1 tem de novo outra pol\u00edtica de Estado. E veja que as pol\u00edticas de Estado, quando elas acontecem, elas n\u00e3o morrem. Come\u00e7aram os institutos l\u00e1 atr\u00e1s, come\u00e7amos com os sistemas nacionais de aprendizagem na Era Vargas, inicialmente pelo Senai, e essa rede vem cresc, virou escola industrial, virou escola t\u00e9cnica, virou Cefet e hoje s\u00e3o institutos federais. E, quando chegamos em Bras\u00edlia, em 2003,\u00f3s t\u00ednhamos 140 unidades no Brasil todo. E entre 2003 e 2015, com o Presidente Lula e a Presidente Dilma, meu querido Marcos, foram... hoje somos 680 unidades. E houve uma queda, natural nas discuss\u00f5es da pol\u00edtica, mas a pol\u00edtica de Estado n\u00e3o morreu, ela estagnou. Para o senhor ter ideia,\u00f3s\u00ednhamos... O querido Izalci cobrou um pouco aqui sobre o Pronatec. Em 2015, o Pronatec... E o Felipe ali do meu lado dizia: \"Quando que tem um grande Pronatec?\", n\u00e3o \u00e9, Felipe? Em 2015, o Pronatec tinha R$4,5 bilh\u00f5es. Eu vim aqui...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado ao. Get\u00falio Marques Ferreira, Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Tenha a certeza de a gente est\u00e1 na luta juntos pela melhoria desse setor\u00e3o importante, assim como pelo aumento do financiamento da pesquisa e desenvolvimento no pa\u00eds. Isso \u00e9 importante sempre lembrar, sempre que ten a oportunidade. Conced a palavra ao Sr. Carlos Proc\u00f3pio, Vice-itor do Instituto Federal de S\u00e3o Paulo, por dez minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado ao. Carlos Proc\u00f3pio, Vice-Reitor do Instituto Federal de S\u00e3o Paulo. Ali\u00e1s, quero tamb\u00e9m fazer um coment\u00e1rio. Desculpem-me por ficar fazendo esses coment\u00e1rios intermedi\u00e1rios, mas \u00e9 que, \u00e0s vezes, surgem alguns temas que s\u00e3o important\u00edssimos a gente comentar aqui. A dos institutoserais, dada a sua capilaridade e o n\u00famero deles espalhados pelo Brasil, de trabalharem com os arranjos locais \u00e9 muito importante a genteigaer esse desenvolvimento naquele local, um desenvolvimento econ\u00f4mico que \u00e9 levado \u00e0quele local atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, esse \u00e9 o sonho que eu sempre tive dear os institutos federais naquela localidade para ter centros de excel\u00eancia distribu\u00eddos pelo Brasil, mas conectados, vamos dizer assim, de uma forma sin\u00e9rgica com o pa\u00eds inteiro. Out ponto \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evas\u00e3o, at\u00e9 me esqueci de citar. Hoje em dia, com tantas distra\u00e7\u00f5es - vamos colocar dessa forma - para os nossos jovens da educa\u00e7\u00e3o, acesso \u00e0a\u00e7\u00e3o viaular e outras formas o tempo todo, \u00e9 importante o contexto, ou seja que as atividades profissionais trazidas dentro do ensino profissionalizante acab dando umo para esse jovem, para que ele entenda por que precisa aprender Matem\u00e1tica, por que precisa aprender F\u00edsica.que aquilo \u00e9 aplicado diretamente, ou seja, para resolver os problemas, \u00e9 uma situ de projeto, vamos dizer assim, aprendendo por projeto. Isso \u00e9 muito bom tamb\u00e9m. Acho a gente tem o Wellington... (Pausa.) Ah, n\u00e3o conseguiu se conectar? Bom, ent\u00e3o a gente a nossa sequ\u00eancia. Eu conced a palavra \u00e0 Sra. Edleide Epaminond de Freitas Alves,ente de Educa\u00e7\u00e3o Empreendedora do Servi\u00e7o Brasile de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae Nacional), por dez minutos.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. EDLEIDE EPAMINONDAS DE FREITAS ALVES</llmlingua>: Bom dia a todos e todas. Quero agradecer ao Senador Marcos Pontes, ao Secret\u00e1rio\u00falio, aos nossos colegas do Sistema S e \u00e0s demais autoridades presentes. Hoje, em nome do nosso Presidente D\u00e9cio Lima, eu gost de falar um pouquinho da relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica e da sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolv de compet\u00eancias empreendedoras. A educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, tanto em n\u00edvel superior quanto no ensino m\u00e9dio subsequente ou articulado, desemha um papel crucial no desenvolv de habilidades pr\u00e1ticas\u00edficas, mas\u00f3s perceb que as compet\u00eancias do futuro\u00e3o cada vez mais relacionadas ao aspecto comportamental. Frequentemente escutamos: \"Contratei pelo conhecimento t\u00e9cnico, demiti pelo comportamento\". Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, atrelada ao desenvolv de compet\u00eancias empreendedoras, prepara esses estudantes para um process de inova\u00e7\u00e3o e, consequentemente, para o sucesso em suas carreiras profissionais. A evas\u00e3o escolar, como citado pelo Senador, jovens a partir do 9\u00ba ano do ensino fundamental II, por de motiva\u00e7\u00e3o, deado nos conte\u00faos apresentados e tamb\u00e9m pela necess de trabalho, demonstra a import\u00e2n de se preparar esses jovens para o de trabalho, mostrando a relev\u00e2ncia da sua perman\u00eancia na escola. A educa\u00e7\u00e3o ao longo da vida \u00e9 crucial para qualquer profissional. Ent\u00e3o, \u00e9 importante que esse estudantee\u00e7a na escola e que, ao mesmo tempo, tenha a possibil de desenvolver suas habilidades t\u00e9cnicas e suas compet\u00eancias empreendedoras. Nesse contexto, eu gost de apresentar o Programa de Educa\u00e7\u00e3o Empreendedora do Sebrae. O programa, que existe h\u00e1 dez anos - est\u00e1 completando dez anos em 2023 -, j\u00e1 formou de 12 milh de estudantes, especial da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, e de 2 milh de docentes. aquieria tamb\u00e9m ressaltar a import\u00e2ncia do papel dos educadores e saudar tamb\u00e9m os educadores e educadoras presentes e os estudantes. Os educadores s\u00e3o esses grandes mobilizadores doo de aprendizagem. Ent\u00e3o, eles devem ser frequentemente inspirados, capacitados e reconhecidos. Nesse sentido, o Sebrae, em coparceria com a Bett Educar, tem uma inici que \u00e9 o Pr\u00eamio Educador Transformador que est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas - sugiro que todos verifiquem, o \u00e9 o educadortransformador.com.br - que reconhece esses educadores empreendedores que encaram o pr\u00f3prio process de ensino e aprendizagem como \"empreendizagem\". O projet de vida dos estudantes, segundo essa perspectiva, est\u00e1 intrinsecamente ligado \u00e0 capac de reflex\u00e3o sobre desafios eivos, n\u00e3o apenas para o futuro. preciso pensar no presente. Isso implica n\u00e3o apenas planejar metas a longo prazo, mas tamb\u00e9m estabelecer estrat\u00e9gias e aprender a lidar com as frustra\u00e7\u00f5es e com as adapta\u00e7\u00f5es que ser\u00e1 preciso fazer ao longo do caminho. A mat b\u00e1s de compet\u00eancias empreendedoras do Sebrae destaca seis macrocompet\u00eancias centrais, incluindo a percep de oportunidades, a criatividade, a inova\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o, a autoconsci\u00eancia e a autoefic\u00e1cia, al\u00e9m da predisposi\u00e7\u00e3o para o agir. E essas compet\u00eancias contribuem para a constru de projet de vida realiz\u00e1veis. Elaa indiv\u00edduos n\u00e3o para uma carreira\u00edfica mas para empreender em qualquer escolha profissional. A genteha hoje no Sebrae com um conceito ampli de empreendedorismo: voc\u00ea pode empreender como um astronauta, empreender sua carreira profissional de uma grande empresa, empreender projetos sociais e, por que n\u00e3o, empreender neg\u00f3cios, que est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Em s\u00edntese, em um mundo em constante transforma\u00e7\u00e3o, investir na educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, aliada ao desenvolv de compet\u00eancias empreendedoras, \u00e9 investir no potencial dos estudantes, capacitando-os n\u00e3o apenas para o mundo do trabalho, mas formando indiv\u00edduos capaz de transformar a sua pr\u00f3pria realidade, a real da sua comunidade, a realidade do seu pa\u00eds, por que n\u00e3oizer, do mundo. E, para ilustrar um pouquinho esse trabal que o Sebrae vem fazendo e a import\u00e2ncia de a gente transformar a de jovens, especialmente aqueles em situ de vulnerabilidade, eu gost de pedir \u00e0 t\u00e9cnica que desse um play num v\u00edde de uma iniciativa do Sebrae chamada Desafio Liga Jovem.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. EDLEIDE EPAMINONDAS DE FREITAS ALVES</llmlingua>: - Encerro aha fala diz que o Sebrae acredita que uma educa que transforma n\u00e3o se faz sozinha. Somos um ator dentro do ecoss de educa\u00e7\u00e3o...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. EDLEIDE EPAMINONDAS DE FREITAS ALVES</llmlingua>: - ... para contribuir para essa educa\u00e7\u00e3o que efetivamente transforma. (mas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado Sra. Edleide Epaminond de Freitas Alves, Ger de Educa\u00e7\u00e3o Empreendedora do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae Nacional).este momento, ent\u00e3o, eu concedo a palavra ao Sr.iz Seabra Junior, Diretor-Geral do Col\u00e9gio T\u00e9c de Campinas. E, enquanto isso, eu tamb\u00e9m gost de agradecer e registrar a presen\u00e7a do Sr. Alexandreia, Secret\u00e1rio-Executivo do Conif; do Prof. Ademir Redondo, Diretor do Senai de Bauru; do Prof. Roberto Spada, Diretor de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Sen de S\u00e3o Paulo; do Sr. Sebasti\u00e3o Garcia, Superintendente da Confedera\u00e7\u00e3o de Estabeleciment de Ensino; da Sra. Magda Helena Tavares Chaves, Diretora do Sindilegis, que \u00e9 o sindicato dos servidores da C\u00e2mara, Senado e TCU; do Marcos Alexandre, apresentador do programa Imparcial, da RedeTV, aqui conosco - tamb\u00e9m \u00e9 importante pedir para aossa imprensa dar a devida divulga\u00e7\u00e3o a esse fato, que \u00e9 comemorar o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica no pa\u00eds, dada a import\u00e2ncia que n\u00f3s estamos vendo aqui nessas apresenta\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, a palavra, o Sr.iz Seabra Junior, Diretor-eral do Col\u00e9gio T\u00e9c de Campinas, por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Muito obrigado ao Sr. Luiz Seabra Junior, Diretor-Geral do Col\u00e9gio T\u00e9c de Campinas. Eu gost de agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a dosossos visitantes no Plen\u00e1rio do Senado, assim como, agora h\u00e1 pouco,\u00f3s tivemos a comitiva de pa\u00edses caribenhos que visita tamb\u00e9m o Congresso Nacional, a convite do Deputado Federal Darci de Matos. N\u00f3s temos a\u00ed a nossa banda, que est\u00e1 ali atr\u00e1s. Eu queria pedir o seguinte para\u00eas: deem uma deslocada a para a frente. Coloquem o pessoal aqui na frente, s\u00f3 para tirarmos uma foto aqui com todo mundo. S\u00f3 fa\u00e7 de maneira r\u00e1pida. Vou pedir para o maestro tamb\u00e9m dar essa coordenada no pessoal aqui. N\u00f3s ainda temos duas falas, que v\u00e3o ser, na sequ\u00eancia, a Sra. Patr\u00edcia Macedo e depois o Sr.o C\u00e9sar. E depois\u00f3s vamos ter aqui, como eu falei, uma parte muitoa, de uma certa surpresa para alguns dos membros aqui que compare aqui conosco, mas eu tenho certeza de que v\u00e3o gostar bastante. Eu pedi para que eles viessem aqui na frente, para que n\u00f3s olh\u00e1ssemos o que a gente tem falado: eles s\u00e3o alunos de uma escola a de Bras\u00edlia, do de Ensino Fundamental 11 do Gama - Luiz Ant\u00f4nio Fermiano. \u00c9 o maestro Altair Paulo que coordena. E \u00e9 importante a gente olhar, aplaudir esses alunos, que fizeram agora h\u00e1 pouco a apresenta\u00e7\u00e3o do Hino Nacional, justamente para vermos que esse \u00e9 o futuro. (Palmas.) \u00c9 para isto que\u00f3s fazemos toda essa luta: s\u00e3o justamente esses jov que v\u00e3o construir o nosso pa\u00eds.\u00e3o, um moment aqui para tirar uma foto com eles. (Pausa.) Obrigado a todos voc\u00eas. E, para os jovens que est\u00e3o aqui, olhe de lado: pode ser que entre voc\u00eas a gente tenha um futuro Pr\u00eamio Nobel, pode ter um futuro m\u00e9dico que vai descobrir a cura do c\u00e2ncer, quem sabe? De repente um engenheiro que vai trabalhar em projetos de alt\u00edssima import\u00e2ncia para o planeta. Ent\u00e3o, acreditem na educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a educa\u00e7\u00e3o a gente consegue realizar tudo isso. Parab\u00e9ns a voc\u00eas! (Palmas.) Na sequ\u00eancia, eu concedo a palavra \u00e0ra. Patr\u00edcia Macedo, Diretora Institucional do Liceu de Artes e Of\u00edcios de S\u00e3o Paulo, por dez minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Muito obrigado,ra. Patr\u00edcia Macedo, Diretora Institucional do Lice de Artes e Of\u00ed de S\u00e3o Paulo. Parab\u00e9ns pela apresenta\u00e7\u00e3o e pelo trabalho! Concedo, agora, a palavra ao Sr. Augusto C\u00e9sar da Silveira, Diretor-Geral do Col\u00e9gio T\u00e9cnico de Limeira, por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>:ito obrigado, Sr. Augusto C\u00e9sar da Silveira, Diretor Geral do Col\u00e9gio T\u00e9cnico de Limeira, em S\u00e3o Paulo, parte da Unicamp. Neste momento, ent\u00e3o, terminadas as exposi\u00e7\u00f5es, eu passo a uma outra parte bastante interessante da nossa cerim\u00f4nia. Lembro que n\u00f3s estamos aqui, para aqu que entraram agora na TV Senado, estamos na sess\u00e3o especial do Senado Federal, no Plen\u00e1rio do Senado, em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Bem-vindos aqueles que chegaram agora.\u00e3o se esque\u00e7 de dar uma olhada depois nos v\u00eddeos, com muita informa\u00e7\u00e3o interessante passada pelos nossos apresentadores. Neste momento eu gostaria de entregar uma condecora\u00e7\u00e3o, a Cruz do M\u00e9rito do Empreendedor Juscelino Kubitschek, alusiva aos121 anos do Presidente Juscelino Kubitschek, 21 anos da Legi\u00e3o de Honra JK, outorgada pela Academia Brasileira de Honrarias ao M\u00e9rito, em reconhecimento \u00e0 sua relevante contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade brasileira da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Essa honraria vai ser dada \u00e0s seguintes pessoas: Sra. Laura Margarida Josefina Lagan\u00e1; (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Sra. Patr\u00edcia Macedo... (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Sr. Augusto C\u00e9sar da Silveira... (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Sr. Luiz Seabra Junior... (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: N\u00f3s ouvimos as palavras do Senador Wellington Fagundes, do Partido Liberal de Mato Grosso. Obrigado pelos coment\u00e1rios, pela participa\u00e7\u00e3o e pelo apoio, que realmente n\u00f3s precisamos -\u00f3s, que eu digo, todo o Congresso. N\u00f3s precisamos apoiar o nosso ensino profissionalizante. A educa\u00e7\u00e3o, como \u00e9 bem dito o tempo todo, est\u00e1 na base de tudo. N\u00e3o existe nenhuma profiss que possa existir se n\u00e3o tiver um bom professor naquela \u00e1rea. \u00c9 importante a gente se lembrar dos nossos educadores, dos nossos professores, da infraestrutura necess\u00e1ria para o funcionamento dasossas escolas, da seguran\u00e7a necess\u00e1ria para o funcionamento das nossas escolas. Todos esses s\u00e3o temas recorrentes aqui, e, como disse o Senador Izalci no come\u00e7o, n\u00e3o adianta s\u00f3 o discurso, a gente precisa ir para a pr\u00e1tica, a gente precisa ter a\u00e7\u00f5es efetivas com o or\u00e7amento adequado e com os gestores bem preparados para que\u00f3s tenhamos realmente os resultados que\u00f3s precisamos no nosso pa\u00eds, em todos os n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o, em especial na educa\u00e7\u00e3o profissionalizante que hoje foi o tema desse nosso encontro aqui para comemorar o Dia da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Eu aproveito estes momentos finais para agradecer a pres de cada um dos senhores e senhoras aqui, no Plen\u00e1rio do Senado Federal, Casa que representa a popula\u00e7\u00e3o brasileira em todos os estados, aqui representados pelos tr\u00eas Senadores de cada estado - voc\u00eas est\u00e3o sentados exatamente nas cadeiras que representam cada um dos estados. N\u00f3s temos muito orgulho de poder contribuir com o nosso pa\u00eds de forma democr\u00e1tica, tomando decis\u00f5es democr\u00e1ticas aqui dentro desta Casa, ouv a todos, participando, tendo as discuss\u00f5es, vamos dizer, pois as posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias s\u00e3o importantes para que a gente ache a melhor solu\u00e7\u00e3o. assim queiona aqui a nossa democracia, e a gente precisa ter essa manuten\u00e7\u00e3o. E o nosso ensino profissionalizante e tecnol\u00f3gico, tenho certeza de que vai estar no cora\u00e7\u00e3o e nas m de cada um dos Senadores aqui presentes. Antes de terminar, de falar as palavras finais, eu estou vendo os nossos competidores todos aqui, que acompanharam cada momento desta sess\u00e3o, e eu gostaria de pedir, quebrando um pouco o protocolo, a presen\u00e7a de cada um de voc\u00eas aqui na frente - ela coordena ali para trazer voc\u00eas - para gente tirar uma foto, da mesma forma que\u00f3s tiramos a foto com os nossos garotos e garotas da banda que nos ajudou. Por favor, venham para frente. para a frente aqui. (Pausa.) Sim, depois na sequ\u00eancia eu vou pedir para o pessoal do Mackenzie tamb\u00e9m vir para c\u00e1. Vamos l\u00e1! (Pausa.) Estes s\u00e3o os nossos avaliadores e competidores da WorldSkills. Ent\u00e3o, voc\u00eas est\u00e3o olhando justamente para aqueles que v\u00e3o carregar a bandeira do Brasil no bra\u00e7o, da mesma forma que eu carreguei l\u00e1 naquele foguete, com muito orgulho. Cada um deles carrega a\u00ed os anseios e os desejos de milh de brasileiros.ero aproveitar tamb\u00e9m este momento para agradecer aosossos membros da mesa. Parab\u00e9ns pelas apresenta\u00e7\u00f5es, pelo trabal que voc\u00eas fazem para a educa\u00e7\u00e3o profissionalizante no Brasil. Contem conosco aqui 100%, para que n\u00f3s tenhamos cada vezes resultados. Vamos condensar um pouco mais aqui no centro, com os mais altos mais atr\u00e1s e os mais baixos na frente - eu tenho essa vantagem, sempre fico na frente, n\u00e3o sei por qu\u00ea. (Risos.) T\u00e1 bom? Conseguiu? Vamos levantar aqui tamb\u00e9m para aparecer na foto l\u00e1? (Palmas.) (Pausa.) Na sequ\u00eancia aqui, eu vou pedir para o pessoal do Mackenzie, para os nossos alunos virem aqui \u00e0 frente, na mesma posi\u00e7\u00e3o. (Pausa.) O.k.? Todo mundo em posi\u00e7\u00e3o? Prontos para a decolagem? (Pausa.) (Pal.)\u00e3o, no final daossa cerim\u00f4nia nesta sess\u00e3o especial, novamente quero agradecer a presen\u00e7a de cada um e a todos aqueles que nos acompanharam pela TV Senado. Participem tamb\u00e9m na sua cidade, incentivem o ensino profissionalizante. Empresas ou empres\u00e1rios que est\u00e3o nos assistindo, participem e incentivem, porque esse \u00e9 o futuro do nosso pa\u00eds. Eu tenho certeza de que tudo que foi falado aqui comprova a necessidade e as possibilidades que n\u00f3s temos no nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades e a todos que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. Obrigado a todos. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FELIPE ESTEVES PINTO MORGADO, A SRA. EDLEIDE EPAMINONDAS DE FREITAS ALVES, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. GET\u00daLIO MARQUES FERREIRA, O SR. LUIZ SEABRA JUNIOR, O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES, A SRA. LAURA MARGARIDA JOSEFINA LAGAN\u00c1, A SRA. PATR\u00cdCIA MACEDO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. CARLOS PROC\u00d3PIO, O SR. AUGUSTO C\u00c9SAR DA SILVEIRA, A SRA. KELLY TEIXEIRA, O SR. ANDR\u00c9 VICENTE DE SANCHES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 35538,
    "compressed_tokens": 14587,
    "ratio": "2.4x",
    "rate": "41.0%",
    "saving": ", Saving $1.3 in GPT-4."
}