{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento 825, de 2022, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o dia dos profissionais da Contabilidade, Dia do Contabilista. Convido, para compor a mesa, os seguintes convidados: Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Sr. Adriano de Andrade Marrocos, que est\u00e1 representando aqui o Presidente do Conselho Federal. Podem bater palmas para ele. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Presidente do Conselho Regional de Contabilidade do Distrito Federal, meu amigo Alberto Milhomem Barbosa. (Palmas.) Convido o Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas (Fenacon), Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m a Sra. Carla Ribeiro Marques, Gerente do Departamento de Gest\u00e3o Cont\u00e1bil no Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados. (Palmas.) Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelo dueto da Banda de M\u00fasica do Corpo de Bombeiros do Distrito Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero, aqui, cumprimentar o Sr. Adriano de Andrade de Marrocos, que representa aqui o Presidente do Conselho Federal de Contabilidade; o nosso Presidente do Conselho Regional de Contabilidade do Distrito Federal, Sr. Alberto Milhomem Barbosa; o Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas, Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho; e a Sra. Carla Ribeiro Marques, Gerente do Departamento Cont\u00e1bil do Serpro. Quero aproveitar tamb\u00e9m e j\u00e1 registrar e cumprimentar aqui o nosso ex-Presidente e eterno Presidente do Conselho Regional de Contabilidade, no per\u00edodo de 1978 a dezembro de 1979, Dr. Dorivaldo Jos\u00e9 Coimbra. Obrigado pela presen\u00e7a. (Palmas.) Aprendi muito - viu, Dorivaldo? - com voc\u00ea nesse per\u00edodo. Quero registrar tamb\u00e9m Jos\u00e9 Luiz Marques Barreto, que \u00e9 o Vice-Presidente do Controle Interno do CRCDF. (Palmas.) Gilberlandia Maria de Oliveira, que \u00e9 Coordenadora do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio Proje\u00e7\u00e3o. (Palmas.) Na pessoa dela, eu cumprimento todos os coordenadores, professores e alunos do Col\u00e9gio Proje\u00e7\u00e3o. Deypson Gon\u00e7alves Carvalho - e tamb\u00e9m os alunos -, Coordenador Adjunto do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio UDF (Palmas.) onde me formei, inclusive, n\u00e3o \u00e9, Deypson? Darlene Paulino Delfino Lunelli, Vice-Presidente de Administra\u00e7\u00e3o do CRCDF. Obrigado. (Palmas.) A Contadora Ros\u00e2ngela Bastos, Vice-Presidente do Sescon/DF (Palmas.) em que tive o privil\u00e9gio de participar da primeira diretoria, quando criamos o Sescon. Dion\u00edsio Ad\u00e1rcio Ramos, Coordenador de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da Unip/Uniplan. Obrigado tamb\u00e9m pela presen\u00e7a. (Palmas.) Cumprimento todos os meus colegas contadores e contadoras. Eu digo sempre que eu sou contador e estou Senador. Ent\u00e3o, quero cumprimentar os alunos, os convidados. Bem, n\u00f3s estamos aqui, hoje, nesta sess\u00e3o especial, para celebrar o Dia Nacional do Profissional de Contabilidade, \u00e9 o Dia dos Contabilistas. E \u00e9, com muita honra, que presido esta sess\u00e3o, na qual homenageamos a categoria e seus profissionais que, desde o s\u00e9culo XI, contribuem para o desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es de todo o mundo. Celebramos tamb\u00e9m os 63 anos do Conselho Regional de Contabilidade aqui do Distrito Federal, hoje, aqui representado pela sua diretoria. Esta sess\u00e3o tamb\u00e9m tem o objetivo de agradecer a todos que iniciaram a hist\u00f3ria da profiss\u00e3o, seu reconhecimento e seu progresso ao longo dos anos em nosso pa\u00eds, na mem\u00f3ria do saudoso Senador tamb\u00e9m, colega Jo\u00e3o Lyra, que durante 20 anos lutou, trabalhou pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o obtida h\u00e1 77 anos. Senhoras e senhores, o trabalho do contabilista \u00e9 \u00e1rduo e tamb\u00e9m permanente, mas \u00e9 com esse trabalho que empresas e governos se desenvolvem e prosperam. Por isso, lutar pela valoriza\u00e7\u00e3o dos nossos profissionais \u00e9 tarefa nossa e de todos que querem um Brasil desenvolvido, pr\u00f3spero e justo. Estamos \u00e0s v\u00e9speras de iniciar a an\u00e1lise do arcabou\u00e7o fiscal produzido pelo atual Governo e que nos preocupa sobremaneira, especialmente no que diz respeito ao n\u00e3o cumprimento da Lei de Responsabilidade Fiscal, que acarretar\u00e1, em seguida, o descontrole e o aumento da carga tribut\u00e1ria imposta \u00e0queles que, de fato, geram emprego e renda em nosso pa\u00eds. Mas o pior \u00e9 que o atual Presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 deixou claro logo depois das elei\u00e7\u00f5es que para resolver os problemas do pa\u00eds n\u00e3o vai pensar em responsabilidade fiscal, mas em responsabilidade social. Quando ouvi a fala do Presidente, me veio logo \u00e0 mente a frase do economista e professor de Stanford, da universidade, Thomas Sowell, que disse: \"A irresponsabilidade fiscal raramente oferece uma sa\u00edda para a pobreza, seja para indiv\u00edduos, seja para na\u00e7\u00f5es\". N\u00f3s j\u00e1 vimos isso acontecer aqui e a trag\u00e9dia que \u00e9 quando n\u00e3o se tem responsabilidade com o gasto p\u00fablico e com o n\u00e3o cumprimento das metas estabelecidas. Por isso, \u00e9 importante ficarmos atentos para o cumprimento da lei e refor\u00e7ar no arcabou\u00e7o fiscal as obriga\u00e7\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es tanto para a Uni\u00e3o quanto para estados e munic\u00edpios. Da forma como veio, mant\u00e9m a lei para estados e munic\u00edpios, mas libera a Uni\u00e3o para fazer o que quiser. Outra preocupa\u00e7\u00e3o, e que afeta diretamente a nossa categoria, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do Ministro Haddad ao tentar no STF e no STJ a cobran\u00e7a de impostos sobre incentivos fiscais concedidos por governos estaduais \u00e0s empresas. As empresas que receberam incentivos fiscais n\u00e3o devem agora pagar impostos sobre esses incentivos, j\u00e1 que n\u00e3o os inclu\u00edram no c\u00e1lculo do pre\u00e7o final do produto e n\u00e3o os consideraram no custo da produ\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que algu\u00e9m que conhece um pouquinho s\u00f3, o m\u00ednimo poss\u00edvel de composi\u00e7\u00e3o de custos - custo vari\u00e1vel, custo fixo - faria isso? Prefiro pensar que \u00e9 falta de conhecimento decis\u00f5es que saem assim de forma t\u00e3o absurda. Ora, se eu tenho uma empresa, montei-a num determinado estado, recebi o incentivo do ICMS ou at\u00e9 do terreno, \u00e9 l\u00f3gico que, na hora em que eu for compor o pre\u00e7o do produto que estou fazendo, produzindo, eu n\u00e3o vou botar isto no custo: o incentivo do ICMS. Isso \u00e9 impens\u00e1vel em um pa\u00eds s\u00e9rio. E mais uma vez alerto para a fuga de empresas do pa\u00eds, justamente pela falta de seguran\u00e7a jur\u00eddica. Agora, recentemente tamb\u00e9m, h\u00e1 o caso da Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro, que, nos \u00faltimos 15 anos... S\u00f3 Jesus Cristo ressuscitou. N\u00e3o d\u00e1 para voc\u00ea ressuscitar uma coisa que j\u00e1 foi julgada h\u00e1 anos e agora querer cobrar os \u00faltimos 15 anos. Al\u00e9m da seguran\u00e7a jur\u00eddica, isso tamb\u00e9m afasta qualquer investimento no pa\u00eds. Meus senhores e minhas senhoras, por que falo isto aqui, nesta sess\u00e3o? \u00c9 porque o nosso trabalho depende do desenvolvimento econ\u00f4mico do nosso pa\u00eds, da pujan\u00e7a da economia, da atra\u00e7\u00e3o e da abertura de novas empresas e neg\u00f3cios. Meus amigos, o Brasil n\u00e3o pode andar para tr\u00e1s. Para finalizar, eu quero aqui trazer, mais uma vez, a reflex\u00e3o sobre o que disse o Prof. Thomas Sowell: \u00c9 o que estamos fazendo agora. J\u00e1 anuncio a cr\u00edtica do Banco Central, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente - n\u00e3o \u00e9 decis\u00e3o pessoal -, j\u00e1 achando um culpado pelo que pode acontecer com essa pol\u00edtica econ\u00f4mica que est\u00e1 a\u00ed. Temos que ficar atentos a isso. Eu quero, de uma forma muito especial, agradecer a todos aqui pela presen\u00e7a nesta sess\u00e3o solene. Quero parabenizar todos os profissionais da contabilidade de todo o Brasil. A gente, de certa forma, tem lutado, todos os dias, para que esses profissionais sejam valorizados. N\u00f3s somos quase que escravos do Governo, trabalhamos de gra\u00e7a para o Governo. Recentemente, numa conversa com o Vice-Presidente, com a Frente Parlamentar de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, nem eu sabia que, nos \u00faltimos seis anos, sete anos, foram mais de 390 mil normas entre estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o - 390 mil; a m\u00e9dia foi de quase 40 normas por dia, levando em considera\u00e7\u00e3o estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o. Ent\u00e3o, s\u00e3o coisas absurdas por que, muitas vezes, somos penalizados, como fomos recentemente, por aquele disquete do s\u00e9culo passado. A Caixa dizia que n\u00e3o tinha multas; os contadores depois fizeram ajustes e foram penalizados. Quantos colegas nossos at\u00e9 se suicidaram, e foi grave a situa\u00e7\u00e3o: levou cinco anos para ser aprovada essa remiss\u00e3o aqui, no Congresso, mas n\u00e3o h\u00e1 reconhecimento por parte do Governo, seja ele estadual, seja ele da Uni\u00e3o, um reconhecimento do trabalho que n\u00f3s fazemos para o Governo. Ent\u00e3o, eu quero parabenizar a todos pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo trabalho, pelo carinho, mas convoco a todos: n\u00f3s temos que ser menos passivos e mais ativos. Nessa reforma tribut\u00e1ria que a\u00ed est\u00e1, os contadores t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de estar \u00e0 frente dela, participando, porque n\u00f3s \u00e9 que sabemos tudo o que acontece com essas mudan\u00e7as que ocorrem ou, pelo menos, s\u00e3o anunciadas. Tem 30 anos que a gente est\u00e1 acompanhando essa reforma tribut\u00e1ria, que \u00e9 unanimidade. Se voc\u00ea perguntar para todo mundo aqui, para os Deputados e Senadores, todos s\u00e3o a favor da reforma. S\u00f3 que, na hora de tocar em cada ponto a\u00ed, n\u00e3o h\u00e1 unanimidade. Ent\u00e3o, a gente precisa, como contador, pela experi\u00eancia que n\u00f3s temos, que voc\u00eas t\u00eam, colaborar, para a gente poder realmente fazer uma grande reforma, mas que diminua a carga tribut\u00e1ria, que simplifique, em que n\u00e3o haja realmente excesso de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias e, muitas vezes, com multas invi\u00e1veis, que caem sempre na conta do contador. As empresas n\u00e3o querem nem saber. A culpa \u00e9 sempre do contador. Ent\u00e3o, aqui agrade\u00e7o mais uma vez a presen\u00e7a de todos voc\u00eas. E agora... (Palmas.) Obrigado. Assistiremos agora, ent\u00e3o, a um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Muito bom, n\u00e3o \u00e9? Est\u00e1 bastante moderna a linguagem a\u00ed dos contadores. Dorivaldo, voc\u00ea se lembra de quando trabalhamos a\u00ed, ainda na \u00e9poca da gelatina, n\u00e3o \u00e9? Evolu\u00edmos bem com o livro-raz\u00e3o ali. Est\u00e1 muito bom. Bem, assistiremos agora tamb\u00e9m a uma conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria apresentada pela Sra. Nyedja Gennari.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. NYEDJA GENNARI</llmlingua>: - Senhoras e senhores, boa tarde. As hist\u00f3rias marcam, inspiram, emocionam, divertem, s\u00e3o inventadas ou reais. Por isso, neste momento, eu convido cada um de voc\u00eas a uma viagem, uma viagem por uma hist\u00f3ria real, atual, emocionante, inspiradora, importante e precisa. Por isso, aperte o cinto da imagina\u00e7\u00e3o ou solte, se preferir, e viaje comigo por n\u00fameros, c\u00e1lculos, precis\u00f5es e import\u00e2ncias. O que seria do mundo sem a exist\u00eancia da contabilidade e dos profissionais dessa \u00e1rea? Ah, a contabilidade est\u00e1 conosco h\u00e1 milhares de anos, e muitas pessoas nem se d\u00e3o conta da sua import\u00e2ncia no dia a dia. H\u00e1 relatos de que as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis datam de cerca de 2 mil anos antes de Cristo, com os sum\u00e9rios, e serviam para definir quando algu\u00e9m possu\u00eda uma determinada mercadoria, propriedade, ou reconhecer o valor de troca de alguma coisa e outra coisa, ou seja, mensurava patrim\u00f4nio. Com o passar dos anos e aprimora\u00e7\u00e3o dos estudos na \u00e1rea, no s\u00e9culo XIX a contabilidade tornou-se uma ci\u00eancia, e essa hist\u00f3ria, por honra, m\u00e9rito ou import\u00e2ncia, j\u00e1 foi contada detalhadamente por mim, aqui neste Parlamento, por seis vezes, mas, assim como o com\u00e9rcio foi se aperfei\u00e7oando, complexando, a contabilidade tamb\u00e9m foi tomando rumos espec\u00edficos, se diversificando e se tornando cada vez mais necess\u00e1ria e essencial para a vida de todas: contabilidade p\u00fablica, contabilidade empresarial, contabilidade dom\u00e9stica, contabilidade auditora e outras in\u00fameras formas de contabilidade. A ci\u00eancia cont\u00e1bil foi avan\u00e7ando, mas a maioria esmagadora ainda pensa na contabilidade apenas como uma fiscaliza\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, como se contadores fossem servidores de governo e ficassem de olho no seu patrim\u00f4nio. Essa ideia err\u00f4nea e antiquada faz com que muitos n\u00e3o saibam da utilidade, da import\u00e2ncia e da evolu\u00e7\u00e3o da contabilidade nos \u00faltimos anos. Ela est\u00e1 em toda parte, \u00e9 necess\u00e1ria, criativa, inovadora e precisa. Aqui vale a cada um de n\u00f3s pesar na balan\u00e7a da consci\u00eancia a import\u00e2ncia da contabilidade ou ser como muitos, alheios ao que a contabilidade pode oferecer de melhor, com decis\u00f5es mais sensatas, precisas, disponibilizando mais exatid\u00e3o e excel\u00eancia. E, como j\u00e1 foi contado e recontado, a contabilidade est\u00e1 conosco h\u00e1 anos e, h\u00e1 v\u00e1rios deles, tem nos ajudado e contribu\u00eddo para o desenvolvimento de todas as na\u00e7\u00f5es. Agora, voltando \u00e0 pergunta origin\u00e1ria desta hist\u00f3ria, o que seria do mundo sem a exist\u00eancia da contabilidade? Imaginem neg\u00f3cios important\u00edssimos sem as suas demonstra\u00e7\u00f5es; vendas \u00e0s escuras, sem se ter no\u00e7\u00e3o do quanto realmente tal mercadoria ou empresa vale; os tributos seriam calculados de forma desatenta; e, para se terem bons neg\u00f3cios, teriam que contar com a sorte. Ent\u00e3o, que bom que existe a contabilidade e todos voc\u00eas profissionais cont\u00e1beis! Contar com a sorte \u00e9 atirar no escuro, a probabilidade para o erro \u00e9 infinitamente maior do que para o acerto; com a contabilidade, as probabilidades se invertem, e o acerto \u00e9 consequ\u00eancia. A poesia da contabilidade \u00e9 ver al\u00e9m de n\u00fameros. Parab\u00e9ns a todos voc\u00eas que assinalam a sa\u00edda com cr\u00e9dito, benef\u00edcio, lucro e acolhida; que calculam, avaliam e fazem a perda ser reduzida! Creditem em abra\u00e7os! E contem com o Senador contador que os parabeniza por nos livrarem do embara\u00e7o. O trabalho de voc\u00eas \u00e9 uma ci\u00eancia cujos frutos contribuem muito para o desenvolvimento de nossa economia. E, atr\u00e1s de tantas tabelas, planilhas e c\u00e1lculos, existe um profissional dedicado, cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para isso. Por isso, o Senador Izalci e toda a sua equipe agradecem a vinda de todos voc\u00eas profissionais cont\u00e1beis! Eu sou Nyedja Gennari, contadora, mas de hist\u00f3rias! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Eu quero registrar aqui tamb\u00e9m a presen\u00e7a do nosso Presidente do Sescon, Alexandre Alves. E tamb\u00e9m queria registrar a presen\u00e7a do Jo\u00e3o Vasco, que \u00e9 o representante do CRC em Samambaia. Concedo a palavra agora \u00e0 Sra. Carla Marques, Gerente de Departamento de Gest\u00e3o Cont\u00e1bil do Serpro.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES</llmlingua>: Boa tarde a todos. Exmo. Sr. Senador Izalci Lucas; Sr. Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Adriano Marrocos, representando aqui o Presidente do CFC, A\u00e9cio Dantas; Sr. Presidente do Conselho Regional de Contabilidade, Sr. Alberto Milhomem; Sr. Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias e Informa\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis, Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho; boa tarde. Primeiro, eu gostaria de falar que \u00e9 uma honra para mim - vou pegar aqui o meu mais novo amigo, que \u00e9 meus \u00f3culos - poder participar desta sess\u00e3o solene em homenagem aos contabilistas, de iniciativa do contador Izalci Lucas, Senador da Rep\u00fablica. Tenho imensa paix\u00e3o e orgulho da nossa profiss\u00e3o. Muito obrigada pelo convite direcionado a mim para representar aqui nesta sess\u00e3o solene os contabilistas que atuam no setor p\u00fablico e a mulher contabilista. \u00c9 um combo de representatividade. \u00c9 uma honra tamb\u00e9m estar ao lado de t\u00e3o ilustres senhores, t\u00e3o dignos representantes da contabilidade em suas diversas esferas. Pude, em oportunidades anteriores em que estive presente, ver muitas homenagens e tamb\u00e9m muitos discursos de pessoas ilustres. Alguns deles inesquec\u00edveis, como o discurso, at\u00e9 recente e de improviso, do nosso eterno Presidente Gerardo, nos apresentando a contabilidade celestial. Voc\u00eas se lembram? Tamb\u00e9m ouvimos relatos das conquistas que tivemos ao longo dos anos. Quantas vezes o Presidente, Prof. Adriano Marrocos, nos trouxe o resultado das nossas reivindica\u00e7\u00f5es e os nossos avan\u00e7os tanto na esfera privada como na esfera p\u00fablica? Nessas oportunidades, percebemos a grandeza do nosso trabalho e a for\u00e7a que temos quando caminhamos na mesma dire\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o ao contador e Senador Izalci Lucas pela iniciativa. \u00c9 bom ser reconhecido, valorizado e homenageado. Iniciativas como esta deveriam ser mais prestigiadas por n\u00f3s contabilistas. Somos muitos desafiados e cobrados, nosso universo normativo, nosso arcabou\u00e7o \u00e9 vasto - o Senador acabou de falar aqui de outras leis, n\u00e3o \u00e9? -, encontrado, inclusive, de forma organizada e acess\u00edvel no site do Conselho Federal de Contabilidade. S\u00e3o muitas siglas, voc\u00eas sabem bem: NBC TG, NBC TAG, TSP, TA, TASP, al\u00e9m de ECD, ECF e eSocial. Tudo isso n\u00f3s lemos em suas diversas vers\u00f5es, estudamos, debatemos e internalizamos dentro das nossas entidades e atividades. Somos os primeiros mensageiros e guardi\u00f5es dessas normas. \u00c9 claro que n\u00e3o fazemos nada sozinhos e tamb\u00e9m isso tivemos que aprender ao longo do tempo. Quem n\u00e3o teve que explicar, mais de uma vez, que classificar risco de perda em um processo judicial como prov\u00e1vel, poss\u00edvel ou remoto n\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da contabilidade? Aprendemos e entendemos que esse processo \u00e9 cont\u00ednuo e que precisamos envolver diversas \u00e1reas: financeira, atuarial, log\u00edstica, jur\u00eddica etc. E de fato isso \u00e9 muito bom, nos permite aperfei\u00e7oar e desenvolver compet\u00eancias e s\u00e3o oportunidades de crescimento tanto para n\u00f3s, para a nossa carreira, como tamb\u00e9m para a nossa profiss\u00e3o. E vamos continuar com essa mesma energia, caminhando na mesma dire\u00e7\u00e3o e crescendo juntos, at\u00e9 porque os desafios s\u00f3 se renovam. Estamos envolvidos com a agenda ESG ou ASG (Ambiental, Social e Governan\u00e7a) e os relat\u00f3rios de sustentabilidade. N\u00e3o que se trate de temas novos, sabemos que n\u00e3o s\u00e3o temas novos, mas o reporte, a divulga\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relacionadas a esses temas est\u00e3o cada vez mais influenciando o mercado. E, no setor p\u00fablico, inclusive para as estatais, essa agenda \u00e9 ainda mais importante. As a\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o, equidade de g\u00eanero, sustentabilidade etc. s\u00e3o mais significativas na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com cada vez mais a\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a e controle. A nossa sociedade vem evoluindo nessas quest\u00f5es - essas quest\u00f5es s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia -, mas ainda de forma t\u00edmida. \u00c9 preciso, por exemplo, ter a\u00e7\u00f5es que incentivem a participa\u00e7\u00e3o de n\u00f3s mulheres em pap\u00e9is de lideran\u00e7a. N\u00e3o basta igualar as condi\u00e7\u00f5es de ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico em geral: temos que implementar a\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m igualem a perspectiva de encarreiramento e as oportunidades de crescimento. E isso \u00e9 um grande desafio. N\u00f3s, contabilistas, por diversas vezes, atuamos como agentes dessas mudan\u00e7as. Somos n\u00f3s que iremos traduzir essas a\u00e7\u00f5es em informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para a sociedade.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES</llmlingua>: - A contabilidade cada vez mais se consolida como ci\u00eancia fundamental para subsidiar a tomada de decis\u00e3o em todas as esferas. Antes de encerrar, gostaria de dividir uma hist\u00f3ria com voc\u00eas. Quem me conhece sabe do meu costume de compartilhar algumas situa\u00e7\u00f5es vividas por mim ou de que eu tenha conhecimento. N\u00e3o fa\u00e7o com a propriedade da Nyedja, que \u00e9 uma artista, mas costumo fazer. Essa hist\u00f3ria na verdade n\u00e3o \u00e9 minha, mas tenho certeza de que se encaixa na realidade da maioria de n\u00f3s. Trata-se de um relato feito por um contabilista, tamb\u00e9m da \u00e1rea p\u00fablica, que hoje atua na Secretaria da Receita Federal e que \u00e0 \u00e9poca estava na Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, o Orlando Almeida. Certo dia, ele se encontrava numa importante reuni\u00e3o em nossa Corte de Contas, o TCU. De repente, veio o insight. Vendo-se ali entre tantas pessoas importantes, numa discuss\u00e3o tamb\u00e9m bastante importante, veio a lembran\u00e7a da sua inf\u00e2ncia, sua vinda para Bras\u00edlia, toda a sua trajet\u00f3ria at\u00e9 chegar ali e veio \u00e0 sua mente a seguinte mensagem: \"Olha s\u00f3 aonde a contabilidade me trouxe\". J\u00e1 me vi pensando a mesma coisa em diversos momentos da minha vida e da minha carreira. E hoje, ali\u00e1s, desde o dia em que recebi o convite para estar aqui nesta sess\u00e3o solene, compor a mesa e proferir algumas palavras na ousadia de traduzir a grandeza dos profissionais da contabilidade, \u00e9 esta a mensagem fixada no meu pensamento: \"Olha s\u00f3 aonde a contabilidade me trouxe\". (Palmas.) Por fim, tenho a agradecer: agradecer a Deus por tudo, principalmente pela vida e esperan\u00e7a que Ele nos d\u00e1. Esperan\u00e7a essa que \u00e9 o nosso princ\u00edpio da continuidade, n\u00e3o \u00e9? Agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, aos meus pais, ao meu esposo, aos meus quatro filhos, Carolina e Felipe, que est\u00e3o aqui, e aos pequenos Jo\u00e3o e Pedro, que est\u00e3o na escola. Voc\u00eas s\u00e3o meu porto seguro e a verdadeira motiva\u00e7\u00e3o da busca por fazer com que um dia seja melhor que o outro, s\u00e3o o meu super\u00e1vit, n\u00e3o \u00e9? Tamb\u00e9m agrade\u00e7o imensamente \u00e0 empresa em que trabalho, o Serpro. Trabalho l\u00e1 h\u00e1 18 anos. \u00c9 a maior empresa p\u00fablica de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o do mundo, hoje pelo presidida pelo Diretor Alexandre Amorim. Sinto muito orgulho de ser respons\u00e1vel pela contabilidade de uma empresa t\u00e3o grandiosa, que h\u00e1 58 anos moderniza o Estado brasileiro com solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para o pa\u00eds, como o .gov, as declara\u00e7\u00f5es, o Sped, bem conhecidos por n\u00f3s contabilistas, n\u00e3o \u00e9? Estamos aqui, agora, neste Senado brasileiro, e o Serpro est\u00e1 presente tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da Infovia Bras\u00edlia, prestando servi\u00e7os de rede para o Prodasen. Sinto muito orgulho tamb\u00e9m de toda a equipe que atua comigo, direta e indiretamente, tanto o time da contabilidade, aqui representado pela Cec\u00edlia, como o de toda a controladoria e dos colegas que passaram pela nossa vida tamb\u00e9m, Maria Helena e Daniel, aos quais agrade\u00e7o, citando o nome do meu Superintendente Carlos Santana. Nosso trabalho \u00e9 reconhecidamente cada dia melhor devido ao comprometimento e \u00e0 parceria de voc\u00eas. Aproveito aqui tamb\u00e9m para parabenizar a todas as mam\u00e3es pelo seu dia, que \u00e9 neste domingo pr\u00f3ximo, 14 de maio. Independentemente da motiva\u00e7\u00e3o, da atividade mercantil, que a gente conhece bem, desejo de cora\u00e7\u00e3o que seja um dia de boas recorda\u00e7\u00f5es para todos. Que possamos celebrar o amor verdadeiro e a gratid\u00e3o. Gratid\u00e3o a quem se dedicou a cuidar com imenso amor; amor imposs\u00edvel de ser mensurado e contabilizado. Que abracemos muito quem est\u00e1 presente em nossas vidas e n\u00e3o deixemos de prestar nossa rever\u00eancia, nossa homenagem para quem nos deixou saudade, boas lembran\u00e7as e amor, muito amor. Parab\u00e9ns, mam\u00e3es, e parab\u00e9ns, contabilistas! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero registrar a presen\u00e7a, ent\u00e3o, do Charles Morel da Silva Marques, que \u00e9 o esposo da Carla Ribeiro, e tamb\u00e9m a presen\u00e7a dos filhos Carolina Ribeiro da Silva Marques e Felipe Ribeiro da Silva Marques. Sejam bem-vindos aqui. Na pessoa dela, tamb\u00e9m quero cumprimentar todas as m\u00e3es e todas as mulheres contabilistas. Quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Ab\u00edlio Gon\u00e7alves Fernandes de Oliveira, que \u00e9 representante do CRCDF na Regi\u00e3o Administrativa do Guar\u00e1, minha cidade de cora\u00e7\u00e3o, onde fui criado em toda a adolesc\u00eancia, e do Paulo Roberto Siqueira da Silva Junior, que representa tamb\u00e9m o CRCDF na Regi\u00e3o de Sobradinho, Fercal, Grande Colorado, que faz anivers\u00e1rio amanh\u00e3 tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a toda a popula\u00e7\u00e3o de Sobradinho. E vou chamar - j\u00e1 registrei a presen\u00e7a -, para tamb\u00e9m fazer uso da palavra, o Alexandre Alves, que \u00e9 o nosso Presidente do Sescon, em que tive o privil\u00e9gio de participar da primeira diretoria. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO</llmlingua>: Muito boa tarde. \u00c9 com muita alegria e satisfa\u00e7\u00e3o que estou aqui. Diferentemente dos meus nobres colegas, eu n\u00e3o vim com o script pronto, mas um convite do Senador \u00e9 dif\u00edcil deixar de aceitar. Primeiramente eu gostaria de ressaltar que \u00e9 a primeira vez que estou aqui na tribuna, Presidentes. E desculpe-me a minha indelicadeza. Quero cumprimentar o Daniel, Presidente da Fenacon; nosso eterno Presidente tamb\u00e9m, Adriano Marrocos; ilustr\u00edssimo Ministro; e o nosso Presidente do CRC, Alberto Milhomem. Como disse, estou Presidente do Sescon do Distrito Federal. Fico contente em ver v\u00e1rios rostinhos aqui conhecidos e, ao mesmo tempo, sinto-me lisonjeado de estar aqui pela primeira vez. Pegando o gancho da minha colega, a trilha da vida nos d\u00e1 v\u00e1rios rumos e, de acordo com o que voc\u00ea vai percorrendo nessa trilha, voc\u00ea chega a um resultado. E o resultado - me sinto muito feliz - \u00e9 estar aqui hoje. Quero agradecer \u00e0 minha m\u00e3e, que est\u00e1 em casa, e \u00e0 minha esposa, que tamb\u00e9m me d\u00e1 aux\u00edlio, e aproveitar que pr\u00f3ximo domingo \u00e9 Dia das M\u00e3es para mandar um beijo para todas elas e tamb\u00e9m para todas as m\u00e3es associadas e contadoras. Um feliz Dia do Contabilista! Meu muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Alexandre. Passo agora a palavra ao Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Boa tarde, Presidente, Senador Izalci Lucas, que, ali\u00e1s, \u00e9 contador, j\u00e1 conhece muitas entidades cont\u00e1beis. J\u00e1 foi Diretor aqui do Sescon-Distrito Federal. \u00c9 um defensor nato dos pleitos da contabilidade, nos ajudou muito a\u00ed na defesa da multa da Gfip, da qual o senhor j\u00e1 trouxe aqui a lembran\u00e7a, e tamb\u00e9m defende o PLP 178, de 2021, que procura dar simplifica\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias. Izalci, muito obrigado a\u00ed pela sua parceria de sempre. Boa tarde ao Sr. Adriano de Andrade Marrocos, representando o Conselho Federal de Contabilidade, o meu amigo A\u00e9cio Dantas, l\u00e1 de Sergipe, nordestino tamb\u00e9m - mande um forte abra\u00e7o para ele -; ao Presidente do Conselho Regional de Contabilidade do Distrito do Distrito Federal, Sr. Alberto - est\u00e1vamos l\u00e1 em S\u00e3o Paulo com v\u00e1rias atividades, estamos aqui hoje para representar a nossa classe -; e \u00e0 Sra. Carla Ribeiro, representando o Serpro, contadora, sempre uma pessoa importante da entidade. Eu j\u00e1 estava ali nos bastidores com ela e disse: \"Olha, a gente tem que rever o nosso projeto Integra Contador. Essa conta n\u00e3o pode vir para o contador. D\u00ea um jeito de zerar essa cobran\u00e7a l\u00e1 dos contadores\". Ela disse que j\u00e1 vamos tomar a frente disso em uma reuni\u00e3o e buscar alternativas. Eu queria saudar o meu Diretor Legislativo, Diogo Chamun, a quem a gente chama de deputado, porque ele vive aqui neste Parlamento buscando melhorias e defesas dos nossos interesses, e o nosso Presidente do Sescon, Sr. Alexandre, que aqui j\u00e1 nos trouxe belas palavras. Muito obrigado a todos que nos acompanham aqui em audi\u00eancia e virtualmente. Muitos convidados mandaram mensagem, parabenizando o Senador pelo convite. Vou trazer aqui r\u00e1pidas palavras da Fenacon. A Fenacon, que \u00e9 estabelecida aqui em Bras\u00edlia, tem seus 38 sindicatos espalhados pelo Brasil, que representam hoje mais de 400 mil empresas, gerando mais de 4,5 milh\u00f5es de empregos e participando do nosso PIB em 6,47%. Com isso, trabalhamos muito na defesa dos nossos representados, como, por exemplo, na luta constante sobre a reforma administrativa, arcabou\u00e7o fiscal - o senhor falou muito bem sobre o teto de gastos, no sentido de que n\u00f3s temos que ter transpar\u00eancia na busca para a melhoria dos gastos p\u00fablicos, implementando aqueles gastos necess\u00e1rios para a melhoria do nosso pa\u00eds -, reforma tribut\u00e1ria e temas que t\u00eam impacto na sociedade empresarial. Ali\u00e1s, Senador, as PECs 45 e 110 v\u00e3o onerar muito o setor de servi\u00e7os. Ent\u00e3o, lutamos para que sejam apresentados n\u00fameros reais, com transpar\u00eancia, que tragam n\u00e3o o aumento da carga tribut\u00e1ria, principalmente para as empresas de servi\u00e7os, que s\u00e3o as que mais empregam, mas que tragam pelo menos transpar\u00eancia e que a gente busque n\u00fameros que n\u00e3o onerem e sejam de melhoria para o nosso ambiente econ\u00f4mico. Al\u00e9m disso, essa reforma tribut\u00e1ria tamb\u00e9m vai, sim, prejudicar as empresas do Simples Nacional. Apesar de n\u00e3o estarem nela contidas, elas v\u00e3o perder a competitividade, porque n\u00e3o poder\u00e3o passar mais cr\u00e9ditos. Ent\u00e3o, elas ter\u00e3o um aumento em seus servi\u00e7os, e isso ser\u00e1 muito prejudicial para todo o ambiente de seguro. Buscamos muito ainda a desburocratiza\u00e7\u00e3o, simplificando os processos para a melhoria do ambiente de neg\u00f3cios - vejam o quanto no PLP 178, de 2021, que o senhor defende. A Fenacon oferece tamb\u00e9m a toda a sociedade empresarial diversos benef\u00edcios: educa\u00e7\u00e3o continuada, atrav\u00e9s da Unifenacon; certifica\u00e7\u00e3o digital; Fenacon Prev; plataforma de assinatura digital. E estamos tamb\u00e9m investindo em miss\u00f5es empresariais. Recentemente, fomos a Portugal, levando 33 empres\u00e1rios para conhecer um Portugal diferente, um Portugal n\u00e3o tur\u00edstico, e sim de neg\u00f3cios. Quem foi j\u00e1 gerou v\u00e1rios neg\u00f3cios, conheceu um Portugal diferenciado, um pa\u00eds que est\u00e1 preocupado, sim, em investir, em incentivar neg\u00f3cios, em buscar tanto empres\u00e1rios para investir local quanto tamb\u00e9m incentivar as empresas de Portugal a investirem em outros pa\u00edses, principalmente no Brasil. Ent\u00e3o, foi uma semana repleta de compromissos importantes para n\u00f3s. Falando um pouquinho sobre os profissionais da contabilidade, somos mais de 527 mil profissionais, em mais de 83 mil empresas, com uma participa\u00e7\u00e3o de extrema import\u00e2ncia em nosso pa\u00eds, onde temos o dever de contribuir junto com os empres\u00e1rios na sua gest\u00e3o empresarial, sempre buscando apresentar melhores caminhos na vida tribut\u00e1ria. E n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Al\u00e9m disso, me perdoe, entendo que o nosso Governo deveria valorizar muito mais a nossa classe cont\u00e1bil, pois estamos sempre dispon\u00edveis, atendendo diversas obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias - e a maioria podemos falar em repeti\u00e7\u00f5es, v\u00e1rias obriga\u00e7\u00f5es que s\u00e3o as mesmas informa\u00e7\u00f5es. E, muitas das vezes, nem somos convidados e nem somos ouvidos para estarmos na fase inicial de uma discuss\u00e3o de temas importantes para a sociedade empresarial, tendo que correr atr\u00e1s na defesa dos seus interesses. O senhor ressaltou muito bem isso aqui, Senador. O profissional da contabilidade perde muito tempo no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es para o Governo, deixando um pouco de lado a verdadeira compet\u00eancia do profissional que \u00e9 ajudar o crescimento da empresa atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis atualizadas, e n\u00f3s representamos todas as empresas deste pa\u00eds, mais de 20 milh\u00f5es de empresas. Temos a obriga\u00e7\u00e3o de conhecer a nossa legisla\u00e7\u00e3o, t\u00e3o diversificada e complicada. Viram a\u00ed que foram mais 40 legisla\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Temos o dever de ajudar o crescimento de nossos clientes. Sempre procuramos o di\u00e1logo junto \u00e0s entidades p\u00fablicas e privadas, sempre nos colocamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para um debate t\u00e9cnico, sempre buscamos melhoria para todos. Temos que entender que todos queremos algo comum que \u00e9 a melhoria de todos os servi\u00e7os prestados em nosso pa\u00eds e o crescimento de todo o ambiente de neg\u00f3cios. Precisamos nos unir para isso, Senador. E aqui eu queria quebrar um pouquinho da minha fala e deixar dois pedidos, Senador, para que o senhor pudesse nos ajudar. N\u00f3s estamos na \u00e9poca de Imposto de Renda, que se encerra em 31 de maio. \u00c9 uma demanda muito grande para as empresas de contabilidade, para os profissionais. N\u00f3s temos uma obriga\u00e7\u00e3o que \u00e9 a ECD, que infelizmente vai cair no mesmo prazo de 31 de maio, e ontem n\u00f3s recebemos a negativa da Receita Federal para a sua prorroga\u00e7\u00e3o para 30 de junho. Lembramos que a ECD n\u00e3o vai trazer nenhuma perda arrecadat\u00f3ria para a Receita Federal. E, pela parceria que sempre tivemos com a Receita, pela transpar\u00eancia que tivemos, n\u00f3s pedimos aqui ao Senador tamb\u00e9m que nos ajude na prorroga\u00e7\u00e3o desse pleito para 30 de junho, para liberar um pouco, folgar um pouco nossos profissionais, que sempre est\u00e3o atendendo o Governo da melhor forma. \u00c9 apenas isso que n\u00f3s pedimos agora. Se o Senador puder nos ajudar nesse pleito, ficaremos muito gratos. E tamb\u00e9m sobre o PLV 09, de 2023. Somos uma entidade filiada da CNC. Eu sei que o Senador tamb\u00e9m apoia esse pleito da n\u00e3o retirada de verbas do Sesc e Senac, que ajudam tanto os trabalhadores em nosso pa\u00eds, que incentivam, que melhoram a sua qualidade de vida. Ent\u00e3o, estamos juntos, Senador, nesse pleito da retirada dos arts. 11 e 12. A Fenacon \u00e9 uma entidade s\u00e9ria, que busca pelos interesses de seus representados, uma entidade sem fins lucrativos, onde tudo que \u00e9 recebido \u00e9 retornado na defesa dos interesses da sociedade e das empresas. Agrade\u00e7o novamente ao Senador Izalci por esta oportunidade de estarmos aqui prestigiando os profissionais da contabilidade, que comemoraram, no \u00faltimo dia 25 de abril, o seu dia, e por todo o apoio do Senador nas causas em que sempre buscamos sua ajuda. Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o uma salva de palmas para o Senador e para todos os profissionais de contabilidade. (Palmas.) E finalizo aproveitando este espa\u00e7o para convidar todos os empres\u00e1rios do Brasil para o maior evento empresarial do setor de servi\u00e7os, que ser\u00e1 realizado nos dias 15 a 17 de novembro, em Fortaleza, cujo tema \u00e9 \"Conex\u00e3o global, o futuro \u00e9 agora\", Senador. O evento busca mostrar as novas tend\u00eancias mundiais na gest\u00e3o das empresas e oportunidades de neg\u00f3cio. O senhor j\u00e1 fica sendo meu convidado especial para estar l\u00e1 nessa data. E gostaria, obviamente, em nome da minha m\u00e3e, Maria Marlene Mesquita Co\u00ealho, contadora, de desejar um feliz Dia das M\u00e3es a todas as m\u00e3es deste nosso pa\u00eds maravilhoso. Um forte abra\u00e7o para ela! Beijo, m\u00e3e! Estamos distantes, mas domingo estarei com certeza a\u00ed comemorando esse dia com a senhora e com todos os demais. Um forte abra\u00e7o a todos! Meu muito obrigado. E fiquem com Deus. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Daniel. Quero s\u00f3 dizer, quanto a essa quest\u00e3o que voc\u00ea levantou, dessa MP 1.147, que trata de v\u00e1rias quest\u00f5es, mas inclui um jabuti para tirar recursos do Sesc e Senac, que j\u00e1 fiz um destaque, e tamb\u00e9m fizemos duas impugna\u00e7\u00f5es. Essa mat\u00e9ria \u00e9 inconstitucional. J\u00e1 foi decidido pelo Supremo, h\u00e1 muito tempo, que o Sesc, o Sistema S \u00e9 um sistema privado e que n\u00e3o se pode tirar dinheiro do ente privado para os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Ent\u00e3o, faremos, provavelmente semana que vem, aqui no Plen\u00e1rio, a vota\u00e7\u00e3o. E vamos votar primeiro a impugna\u00e7\u00e3o, depois o destaque que fizemos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Com rela\u00e7\u00e3o ao prazo, vamos trabalhar, sim, com a Receita Federal. Sabemos que a culpa... J\u00e1 foi prorrogada a apresenta\u00e7\u00e3o, de abril para maio, mas a documenta\u00e7\u00e3o quem manda \u00e9 o contribuinte, que normalmente deixa para a \u00faltima semana. Eu, por exemplo, estou terminando j\u00e1 - tem uma semana que j\u00e1 estou fazendo o meu toda noite, e ontem fiquei at\u00e9 \u00e0s 3h da manh\u00e3, porque eu fa\u00e7o o dos meus filhos, o meu, o de todo mundo. E n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil mesmo, n\u00e3o. Quero parabenizar o Serpro tamb\u00e9m, porque hoje voc\u00ea ainda tem essa novidade de poder recuperar e saber as informa\u00e7\u00f5es que foram encaminhadas pelas empresas, n\u00e3o \u00e9? Ajuda um pouquinho. A gente tem que conferir para ver se \u00e9 isso mesmo, mas, de qualquer forma, antecipa bem. Bem, chamo agora para tamb\u00e9m fazer uso da palavra o nosso Presidente do Conselho Regional de Contabilidade do DF, Alberto Milhomem Barbosa. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador da Rep\u00fablica e Contador Izalci Lucas, autor desta sess\u00e3o solene especial em homenagem ao profissional da Contabilidade; Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Contador Adriano de Andrade Marrocos; representando o Presidente do Conselho Federal de Contabilidade, Sr. Contador A\u00e9cio Prado Dantas J\u00fanior; Sr. Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas (Fenacon), Contador Daniel Mesquita Co\u00ealho; Sra. Coordenadora do Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados (Serpro), Conselheira do CRC do Distrito Federal, Contadora Carla Ribeiro Marques; meus pares, presidentes, conselheiros regionais de contabilidade que prestigiam esta sess\u00e3o solene; meus antecessores, colegas e ex-Presidentes do Conselho Regional de Contabilidade do Distrito Federal; conselheiros do Conselho Federal de Contabilidade; vice-presidentes, conselheiros e profissionais que atuam nas representa\u00e7\u00f5es e comiss\u00f5es do CRC do Distrito Federal; integrantes das diretorias do Sescon, do Sindiconta, do Instituto da Mulher Contabilista do Distrito Federal, da ACiCon-DF; presidentes das associa\u00e7\u00f5es profissionais de empres\u00e1rios cont\u00e1beis, de peritos e auditores; profissionais, professores e estudantes aqui presentes; demais autoridades j\u00e1 citadas pelo cerimonial; senhoras e senhores, boa tarde. \u00c9 com alegria que me dirijo a voc\u00eas, neste momento, para agradecer esta homenagem especial aos profissionais da contabilidade. Contadores e t\u00e9cnicos em contabilidade s\u00e3o respons\u00e1veis por uma das atividades mais importantes de qualquer empresa ou institui\u00e7\u00e3o: a gest\u00e3o cont\u00e1bil e financeira. Somos os respons\u00e1veis por organizar as informa\u00e7\u00f5es financeiras e cont\u00e1beis, preparar relat\u00f3rios, interpretar dados, fornecer informa\u00e7\u00f5es precisas e confi\u00e1veis que ajudam a orientar na tomada de decis\u00f5es. Al\u00e9m disso, os profissionais da contabilidade s\u00e3o fundamentais para garantir a transpar\u00eancia e a \u00e9tica nas atividades empresariais e governamentais. O nosso trabalho auxilia a evitar fraudes, sonega\u00e7\u00e3o fiscal e outras pr\u00e1ticas ilegais, contribuindo para um ambiente de neg\u00f3cios justo e equilibrado. Desde a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o cont\u00e1bil, em 1946, a contabilidade tem se desenvolvido de forma constante e significativa, acompanhando as mudan\u00e7as econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas do pa\u00eds. Os profissionais cont\u00e1beis brasileiros s\u00e3o reconhecidos, internacionalmente, pela sua compet\u00eancia e excel\u00eancia profissional. Eles s\u00e3o formados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que lhes proporcionam uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \u00e9tica, al\u00e9m de uma vis\u00e3o ampla e estrat\u00e9gica dos neg\u00f3cios. Como profissional, temos um papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o de um Brasil melhor, mais justo, promovendo o desenvolvimento econ\u00f4mico, garantindo a efici\u00eancia das empresas e a gera\u00e7\u00e3o de empregos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA</llmlingua>: - Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m contribu\u00edmos para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, ao ajudar a distribuir, de forma mais justa, a riqueza gerada pelo pa\u00eds. Portanto, quero agradecer a homenagem desta Casa a n\u00f3s, os mais de 520 mil profissionais da contabilidade, mais de 80 mil organiza\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis que auditam, periciam, contabilizam, assessoram, analisam, avaliam e ensinam. Muito obrigado a todos e, em especial, muito obrigado ao Senador Izalci Lucas por esta oportunidade que nos concedeu. E, tamb\u00e9m nesta data, eu quero parabenizar a todas as m\u00e3es por esta data t\u00e3o importante, que \u00e9 dia 14, segundo domingo de maio, e, em especial, a minha m\u00e3e, que est\u00e1 fazendo 94 anos. Feliz Dia do Profissional da Contabilidade! Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Presidente. Quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Diogo Ferri, que \u00e9 o Diretor de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas da Fenacon; da Rosemar Quintana, representando aqui o Presidente do Instituto da Mulher Contabilista aqui do Distrito Federal. Passo a palavra agora ao representante do nosso Presidente do Conselho Federal de Contabilidade, Adriano de Andrade Marrocos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ADRIANO MARROCOS</llmlingua>: Srs. Parlamentares e autoridades presentes j\u00e1 nominadas, classe cont\u00e1bil brasileira, boa tarde. Inicio as minhas palavras cumprimentando o contador Izalci Lucas, Senador da Rep\u00fablica, autor da propositura desta distinta homenagem alusiva ao Dia do Profissional da Contabilidade, que celebramos no dia 25 de abril. Integrante da classe cont\u00e1bil, o senhor compreende bem os desafios, as necessidades, a relev\u00e2ncia e os feitos dos profissionais da contabilidade: contadoras, t\u00e9cnicas em contabilidade, contadores e t\u00e9cnicos em contabilidade, demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o e fornecendo apoio a todos n\u00f3s ao longo dos anos. Um cumprimento especial ainda aos conselheiros, funcion\u00e1rios, estagi\u00e1rios, colaboradores do Conselho Federal de Contabilidade e dos conselhos regionais de contabilidade, aos dirigentes da Fenacon, das federa\u00e7\u00f5es de contabilistas, dos SESCONs, SESCAPs e Sindicontas, das associa\u00e7\u00f5es de profissionais e a meus pares, membros das academias de ci\u00eancias cont\u00e1beis, a todas e todos que dedicam seu tempo, sem remunera\u00e7\u00e3o, para representar e discutir os rumos da profiss\u00e3o cont\u00e1bil brasileira. A todos voc\u00eas aproveitamos a oportunidade para expressar o nosso muito obrigado. Nesta sess\u00e3o solene que muito nos orgulha, tamb\u00e9m cumprimentamos os ilustres Parlamentares desta Casa de Leis, que tomam decis\u00f5es relevantes que edificam e fortalecem o nosso pa\u00eds. Sa\u00fado os mais de 520 mil profissionais da contabilidade representados hoje aqui por grandes nomes do sistema cont\u00e1bil brasileiro a partir do quais cumprimento os demais presentes. \u00c9 com imensa alegria e satisfa\u00e7\u00e3o que hoje represento o Presidente do Conselho Federal de Contabilidade, o contador sergipano A\u00e9cio Dantas, e os mais de meio milh\u00e3o de profissionais da contabilidade nesta sess\u00e3o solene. Como contador, ao longo dos meus 35 anos de atua\u00e7\u00e3o profissional e na forma\u00e7\u00e3o de novos profissionais, pude testemunhar a evolu\u00e7\u00e3o de nossa atividade profissional ao longo dos anos. Simultaneamente, tamb\u00e9m sinto a satisfa\u00e7\u00e3o de verificar o impacto social positivo da nossa atividade na sociedade, com contribui\u00e7\u00e3o expressiva para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do Brasil, afinal, assessoramos desde o microempreendedor individual at\u00e9 os gestores das grandes empresas; assessoramos os gestores p\u00fablicos, contribuindo para a adequada gest\u00e3o da verba p\u00fablica e o emprego estrat\u00e9gico desse montante, de modo que toda a popula\u00e7\u00e3o se beneficie, promovendo a cidadania e o desenvolvimento sustent\u00e1vel, evitando o desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos e promovendo o desenvolvimento do pa\u00eds; garantimos a transpar\u00eancia e o controle social por meio do trabalho dos nossos profissionais auditores; oferecemos a devida orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica nos processos judiciais por meio dos nossos peritos contadores; somos formadores de novos e competentes profissionais nas salas de aula das faculdades e universidades; permitimos a implanta\u00e7\u00e3o efetiva e com excel\u00eancia dos programas de governan\u00e7a, pr\u00e1tica cada vez mais valorizada no meio corporativo e na gest\u00e3o p\u00fablica; somos pe\u00e7as estrat\u00e9gicas na implanta\u00e7\u00e3o da Agenda ESG, que inclui os valores ambientais, sociais e de governan\u00e7a nas empresas; assessoramos milhares de contribuintes para a entrega do Imposto de Renda, o que movimenta todo o nosso pa\u00eds; somos os principais parceiros das empresas no cumprimento do calend\u00e1rio tribut\u00e1rio brasileiros; somos e representamos muito mais em outras frentes nas quais estamos envolvidos. A nossa atua\u00e7\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, um motor para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social das fam\u00edlias, das empresas, das entidades e dos governos. Para dar um r\u00e1pido exemplo, podemos mencionar nosso trabalho incans\u00e1vel e essencial durante a pandemia da covid-19, estudando, analisando e aplicando as normas publicadas pelos governos, voltadas para a manuten\u00e7\u00e3o de emprego e de renda. Respeitamos os profissionais que foram considerados como essenciais ao combate da pandemia, mas, sem d\u00favida, n\u00f3s, profissionais da contabilidade, que trabalhamos durante todo aquele per\u00edodo de forma incans\u00e1vel, praticamente diuturna, fomos essenciais para que os recursos flu\u00edssem e permitissem que aqueles pudessem enfrentar o v\u00edrus. Somos essenciais para a sociedade e seu desenvolvimento. Diante de tudo isso, reiteramos o nosso compromisso com a sociedade, com o empresariado brasileiro e com o crescimento do pa\u00eds. Aproveitamos a oportunidade para ratificar que o Conselho Federal de Contabilidade continuar\u00e1 trabalhando com afinco e em favor da classe cont\u00e1bil e do Brasil, buscando um ambiente de atua\u00e7\u00e3o e de trabalho cada vez mais adequado a todos. As pautas socioecon\u00f4micas que movimentam nosso territ\u00f3rio continuar\u00e3o em nossas discuss\u00f5es. Nossa entidade est\u00e1 focada em solidificar os valores ambientais, sociais e as boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a no dia a dia dos profissionais da contabilidade, que, em consequ\u00eancia, levar\u00e3o essa cultura aos usu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, quer sejam empres\u00e1rios, entidades, governos, quer sejam fam\u00edlias. Al\u00e9m disso, manteremos os nossos esfor\u00e7os na amplia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da digitaliza\u00e7\u00e3o. Como elementos relevantes na din\u00e2mica do pa\u00eds, merecemos uma atmosfera digna de trabalho e tamb\u00e9m alcan\u00e7ar patamares cada vez mais elevados de bem-estar e reconhecimento. Neste momento, ratifico, Sr. Senador, contador Izalci, o pedido do Presidente Daniel, sobre a mudan\u00e7a da data para que SCD e SCFI fiquem para junho. Mais uma vez, agrade\u00e7o, em nome do Conselho Federal de Contabilidade, ao contador Izalci Lucas, Senador da Rep\u00fablica, n\u00e3o apenas por ter proposto esta bela homenagem, mas por estar h\u00e1 anos ao lado da nossa classe. Como fez com a aprova\u00e7\u00e3o do PL da anistia das multas da Gfip, o seu trabalho vem contribuindo para o crescimento e o fortalecimento da nossa profiss\u00e3o. Muito obrigado. Cumprimento ainda aos demais Parlamentares que nos acompanham, que abrilhantaram esta sess\u00e3o especial, ainda que virtualmente, mas sei que est\u00e3o acompanhando este momento, para que trabalhem com seriedade pelo Brasil. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a todos os representantes do sistema cont\u00e1bil brasileiro presentes neste evento, que lutam arduamente pela edifica\u00e7\u00e3o da contabilidade no pa\u00eds. Finalizo as minhas palavras, cumprimentando e parabenizando os mais de 520 mil profissionais da contabilidade por serem os grandes parceiros da economia da na\u00e7\u00e3o, na expectativa de que esse momento que vivemos, em que ainda o \u00f3dio permeia parte da sociedade, seja superado e que possamos olhar para frente, divergir com respeito e garantir que o retrovisor seja bem menor que o para-brisa. Enfim, saibam todos que dizemos com orgulho, em alto e bom tom: nossa atividade \u00e9 essencial para o pa\u00eds. Profissionais da contabilidade, contadoras, t\u00e9cnicas em contabilidade, contadores e t\u00e9cnicos em contabilidade brasileiros, sigamos, como sempre, com excel\u00eancia e compromisso. A todas as profissionais e m\u00e3es aqui presentes, nas pessoas da minha m\u00e3e, Sebastiana, da minha sogra, Mafisa, e da minha esposa, Adriana, feliz Dia das M\u00e3es! Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bem, quero registrar aqui a minha alegria e muita honra de poder presidir, mais uma vez, uma sess\u00e3o solene em homenagem aos profissionais da contabilidade. Quero aproveitar tamb\u00e9m - al\u00e9m das m\u00e3es; parabeniz\u00e1-las todas - para lembrar que hoje \u00e9 o Dia Internacional da Enfermagem. Foi necess\u00e1rio, foi preciso acontecer uma pandemia para que n\u00f3s, n\u00e3o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o de um modo geral, mas tamb\u00e9m o Parlamento, valoriz\u00e1ssemos a profiss\u00e3o. Foi em fun\u00e7\u00e3o disso que aprovamos uma reivindica\u00e7\u00e3o de anos e anos, que era o piso salarial dos enfermeiros. E a nossa profiss\u00e3o ainda n\u00e3o foi reconhecida e valorizada pelo Governo, porque n\u00f3s nunca - pelo menos da \u00e9poca em que atuei para c\u00e1 - vimos um movimento de paralisa\u00e7\u00e3o, por exemplo, de informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis para o Governo. Se o Governo ficasse um m\u00eas ou uma semana sem as informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o dadas, informadas pelos profissionais da contabilidade, a\u00ed, sim, ele saberia e reconheceria a import\u00e2ncia dos contadores. Ent\u00e3o, eu espero que n\u00e3o seja necess\u00e1rio fazer qualquer movimento nesse sentido para as pessoas valorizarem. Mas, \u00e9 o que eu estou dizendo aqui, os enfermeiros v\u00e3o \u00e0 luta de anos em anos, e s\u00f3 quem foi ao hospital sabe a import\u00e2ncia do enfermeiro dentro das organiza\u00e7\u00f5es hospitalares, que \u00e9 um profissional, inclusive... E isso foi muito bem divulgado esta semana, com a participa\u00e7\u00e3o inclusive de um enfermeiro num programa de TV, que mostrou claramente que o enfermeiro \u00e9 diferente do m\u00e9dico nem \u00e9 subordinado ao m\u00e9dico. O m\u00e9dico tem o papel de receitar, diagnosticar, mas o enfermeiro cuida das pessoas. E ai de n\u00f3s todos se n\u00e3o tiv\u00e9ssemos um enfermeiro nos momentos em que a gente mais precisa e que come\u00e7a ent\u00e3o a valorizar os profissionais. Espero que um dia o Governo, principalmente o Executivo, possa, de fato, reconhecer a import\u00e2ncia dos profissionais da contabilidade. Como eu disse aqui, atuei junto com o Dorival muitos anos atr\u00e1s e v\u00e1rios colegas - meu Coordenador da UDF, Coordenador de Economia e de Contabilidade, foi inclusive meu s\u00f3cio no meu escrit\u00f3rio -, e a gente teve uma evolu\u00e7\u00e3o muito grande, n\u00e3o s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o da tecnologia, do aperfei\u00e7oamento... O Brasil \u00e9 uma refer\u00eancia da contabilidade privada, que segue as normas internacionais. N\u00e3o temos essa mesma expertise ainda no servi\u00e7o p\u00fablico. Eu, de certa forma, fiquei surpreso quando entrei no Parlamento, porque a gente tinha um padr\u00e3o de exig\u00eancia muito forte das nossas empresas, para que pagassem os impostos em dia e realmente fizessem a coisa corretamente, mas, quando voc\u00ea v\u00ea a forma com que o Or\u00e7amento \u00e9 executado... N\u00f3s temos um certo controle e compet\u00eancia para arrecadar - acho que nenhum sistema de arrecada\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos pode se comparar ou superar a Receita Federal. Agora, eu sempre cobrei que tiv\u00e9ssemos tamb\u00e9m uma secretaria da despesa nacional, porque realmente n\u00e3o h\u00e1 controle de gastos. Aqui, o Governo parece que entende que quem gera riqueza, gera emprego, gera renda e paga imposto \u00e9 o Governo! E o Governo n\u00e3o gera isso, nem o Executivo, nem o Legislativo, nem o Judici\u00e1rio. Quem gera realmente condi\u00e7\u00f5es de receita, de produ\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento s\u00e3o os empres\u00e1rios, as empresas. Seria muito bom que cada um que decidisse alguma coisa, que tivesse o poder de decis\u00e3o que fosse pelo menos empres\u00e1rio durante um ano, para saber o que \u00e9 pagar imposto com essa carga tribut\u00e1ria que n\u00f3s temos no Brasil, sem ter nenhum retorno de volta. Se voc\u00ea quer seguran\u00e7a, tem que contratar seguran\u00e7a privada; se quer sa\u00fade, tem que contratar plano de sa\u00fade; e, se quer educa\u00e7\u00e3o, tem que colocar a crian\u00e7a em escola particular. Lamentavelmente, \u00e9 o que acontece no Brasil e \u00e9 o que a gente vem discutindo, porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel continuar da forma como est\u00e1. Agora, para minha surpresa, no arcabou\u00e7o fiscal, desoneram a Uni\u00e3o de cumprir a Lei de Responsabilidade Fiscal. \u00c9 s\u00f3 mandar um relat\u00f3rio para o Congresso para dizer por que n\u00e3o atingiu as metas, mas sem consequ\u00eancia nenhuma! J\u00e1 vimos esse filme antes. \u00c9 muito importante que os contadores e suas representa\u00e7\u00f5es encaminhem realmente uma posi\u00e7\u00e3o firme com rela\u00e7\u00e3o a cada ponto que voc\u00eas entendem, como profissionais, que n\u00e3o seja compat\u00edvel tanto no arcabou\u00e7o fiscal como na reforma tribut\u00e1ria. N\u00f3s temos que ser os protagonistas da reforma tribut\u00e1ria, n\u00f3s \u00e9 que conhecemos, n\u00f3s \u00e9 que sabemos, n\u00e3o uma conversa no Supremo ou uma canetada que decide as coisas no STJ ou em qualquer parte jur\u00eddica. Ent\u00e3o, a gente precisa atuar mesmo para a gente ser pelo menos reconhecido. Eu lembro - o Adriano tamb\u00e9m participou disto - quando n\u00f3s come\u00e7amos, junto com o Sebrae, o Contabilizando o Sucesso, porque 80% das empresas morriam nos primeiros dois anos, por falta exatamente de gest\u00e3o. Durante muitos anos, a contabilidade foi usada apenas como instrumento fiscal. O empres\u00e1rio n\u00e3o queria nem saber, s\u00f3 queria saber se pagou o imposto, quanto foi e se foi o m\u00ednimo poss\u00edvel de pagar. Hoje, muitas empresas j\u00e1 reconhecem o papel fundamental da contabilidade na gest\u00e3o, no gerenciamento, como instrumento de informa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a gente est\u00e1 evoluindo, mas para o reconhecimento \u00e9 necess\u00e1rio que a gente atue ou pelo menos diga isso claramente para o Governo e fazer o que tiver que fazer, para a gente poder ser realmente, um dia, valorizado pelo trabalho que voc\u00eas prestam, que n\u00f3s prestamos - eu tamb\u00e9m fa\u00e7o isso. N\u00f3s temos que lutar aqui na quest\u00e3o, que estava na pauta e que tiraram da pauta, do aumento das faixas do Simples, porque as pessoas ficam criando artif\u00edcios, as empresas ficam criando mais artif\u00edcios para n\u00e3o sa\u00edrem da faixa, sendo que, \u00f3bvio, o objetivo \u00e9 progress\u00e3o, que a empresa comece pequena, m\u00e9dia, depois vire grande, e n\u00e3o fazer essa da forma que eles fazem. Ent\u00e3o, est\u00e1 na pauta, estou cobrando todo dia isso tamb\u00e9m, para a gente poder ampliar o Simples. Eu me lembro de quando fizemos a luta do Simples. O Governo dizia: \"N\u00e3o, vai quebrar o Brasil. Vai diminuir a arrecada\u00e7\u00e3o, vai quebrar n\u00e3o sei das quantas...\" Aumentou significativamente a receita. Ent\u00e3o... Ontem eu tive uma briguinha aqui com a Receita. Apesar de que s\u00e3o bons profissionais, excelentes profissionais, precisam conhecer o mundo real. O que a gente v\u00ea no Brasil hoje s\u00e3o jovens... E hoje n\u00f3s temos jovens competentes - eu brinco aqui -, criados com a av\u00f3, com ar-condicionado e que muitas vezes n\u00e3o conhecem o mundo real. E fazem aqui projetos maravilhosos no papel, mas n\u00e3o conhecem a pr\u00e1tica. Nunca pagou o sal\u00e1rio no quinto dia \u00fatil, nunca pagou imposto ali, n\u00e3o sabe o que \u00e9 manter o empregado, o sacrif\u00edcio que \u00e9 manter a empresa e fica soltando a canetada e soltando normas e decis\u00f5es. Mas \u00e9 apenas um alerta, para que a gente possa, realmente, de fato, mostrar a import\u00e2ncia do contador no contexto, assim como, recentemente, n\u00f3s demonstramos com os enfermeiros, que merecem hoje todo o nosso respeito, nosso carinho e agradecimentos. Ai de n\u00f3s se n\u00e3o fossem os enfermeiros - e os m\u00e9dicos tamb\u00e9m, os profissionais da sa\u00fade. Quantos morreram para salvar vidas! Se o Governo consegue ainda manter uma arrecada\u00e7\u00e3o e uma gest\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 gra\u00e7as a n\u00f3s, a cada um dos contadores que diariamente t\u00eam que preencher l\u00e1 e conhecer 46 normas por dia emitidas neste Brasil. Ent\u00e3o, agrade\u00e7o muito a presen\u00e7a de voc\u00eas. Cumprida, ent\u00e3o, a finalidade desta sess\u00e3o especial aqui do Senado Federal, agrade\u00e7o e declaro o seu encerramento. Obrigado a todos. (Palmas.) Agrade\u00e7o a presen\u00e7a aqui dos nossos visitantes. Sejam bem-vindos a esta Casa!\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA, O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO, O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO, O SR. ADRIANO MARROCOS, A SRA. NYEDJA GENNARI, A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Import\u00e2ncia da Contabilidade": "Discuss\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia e impacto da contabilidade na sociedade e nas empresas.", "Reforma Tribut\u00e1ria": "Debate sobre a necessidade e os desafios da reforma tribut\u00e1ria no Brasil.", "Dia das M\u00e3es": "Celebra\u00e7\u00e3o e reconhecimento do Dia das M\u00e3es.", "Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Contabilidade": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia de valorizar e reconhecer o trabalho dos profissionais da contabilidade."}, "stances": {"Import\u00e2ncia da Contabilidade": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "O SR. ADRIANO MARROCOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES": "FOR"}, "Reforma Tribut\u00e1ria": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "AGAINST", "O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "AGAINST", "O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "AGAINST", "O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "AGAINST", "O SR. ADRIANO MARROCOS": "AGAINST", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "AGAINST", "A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES": "AGAINST"}, "Dia das M\u00e3es": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "O SR. ADRIANO MARROCOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES": "FOR"}, "Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Contabilidade": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "O SR. ADRIANO MARROCOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o solene em homenagem aos profissionais da contabilidade abordou a import\u00e2ncia da contabilidade na sociedade e nas empresas, a necessidade e desafios da reforma tribut\u00e1ria, a celebra\u00e7\u00e3o do Dia das M\u00e3es e a valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da contabilidade. Os discursos dos participantes demonstraram um posicionamento favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contabilidade, ao Dia das M\u00e3es e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais, enquanto apresentaram uma postura contr\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma tribut\u00e1ria."}, "response_elapsed_time": 10.668046474456787}