{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Lei n\u00ba 2.730, de 2020, do Deputado Ricardo Izar; Projeto de Lei n\u00ba 5.988, de 2019, do Deputado Afonso Hamm; - Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1.101, de 2021, referente a acordo internacional. Passa-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Primeira oradora inscrita, Senadora Teresa Leit\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente, estimados colegas Senadores e Senadoras, todos que nos acompanham pelas redes de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal. Venho a esta tribuna destacar a import\u00e2ncia da proposta, elaborada pelo Executivo, de substitui\u00e7\u00e3o do teto de gastos por um novo arcabou\u00e7o fiscal capaz de conciliar a promessa do Presidente Lula de colocar o pobre no or\u00e7amento sem prejudicar o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas. Esse \u00e9 um esfor\u00e7o que o Presidente vem fazendo antes mesmo da posse, desde quando, no final do ano passado, com a colabora\u00e7\u00e3o fundamental do Congresso, conseguimos a aprova\u00e7\u00e3o da PEC da transi\u00e7\u00e3o. Essa conquista refor\u00e7ou o or\u00e7amento de \u00e1reas sociais e abriu o caminho para o fim do teto de gastos. A desconstitucionaliza\u00e7\u00e3o do nefasto teto de gastos, respons\u00e1vel por profundos cortes de verbas em \u00e1reas estrat\u00e9gicas para o pa\u00eds - isso ocorrido nos \u00faltimos anos -, \u00e9 um passo na dire\u00e7\u00e3o correta, pois permite maior flexibilidade e capacidade de adapta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. A regra defendida no PLP 93, de 2023, o novo arcabou\u00e7o fiscal, elaborado pelo Governo, garante, entre outras coisas, o fim dos contingenciamentos bimestrais, um piso para o investimento p\u00fablico e a retirada de despesas essenciais do limite de gastos a ser definido pela nova regra, a partir do mecanismo flex\u00edvel da flutua\u00e7\u00e3o entre bandas. \u00c9 sobre esse \u00faltimo ponto, Sr. Presidente, que quero centrar a minha fala. No \u00faltimo dia 15 de maio, o Relator da proposta enviada pelo Governo ao Congresso Nacional, promoveu modifica\u00e7\u00f5es que, em nosso entendimento, pressionam, de maneira severa, \u00e1reas norteadoras do desenvolvimento inclusivo que queremos para o Brasil - o Relator, na C\u00e2mara, bem explicitava. Refiro-me \u00e0 inclus\u00e3o, pelo Relator, dos gastos em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, no limite das bandas que regular\u00e3o o crescimento das despesas de Governo com o novo arcabou\u00e7o. Essa \u00e9 uma medida restritiva e desnecess\u00e1ria, que, inevitavelmente, comprimir\u00e1 as demais despesas sem pisos constitucionais, criando uma disputa perversa pelos recursos do fundo p\u00fablico entre a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, o combate \u00e0 fome e \u00e0 desigualdade. Todos esses setores sociais deveriam, na verdade, ser retirados do limite das despesas presentes no arcabou\u00e7o. Tratando agora, mais especificamente, da educa\u00e7\u00e3o, muito nos preocupa que os m\u00ednimos constitucionais da Uni\u00e3o, em manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino, previstos no art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o, tenham sido puxados pelo Relator para dentro das margens limitadoras de gastos. Mais que isso, foi inclu\u00edda tamb\u00e9m a complementa\u00e7\u00e3o federal ao Fundeb. Os efeitos ser\u00e3o extremamente danosos para a educa\u00e7\u00e3o em todos os seus n\u00edveis, etapas e modalidades. Al\u00e9m do mais, Sr. Presidente, seria extremamente incoerente que o Congresso Nacional, respons\u00e1vel por aprovar, durante a pandemia inclusive, a Emenda Constitucional 108, de 2020, do novo e permanente Fundeb, pol\u00edtica imprescind\u00edvel de financiamento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, estivesse, ele mesmo, somente dois anos depois de sua aprova\u00e7\u00e3o, provocando, como quer a emenda da C\u00e2mara, a compress\u00e3o dos demais recursos das pol\u00edticas sociais. Resulta numa perda imensa, que n\u00e3o pode ser admitida. A altera\u00e7\u00e3o do projeto enviado pelo Governo nos levar\u00e1 a uma lentid\u00e3o maior parar reparar o cen\u00e1rio de carestia imposto pela Emenda Constitucional 95 \u00e0s pol\u00edticas sociais no Brasil, entre elas, a execu\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a manuten\u00e7\u00e3o do texto atual do substitutivo acena ao v\u00edcio de inconstitucionalidade tamb\u00e9m relativa ao art. 214 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que disp\u00f5e sobre o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e as metas de investimento setorial na propor\u00e7\u00e3o do PIB. Se quisermos avan\u00e7ar na expans\u00e3o do ensino p\u00fablico em todas as suas dimens\u00f5es, passo sem o qual o Brasil n\u00e3o pode sequer pensar em ter um projeto consistente de desenvolvimento, n\u00e3o devemos, em hip\u00f3tese alguma, amea\u00e7ar t\u00e3o fatalmente os investimentos em educa\u00e7\u00e3o, como prop\u00f5e a emenda apresentada e aprovada recentemente na C\u00e2mara dos Deputados. Por isso, antecipo minha discord\u00e2ncia com os par\u00e2metros presentes na proposta apresentada no Substitutivo ao Projeto de Lei Complementar n\u00ba 93, de 2023. Precisamos defender a manuten\u00e7\u00e3o das exce\u00e7\u00f5es de despesas no arcabou\u00e7o fiscal, tal como constam no projeto original do Governo, garantindo salvaguardas necess\u00e1rias aos setores vulner\u00e1veis da sociedade. Por esse motivo e mantendo meu compromisso de vida com uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica universal e de qualidade, recha\u00e7o veementemente qualquer tentativa de constrangimento ao financiamento da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em nosso pa\u00eds e defendo que o Fundeb e o piso constitucional da educa\u00e7\u00e3o devem ficar de fora dos limites do arcabou\u00e7o. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que um pa\u00eds decida voltar-se contra seu futuro dessa forma. Constranger verbas da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 condenar o Brasil ao atraso. O novo marco legal n\u00e3o deve amarrar nem conter o avan\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. E, aqui no Senado, juntarei os esfor\u00e7os para defendera a proposta original do Governo e n\u00e3o permitir esse retrocesso. Agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o de todos e de todas, destacando, Sr. Presidente, que esse tema foi objeto, ontem, de um pronunciamento da Senadora Professora Dorinha, j\u00e1 foi objeto tamb\u00e9m de apartes de v\u00e1rios Senadores aqui no Plen\u00e1rio desta Casa, e sei que, da mesma maneira como ontem, esta Casa foi capaz, mediado por V. Exa., de chegar a um acordo naquela controv\u00e9rsia que se gerou no Perse com a Embratur e com o Sistema S; n\u00f3s tamb\u00e9m poderemos nos unir, convocar o Governo, convidar o Governo, conversar com as Lideran\u00e7as, para ter uma alternativa que mantenha todos os par\u00e2metros importantes, fundamentais e necess\u00e1rios do arcabou\u00e7o fiscal. \u00c9 um ganho para a sociedade, \u00e9 um ganho para o Congresso Nacional, mas que possamos preservar o projeto da forma como ele foi encaminhado pelo Minist\u00e9rio da Fazenda, encaminhado pelo Governo Federal. Eu particularmente n\u00e3o entendi aquela emenda. Tentamos, inclusive, conversar com o Relator, mas n\u00e3o conseguimos, mas os tr\u00e2mites aqui, no Senado, t\u00eam mostrado muita parcim\u00f4nia, t\u00eam mostrado muito amadurecimento. Para mim, Senadora de primeiro mandato, apenas com quatro meses de legislatura, j\u00e1 compreendo, Sr. Presidente, que...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: ... esta Casa tem cumprido um papel inequ\u00edvoco na manuten\u00e7\u00e3o daquilo que tanto o Governo, eleito com esses par\u00e2metros, vitorioso no seu projeto, pretende como a sociedade deseja. N\u00f3s educadores e educadoras estamos voltando nossos olhares para a a\u00e7\u00e3o do Senado Federal, presidido, com muita honra, por V. Exa. Muito obrigada.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senadora Teresa Leit\u00e3o, pelas...\n<llmlingua, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Presidente, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... suas palavras. V. Exa. \u00e9 uma parte importante deste Senado de hoje, que trabalha e que tem objetivos muito claros em defesa da sociedade brasileira. Com a palavra, pela ordem, o Senador Cleitinho.\n<llmlingua, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Presidente, eu quero dar bom dia a todos os Senadores e Senadoras e ao p\u00fablico presente. \u00c9 bom pedir, mas \u00e9 melhor ainda agradecer. Eu quero agradecer a V. Exa., que vai se lembrar disto. Quando eu era Deputado, eu o procurei aqui, como Senador, para pedir uma usina de asfalto l\u00e1 para minha cidade de Divin\u00f3polis, porque l\u00e1 90% do asfalto eram comprometidos. Nem o tapa-buraco funcionava mais! E a usina come\u00e7ou a ser operada a partir de ontem. At\u00e9 meu irm\u00e3o estava aqui ontem e tentou procur\u00e1-lo para poder lhe agradecer, mas essa correria toda... Ent\u00e3o, em nome da minha cidade, do meu mandato tamb\u00e9m, em nome do meu irm\u00e3o Prefeito e de toda a popula\u00e7\u00e3o divinopolitana, eu quero agradecer a V. Exa. por ter me atendido como Deputado Estadual, por ter entendido a demanda e por ter encaminhado o recurso como Senador. Isso hoje virou realidade em Divin\u00f3polis. Muito obrigado por tudo! \u00c9 bom pedir, mas \u00e9 melhor ainda agradecer!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Cleitinho. Espero que outras muitas grandes realiza\u00e7\u00f5es n\u00f3s possamos fazer juntos em favor de Minas Gerais, para Divin\u00f3polis, para Belo Horizonte, para Passos, para os 853 munic\u00edpios de Minas. Que bom que Divin\u00f3polis agora passa a operar essa usina de asfalto, que certamente vai ser muito \u00fatil para a popula\u00e7\u00e3o! Parab\u00e9ns pelo trabalho, Senador Cleitinho! N\u00f3s vamos encerrar o Per\u00edodo do Expediente. Declaro encerrado o Per\u00edodo do Expediente. Declaro aberta a Ordem do Dia. E anuncio o item 1 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.730, de 2020, do Deputado Ricardo Izar, que institui o m\u00eas de abril como o M\u00eas da Conscientiza\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a de Parkinson e estabelece como seu s\u00edmbolo a tulipa vermelha. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 6, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, Relator: Senador Styvenson Valentim. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o h\u00e1 quem queira discutir... Perd\u00e3o. Para discutir, o Senador L\u00edder Ciro Nogueira.\n<llmlingua, compress=False>O SR. CIRO NOGUEIRA</llmlingua>: Sr. Presidente, muito obrigado pela palavra. \u00c9 s\u00f3 para fazer aqui um registro, Sr. Presidente, na pessoa do Deputado Ricardo Izar. \u00c9 l\u00f3gico que teve aqui participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do Relator Styvenson Valentim, que fez um brilhante trabalho, mas vou fazer aqui uma homenagem ao nosso Deputado Ricardo Izar, que tem essa luta, que \u00e9 uma luta de todos n\u00f3s brasileiros: quem n\u00e3o teve, Senador Omar, um familiar que tem problemas como mal de Parkinson. E a gente tem acompanhado essa luta de milh\u00f5es de fam\u00edlias. Eu tenho certeza de que, com uma maior divulga\u00e7\u00e3o desse tema na comunidade, engajando os familiares, as universidades, a sociedade como um todo, n\u00f3s poderemos ajudar todas essas pessoas para ter uma melhor qualidade de vida. Ent\u00e3o, essa promo\u00e7\u00e3o do m\u00eas dos portadores de doen\u00e7a de Parkinson \u00e9 muito importante Sr. Presidente. \u00c9 um projeto que n\u00f3s temos que enaltecer cada vez mais, principalmente a participa\u00e7\u00e3o e a iniciativa do meu querido amigo, Deputado Ricardo Izar.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Ciro Nogueira. Gostaria de fazer de suas palavras as minhas em homenagem ao grande Deputado Ricardo Izar, de quem fui colega na C\u00e2mara dos Deputados. Um grande Parlamentar, um homem dedicado a boas causas, ent\u00e3o, de fato leve no trato, muito educado, muito cordial, que \u00e9 autor desse Projeto de Lei 2.730, de 2020, e \u00e9 tamb\u00e9m um grande defensor da causa animal. N\u00f3s devemos tamb\u00e9m reconhecer o protagonismo do Deputado Ricardo Izar tamb\u00e9m nessa mat\u00e9ria, mas esse projeto institui o m\u00eas de abril como o M\u00eas da Conscientiza\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a de Parkinson e estabelece um s\u00edmbolo, que \u00e9 a tulipa vermelha. E esse M\u00eas da Conscientiza\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a de Parkinson vai buscar divulgar os sintomas da doen\u00e7a para melhorar o diagn\u00f3stico precoce, promover a participa\u00e7\u00e3o dos familiares, dar suporte ao desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para o tratamento da doen\u00e7a, estimular a contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de terapias multidisciplinares, ratificar o direito ao medicamento e \u00e0s formas de tratamento dispon\u00edveis. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade estima que 200 mil pessoas s\u00e3o acometidas pela doen\u00e7a de Parkinson no Brasil. Ent\u00e3o, \u00e9 um importante movimento de conscientiza\u00e7\u00e3o a partir do Parlamento brasileiro, para que, quanto mais cedo seja diagnosticada, melhor seja o tratamento. Ent\u00e3o, enalte\u00e7o aqui o trabalho do autor, Deputado Ricardo Izar, tamb\u00e9m do nosso Relator, Senador Styvenson Valentim, e esse pronunciamento de V. Exa., de fato, nessa discuss\u00e3o, que coroa esse projeto que em instantes ser\u00e1 aprovado. Senador Omar Aziz.\n<llmlingua, compress=False>O SR. OMAR AZIZ</llmlingua>: O nosso L\u00edder Ciro Nogueira lembra bem: o Deputado Ricardo Izar tem um trabalho e \u00e9 uma pauta importante para a gente discutir, porque o tratamento e a inclus\u00e3o dessas pessoas, cada vez mais, \u00e9 preciso serem discutidos. Por sinal, o s\u00edmbolo \u00e9 muito bonito, \u00e9 uma tulipa vermelha, \u00e9 um s\u00edmbolo que vai se destacar no m\u00eas, e tenho certeza de que, com essa iniciativa do Deputado Ricardo Izar, o Brasil e n\u00f3s Senadores poderemos conhecer um pouco mais sobre essa doen\u00e7a, que afeta, como disse o Senador Ciro, uma quantidade muito grande de pessoas que, muitas vezes, est\u00e1 do nosso lado. E, com o trabalho do Senador Styvenson, que fez um relat\u00f3rio bel\u00edssimo, eu n\u00e3o tenho d\u00favida nenhuma de que o Senado faz o seu papel neste momento de aprovar esse projeto.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Omar Aziz. N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Nossas homenagens, uma vez mais, ao autor, Deputado Ricardo Izar, e ao eminente Relator, nosso colega Senador Styvenson Valentim. Anuncio o Projeto de Lei n\u00ba 5.988, de 2019, \u00e9 o n\u00ba 2 da pauta, n\u00ba 3.908, de 2015, na origem, do Deputado Afonso Hamm, que institui o Dia Nacional do Plantio Direto. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 48, de 2022, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte, Relator, Senador Lasier Martins. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1.101, de 2021, que aprova o texto do Acordo-Quadro entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo do Reino de Marrocos sobre coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de defesa, celebrado em Bras\u00edlia, em 13 de junho de 2019. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 7, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional. Relator, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo, a mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Oradores inscritos. Senador Sergio Moro. (Pausa.) Senador Conf\u00facio Moura. (Pausa.) Senador Iraj\u00e1. (Pausa.) Senador Jorge Kajuru. (Pausa.) Senador Paulo Paim. (Pausa.) Senador Zequinha Marinho. (Pausa.) Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo bom dia, Presidente, Senador Rodrigo Pacheco, Senadoras aqui presentes e Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras e brasileiros que est\u00e3o nos assistindo pelo competente pool de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal! Eu subo a esta tribuna para falar de um sequestro, um sequestro que tem deixado as pessoas extremamente preocupadas, pessoas que t\u00eam sede por justi\u00e7a e que querem a verdade sobre o que aconteceu no dia 8 de janeiro, nesta Casa, aqui ao lado, na C\u00e2mara dos Deputados, l\u00e1 no Pal\u00e1cio do Planalto e no Supremo Tribunal Federal. Por que eu falo sequestro? Porque houve um sequestro do Governo Lula na Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito Mista, que acabou - ali\u00e1s, est\u00e1 acontecendo agora essa reuni\u00e3o, daqui a pouco eu volto para l\u00e1 -, de um requerimento que foi da oposi\u00e7\u00e3o. E todo mundo sabe - todo mundo sabe - que CPI e CPMI \u00e9 um instrumento leg\u00edtimo da oposi\u00e7\u00e3o, da minoria. Sempre foi assim. Mas, quando o Governo se sente amea\u00e7ado... Ele fez de tudo para que n\u00e3o houvesse essa CPMI, segundo a grande m\u00eddia brasileira mostrou, segundo Parlamentares denunciaram - oferta de dezenas de milh\u00f5es de reais de or\u00e7amento federal, de emendas parlamentares, troca por cargos, a velha barganha pol\u00edtica, para que os Deputados retirassem a assinatura dessa CPMI. Isso foi amplamente noticiado. Mas as imagens vazadas pela CNN dos atos do dia 8 ali, de informa\u00e7\u00f5es sigilosas que o Governo Lula fez quest\u00e3o de colocar em segredo, mostraram o General do GSI, o General do Lula, recebendo, com a sua equipe, os manifestantes, os invasores, servindo \u00e1gua como se estivesse em casa recebendo amigos. Isso \u00e9 muito triste, porque, a partir desse vazamento, o Governo Lula sequestra a CPMI, indicando a\u00ed a maior parte dos seus membros. E ele n\u00e3o queria de jeito nenhum - de jeito nenhum - que ocorresse; estou falando aqui de v\u00e1rios casos que mostram uma m\u00e1 vontade do Governo com rela\u00e7\u00e3o a essa investiga\u00e7\u00e3o. O Governo Lula, que se diz v\u00edtima, que, desde o primeiro momento, se disse v\u00edtima, n\u00e3o quer investigar. Onde \u00e9 que cabe na cabe\u00e7a de algu\u00e9m isso? E a\u00ed, da noite para o dia, a gente come\u00e7a a entender as coisas, quando simplesmente a Abin (Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia) divulga algo grav\u00edssimo: que o Governo Lula, atrav\u00e9s de seus 48 \u00f3rg\u00e3os federais, foi informado de que o objetivo da CPMI, perd\u00e3o, de que o objetivo dos atos violentos do dia 8 era a depreda\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, inclusive com arma de fogo - essa era a informa\u00e7\u00e3o que se tinha fisicamente -; era a destrui\u00e7\u00e3o do Senado, da C\u00e2mara, do Pal\u00e1cio do Planalto e do STF. E o que o Governo Lula fez com essa informa\u00e7\u00e3o? Essa \u00e9 a pergunta. E o que ele fez? Era para ele refor\u00e7ar ainda mais a seguran\u00e7a, sob todos os aspectos, Senador Cleitinho, mas n\u00e3o. Segundo as informa\u00e7\u00f5es vazadas, tamb\u00e9m, por grandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. O que aconteceu? A Guarda Presidencial foi desmobilizada horas antes do ataque. A For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a n\u00e3o estava com o seu efetivo m\u00e1ximo poss\u00edvel - ningu\u00e9m sabe, at\u00e9, onde estava; vamos ter que quebrar sigilo. Mas como fazer isso numa CPMI que agora foi dominada pelo Governo? Fiz uma fala, manifestei essa insatisfa\u00e7\u00e3o. O povo brasileiro est\u00e1 triste, mas ali era a maioria esmagadora da Comiss\u00e3o. E, pelo menos, n\u00f3s temos o Presidente dessa CPMI, o Deputado Arthur Maia, que, em di\u00e1logo - \u00e9 uma pessoa muito aberta ao di\u00e1logo -, se comprometeu a tentar fazer com que houvesse um equil\u00edbrio nas oitivas, por exemplo, nas pessoas que a gente precisa ouvir. Agora, eu fiquei extremamente preocupado quando, no seu discurso de posse, ele declara que vai fazer uma sess\u00e3o por semana, ou seja, com todos os requerimentos de oposi\u00e7\u00e3o e de situa\u00e7\u00e3o que se t\u00eam, vai demorar dez anos, se for uma vez por semana, para ouvir todo mundo que tem que ser ouvido. Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos trabalhar, vamos combater o bom combate, vamos tentar, dentro dessa Comiss\u00e3o, trazer elementos, e a popula\u00e7\u00e3o vai acompanhar e fazer o seu julgamento de valor. Mas \u00e9 muito importante que se deixe claro o jogo bruto que a gente vive. Uma CPMI que foi gestada com a sociedade, que cobrava, insistentemente, que a justi\u00e7a fosse para todos, para que se tirasse a sujeira debaixo do tapete, jogasse luz nas sombras desses atos do dia 8 para entender quem \u00e9 que est\u00e1 por tr\u00e1s disso. Eu sou favor\u00e1vel - quero deixar muito claro - que se chamem pessoas do Governo anterior e deste Governo tamb\u00e9m. Quem \u00e9 respons\u00e1vel, seja de direita, seja de esquerda, seja infiltrado, precisa ser ouvido. E a\u00ed vem um grande ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o independente, que est\u00e1 fazendo um trabalho exemplar no pa\u00eds, com assuntos que geralmente s\u00e3o colocados embaixo do tapete... Tem-se abordado, por exemplo, que tinha - dentro dessa Comiss\u00e3o, dentro dos pr\u00e9dios p\u00fablicos naquele 8 de janeiro, segundo a Revista Oeste - integrantes de partidos de esquerda, como o PT. Isso \u00e9 muito preocupante, mas a verdade a gente tem que buscar entregar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e eu me comprometo a fazer esse trabalho no limite das minhas for\u00e7as. Sr. Presidente, eu j\u00e1 tive oportunidade de pedir ao senhor sobre as imagens desta Casa, as imagens do Senado Federal...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... do que aconteceu no dia 8 de janeiro. O senhor recolheu a minha quest\u00e3o de ordem. Ainda n\u00e3o recebi - j\u00e1 faz mais de um m\u00eas. Eu n\u00e3o queria ter que fazer um requerimento dentro da CPMI, de que eu fa\u00e7o parte, para pedir as imagens do Senado Federal na Casa em que eu trabalho, pois a gente praticamente vive mais aqui do que com a nossa fam\u00edlia. Ent\u00e3o eu queria, mais uma vez, fazer um apelo ao senhor para que essas imagens sejam liberadas para o Partido Novo, que fez esse pedido - tanto o Partido Novo da C\u00e2mara dos Deputados como o daqui do Senado Federal, agremia\u00e7\u00e3o de que eu tenho a honra de participar -, e eu queria lhe solicitar isso em nome da transpar\u00eancia nesta Casa. Muito obrigado. E eu cumpri o tempo rigorosamente, sem o senhor dar um minuto de acr\u00e9scimo. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, V. Exa. me permite, pela ordem?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador Paulo Paim.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Eu estou at\u00e9 inscrito, mas como vai ter hoje o Dia da \u00c1frica no Itamaraty, solenidade promovida pelo Presidente Lula e pela Janja, que nos convidaram para estar l\u00e1 como Senador negro, como V. Exa. tem me prestigiado sempre. Mas, Presidente, eu queria s\u00f3 fazer... Eu quero dizer que n\u00e3o estava aqui - se estivesse, votaria favor\u00e1vel -, mas aconteceu mais um caso de projetos que o Senado aprova nas Comiss\u00f5es, no Plen\u00e1rio, vai para a C\u00e2mara, e a C\u00e2mara manda um outro de l\u00e1, sendo que o nosso chegou dois anos antes. V. Exa. lembra, e eu j\u00e1 agrade\u00e7o a V. Exa., o caso da Inj\u00faria. A inj\u00faria surgiu aqui, aprovamos, mandamos para a C\u00e2mara, e o que a C\u00e2mara fez? Desconheceu o projeto da inj\u00faria e mandou outro para c\u00e1. V. Exa., a quem eu agrade\u00e7o, de forma, eu diria, muito s\u00e1bia, fez justi\u00e7a: pediu que eu relatasse, ent\u00e3o, o projeto que veio da C\u00e2mara. Eu fiz o substitutivo que n\u00f3s t\u00ednhamos aprovado aqui. Foi para l\u00e1 e, a\u00ed, foi para a san\u00e7\u00e3o. Quest\u00e3o resolvida. O que importa \u00e9 a causa, n\u00e3o \u00e9? Mas o substitutivo que eu mandei foi exatamente o projeto original que n\u00f3s t\u00ednhamos aprovado. Esse caso, Presidente, vou sintetizar. No dia 12 de mar\u00e7o de 2018, ou seja, h\u00e1 mais de cinco anos, realizamos uma audi\u00eancia p\u00fablica para discutir a quest\u00e3o da doen\u00e7a de Parkinson. Fruto da audi\u00eancia pol\u00edtica, me encarregaram de apresentar um projeto com esse objetivo. O Senador Rom\u00e1rio, inclusive, foi o Relator. Foi aprovado em todas as Comiss\u00f5es; foi, ent\u00e3o, para a C\u00e2mara de Deputados. Esse projeto foi para a C\u00e2mara de Deputados em junho de 2019 e teve o parecer do Deputado Roberto de Lucena aprovado por unanimidade na Comiss\u00e3o de Sa\u00fade. Em maio de 2022, a Comiss\u00e3o de Finan\u00e7as e Tributa\u00e7\u00e3o aprovou o relat\u00f3rio do Deputado Luiz Lima - foi tamb\u00e9m aprovado. E surpreenderam-nos agora, quando chegou um projeto aqui com esse teor id\u00eantico - id\u00eantico! Al\u00e9m de instituir o m\u00eas de abril como o m\u00eas da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a de Parkinson, estabelece o que n\u00f3s colocamos no projeto: a tulipa vermelha como s\u00edmbolo da doen\u00e7a. Por isso, Presidente, eu fa\u00e7o um registro: se eu estivesse aqui, votaria a favor - eu estava presidindo uma sess\u00e3o na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos sobre o povo quilombola; \u00e9 muito triste a situa\u00e7\u00e3o deles, e \u00e9 um tema que n\u00f3s vamos aprofundar dentro do poss\u00edvel. Mas deixo s\u00f3 para registro. O importante \u00e9 que foi para a san\u00e7\u00e3o. Ganha a sociedade, ganha a causa, mas n\u00e3o \u00e9 justo, e n\u00e3o \u00e9 nem comigo: seja com um Deputado que tenha iniciado o projeto l\u00e1, e, quando vem para c\u00e1, a gente n\u00e3o aprova e manda outro igual para eles aprovarem, seja, vice-versa, com os Senadores. Era s\u00f3 esse registro, entendendo que o importante \u00e9 a san\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Paulo Paim. V. Exa. tem inteira raz\u00e3o a respeito desse tema. Tanto o Senado precisa respeitar as iniciativas da C\u00e2mara quanto a C\u00e2mara precisa respeitar as iniciativas do Senado. O que n\u00e3o pode acontecer \u00e9 que, com o impasse, deixem de se aprovar medidas que sejam justas, como foi essa da institui\u00e7\u00e3o do m\u00eas de abril como o m\u00eas da conscientiza\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a de Parkinson, que j\u00e1 era, segundo agora informado por V. Exa., uma luta muito antiga de V. Exa. e, hoje, pendente de aprecia\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. Ent\u00e3o, esse alinhamento, de fato, precisa ter, porque ele \u00e9 express\u00e3o, sobretudo, de respeito entre as duas Casas. Agrade\u00e7o a advert\u00eancia de V. Exa. Obrigado. O Senador Zequinha Marinho \u00e9 o pr\u00f3ximo orador inscrito.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente. Eu trago, nesta oportunidade, algumas explica\u00e7\u00f5es e esclarecimentos sobre o nosso Projeto de Lei n\u00ba 2.088, de 2023, de que demos entrada na Casa no dia 24 de abril, passado, portanto, um m\u00eas. O projeto \u00e9 chamado de Lei da Reciprocidade Ambiental. O Brasil tem sido muito cobrado por todo o mundo, principalmente pelos pa\u00edses do continente europeu com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental, e isso \u00e9 interessante porque a gente tem, realmente, que estar preocupado, trabalhando e lutando pela sustentabilidade, conciliando desenvolvimento e meio ambiente, e isso \u00e9 interessante. Mas o Brasil, por si s\u00f3, pelos n\u00fameros que apresenta, j\u00e1 nos d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o interessante daquilo que n\u00f3s somos do ponto de vista ambiental. Por exemplo, n\u00f3s temos 66% do nosso territ\u00f3rio coberto por vegeta\u00e7\u00e3o original, prim\u00e1ria. Nenhum pa\u00eds do mundo tem 66% do seu territ\u00f3rio, como n\u00f3s temos, com cobertura vegetal origin\u00e1ria prim\u00e1ria. Quando a gente olha sobre a quest\u00e3o dos gases de efeito estufa, \u00e9 muito interessante observar, dentro daquilo que j\u00e1 est\u00e1 posto a\u00ed na m\u00eddia para conhecimento geral, sobre o que tem de, digamos, passivo em termos de CO2, g\u00e1s de efeito estufa. A China lidera isso com uma margem muito grande, acima de 30%; depois v\u00eam os Estados Unidos e a Uni\u00e3o Europeia, acima de 15%; depois vem a \u00cdndia; e voc\u00ea vai descendo a escala, a lista, e o Brasil est\u00e1 l\u00e1 embaixo, com 3%. Ora, com 66% de cobertura vegetal original, apenas 3% na contribui\u00e7\u00e3o desse passivo de g\u00e1s de efeito estufa, e a\u00ed vamos levar em considera\u00e7\u00e3o outros dados importantes. Por exemplo, reservas ambientais p\u00fablicas: mais de 30% do territ\u00f3rio nacional. Quando voc\u00ea pega os pa\u00edses da Europa, principalmente, e coloca isso na mesa, eles, no m\u00e1ximo, chegam a 10% de reservas do Governo ou dos governos. Aqui o Governo Federal cria reserva, o governo estadual e at\u00e9 os governos municipais tamb\u00e9m criam. Quando voc\u00ea chega na quest\u00e3o relacionada a seus \u00edndios, os habitantes primitivos, quem \u00e9 que ganha do Brasil? Ningu\u00e9m! Hoje, 14% do territ\u00f3rio nacional s\u00e3o destinados aos povos ind\u00edgenas. E isso tende a crescer em fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do Governo Federal atual, n\u00e3o \u00e9? Qual \u00e9 o pa\u00eds do mundo que reserva terra, floresta, rios de primeir\u00edssima qualidade para fazer reserva ind\u00edgena a\u00ed fora? Absolutamente ningu\u00e9m. Ent\u00e3o, a gente tem, confortavelmente, dados, informa\u00e7\u00f5es, elementos que colocam o nosso pa\u00eds numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade. Temos um C\u00f3digo Florestal rigoros\u00edssimo, aprovado por esta Casa h\u00e1 pouco tempo, debatido com todo mundo, com a sociedade, enfim, que se emprega hoje e \u00e9 um fator limitador do avan\u00e7o do desmatamento, do avan\u00e7o de pr\u00e1ticas n\u00e3o sustent\u00e1veis. Ningu\u00e9m, repito, neste planeta tem um C\u00f3digo Florestal t\u00e3o rigoroso, t\u00e3o trabalhado e t\u00e3o observado como o que n\u00f3s temos. Outro dado importante: a nossa matriz energ\u00e9tica, pois 88% da energia que o Brasil produz para a sociedade, para a ind\u00fastria, para tudo tem a matriz limpa. Quem tem pelo menos 70% a\u00ed fora de matriz energ\u00e9tica limpa? Absolutamente ningu\u00e9m. Estava pesquisando sobre a Alemanha recentemente. A Alemanha est\u00e1 conseguindo fazer dois crimes simultaneamente, devastando uma enorme floresta para buscar carv\u00e3o mineral; quer dizer, al\u00e9m de devastar a floresta, est\u00e1 minerando carv\u00e3o para abastecer suas usinas de gera\u00e7\u00e3o de energia, e carv\u00e3o mineral \u00e9 altamente poluente. Mais de 30% da matriz energ\u00e9tica da Alemanha \u00e9 suja, sendo que vinte e poucos por cento s\u00e3o de carv\u00e3o mineral e o restante \u00e9 de \u00f3leo diesel. A gente precisa debater a quest\u00e3o ambiental n\u00e3o s\u00f3 aqui. E o meu projeto de lei, senhores, vem exatamente nessa dire\u00e7\u00e3o. A gente precisa continuar comprando e vendendo, e tudo isso esbarra nas rela\u00e7\u00f5es comerciais entre um pa\u00eds e outro. O que eu quero aqui, pelo projeto que apresentamos, o PL 2.088, \u00e9 que aqueles que comercializam conosco observem os mesmos padr\u00f5es ambientais, regras e pr\u00e1ticas que n\u00f3s observamos, que n\u00f3s temos aqui, porque sen\u00e3o fica muito f\u00e1cil. Voc\u00ea imp\u00f5e penalidades... O Parlamento Europeu, h\u00e1 umas tr\u00eas semanas, votou medidas que realmente s\u00e3o espetaculosas nessa quest\u00e3o ambiental. Mas como \u00e9 a pol\u00edtica ambiental dos pa\u00edses europeus? Onde est\u00e3o as regras que eles observam? Devastar floresta na Alemanha n\u00e3o \u00e9 pecado, n\u00e3o \u00e9 crime ambiental, para minerar carv\u00e3o. Aqui, se aqui a gente devastar - e n\u00f3s n\u00e3o queremos -, \u00e9 errado. Crime ambiental n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no Brasil, ou mais especificamente na Amaz\u00f4nia. Crime ambiental \u00e9 em qualquer lugar deste planeta. Tudo o que se faz fora daquilo que representa, meu Presidente, a quest\u00e3o da sustentabilidade \u00e9 crime. \"Ah, mas eu fa\u00e7o isso porque a guerra entre R\u00fassia e Ucr\u00e2nia diminuiu a quantidade de g\u00e1s que mandavam para a gente.\" N\u00e3o d\u00e1 para inventar outra matriz ou outra forma? Vai ter que cometer crime ambiental? Devastar a floresta? Na Alemanha, consumiram uma vila do tamanho de uma cidadezinha nossa aqui - foi embora -, porque o subsolo da vila tinha carv\u00e3o mineral. Coitada da vila! Todo mundo teve que ir embora de l\u00e1, acabou, virou garimpo de carv\u00e3o mineral. N\u00f3s n\u00e3o inventamos muita coisa aqui, mas n\u00f3s queremos participar desse debate. \u00c9 complexo? \u00c9. Finalizando, Presidente, a inova\u00e7\u00e3o da lei torna obrigat\u00f3rio o cumprimento de padr\u00f5es ambientais compat\u00edveis aos do Brasil para a disponibiliza\u00e7\u00e3o de bens no mercado brasileiro. \u00c9 um projeto relativamente simples...\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: ... acrescenta apenas um novo artigo no texto da Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima. O art. 12-A diz: \"S\u00f3 poder\u00e3o ser colocados ou disponibilizados no mercado brasileiro bens e produtos originados de pa\u00edses que adotem e cumpram n\u00edveis de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa iguais ou inferiores aos do Brasil\". \u00c9 complicado? \u00c9 complicado, mas aqui o Brasil vai discutir meio ambiente no mundo. Para com esse sentimento vira-lata de que s\u00f3 n\u00f3s somos os patinhos feios do cen\u00e1rio! N\u00e3o. N\u00f3s vamos, com certeza, correr atr\u00e1s das melhores pr\u00e1ticas ambientais, produzir com sustentabilidade, mas tamb\u00e9m vamos discutir meio ambiente...\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: ... em qualquer outro pa\u00eds com o qual a gente se relaciona comercialmente, compra ou vende para l\u00e1. Muito obrigado. Era essa a nossa proposta, Presidente, para a manh\u00e3 deste dia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Zequinha Marinho. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o deliberativa do Senado Federal, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. OMAR AZIZ, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. PAULO PAIM, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Projeto de Lei n\u00ba 2.730, de 2020": "Institui\u00e7\u00e3o do M\u00eas da Conscientiza\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a de Parkinson e estabelecimento da tulipa vermelha como s\u00edmbolo.", "Projeto de Lei n\u00ba 5.988, de 2019": "Institui\u00e7\u00e3o do Dia Nacional do Plantio Direto.", "Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1.101, de 2021": "Aprova\u00e7\u00e3o do Acordo-Quadro entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo do Reino de Marrocos sobre coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de defesa."}, "stances": {"Projeto de Lei n\u00ba 2.730, de 2020": {"O SR. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 5.988, de 2019": {"O SR. CIRO NOGUEIRA": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL"}, "Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1.101, de 2021": {"O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a institui\u00e7\u00e3o do M\u00eas da Conscientiza\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a de Parkinson, a cria\u00e7\u00e3o do Dia Nacional do Plantio Direto e a aprova\u00e7\u00e3o do Acordo-Quadro entre o Brasil e Marrocos sobre coopera\u00e7\u00e3o em defesa. Os discursos dos parlamentares refletiram principalmente um posicionamento favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos projetos, com destaque para a import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a de Parkinson e a necessidade de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis no plantio. O debate tamb\u00e9m ressaltou a relev\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o internacional em quest\u00f5es de defesa."}, "response_elapsed_time": 7.436119556427002}