{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, a comunica\u00e7\u00f5es e a outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. Com a palavra o eminente Senador do Rio Grande do Sul, Senador Paulo Paim. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos, Senador Paim.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, eu queria, no dia de hoje, falar um pouco sobre o Or\u00e7amento da Uni\u00e3o e, por isso, me dediquei a fazer um balan\u00e7o da forma como eu tenho usado as emendas parlamentares. Os munic\u00edpios brasileiros enfrentaram e continuam enfrentando desafios financeiros para atender as necessidades e demandas da popula\u00e7\u00e3o. As dificuldades s\u00e3o in\u00fameras e v\u00e3o desde a infraestrutura \u00e0 falta de recursos para investir em educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a, enfim, em \u00e1reas essenciais para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. As emendas ao Or\u00e7amento da Uni\u00e3o s\u00e3o um farol, surgem como uma luz para dar um visual na vida real da popula\u00e7\u00e3o; s\u00e3o, como se diz, uma luz no fim do t\u00fanel. Essas emendas representam um importante instrumento para viabilizar projetos e a\u00e7\u00f5es que visam ao desenvolvimento local e \u00e0 melhoria da qualidade de vida da nossa gente. Ao assumir o primeiro mandato, eu conversava antes com V. Exa. - o primeiro mandato foi ainda na Assembleia Nacional Constituinte. Aqui no Senado, eu me elegi em 2002 e, com este mandato, \u00e9 o terceiro -, uma das medidas que eu adotei e que deu certo foi a implementa\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio que eu chamo republicano para distribui\u00e7\u00e3o de emendas ao Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o. Decidimos, ent\u00e3o, que todos os 497 munic\u00edpios do meu Estado, o Rio Grande do Sul, seriam beneficiados de maneira democr\u00e1tica, justa e transparente. Seguindo um sistema de rod\u00edzio, independentemente de partido pol\u00edtico ou mesmo de matriz ideol\u00f3gica, optamos por contemplar a todos, observando as particularidades de cada localidade, aproximando assim a gest\u00e3o p\u00fablica das necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o. Desde ent\u00e3o, at\u00e9 o ano - eu peguei o ponto porque virei Senador - de 2023, pegando como refer\u00eancia 2003, eu encaminhei para o meu estado, s\u00f3 aqui no Senado, R$225 milh\u00f5es em emendas, que foram destinadas a centro de sa\u00fade, hospitais, rede \u00e1gua, esgoto, m\u00e1quinas agr\u00edcolas, estradas, escolas, quadra de esporte, casas, ambiente de atendimento aos idosos, projetos sociais, entre muitos outros. Por exemplo, para a Universidade Estadual do Rio Grande do Sul, independente de quem seja o Governador, eu tenho mandado emenda de bancada, que V. Exa. conhece, 5 milh\u00f5es todo ano. Se o Governador \u00e9 do PSDB ou \u00e9 do PSB ou \u00e9 do PT ou \u00e9 do PP n\u00e3o importa: eu sempre remeto esses 5 milh\u00f5es para a Universidade Estadual do Rio Grande do Sul, a nossa Uergs. Ela foi contemplada, nesse per\u00edodo que estou no Senado, com R$32 milh\u00f5es, recursos destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento do ensino de gradua\u00e7\u00e3o, com o objetivo de fomentar a capacita\u00e7\u00e3o do corpo docente, modernizar a universidade e atender assim aos mais carentes, j\u00e1 que \u00e9 uma universidade estadual. A Uergs \u00e9 um patrim\u00f4nio do povo ga\u00facho e foi conquistada com muita luta e empenho de todos. Ela surge no Governo de Ol\u00edvio Dutra, mas o autor do projeto na Assembleia foi de Beto Albuquerque, do PSB. Essa institui\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 fundamental para o desenvolvimento regional do nosso estado. Ela tem 23 unidades universit\u00e1rias, que possuem estrutura administrativa pr\u00f3pria e s\u00e3o integradas em sete campi regionais. Em fevereiro de 2023, iniciamos o processo para pr\u00f3ximo Or\u00e7amento de 2024, garantindo que os munic\u00edpios atendidos de 2020 e de 2021 continuem todos sendo contemplados. Seguindo o sistema de rod\u00edzio previamente estabelecido, estima-se que, nesse per\u00edodo agora, 200 munic\u00edpios ser\u00e3o beneficiados. Para a Uergs vamos manter os 5 milh\u00f5es adicionais. Temos um compromisso real com o desenvolvimento de nossa cidade, com o bem-estar de toda a popula\u00e7\u00e3o. Desde que implementamos essa abordagem, alguns Prefeitos e Vereadores a chamam de um processo revolucion\u00e1rio, porque nem sempre a palavra revolucion\u00e1rio significa arma, guerra, confronto; \u00e9 revolu\u00e7\u00e3o na forma de agir. A maioria dos munic\u00edpios do Rio Grande j\u00e1 receberam entre quatro e cinco emendas cada um - todos. Todos os 497. \u00c9 fundamental enfatizar que a ideologia pol\u00edtico-partid\u00e1ria \u00e9 leg\u00edtima e que cada um faz a sua op\u00e7\u00e3o. Eu fiz por essa vis\u00e3o republicana - e o povo deve ter gostado, porque estou com tr\u00eas mandatos como Senador e quatro como Federal -, porque aqui n\u00e3o est\u00e1 em interesse aonde fiz menos votos ou mais votos. Como diziam outro dia: \"Mas na minha cidade aqui tu fez mil votos; na cidade ao lado, tu fez duzentos, e tu mandou o mesmo valor?\" \u00c9 normal. \u00c9 uma vis\u00e3o republicana. Quando eu mando emendas, n\u00e3o \u00e9 pensando no voto, mas sim, no bem da popula\u00e7\u00e3o. Por isso, Sr. Presidente, que eu repito: \u00e9 fundamental enfatizar que a ideologia pol\u00edtico-partid\u00e1ria e interesses pessoais n\u00e3o devem se sobrepor ao interesse do povo, da popula\u00e7\u00e3o, ao bem comum, ao bem-estar de todos. Em 2023, por exemplo, priorizei 70 munic\u00edpios ga\u00fachos que abrigam comunidades quilombolas: R$500 mil para cada munic\u00edpio. Essas comunidades enfrentam problemas de pobreza, falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, energia el\u00e9trica, banheiros. Consequentemente, a infraestrutura \u00e9 prec\u00e1ria. Por isso fiz e continuarei fazendo. \u00c9 essencial que sejamos fraternos e solid\u00e1rios, deixando de lado o debate entre n\u00f3s e eles e concentrando os nossos esfor\u00e7os em beneficiar aqueles que mais precisam. Indicamos, sim, o valor de R$500 mil a cada um dos munic\u00edpios quilombolas, destinando-o \u00e0s seguintes a\u00e7\u00f5es: apoio a projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel local e integrado; Minist\u00e9rio de integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional; projetos de apoio \u00e0 infraestrutura produtiva; apoio \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Urbano, voltado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, fortalecendo as \u00e1reas do Minist\u00e9rio da cidades; projeto de implanta\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da infraestrutura vi\u00e1ria e urbana, incluindo pavimenta\u00e7\u00e3o, cal\u00e7amento, sinaliza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e acessibilidade; estrutura\u00e7\u00e3o de rede de servi\u00e7o do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (Suas). Outro crit\u00e9rio adotado nesse mesmo per\u00edodo, Presidente, foi o atendimento aos 50 munic\u00edpios ga\u00fachos mais pobres, os 50 munic\u00edpios ga\u00fachos com menor renda por habitante, de acordo com a pesquisa da FGV, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, denominada \"Mapa da Riqueza\". Eu mandei ent\u00e3o essa quantia de R$500 mil, entendendo que eu estava ajudando aqueles que est\u00e3o com mais dificuldades at\u00e9 de alimenta\u00e7\u00e3o. Nossos crit\u00e9rios caminham em dire\u00e7\u00e3o ao atendimento das necessidades mais urgentes do nosso povo. \u00c9 um esfor\u00e7o cont\u00ednuo para alcan\u00e7ar a t\u00e3o sonhada igualdade. Passados 20 anos, posso afirmar que o crit\u00e9rio republicano tem sido bem-sucedido. Cada semente lan\u00e7ada ao solo nasce, cresce, frutifica e \u00e9 compartilhada como p\u00e3o. \u00c9 o renascimento de sonhos. Quantas vezes fomos sonhados pela av\u00f3 do cora\u00e7\u00e3o, pelo grito de uma crian\u00e7a que n\u00e3o tinha o p\u00e3o ou que n\u00e3o tinha sequer \u00e1gua para tomar? Assim, continuamos avan\u00e7ando, buscando sempre o bem-estar de toda a popula\u00e7\u00e3o. Como nos ensinou o poeta do meu estado Mario Quintana, \"somos todos anjos de uma asa s\u00f3 e precisamos nos abra\u00e7ar para al\u00e7ar voo\". Isso \u00e9 do grande Mario Quintana. Presidente, eu uso este sistema e explico aqui com o cora\u00e7\u00e3o e a alma muito tranquilos. A\u00ed me perguntam: \"Mas como \u00e9 que, para o quilombola, l\u00e1 no interior do estado, voc\u00ea vai dar R$500 mil? E como \u00e9 que vai ser usado?\". Isso vai ser usado via prefeitura. N\u00e3o \u00e9 Pix, n\u00e3o! N\u00e3o tem Pix para essa entidade ou para aquela entidade, seja branco, seja negro, seja \u00edndio, seja sindicato, seja associa\u00e7\u00e3o... N\u00e3o! \u00c9 tudo via Caixa Econ\u00f4mica Federal, fiscalizada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal cada etapa em que \u00e9 usada essa quantia correspondente \u00e0s emendas, nessa vis\u00e3o de atender a todos. Adotamos esse sistema. Nunca tive nenhum problema. Felizmente, os munic\u00edpios t\u00eam usado de forma correta as emendas parlamentares que l\u00e1 chegam. \u00c9 claro que \u00e9 bom chegar a uma comunidade quilombola ou aonde est\u00e3o os chamados colonos trabalhando e ver m\u00e1quinas operando, de forma coletiva, atendendo a todos, fruto do trabalho n\u00e3o s\u00f3 meu, como tamb\u00e9m de outros Parlamentares. Como \u00e9 bom chegar a uma cidade... E vou dar o exemplo da minha cidade, Canoas, que tem uma comunidade quilombola urbana. Da\u00ed o programa correspondente a esses R$500 mil n\u00e3o se encaixava. A\u00ed tive o prazer de conversar com o Prefeito Jairo Jorge, e o Prefeito disse: \"N\u00e3o tem problema nenhum. Eu vou pegar uma verba livre que eu tenho e vou aplicar, dentro da comunidade quilombola, onde eles mais precisam, porque \u00e9 preciso rever\" - parece-me - \"todo o saneamento l\u00e1, e vou usar os mesmos R$500 mil, ent\u00e3o, numa outra \u00e1rea que a prefeitura entender tamb\u00e9m adequada, para atender outra parcela da popula\u00e7\u00e3o\". Com isso, todos ganham. Ent\u00e3o, eu falo isso para alguns Prefeitos que ainda est\u00e3o teimando em n\u00e3o dar para aqueles que mais precisam. Fa\u00e7am isso! Eu dei o exemplo, citei a fonte: Prefeito Jairo Jorge, de Canoas. Ele mandou a emenda para atender parte da cidade - por exemplo, pavimenta\u00e7\u00e3o, que ele precisava - e, da verba livre, ele atendeu, ent\u00e3o, os mesmos R$500 mil. Fez uma compensa\u00e7\u00e3o. E com isso todos ganharam. E tamb\u00e9m explico algo, Presidente, porque muitos ficaram na d\u00favida: \"Ah, agora o Paim n\u00e3o vai mandar mais o rod\u00edzio?\". Isso n\u00e3o tem nada a ver com o rod\u00edzio, porque, do ano passado para c\u00e1, com o fim do or\u00e7amento secreto, n\u00f3s todos recebemos um volume de emendas, e cada um est\u00e1 aplicando, conforme entende melhor, para a sua regi\u00e3o. E \u00e9 isso que eu estou fazendo. Ent\u00e3o, neste momento, atendi os 50 munic\u00edpios mais pobres e mais 70 onde tinha os quilombolas, sem preju\u00edzo algum do sistema de rod\u00edzio. \u00c9 s\u00f3 transpar\u00eancia, como diz o outro. \u00c9 simples! E \u00e9 isso... Senador Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Senador Paim, eu lhe agrade\u00e7o e pe\u00e7o ao Presidente a oportunidade do aparte, porque eu quero cumpriment\u00e1-lo. Inclusive, eu falei no seu nome no Cear\u00e1 neste final de semana, exatamente mostrando o papel correto que se deve fazer, de forma ison\u00f4mica, independentemente de ter Prefeito que coadune com as suas ideias ou n\u00e3o. O estado do senhor, a gente sabe, tem uma grande caracter\u00edstica, inclusive, de direita, conservadora. Ent\u00e3o, o senhor manda para todas as prefeituras...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Todas.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: E isso \u00e9 digno de aplausos! Eu procuro seguir tamb\u00e9m essa linha, desde o in\u00edcio do mandato. Particularmente, acredito que emendas parlamentares n\u00e3o deveriam ser atribui\u00e7\u00f5es nossas. Nosso papel aqui \u00e9 legislar e fiscalizar. Isso \u00e9 o chamado desvio de fun\u00e7\u00e3o, que acaba propiciando um projeto de poder de continuidade, de continu\u00edsmo, de eterniza\u00e7\u00e3o dos Parlamentares que t\u00eam mandato. A forma como o senhor usa esses recursos, j\u00e1 que s\u00e3o legais e est\u00e3o previstos, \u00e9 uma forma admir\u00e1vel, porque o senhor n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre Prefeitos que o apoiaram e que n\u00e3o o apoiaram. O povo n\u00e3o tem culpa! E eu tenho convic\u00e7\u00e3o: o senhor foi votado em todo o estado - em algumas regi\u00f5es mais, em outros munic\u00edpios menos -, a sua hist\u00f3ria de d\u00e9cadas de trabalho, tanto na C\u00e2mara como no Senado, \u00e9 digna realmente de um pol\u00edtico que tem uma vis\u00e3o humanista e que tem a ideia de que precisa fazer esse tipo de distribui\u00e7\u00e3o de forma justa, sem olhar a quem, mas cobrando transpar\u00eancia, como o senhor tem feito. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns! Quero deixar isso registrado e tenho procurado, l\u00e1 no Cear\u00e1, fazer exatamente a mesma coisa. Recebo aqui, no gabinete, Prefeito de PT, de PL, Vereador, autoridades... Toda autoridade \u00e9 constitu\u00edda por Deus que o povo escolheu, e, ent\u00e3o, a gente tem que respeitar e ajudar. Eu fa\u00e7o essa blindagem do uso eleitoral tamb\u00e9m. Em dia de inaugura\u00e7\u00e3o, eu nem vou, nem vou! Eu fa\u00e7o quest\u00e3o de ir ou antes, para ver a obra, ou depois, para ver o funcionamento, porque como \u00e9 que eu vou ganhar uma visibilidade, ganhar um uso pol\u00edtico por algo cujo dinheiro n\u00e3o \u00e9 meu? O dinheiro \u00e9 deles. Parab\u00e9ns, Senador Paim.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, Senador Gir\u00e3o - estou dentro dos meus dois minutos. Eu tenho essa vis\u00e3o que V. Exa. aqui complementou. Se perguntarem para mim - olhem, eu estou falando aqui para todo o Brasil -: \"Paim, voc\u00ea manda emendas para todos os munic\u00edpios?\". Mando. \"A quantas inaugura\u00e7\u00f5es de obras voc\u00ea foi?\" A nenhuma. E n\u00e3o fui mesmo. N\u00e3o \u00e9 porque eu n\u00e3o gostei da obra... Eu s\u00f3 pergunto: \"Como \u00e9 que est\u00e1?\". \"N\u00e3o, est\u00e1 indo tudo bem, tal, tal e tal.\" N\u00e3o fui a nenhuma, porque emenda parlamentar... Eu concordo com V. Exa. \u00c9 por isso que eu defendo o or\u00e7amento participativo. Isso devia ser debatido nas regi\u00f5es, passar pela Assembleia, e a\u00ed vem a demanda do Rio Grande - no meu caso -, tanto do Governo do estado como tamb\u00e9m de todos os 497 munic\u00edpios. E a\u00ed a gente faz o debate de como \u00e9 que vai ser a distribui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, n\u00e3o vou a inaugura\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o goste, \u00e9 claro que eu gosto, o que eu mais gosto \u00e9 estar no meio do povo, mas usar...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... emenda parlamentar para ganhar voto... Eu respeito quem assim o faz, mas eu acho que \u00e9 um equ\u00edvoco. Eu me mantive nesses quase 40 anos - ser\u00e3o 40, porque eu estou eleito por mais tr\u00eas anos ainda depois deste - com esse crit\u00e9rio, \u00e9 pelas causas que n\u00f3s defendemos, do idoso, da mulher, do \u00edndio, do negro, do branco, do agricultor, do colono... Eu venho de uma regi\u00e3o onde a maioria da agricultura \u00e9 de colonos, mesmo quilombolas n\u00e3o chegam, eu acho, a 3%, que trabalham tamb\u00e9m na \u00e1rea rural; mas eu procuro atender a todos, n\u00e3o pela cor da pele, nem se ele \u00e9 africano, \u00e9 polaco, \u00e9 italiano, \u00e9 alem\u00e3o, \u00e9 japon\u00eas... N\u00e3o! \u00c9 atender a todos. \u00c9 um crit\u00e9rio que deu certo - deu certo. Eu considero uma vis\u00e3o republicana.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: E a frase \u00e9 (Fora do microfone.) esta: fazer o bem...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... sem olhar a quem. \u00c9 porque a lei do retorno vem - a lei do retorno vem! Se voc\u00ea foi maquiav\u00e9lico, se voc\u00ea usou de m\u00e1-f\u00e9, inclusive com o dinheiro p\u00fablico, na aplica\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 direito da popula\u00e7\u00e3o... \u00c9 porque \u00e9 o imposto deles que manda o dinheiro para c\u00e1. E n\u00f3s temos que devolv\u00ea-lo para toda a popula\u00e7\u00e3o sem nenhum tipo de discrimina\u00e7\u00e3o. Obrigado, Presidente, mais uma vez, pela toler\u00e2ncia de V. Exa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Paim, n\u00f3s \u00e9 que agradecemos, o Brasil agradece, o Senado Federal agradece pela aula que V. Exa. sempre traz de como partilhar um mandato com tanta altivez, como V. Exa. faz pelo seu querido Estado do Rio Grande do Sul. Eu quero aproveitar, Sras. e Srs. Senadores, para registrar a presen\u00e7a aqui, em nossa mesa, Senador Paim, do Deputado Federal Gilberto Abramo, Presidente do Grupo Parlamentar, de amizade, da C\u00e2mara dos Deputados, Brasil/Israel, e da Deputada Federal Maria Rosas - para a minha alegria maior, ambos s\u00e3o Republicanos -, que est\u00e3o acompanhando os Parlamentares de Israel que est\u00e3o aqui conosco nos visitando. Quero registrar a presen\u00e7a do Embaixador Daniel Zonshine, do Chefe da Delega\u00e7\u00e3o Moshe Saada, da Sra. Etty Hava, da Sra. Devora Biton e do Sr. Erez Malul. Sejam todos muito bem-vindos ao Senado Federal brasileiro, sintam-se em casa. O Brasil \u00e9 muito orgulhoso, n\u00f3s nos orgulhamos muito dessa rela\u00e7\u00e3o de amizade que fortalece as nossas economias e os nossos la\u00e7os culturais. Muito obrigado, Deputado Gilberto Abramo, Deputada Maria Rosas, pela presen\u00e7a de voc\u00eas e por t\u00e3o importante miss\u00e3o aqui em nosso pa\u00eds com os membros da comiss\u00e3o israelense que nos visita. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, s\u00f3 uma frase.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Paim, logicamente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Quero cumprimentar a delega\u00e7\u00e3o de Israel e quero cumprimentar a frente parlamentar. Digo a todos que j\u00e1 recebi dois convites para ir a Israel. N\u00e3o fui, mas n\u00e3o foi por m\u00e1 vontade, \u00e9 que foram momentos de dif\u00edcil deslocamento para fora do pa\u00eds, mas irei a Israel ainda. Eu sei que o sistema que eles usam l\u00e1, inclusive, em rela\u00e7\u00e3o a negros e n\u00e3o negros \u00e9 um sistema que deve ser visto com carinho. Eu quero ir l\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 por isso, mas por toda a hist\u00f3ria desse povo. Um abra\u00e7o! Sejam bem-vindos todos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Quero dizer que, com muita alegria, eu fa\u00e7o parte desse grupo de amizade e j\u00e1 estou pedindo ao Deputado Gilberto que, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, marque uma viagem, porque eu gostaria muito de visitar e conhecer de perto os nossos irm\u00e3os israelenses.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: E vamos juntos, talvez.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Vamos juntos. Com a palavra, o Senador Eduardo Gir\u00e3o, o nosso competente representante do Estado do Cear\u00e1. V. Exa., Senador Gir\u00e3o, disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem! Meu Presidente, Senador Mecias de Jesus, eu quero, antes de mais nada, lhe agradecer por o senhor estar cumprindo esse rod\u00edzio importante para que a gente tenha sess\u00f5es aqui todos os dias. O Parlamento \u00e9 para parlar! Eu sei que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil o Parlamentar, no dia de segunda-feira, estar aqui, pois ele tem as obriga\u00e7\u00f5es na sua base, mas o senhor honra esta Casa dando a oportunidade para que a gente possa fazer o bom debate. Eu queria saudar tamb\u00e9m as Sras. Senadoras, os Srs. Senadores, os funcion\u00e1rios desta Casa, os assessores, as brasileiras e os brasileiros que est\u00e3o nos acompanhando neste momento pela TV Senado, pela R\u00e1dio Senado, pela Ag\u00eancia Senado, um trabalho competente da equipe l\u00e1. E queria saudar esse grupo parlamentar de israelenses. Eu tive a oportunidade de ir, em 2011, a Tel Aviv, a Jerusal\u00e9m e fiquei encantado com aquele pa\u00eds, com o povo. Uma tradi\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica! Os passos de Jesus me emocionaram ali. Sejam muito bem-vindos a esta Casa. O Brasil tem um hist\u00f3rico de amizade com Israel. Se depender da maioria dos Senadores, essa rela\u00e7\u00e3o vai se fortificar cada vez mais. Contem comigo! Sr. Presidente, o Governador de Minas Gerais, Romeu Zema, considerado um dos melhores gestores do Brasil, foi, mais uma vez, v\u00edtima de not\u00edcia falsa, a famosa fake news. Eu fico me perguntando: \u00e9 o qu\u00ea? \u00c9 medo? \u00c9 inveja daqueles que s\u00f3 visam o poder pelo poder? Possivelmente, os n\u00fameros t\u00e3o positivos do seu Governo estejam incomodando muita gente, como, por exemplo, o fato de ter gerado 740 mil novos empregos em Minas Gerais mesmo com a pandemia no meio. Olhem a efici\u00eancia, a excel\u00eancia de gest\u00e3o! Em uma longa entrevista concedida ao jornal O Estado de S. Paulo neste final de semana, com 28 perguntas e v\u00e1rias p\u00e1ginas de texto, foi pin\u00e7ada, destacada apenas a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Sul-Sudeste, reunindo sete Governadores dessas duas regi\u00f5es do Brasil. Completamente fora do contexto, foi feita uma insinua\u00e7\u00e3o de que esse movimento seria contra o Nordeste, o meu Nordeste, o nosso Nordeste. Na resposta a essa pergunta, Zema respondeu, literalmente, que tal cons\u00f3rcio visa promover a integra\u00e7\u00e3o entre os sete estados pr\u00f3ximos geograficamente e aumentar o protagonismo pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Olhe, meu querido amigo Senador Mecias, que est\u00e1 presidindo esta sess\u00e3o, como nordestino - e converso muito com o Governador Zema, estamos no mesmo partido, e eu vejo o profundo respeito que ele tem pelo Nordeste, at\u00e9 porque Minas Gerais tem regi\u00f5es que s\u00e3o como se a gente estivesse no Nordeste, por todas as caracter\u00edsticas, inclusive a dificuldade grande que se tem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seca e aos muitos desafios. O povo nordestino \u00e9 um povo de supera\u00e7\u00e3o, o de Minas tamb\u00e9m, especialmente naquela regi\u00e3o. Eu vejo o Nordeste e meus conterr\u00e2neos de fibra como uma for\u00e7a motriz do Brasil. Sinto tal rea\u00e7\u00e3o dos governistas \u00e0 fala do l\u00edder mineiro com a desproporcionalidade t\u00edpica de um vitimismo com fins eleitorais. Quer dizer que uma frente para fortalecer o Nordeste pode... O tal do Cons\u00f3rcio Nordeste, todo mundo viu; agora, uma frente para fortalecer outra regi\u00e3o n\u00e3o pode? Vamos deixar de hipocrisia! Ora bolas, ser a favor de algo n\u00e3o significa ser contra ningu\u00e9m - neurolingu\u00edstica pura! A fala de Romeu Zema foi clara como o sol e absolutamente respeitosa a todos, basta ler a mat\u00e9ria para constatar isso, basta ler a mat\u00e9ria, tanto que o Estad\u00e3o percebeu o equ\u00edvoco. Foi uma grita geral no pa\u00eds, a verdade se estabeleceu, e quem acabou saindo como v\u00edtima foi o Governador Zema. O Estad\u00e3o mudou, retificou, reconheceu o erro e mudou a manchete que criou toda essa celeuma. Olha, eu quero dizer que... Voltando a esse caso, eu digo que... Eu sou do Nordeste. Vejam o que aconteceu com o Cons\u00f3rcio Nordeste. Ser\u00e1 que \u00e9 uma inveja de querer destruir um projeto que n\u00e3o tem absolutamente nenhuma inten\u00e7\u00e3o de fortalecer, gerar economia de escala para outra regi\u00e3o? Isso \u00e9 saud\u00e1vel! Isso \u00e9 saud\u00e1vel! Compartilhar experi\u00eancias positivas faz parte. Agora o Governador da Para\u00edba, Jo\u00e3o Azev\u00eado, que \u00e9 o atual Presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste, que re\u00fane os nove Governadores da regi\u00e3o, publicou uma dura cr\u00edtica \u00e0 reportagem dizendo que as inten\u00e7\u00f5es de Zema seriam separatistas. Depois de ler toda a entrevista, ressalto aqui o coment\u00e1rio feito por Eduardo Ribeiro, o l\u00edder servidor presidente do Partido Novo, em resposta \u00e0s insinua\u00e7\u00f5es maldosas. Abro aspas: \"Se n\u00e3o leram a mat\u00e9ria, s\u00e3o conclus\u00f5es irrespons\u00e1veis, mas, se leram a mat\u00e9ria, ent\u00e3o s\u00e3o conclus\u00f5es desonestas\". Falando, Sr. Presidente, do Cons\u00f3rcio Nordeste, perguntamos se ele tem alguma moral para fazer qualquer cr\u00edtica a qualquer pessoa, a qualquer pol\u00edtico ou a qualquer outra frente: o Cons\u00f3rcio Nordeste tem moral para isso? Basta lembrar de um dos mais graves esc\u00e2ndalos que teve vergonhosamente blindada sua investiga\u00e7\u00e3o na CPI da Covid, da pandemia, em 2021, de que eu fui titular e participei de todas as sess\u00f5es. Trata-se daquele famoso, que ficou conhecido como calote da maconha, protagonizado pelo Cons\u00f3rcio Nordeste, organiza\u00e7\u00e3o que tinha na \u00e9poca, olha a coincid\u00eancia, como seu Presidente o Governador da Bahia, Rui Costa, que \u00e9 hoje o Ministro da Casa Civil de um Governo que apresentou um rombo de R$45 bilh\u00f5es, com \"b\" de bola, \"i\" de \u00edndio, bilh\u00f5es de reais, apenas no primeiro semestre. Nesse calote, foram desviados quase R$49 milh\u00f5es do povo brasileiro, de todos n\u00f3s, dos impostos que n\u00f3s pagamos, que deveriam servir para comprar 300 respiradores, que foram superfaturados, e nenhum foi entregue ao povo nordestino. Olha a moral desse Cons\u00f3rcio Nordeste. Na verdade, aqui para n\u00f3s, \u00e9 um miniforo de S\u00e3o Paulo, o Cons\u00f3rcio Nordeste \u00e9 um miniforo de S\u00e3o Paulo. Ele tem na sua, \u00e9 contaminado completamente por ideologia e fisiologismo. Eu fui na sede do Cons\u00f3rcio Nordeste aqui, um esc\u00e2ndalo a estrutura para nada desse cons\u00f3rcio, para nada. A\u00ed \u00e9 projeto de poder puro e simples, alinhamento ideol\u00f3gico que n\u00e3o traz nada para o nosso Nordeste, apenas para que se eternizem no poder certos coron\u00e9is, certas oligarquias que n\u00f3s temos l\u00e1, \u00e0 custa da pobreza de um povo ra\u00e7udo, de um povo obstinado, trabalhador, que \u00e9 o povo nordestino. Eu queria encerrar, Sr. Presidente, dizendo que n\u00f3s efetivamente temos uma... O que aconteceu nessa mat\u00e9ria \u00e9 algo surreal, mas n\u00e3o \u00e9 a primeira vez n\u00e3o. Est\u00e1 incomodando porque o Governador Romeu Zema tem o que mostrar de gest\u00e3o e tem muito para mostrar, n\u00e3o apenas a quest\u00e3o dos 740 mil empregos de que eu falei, que foram gerados com a pandemia no meio, mas ele tem, ele n\u00e3o teve absolutamente nenhuma inten\u00e7\u00e3o, basta ler a mat\u00e9ria, de querer enfraquecer outra regi\u00e3o do Brasil, o Nordeste, em detrimento do Sul e do Sudeste. Concluir, a partir disso, que ele prop\u00f4s enfraquecer \u00e9 fruto da imagina\u00e7\u00e3o dos \u00edmpios, que est\u00e3o incomodados porque os advers\u00e1rios ideol\u00f3gicos n\u00e3o suportam a gest\u00e3o eficaz a partir de um pol\u00edtico humilde que respeita o dinheiro do pagador de imposto, voc\u00ea, o dinheiro dos pagadores de impostos e entrega resultados a quem ele confiou. Isso \u00e9 muito importante porque ele pegou - a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 o grande detalhe, meu querido Senador Eduardo Gomes, de Tocantins, que agora assume a Presid\u00eancia; Senador Mecias ao lado, que \u00e9 de Roraima - um estado devastado. O Zema pegou um estado liquidado. Terra arrasada pelo PT. \u00c9 a\u00ed que est\u00e1 o grande problema, porque eles est\u00e3o vendo que o Zema tem o que mostrar. Para concluir, Sr. Presidente. S\u00f3 essa informa\u00e7\u00e3o que eu acabei de passar do esc\u00e2ndalo daqueles respiradores, que matou nordestinos. Perdemos vida por essa gest\u00e3o fraudulenta, que ainda est\u00e1 sob investiga\u00e7\u00e3o, mas que desviou a\u00ed quase R$40 milh\u00f5es atrav\u00e9s do Cons\u00f3rcio Nordeste. S\u00f3 essa informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 suficiente para perceber que podem existir bons cons\u00f3rcios de governadores, como tamb\u00e9m p\u00e9ssimos cons\u00f3rcios. N\u00e3o me\u00e7am pela r\u00e9gua daqueles que est\u00e3o fazendo o que est\u00e3o hoje com o Nordeste por interesses pol\u00edticos apenas. Os estados do Nordeste t\u00eam enormes potenciais para o desenvolvimento de energias renov\u00e1veis, como e\u00f3lica, solar, etc. Hidrog\u00eanio verde est\u00e1 a\u00ed tamb\u00e9m como uma porta promissora, especialmente para o meu Cear\u00e1. Al\u00e9m da pesca e agricultura, tem tamb\u00e9m forte voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica em fun\u00e7\u00e3o do clima agrad\u00e1vel e nossas bel\u00edssimas praias. Um Sert\u00e3o fant\u00e1stico, fazendas, produ\u00e7\u00e3o do agro, tudo temos no Nordeste. E tudo isso sustentado por um povo digno, trabalhador e principalmente resistente a todo tipo de crise. Mas, Sr. Presidente, \u00e9 um povo que vem sofrendo. Eu tenho que dizer porque s\u00e3o meus conterr\u00e2neos. Um povo que vem sofrendo h\u00e1 d\u00e9cadas pela sucess\u00e3o de maus governos - maus governos! Segundo o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, os estados do Nordeste v\u00eam nos \u00faltimos anos se destacando negativamente com os piores \u00edndices de viol\u00eancia do mundo. Mais grave ainda \u00e9 o que foi apresentado no \u00faltimo relat\u00f3rio do Conselho Cidad\u00e3o para a Seguran\u00e7a P\u00fablica, que anualmente apresenta os dados das 50 cidades mais violentas do planeta, que possuem mais de 2 milh\u00f5es de munic\u00edpios. Natal, onde \u00e9 que fica Natal? No Nordeste. Foi a 28\u00aa cidade mais violenta do mundo. E Fortaleza, a capital do Cear\u00e1, onde eu tive a honra, a ben\u00e7\u00e3o de nascer, \u00e9 a 31\u00aa mais violenta do planeta. Uma verdadeira cat\u00e1strofe sem precedentes, pela gest\u00e3o, pela omiss\u00e3o do estado governado por essa turma do Cons\u00f3rcio Nordeste. Mas n\u00e3o \u00e9 dinheiro. Alguns podem chegar: \"\u00c9 dinheiro que est\u00e1 faltando\". N\u00e3o \u00e9 dinheiro, absolutamente, que falta para esses estados e eu vou dar dados. \u00c9 capacidade de austeridade na gest\u00e3o p\u00fablica. Nunca se mandou tanto dinheiro do Governo central, do Governo do Brasil para os estados, especialmente para o Nordeste, durante a pandemia, e a gente viu. O calote da maconha \u00e9 que o diga. A gest\u00e3o, hospitais de campanha com esc\u00e2ndalos por cima de esc\u00e2ndalos l\u00e1 na minha capital. \u00c9 necess\u00e1rio lembrar que, nos \u00faltimos oito anos do Governo, Camilo, esse que est\u00e1 l\u00e1 no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o do PT, encerrado em 2022... No per\u00edodo de gest\u00e3o dele - oito anos - sabem o que ele fez? Ele gastou mais de R$1 bilh\u00e3o, 1 bi - \"b\" de bola e \"i\" de \u00edndio - R$1 bilh\u00e3o do nosso dinheiro, do dinheiro sofrido, suado, do povo cearense s\u00f3 com propaganda e publicidade. Olha a invers\u00e3o de valores, de prioridades. Isso \u00e9 uma vergonha, uma indec\u00eancia. Concluindo a quest\u00e3o do Governador Zema, o Governador mineiro e muito menos o Partido Novo jamais fizeram qualquer declara\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao povo nordestino, muito menos separatista. Muito pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 neste pa\u00eds continental espa\u00e7o e condi\u00e7\u00f5es ideais para o progresso de todos os 26 estados, sem que seja necess\u00e1rio nenhum tipo de concorr\u00eancia. Eu, particularmente, deixo bem claro a todos que sou contra todo e qualquer aceno a movimentos separatistas nesta na\u00e7\u00e3o, que agrega todas as ra\u00e7as e credos e que convive bem, muito bem, com todas as culturas. Eu sempre gosto de falar: o Brasil \u00e9 o maior pa\u00eds cat\u00f3lico do mundo, o maior pa\u00eds esp\u00edrita do mundo, a maior na\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica, quase chegando ao primeiro do mundo tamb\u00e9m. Todo mundo convive bem, religi\u00f5es afrodescendentes, budistas - todo mundo convive bem, \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o s\u00f3. Defendo a integridade territorial do Brasil e recha\u00e7o qualquer ideia no sentido contr\u00e1rio. Acredito tamb\u00e9m na miss\u00e3o do Brasil, mundial, de que n\u00f3s vamos estar no topo do mundo. Dentro de pouco tempo n\u00f3s vamos ver isso, nossos filhos, nossos netos, mesmo diante deste Governo de devaneios, que destr\u00f3i a na\u00e7\u00e3o com incoer\u00eancias, com contradi\u00e7\u00f5es, todos os dias, com extravag\u00e2ncia do dinheiro p\u00fablico, mas ou a gente aprende pelo amor ou aprende pela dor. Com esse aprendizado, o Brasil... N\u00f3s todos vamos aprender a votar melhor. Vamos aprender a votar melhor. O brasileiro, a cada dia, gosta mais de pol\u00edtica, j\u00e1 percebeu? Cobrando seus representantes. Eu sinto isso nas pra\u00e7as, nos mercados, nas feiras em que eu ando, o brasileiro acompanhando: \"O senhor fez aquilo, o senhor fez isso\". Bacana. Sempre de forma ordeira, pac\u00edfica. \u00c9 bem-vinda a manifesta\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, est\u00e1 na hora de mais manifesta\u00e7\u00f5es...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... com tudo o que a gente est\u00e1 vendo, de abusos do Governo Federal e da usurpa\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal de prerrogativas nossas - vilipendiando, humilhando, tentando humilhar esta Casa Revisora da Rep\u00fablica. Mas o Brasil, Sr. Presidente, vai ser o cora\u00e7\u00e3o do mundo, a p\u00e1tria do evangelho. Eu quero fazer um encerramento b\u00e1sico aqui de que o sucesso incomoda muita gente. Os nordestinos perceberam, Sr. Presidente, a inten\u00e7\u00e3o maldosa dos fomentadores da desuni\u00e3o e sa\u00edram em defesa do Zema. Eles n\u00e3o esperavam isso com essa fake news solta. Se o senhor puder me dar mais um minuto, eu concluo. Eles sa\u00edram, os nordestinos sa\u00edram em defesa do Zema. Basta voc\u00ea ver o que aconteceu nas redes desde ontem pela manh\u00e3 at\u00e9 agora.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E o Governador, esse grande homem, simples, humilde, mas que traz resultados para a popula\u00e7\u00e3o, saiu mais forte dessa celeuma toda, pois o feiti\u00e7o se virou contra o feiticeiro, especialmente sobre a hipocrisia reinante na classe pol\u00edtica deste pa\u00eds. A verdade sempre triunfa - sempre triunfa, porque Deus est\u00e1 no controle de tudo. Juntos, n\u00f3s somos mais fortes. E a\u00ed, eu vou fechar com uma frase de Bezerra de Menezes, um grande cearense, nordestino, mas que teve uma hist\u00f3ria de reden\u00e7\u00e3o no Brasil, na liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. Ele dizia: \"Solid\u00e1rios, seremos uni\u00e3o; separados uns dos outros, seremos ponto de vista; juntos, alcan\u00e7aremos a realiza\u00e7\u00e3o de nossos prop\u00f3sitos\". Dr. Bezerra de Menezes. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Cumprimento o Senador Eduardo Gir\u00e3o pelo pronunciamento. Passo, neste momento, a palavra ao nosso L\u00edder Senador Mecias de Jesus, que far\u00e1 seu pronunciamento na tarde de hoje.\n<llmlingua, compress=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Presidente, Senador, amigo Eduardo Gomes, do meu querido Estado do Tocantins, agrade\u00e7o a V. Exa. Cumprimento os demais Senadores e Senadoras, os nossos visitantes na tarde de hoje. Mas, Sr. Presidente, minhas palavras ser\u00e3o r\u00e1pidas. Quero apenas deixar registrada, nos Anais desta Casa, a presen\u00e7a do Presidente Lula, sexta-feira passada, em Parintins, no Amazonas, onde simbolicamente ele anunciou o in\u00edcio das obras do Linh\u00e3o de Tucuru\u00ed, uma obra aguardada por Roraima h\u00e1 mais de 20 anos. Simbolicamente, Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, porque a obra j\u00e1 estava em andamento antes desse ato. As torres j\u00e1 est\u00e3o sendo constru\u00eddas, centenas de trabalhadores j\u00e1 foram contratados em Roraima e Amazonas, e todos os entraves que impediam a constru\u00e7\u00e3o do linh\u00e3o foram retirados, gra\u00e7as a um trabalho gigantesco feito por n\u00f3s e apoiado por este Congresso Nacional, e, claro, com o apoio imprescind\u00edvel do Presidente Jair Bolsonaro. Como todos n\u00f3s sabemos, essa obra estava parada e inviabilizada por a\u00e7\u00f5es judiciais, pleitos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e exig\u00eancias n\u00e3o cumpridas para com os ind\u00edgenas waimiris-atroaris. Isso mudou gra\u00e7as a uma emenda de minha autoria \u00e0 lei 14.182, que tratava da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras. Inclu\u00edmos, nessa lei, a autoriza\u00e7\u00e3o para que a obra pudesse ser iniciada de imediato. A partir de ent\u00e3o, o corpo jur\u00eddico e administrativo do Governo, \u00e0 \u00e9poca, foi a campo e tirou cada uma das amarras que impediam a obra. O principal e mais oneroso desses obst\u00e1culos foi o pagamento de uma compensa\u00e7\u00e3o financeira de R$90 milh\u00f5es para os ind\u00edgenas waimiris-atroaris. Essa indeniza\u00e7\u00e3o foi paga, e finalmente a obra p\u00f4de iniciar. O Linh\u00e3o de Tucuru\u00ed vai levar energia limpa e confi\u00e1vel para Roraima. E por tabela, vai resolver outro problema que h\u00e1 muito nos aflige, que \u00e9 a qualidade da internet no nosso estado. Isso ser\u00e1 poss\u00edvel, Sr. Presidente, atrav\u00e9s de uma infovia com capacidade para levar internet segura e potente para Roraima, que vai ser estendida ao longo do Linh\u00e3o de Tucuru\u00ed e, de modo subfluvial, atrav\u00e9s dos leitos dos rios da Amaz\u00f4nia. E, assim, estaremos matando dois coelhos com uma s\u00f3 paulada, como diz o ditado popular. Essa informa\u00e7\u00e3o veio em maio ap\u00f3s audi\u00eancia minha com o Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es Juscelino Filho, pedindo a ele uma solu\u00e7\u00e3o sobre a qualidade ruim de nossa internet. Resta \u00e0 atual bancada se manter unida e vigilante para n\u00e3o haver retrocessos, para n\u00e3o parar a obra e, finalmente, para os benef\u00edcios de energia e internet de qualidade chegarem a todos os roraimenses. \u00c9 minha fala na tarde de hoje, Sr. Presidente, para deixar claro que n\u00f3s estamos sempre vigilantes e atentos no trabalho para desenvolver o Brasil e o nosso querido Estado de Roraima. Meu agradecimento ao nosso sempre mestre professor Paulo Paim, que aqui me pede um aparte.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Paulo Paim</llmlingua>: Senador Mecias de Jesus, eu quero cumprimentar V. Exa., porque eu falei de emendas individuais, e V. Exa. fala de investimento na infraestrutura, que \u00e9 fundamental para todo o nosso povo. Para qualquer deslocamento que se tenha que fazer, \u00e9 preciso que haja estradas qualificadas, boas, bem demarcadas e, por isso, eu quero elogiar V. Exa. V. Exa. foi muito gentil comigo, Senador Mecias de Jesus, quando estava presidindo, como o \u00e9 o Eduardo Gomes tamb\u00e9m, sempre muito gentil. Ent\u00e3o, meus cumprimentos. Parab\u00e9ns pelo seu pronunciamento!\n<llmlingua, compress=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Sinto-me feliz e honrado com o aparte de V. Exa., Senador Paim, porque V. Exa. engrandece qualquer pronunciamento nesta Casa. E V. Exa. merece, sim, a gentileza e os nossos pr\u00e9stimos a V. Exa. e ao seu Estado do Rio Grande do Sul, pela sua hist\u00f3ria de luta e garra. Muito obrigado. Obrigado, Presidente Eduardo Gomes.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Mecias. Pe\u00e7o a V. Exa. que assuma a Presid\u00eancia dos trabalhos para que eu possa fazer um breve pronunciamento, n\u00e3o antes de lhe cumprimentar.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Convido a usar a tribuna, como j\u00e1 disse, meu amigo pessoal, competente Senador pelo nosso querido Estado do Tocantins... Eu digo nosso querido Estado, porque sou tamb\u00e9m do Estado do Tocantins, ali do nosso Bico do Papagaio, especialmente ali, da nossa Carrasco Bonito. Eu quero at\u00e9 aproveitar e mandar um al\u00f4 ali para todo o pessoal da Carrasco Bonito. Eu sei que voc\u00ea tem muito compromisso com aquela regi\u00e3o. V. Exa. fala muito sobre o seu trabalho e eu sei da sua dedica\u00e7\u00e3o por todo o Estado do Tocantins e, \u00e9 claro, do seu carinho ali pela regi\u00e3o do Bico do Papagaio. Eu quero aproveitar e mandar um abra\u00e7o ao meu amigo de inf\u00e2ncia Jos\u00e9 Marques. Um abra\u00e7o a ele e a toda a fam\u00edlia tocantinense. V. Exa. tem a palavra por at\u00e9 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GOMES</llmlingua>: Sr. Presidente Mecias de Jesus, homem do pa\u00eds que, do Bico do Papagaio, foi \u00e0 sua querida Roraima fazer essa representa\u00e7\u00e3o forte do Norte do nosso pa\u00eds, Senador Paulo Paim, Senadores da Casa da Na\u00e7\u00e3o, eu queria fazer um breve coment\u00e1rio, n\u00e3o por pol\u00eamica, mas principalmente por uma quest\u00e3o de justi\u00e7a. N\u00e3o tenho amizade com o Governador Zema; temos um bom relacionamento institucional - fui L\u00edder do Governo por tr\u00eas anos e tr\u00eas meses. Portanto, muito mais do que discutir a pol\u00eamica recente citada pelo nosso querido Senador Gir\u00e3o, eu apenas posso dar exemplos com a nossa caminhada. Eu sou um nordestino que nasci em Sergipe. Fui para o Goi\u00e1s encontrar com um cearense que criou o Estado do Tocantins, o nosso querido, saudoso e eterno Governador Siqueira Campos, que nos deixou h\u00e1 pouco tempo e, na semana passada, completaria 95 anos. Isso foi celebrado por tudo aquilo que representa o nosso estado e para o pa\u00eds. N\u00e3o s\u00f3 V. Exa., que nos honra muito, Senador Mecias, mas tamb\u00e9m o Senador Conf\u00facio, que nasceu no Estado do Tocantins, o nosso saudoso Senador Jos\u00e9 Maranh\u00e3o, que conviveu muito no Estado do Tocantins, e aqueles que do Tocantins admiram Parlamentares, como \u00e9 o caso do nosso querido Paulo Paim, que para mim \u00e9 o pol\u00edtico brasileiro que melhor interpretou a necessidade de sairmos do circuito pol\u00edtico e termos uma conex\u00e3o direta com a sociedade, respeitando toda a estrutura dos partidos e das suas lideran\u00e7as. Mas V. Exa. \u00e9 um exemplo para mim naquilo que significa a pol\u00edtica do dia a dia, direto com a sociedade, em pontos espec\u00edficos e especiais, como \u00e9 o que V. Exa. tem tratado durante esses anos. Tenho certeza de que, se fosse dada aqui na sua chegada h\u00e1 muitos anos aqui, na C\u00e2mara dos Deputados, uma lista de temas, ao chegar nessa fila s\u00f3 tinha o senhor. E a\u00ed o senhor permanece at\u00e9 hoje no Congresso Nacional e \u00e9 um exemplo para n\u00f3s pela sua dedica\u00e7\u00e3o. Portanto, com rela\u00e7\u00e3o a essa pol\u00eamica recente, eu me pergunto se n\u00e3o \u00e9 o caso ainda da interpreta\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos, num Brasil que n\u00f3s estamos vivendo e faz parte do tema que eu vou tratar agora, uma situa\u00e7\u00e3o absolutamente confusa. N\u00f3s trabalhamos na penaliza\u00e7\u00e3o da fake news, que n\u00e3o \u00e9 fake news, e somos penalizados pela not\u00edcia tradicional, que \u00e9 fake news. Ent\u00e3o, pude ler, observar que quem aposta na divis\u00e3o dos brasileiros vai apostar errado, de um lado ou de outro. A utiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de uma pol\u00edtica de desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 salutar; n\u00e3o \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao Norte, ao Nordeste, \u00e0 Zona Franca, ao Semi\u00e1rido. Esse tipo de divis\u00e3o \u00e9 uma aposta ruim, porque o Brasil se visita muito e n\u00e3o h\u00e1 um brasileiro de uma regi\u00e3o que n\u00e3o ven\u00e7a, que n\u00e3o fa\u00e7a parte do sucesso de outra. Portanto, dou por encerrado, pelo que eu li, esse mal-entendido, que sempre \u00e9 potencializado. E a\u00ed a gente vem discutir isso que me fez sair agora h\u00e1 pouco de um semin\u00e1rio, da prote\u00e7\u00e3o dos dados, mas da prote\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o fr\u00e1geis no Brasil h\u00e1 bastante tempo. N\u00e3o h\u00e1 lado pol\u00edtico para ter injusti\u00e7a ou m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma quest\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o. Infelizmente, a imprensa, a informa\u00e7\u00e3o, a not\u00edcia s\u00f3 ser\u00e1 livre quando houver confian\u00e7a na regula\u00e7\u00e3o. \u00c9 impressionante como a gente tem visto a din\u00e2mica do que sai hoje nas redes sociais, do que \u00e9 a vida pol\u00edtica na luta e quanto faz falta o jornalismo de opini\u00e3o, reprimido, muitas vezes, justamente por essa ressaca da interpreta\u00e7\u00e3o. Muita gente que n\u00e3o podia parar de escrever est\u00e1 parando de escrever, porque n\u00e3o consegue mais escrever sem que as palavras sejam distorcidas. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos presidindo a Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o e Direito Digital, sa\u00edmos, agora h\u00e1 pouco, de um grande evento que reuniu v\u00e1rias entidades do F\u00f3rum Empresarial da Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados. Esta Casa - e me orgulha muito quando o Senado consegue tramitar emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o como origem da proposta -, fomos \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, voltamos e conseguimos, aqui, nesta Casa, para nossa satisfa\u00e7\u00e3o, ter a PEC 115 promulgada, que d\u00e1 ao cidad\u00e3o brasileiro o seu direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados. Ali\u00e1s, novas batalhas vir\u00e3o porque o brasileiro e o cidad\u00e3o do mundo - mas especialmente o brasileiro - t\u00eam a prote\u00e7\u00e3o dos seus dados garantida por lei constitucional; ele s\u00f3 n\u00e3o tem a propriedade dos seus dados. A associa\u00e7\u00e3o dos aposentados, os funcion\u00e1rios p\u00fablicos, os sindicalistas, os pol\u00edticos, todos n\u00f3s, desde que nascemos at\u00e9 o dia em que Deus nos chama, temos agora, na Constitui\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o, mas o uso mercantil dos dados, de todos os dados ainda \u00e9 dessas institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o aparecem diretamente, mas que fazem a manuten\u00e7\u00e3o, a manipula\u00e7\u00e3o de tudo que n\u00f3s estamos vivendo. Eu, Senador Paulo Paim, fico espantado quando o questionamento vem pela simplicidade. Talvez a frase que mais tenha me impactado nesses \u00faltimos cinco anos foi a frase solta ao vento - eu n\u00e3o sei realmente quem disse, mas \u00e9 uma verdade -: \"A nossa gera\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00faltima gera\u00e7\u00e3o no planeta Terra que conviveu sem redes sociais e sem internet\". A do meu filho de cinco anos j\u00e1 n\u00e3o vai ter essa oportunidade, porque j\u00e1 nasceu em meio \u00e0s redes sociais e a todo esse mundo que n\u00f3s vivemos hoje. Portanto, a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 total nos temas que cercam a nossa vida hoje em dia. Estamos fazendo um investimento forte, com o apoio do Presidente Rodrigo Pacheco, com o apoio desta Casa, com o apoio do partido, de todos os L\u00edderes, n\u00e3o s\u00f3 na Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o e Direito Digital, que \u00e9 um direito que ser\u00e1 e j\u00e1 \u00e9 presente na vida das pessoas, como um tema revolucion\u00e1rio, necess\u00e1rio e assustador, que \u00e9 a intelig\u00eancia artificial. Eu s\u00f3 tomei coragem de lidar com esse tema, Senador Paulo Paim, porque entendo que, uns anos atr\u00e1s e meses atr\u00e1s, n\u00e3o havia discuss\u00e3o sobre regula\u00e7\u00e3o. A palavra era liberdade total, abertura total, e, de repente, isso tudo mudou. Hoje, h\u00e1 um consenso de que \u00e9 preciso ter uma regula\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, cidad\u00e3, mas ela \u00e9 necess\u00e1ria, porque estamos diante de uma arma de paz e de guerra, e \u00e9 isso que nos move a tratar desse tema dific\u00edlimo. Agora h\u00e1 pouco, no semin\u00e1rio - todos aqui me conhecem bastante e sabem que eu gosto muito, de vez em quando, de tentar explicar numa frase aquilo que penso - sobre intelig\u00eancia artificial, eu disse o seguinte: eu prefiro n\u00e3o ter a menor ideia e aprender do que ter uma ideia menor. Ent\u00e3o, o importante do Congresso Nacional... E eu tamb\u00e9m sempre disse que o Congresso Nacional avan\u00e7a muito quando aprova boa legisla\u00e7\u00e3o, mas avan\u00e7a mais ainda e de maneira mais decisiva quando deixa de aprovar legisla\u00e7\u00e3o ruim. Ent\u00e3o, por isso que eu vejo que \u00e9 um momento de muita paci\u00eancia. O PL 2.338, de autoria do Senador Rodrigo Pacheco, baseado no trabalho de diversas contribui\u00e7\u00f5es - mas, em especial, na contribui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Juristas, presidida pelo Ministro Villas B\u00f4as Cueva -, relatado pela nossa Secret\u00e1ria Dra. Laura Schertel, que reuniu 18 juristas de todo o pa\u00eds, deu a ele um material suficiente para que, ouvindo outras partes, apresente esse projeto de lei, que ter\u00e1, espero assim - essa \u00e9 a minha reivindica\u00e7\u00e3o aqui da tribuna -, a sua Comiss\u00e3o Especial instalada ainda essa semana. Portanto, veja que, daqui a alguns dias, n\u00e3o haver\u00e1 assunto que a gente trate neste Congresso que n\u00e3o tenha a ver com base de informa\u00e7\u00e3o, com rede de informa\u00e7\u00e3o, com autenticidade ou manipula\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 absolutamente novo na vida de todos n\u00f3s. Eu n\u00e3o tenho a menor d\u00favida de que, na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o, de 2024, n\u00f3s vamos conviver com a necessidade premente da Justi\u00e7a Eleitoral em todos os estados do Brasil, para ficar atenta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de mandato por manipula\u00e7\u00e3o de not\u00edcia, j\u00e1 que, hoje em dia, \u00e9 poss\u00edvel colocar o Senador Mecias ou \u00e9 poss\u00edvel colocar o Senador Paim defendendo qualquer tese com intelig\u00eancia artificial, minutos antes da elei\u00e7\u00e3o. Isso, com certeza, precisa ser atendido de maneira pr\u00e9via. N\u00f3s precisamos parar de discutir - as pessoas que fazem parte hoje do ambiente eleitoral -, para discutir de verdade seguran\u00e7a no processo eleitoral, que vai come\u00e7ar a sofrer diretamente a manipula\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o. Se a gente n\u00e3o fizer nada, a cada pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o, a d\u00favida ser\u00e1 maior, o entendimento sobre a manipula\u00e7\u00e3o de dados ser\u00e1 maior. Ent\u00e3o, a gente precisa ficar atento para esse assunto. Senador Paulo Paim.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Paulo Paim</llmlingua>: Senador Eduardo Gomes, n\u00e3o tem como eu n\u00e3o fazer um aparte a V. Exa. V. Exa. est\u00e1 dando quase que uma aula aqui, porque grande parte dos brasileiros n\u00e3o sabe o que \u00e9 que est\u00e1 acontecendo, e V. Exa. est\u00e1 desvendando, tirando a venda dos olhos, e dizendo: o mundo mudou - e vai mudar ainda mais. Por isso a import\u00e2ncia da regulamenta\u00e7\u00e3o; por isso temos que ter o maior cuidado quando estamos trabalhando com intelig\u00eancia artificial, que V. Exa. aqui descreveu muito bem. Eu me lembro de que ouvi um especialista falando, outro dia, que a intelig\u00eancia artificial tamb\u00e9m \u00e9 t\u00e3o perigosa, que eles v\u00e3o botar voc\u00ea na televis\u00e3o, falando com a sua voz, com o seu gesto, com os seus defeitos at\u00e9 de portugu\u00eas - e n\u00e3o \u00e9 o Paim mesmo, mas, por exemplo, \u00e9 o Eduardo Gomes ou \u00e9 o nosso querido Presidente. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso aprofundar. Tem que ter semin\u00e1rio, tem que ter debate para a gente avan\u00e7ar nessas quest\u00f5es que s\u00e3o fundamentais para a pr\u00f3pria democracia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GOMES</llmlingua>: Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Paulo Paim</llmlingua>: O Senador Mecias \u00e9 um especialista tamb\u00e9m, conhece o tema. Eu j\u00e1 o vi falando sobre essa quest\u00e3o, mas V. Exa. vem \u00e0 tribuna... Pena que o Plen\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1, digamos, mais povoado, eu diria - para n\u00e3o usar o termo de que somos t\u00e3o poucos aqui hoje -, mas \u00e9 uma segunda-feira e n\u00f3s entendemos, n\u00e3o \u00e9? O Senador Mecias \u00e9 testemunha disto tamb\u00e9m: muitas vezes, n\u00f3s n\u00e3o estamos \u00e0s segundas e sextas aqui porque o pessoal est\u00e1 nas bases, e \u00e9 leg\u00edtimo isso. Quero s\u00f3 cumpriment\u00e1-lo. E me permita, Senador Eduardo Gomes, que eu lembre aqui do nosso querido Siqueira. Ele foi Constituinte... Fomos Constituinte juntos, e ele vinha, de cadeira em cadeira, conversar com os Constituintes, pedindo apoio para o Estado de Tocantins ser efetivamente criado. E um dia, quando estava muito dif\u00edcil, o filho dele comentou comigo - aquele que foi Senador tamb\u00e9m, que eu chamava de \"Siqueirinha\" - que ele simplesmente entrou em greve de fome no seu gabinete.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GOMES</llmlingua>: \u00c9 verdade.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Paulo Paim</llmlingua>: Greve de fome para aprovar aquilo que era um sonho e, hoje, \u00e9 um grande estado, pujante, de uma gente ordeira, trabalhadora, comprometida com todo o Brasil. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o tamb\u00e9m essa pequena refer\u00eancia ao grande Siqueira, porque assim o conhecia. \u00c9 isso.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GOMES</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Paulo Paim. Honra-nos muito o seu aparte. Senador Mecias, quando do falecimento do Governador Siqueira Campos, uma jornalista me perguntou: \"Mas ele \u00e9 seu primeiro suplente\"? Eu disse: \"Desculpe-me. Eu n\u00e3o posso responder a essa pergunta sem fazer uma observa\u00e7\u00e3o\". A\u00ed ela perguntou: \"Qual observa\u00e7\u00e3o\"? \"Ele talvez seja o \u00fanico brasileiro, em todos os tempos, que foi suplente de uma vaga que ele criou\", porque ele criou as tr\u00eas: a minha, a do Senador Iraj\u00e1, a da Senadora Dorinha e as dos oito Deputados Federais. Portanto, um homem diferenciado. Rendemos a ele a nossa homenagem. Senador Paulo Paim, essa discuss\u00e3o sobre intelig\u00eancia artificial, prote\u00e7\u00e3o de dados, toda essa discuss\u00e3o, portanto, merece a nossa aten\u00e7\u00e3o, mas a nossa observa\u00e7\u00e3o, porque, com prote\u00e7\u00e3o de dados, foi cir\u00fargico. No meio de toda confus\u00e3o, de toda trag\u00e9dia da pandemia, n\u00f3s conseguimos, todos n\u00f3s aqui abrimos uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, fomos \u00e0 C\u00e2mara, voltamos e aprovamos, e \u00e9 um direito do cidad\u00e3o, garantido na Constitui\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o dos seus dados. Mas pela simplicidade. A gente precisa regular, mas ter aten\u00e7\u00e3o, porque, sobre intelig\u00eancia artificial... S\u00f3 para se ter uma ideia, h\u00e1 mais ou menos 100 dias, os maiores players, os maiores investidores em tecnologia e inova\u00e7\u00e3o do mundo, Elon Musk, Zuckerberg, Bill Gates, a nata da ci\u00eancia ligada a este tema saiu de uma reuni\u00e3o com uma decis\u00e3o un\u00e2nime: suspender os avan\u00e7os at\u00e9 que se possa entender o que est\u00e1 sendo feito agora. Ent\u00e3o, vejam s\u00f3 que continua b\u00edblico. E a\u00ed eu falo muito do Mecias, que tem essa capacidade, mas que o homem n\u00e3o pode brincar de Deus. Ent\u00e3o, estamos todos aqui atentos. Eu quero agradecer a todos os amigos do F\u00f3rum Empresarial de LGPD, que me deram essa oportunidade agora h\u00e1 pouco. E encerro, Sr. Presidente, as minhas palavras falando sobre uma coisa muito importante para todos n\u00f3s, tocantinenses, mas principalmente para o Brasil: n\u00f3s institu\u00edmos, h\u00e1 17 anos, uma grande parceria com a Universidade Federal do Tocantins, criando a Universidade da Maturidade, a UMA. A UMA \u00e9 um curso de extens\u00e3o da Universidade Federal que completou 17 anos, pelo qual j\u00e1 passaram 6,5 mil idosos aproximadamente e que tem dado um exemplo de inser\u00e7\u00e3o social, valoriza\u00e7\u00e3o, autoestima, participa\u00e7\u00e3o no conv\u00edvio familiar com qualidade, e que, para o nosso orgulho, tem transformado e salvado vidas, e \u00e9 um projeto autossustent\u00e1vel hoje, porque tem o reconhecimento absoluto da comunidade acad\u00eamica, da sociedade e de todos que conhecem a UMA. A UMA, coordenada pela Profa. Dra. Neila Os\u00f3rio e pelo Prof. Neto... Todos aqueles que trabalham diretamente com esse tema, a minha m\u00e3e, a D. Gilda, que sempre foi uma entusiasta... A UMA est\u00e1 selecionada, Senador Paim, para concorrer esta semana - especialmente amanh\u00e3 - ao pr\u00eamio Darcy Ribeiro de educa\u00e7\u00e3o, como o maior projeto e o \u00fanico... Eu sei que teremos outros. Algu\u00e9m tem sempre que romper a barreira. Mas \u00e9 o \u00fanico projeto ligado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de idosos no pa\u00eds concorrendo a esse pr\u00eamio. Portanto, de maneira absolutamente suprapartid\u00e1ria, pe\u00e7o apoio a V. Exa., aos que o senhor conhece na C\u00e2mara, que o respeitam, ao Senador Mecias, porque \u00e9 um projeto do Norte do pa\u00eds, de uma universidade modesta, mas eficiente, e que ultrapassou todos os governos. Faz 17 anos que a UMA foi instalada. Portanto, \u00e9 uma quest\u00e3o absolutamente republicana, tranquila, serena, mas que precisa desse reconhecimento, porque, afinal de contas, sei de diversos programas para a terceira idade ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o neste pa\u00eds, mas coube \u00e0 UMA romper a barreira e entrar agora na discuss\u00e3o da escolha do pr\u00eamio. Por isso, fica aqui o nosso reconhecimento e o nosso pedido de apoio. J\u00e1 tivemos oportunidade aqui de receber, inclusive com V. Exa., Senador Paim, os alunos da UMA aqui no Senado. Ent\u00e3o, \u00e9 uma experi\u00eancia maravilhosa que a gente pretende ver referendada, j\u00e1 que a UMA est\u00e1 funcionando agora na Universidade do Mato Grosso do Sul. O projeto UniSer, da Universidade de Bras\u00edlia, da UnB, foi inspirado na UMA. Ent\u00e3o, s\u00e3o v\u00e1rias experi\u00eancias pelo Brasil inteiro, vindas de um estado novo. Ent\u00e3o, a gente pede licen\u00e7a e apoio aos colegas e \u00e0 sociedade brasileira. E muito mais do que ganhar o pr\u00eamio. A gente vem a esta tribuna para fazer o reconhecimento do lema da UMA, que \u00e9 o lema \"\u00c9 preciso saber viver\", da m\u00fasica conhecida do Roberto Carlos, nosso rei.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GOMES</llmlingua>: Ent\u00e3o, fica aqui o nosso pedido e a nossa gratid\u00e3o, pelo dia de hoje, por darmos essa not\u00edcia feliz de que um projeto singelo, simples, mas eficiente, chega \u00e0 disputa de um pr\u00eamio nacional, com o nome querido de um grande Senador da Rep\u00fablica, que foi Darcy Ribeiro, um grande humanista. Por isso, ficam aqui os nossos registros. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos, Senador Eduardo Gomes. Cumprimento V. Exa. Certamente, a UMA merece todo o nosso apoio e reconhecimento. E tamb\u00e9m parabenizo V. Exa. pelo tema relevante que traz para discuss\u00e3o na tarde de hoje. \u00c9, sem d\u00favida nenhuma, relevante, e precisa de uma regula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sem antes ter um debate profundo e qualificado, para que possamos n\u00e3o incorrer em erros incorrig\u00edveis no futuro. Parab\u00e9ns a V. Exa. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. Senadoras e ao Srs. Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Paulo Paim, O SR. EDUARDO GOMES, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Prote\u00e7\u00e3o de Dados e Intelig\u00eancia Artificial": "Discuss\u00e3o sobre a regula\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de dados, bem como o impacto da intelig\u00eancia artificial na sociedade.", "Universidade da Maturidade (UMA)": "Apresenta\u00e7\u00e3o e reconhecimento do projeto da Universidade da Maturidade, que oferece educa\u00e7\u00e3o para idosos e est\u00e1 concorrendo a um pr\u00eamio nacional."}, "stances": {"Prote\u00e7\u00e3o de Dados e Intelig\u00eancia Artificial": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Paulo Paim": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL"}, "Universidade da Maturidade (UMA)": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. MECIAS DE JESUS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O Sr. Paulo Paim": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "FOR"}}, "summary": "Discuss\u00e3o sobre a regula\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de dados, bem como o impacto da intelig\u00eancia artificial na sociedade. Apresenta\u00e7\u00e3o e reconhecimento do projeto da Universidade da Maturidade, que oferece educa\u00e7\u00e3o para idosos e est\u00e1 concorrendo a um pr\u00eamio nacional."}, "response_elapsed_time": 7.743151664733887}