{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas! Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 93, de 2023, da nobre Senadora Damares Alves. Ela est\u00e1 viajando e fez um apelo a mim, como os diretores tamb\u00e9m o fizeram, porque gostaria muito de que eu estivesse aqui na Presid\u00eancia, j\u00e1 que eu estava em Bras\u00edlia porque presidi uma sess\u00e3o na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos hoje de manh\u00e3. Nem que eu n\u00e3o estivesse e fosse viajar, eu suspenderia a viagem, porque voc\u00eas merecem que eu esteja aqui com voc\u00eas. Faria isso - podem ter certeza absoluta - em reconhecimento a voc\u00eas e \u00e0 pr\u00f3pria Senadora. (Palmas.) A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o anivers\u00e1rio de 60 anos da Gr\u00e1fica do Senado Federal, a Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es. Vamos, de imediato, \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da mesa. Convido, para compor a mesa, os seguintes convidados e convidadas: Sra. Ilana Trombka... Ilana Trombka deve estar chegando - foi o que nos informaram. Eu sou muito de cumprir hor\u00e1rio, tanto que, na CDH, 9h \u00e9 9h. Eu abro a reuni\u00e3o com quem estiver l\u00e1. E aqui estava marcado para esse hor\u00e1rio. Eu entendo. A Diretora ligou para c\u00e1, e eu disse: \"N\u00f3s iniciaremos, e, logo que V. Sa. chegar, v\u00e1 para a mesa\". Convido Sr. Rafael Andr\u00e9 Chervenski da Silva, Diretor da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es (Segraf); (Palmas.) Sr. Florian Coutinho Madruga, Presidente de Honra da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Escolas do Legislativo e de Contas (Abel), e ex-Diretor da Segraf; (Palmas.) Sr. J\u00falio Werner Pedrosa, ex-Diretor da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es, representando o seu pai, Wilson Pedrosa, primeiro Diretor da Segraf. (Palmas.) Teremos, tamb\u00e9m, remotamente, um companheiro nosso de muitos anos nesta Casa - eu estou aqui desde a Constituinte e acho que ele estava antes da Constituinte -, meu querido amigo - \u00e9 com orgulho que falo dele tamb\u00e9m -, o Sr. Embaixador Raimundo Carreiro, Embaixador do Brasil em Portugal, ex-Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e ex-servidor da Segraf. (Palmas.) Neste momento, eu convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, cantarmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelo dueto da Banda de M\u00fasica do Corpo de Bombeiros Militar aqui do nosso DF, executado pelos Sargentos Thel de Oliveira Pra\u00e7a e Juan Carlos de Albuquerque Nascimento.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus amigos e minhas amigas, eu sei que hoje \u00e9 um dia de alegria, um dia em que todos aqui est\u00e3o fazendo esta justa homenagem que realmente a nossa Gr\u00e1fica e todo o seu corpo editorial merecem, mas eu, como Presidente da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, n\u00e3o tenho como n\u00e3o ler este voto de pesar endere\u00e7ado ao Presidente da Casa, do qual eu fa\u00e7o a leitura neste momento. Sr. Presidente, requeiro, nos termos do art. 221, I, do Regimento Interno do Senado Federal, inser\u00e7\u00e3o em ata de voto de pesar pelo falecimento de Maria Bernadete Pac\u00edfico, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o de condol\u00eancias aos seus familiares e amigos. Explicamos na justificativa. \u00c9 com muita tristeza que requeiro a inser\u00e7\u00e3o em ata desse voto de pesar. A viol\u00eancia, o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e, sobretudo, racial e religiosa matam no nosso pa\u00eds todos os dias. O alvo \u00e9, quase sempre, o mesmo: mulheres e homens negros e negras. Dessa vez, em mais um caso lament\u00e1vel de invas\u00e3o a terreiros e ataques a l\u00edderes de religi\u00e3o de matriz africana, assassinaram a tiros a l\u00edder quilombola conhecida como m\u00e3e Bernadete. Segundo as primeiras not\u00edcias vinculadas, ela foi executada ap\u00f3s criminosos invadirem a sua casa, o terreiro da comunidade e fazerem seus familiares de ref\u00e9ns. Fizeram ref\u00e9ns, depois a metralharam. Maria Bernadete Pac\u00edfico era l\u00edder do Quilombo Pitanga dos Palmares, ialorix\u00e1 e ex-Secret\u00e1ria de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial do Munic\u00edpio baiano de Sim\u00f5es Filho, situado na regi\u00e3o metropolitana de Salvador. Ela era a Coordenadora da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Articula\u00e7\u00e3o Quilombola (Conaq). H\u00e1 seis anos Binho, como era conhecido Fl\u00e1vio Gabriel Pac\u00edfico, filho da m\u00e3e Bernadete ora executada, tamb\u00e9m foi executado da mesma forma, com dez tiros, em Pitanga dos Palmares. M\u00e3e Bernadete, ao longo dos seus 72 anos, lutou pela liberdade religiosa, combatia todo tipo de preconceitos e combateu pela elimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de racismo e preconceito, como aqui eu dizia. Devido a isso \u00e9 que, neste momento, eu queria que n\u00f3s todos mostr\u00e1ssemos que o Brasil n\u00e3o aceita, n\u00e3o concorda, o nosso povo, a nossa gente, com que algu\u00e9m seja assassinado porque \u00e9 preto, porque \u00e9 \u00edndio ou porque tem uma religi\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 a minha. Isso \u00e9 inadmiss\u00edvel, inadmiss\u00edvel! Por isso, nesse voto de pesar, eu pe\u00e7o a todos e a todas que a gente fizesse um minuto de sil\u00eancio.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Fa\u00e7o, neste momento, em nome da Presid\u00eancia da Casa, o pronunciamento em meu nome e tamb\u00e9m no do Presidente Rodrigo Pacheco, pelo carinho que ele tem a todos voc\u00eas. Estamos aqui hoje para comemorar o requerimento da nobre Senadora Damares Alves e de outros Senadores da Casa. No caso, eu fui contemplado por ser chamado tamb\u00e9m a assinar o documento. Aos 60 anos da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es do Senado, a nossa querida Segraf, mais conhecida, como sempre a chamam - e eu tamb\u00e9m a chamo assim -, como a Gr\u00e1fica do Senado, a Gr\u00e1fica do povo brasileiro. A nossa Gr\u00e1fica foi idealizada pelo Dr. Isaac Brown, Secret\u00e1rio-Geral da Mesa Diretora do Senado de 1946 a 1967. Sua cria\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 mudan\u00e7a da capital federal para Bras\u00edlia. A demora da completa transfer\u00eancia do Departamento de Imprensa Nacional para a nova capital foi o motor da cria\u00e7\u00e3o da Gr\u00e1fica. Era esse departamento que fazia as publica\u00e7\u00f5es do Congresso. Assim, para acompanhar com celeridade o processo legislativo, foi criado, em 14 de agosto de 1963, um pequeno departamento gr\u00e1fico denominado Servi\u00e7o Gr\u00e1fico do Senado Federal. Sua miss\u00e3o principal era suprir a necessidade de impress\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis ao pleno funcionamento do Congresso Nacional, como a Ordem do Dia, avulsos... E a\u00ed em frente avan\u00e7\u00e1vamos. Pequena que era, inicialmente, a Gr\u00e1fica foi instalada de forma provis\u00f3ria no 27\u00ba andar do Anexo I do Senado. As suas primeiras instala\u00e7\u00f5es adequadas somente foram conclu\u00eddas em 1964. Na d\u00e9cada de 70, com a incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e com o sistema de impress\u00e3o offset, a Gr\u00e1fica ganhou plena capacidade para atender \u00e0s demandas do Congresso Nacional. A Gr\u00e1fica do Senado \u00e9 considerada um dos melhores parques gr\u00e1ficos do pa\u00eds desde 1990, com capacidade de impress\u00e3o em quatro sistemas gr\u00e1ficos: tipogr\u00e1fico, offset, digital e braile. Ela \u00e9 totalmente informatizada, com processos de produ\u00e7\u00e3o automatizados e integrados, o que possibilita o melhor aproveitamento de pessoal e minimiza o desperd\u00edcio de papel. A Segraf imprime e publica as cinco principais fontes de informa\u00e7\u00e3o do Legislativo: os Di\u00e1rios do Congresso Nacional, do Senado Federal e da C\u00e2mara dos Deputados, ainda os Anais da Casa, suas Ordens do Dia e tamb\u00e9m seus avulsos, e, al\u00e9m disso, demandas. A Gr\u00e1fica presta outros servi\u00e7os importantes, entre eles, destaca-se a publica\u00e7\u00e3o da Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, de circula\u00e7\u00e3o ininterrupta desde 1964, publica\u00e7\u00e3o bastante respeitada por seus artigos de excel\u00eancia nas \u00e1reas jur\u00eddica e pol\u00edtica. A Segraf tamb\u00e9m atende outros \u00f3rg\u00e3os federais por meio de conv\u00eanios. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, organizada e atualizada desde as primeiras emendas constitucionais, \u00e9 outra publica\u00e7\u00e3o importante - eu sou testemunha da hist\u00f3ria, porque, todo ano, eu pe\u00e7o Constitui\u00e7\u00f5es para os estudantes principalmente -, mais de 2 milh\u00f5es de exemplares de Constitui\u00e7\u00e3o foram impressos pela Gr\u00e1fica do Senado. Ela tamb\u00e9m tem mais de 120 trabalhos impressos em braile, a\u00ed inclu\u00eddos diversos t\u00edtulos da legisla\u00e7\u00e3o federal, como a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor, o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, a lei de doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os, a Lei de Diretrizes de Base da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, sem falar dos estatutos, que, eu tenho que dizer, todos eles s\u00e3o impressos l\u00e1 na minha cota e distribu\u00eddos gratuitamente, o do idoso, da igualdade racial, da pessoa com defici\u00eancia e da juventude, de que fui Relator. Muito, muito obrigado a todos os senhores. Esse servi\u00e7o atende, como est\u00e1 dito, gratuitamente \u00e0 crescente demanda das bibliotecas, escolas e entidades que trabalham com deficientes visuais. Tamb\u00e9m vale notar que a equipe que produz os trabalhos em braile \u00e9 composta, em sua maioria, de servidores com defici\u00eancia visual. A esses eu vou dar uma salva de palmas, n\u00e3o \u00e9 a mim. (Palmas.) Voc\u00eas podem perguntar: quem fez esse discurso com tanto detalhe? Olhem para eles. Foi a Gr\u00e1fica do Senado que, por pedido meu, discorreu sobre o que deveria, no entendimento deles e naturalmente no meu, constar aqui. Terminando, esses profissionais v\u00eam trabalhar na Segraf e por meio de conv\u00eanios com funda\u00e7\u00f5es e entidades dedicadas ao desenvolvimento e \u00e0 inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia. Como se v\u00ea, a Gr\u00e1fica do Senado tem uma longa hist\u00f3ria de servi\u00e7os prestados ao Congresso Nacional e mais do que merece esta homenagem de hoje. E, assim, na pessoa de Rafael Chervenski, seu atual Diretor, quero cumprimentar a todos e a todas que fizeram e ainda fazem parte dessa not\u00e1vel, linda e emocionante hist\u00f3ria de sucesso. Vida longa \u00e0 nossa Gr\u00e1fica do Senado! (Palmas.) Saindo da formalidade, eu gostaria, ent\u00e3o, de ir a uma, duas, tr\u00eas frases, pode ser? \u00c9 com muito carinho que a gente cumprimenta todos os funcion\u00e1rios da Gr\u00e1fica do Senado, do mais simples, digamos, que fica l\u00e1 cuidando, ou dos terceirizados, aos altos profissionais que t\u00eam produzido esse trabalho bel\u00edssimo sobre o qual eu tive a alegria aqui de discorrer. Ent\u00e3o, uma salva de palmas a todos voc\u00eas que fazem a hist\u00f3ria acontecer via publica\u00e7\u00f5es. (Palmas.) Seguindo a orienta\u00e7\u00e3o dos trabalhos aqui da minha assessora Ludmila, assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional produzido pela TV Senado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: \u00c9 com enorme satisfa\u00e7\u00e3o, eu j\u00e1 tinha citado o nome dela antes, que eu vou conceder a palavra neste momento, vou convidar ou convocar at\u00e9 a nossa querida amiga Sra. Ilana Trombka, Diretora-Geral do Senado Federal. Foi organizado aqui que ela deveria ser a primeira a usar a palavra. A palavra \u00e9 sua, Dra. Ilana.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ILANA TROMBKA</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas; boa tarde, Senador Paulo Paim; boa tarde, meu colega Rafael, e eu vou parar porque a\u00ed deu a ala ga\u00facha, isso a\u00ed s\u00e3o os pampas chegando ao Planalto Central, mas tamb\u00e9m preciso cumprimentar aqueles que, n\u00e3o por culpa deles, n\u00e3o s\u00e3o ga\u00fachos: os nossos colegas Florian Madruga e o nosso colega J\u00falio Pedrosa, que tamb\u00e9m fazem parte dessa mesa e, \u00e0 dist\u00e2ncia, cumprimentar o nosso querido Raimundo Carreiro, atual Embaixador do Brasil em Portugal, ex-Secret\u00e1rio-Geral da Mesa, Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que tamb\u00e9m fez quest\u00e3o de, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia, estar conosco. Eu quero falar rapidamente porque acho que muito do que n\u00f3s gostar\u00edamos de pontuar j\u00e1 estava no v\u00eddeo. O que estava no v\u00eddeo? A import\u00e2ncia da gr\u00e1fica para os projetos estrat\u00e9gicos de inclus\u00e3o do Senado, e a\u00ed eu falo de todo tipo de inclus\u00e3o, desde a inclus\u00e3o de termos servidores, colegas da gr\u00e1fica, trabalhando em braile, trabalhando com braile e sendo deficientes visuais, at\u00e9 a possibilidade que o produto da gr\u00e1fica d\u00e1 de inclus\u00e3o. E a\u00ed eu falo da cole\u00e7\u00e3o Escritoras do Brasil, falo da cole\u00e7\u00e3o Em Mi\u00fados, mas ouso dizer que falo principalmente das publica\u00e7\u00f5es legislativas: da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dos c\u00f3digos, porque esta \u00e9 a principal inclus\u00e3o de que o cidad\u00e3o brasileiro precisa, Senador Paim: conhecer o seu pa\u00eds, as suas leis e suas normas.  Talvez esse seja o principal legado da gr\u00e1fica do Senado num momento em que \u00e9 quase uma resist\u00eancia n\u00f3s pegarmos um livro e folharmos, porque faz parte dessa resist\u00eancia n\u00f3s aprendermos e ensinarmos que temos, certamente, os livros digitais, que, inclusive, Senador Paim, s\u00e3o oferecidos gratuitamente pelo Senado Federal, mas que ainda n\u00f3s temos o nosso querido papel, que tem um cheiro todo especial, que tem as marcas do seu uso nas dobras das p\u00e1ginas, mostrando os caminhos que n\u00f3s trilhamos ao nos apropriarmos de publica\u00e7\u00f5es. E se a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o que a Gr\u00e1fica mais imprime, ela tamb\u00e9m \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o de que mais n\u00f3s temos que nos apropriar, porque, a partir dela, podemos falar de todas as outras inclus\u00f5es. Acho que se n\u00e3o fosse pelo trabalho feito com compet\u00eancia, com qualidade, pelo bom clima organizacional que a Gr\u00e1fica tem, se n\u00e3o fosse tudo isso, seria pelo compromisso de fazer com que a nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal chegue aos estudantes do Rio Grande do Sul, mas tamb\u00e9m aos do Amap\u00e1. (Palmas.) Por isso, na fun\u00e7\u00e3o de Diretora-Geral, n\u00e3o me cabe outra coisa que n\u00e3o cumprimentar, elogiar todos aqueles que fazem diuturnamente a Gr\u00e1fica do Senado, entendendo que a Gr\u00e1fica do Senado \u00e9 uma parte importante da hist\u00f3ria desta Casa, foi uma parte importante, \u00e9 e seguir\u00e1 sendo. E por que eu falo que seguir\u00e1 sendo? Porque ela soube fazer essa transi\u00e7\u00e3o e soube fazer de forma inteligente, n\u00e3o prejudicando seus servi\u00e7os; otimizando seus recursos. E hoje n\u00f3s temos praticamente duas gr\u00e1ficas em uma; uma que segue os nossos trabalhos, com a publica\u00e7\u00e3o da Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, de todas as mat\u00e9rias normativas, dos livros do Conselho Editorial... E a\u00ed n\u00f3s precisamos reconhecer que o Senado Federal presta um servi\u00e7o ao pa\u00eds, mantendo em circula\u00e7\u00e3o obras de extrema qualidade, mas que n\u00e3o interessam ao mercado comercial editorial, e, se n\u00e3o fosse pelo esfor\u00e7o do Senado Federal, do Conselho Editorial e da Gr\u00e1fica, n\u00e3o estariam mais dispon\u00edveis; ao mesmo tempo, se rendendo \u00e0 tecnologia e tamb\u00e9m, porque tamb\u00e9m n\u00e3o dizer, \u00e0 sustentabilidade, e mantendo enormes linhas de publica\u00e7\u00f5es digitais. A todos os meus colegas, meu muito obrigada! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem! (Pausa.) Ent\u00e3o, depois da nossa querida Diretora, n\u00f3s est\u00e1vamos aqui organizando, porque ela foi a primeira a falar. Ilana, receba o carinho de todos os Senadores; todos os Senadores t\u00eam muito carinho por voc\u00ea. Ela falou dessa quest\u00e3o dos ga\u00fachos e ga\u00fachas, mas eu j\u00e1 disse: ga\u00fachos, ga\u00fachas e brasileiros de todas as quer\u00eancias! Essa \u00e9 a fala completa. (Palmas.) Passamos a palavra agora ao Senador... Foi Secret\u00e1rio desta Casa aqui no Senado, o Embaixador Raimundo Carreiro, Embaixador do Brasil em Portugal, ex-Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e ex-servidor da Segraf. Era aqui o Senador n\u00ba 82 do meu tempo. Ele era fundamental no encaminhamento dos trabalhos. Meu querido amigo - assim eu vou te chamar agora - Embaixador Raimundo Carreiro, a palavra \u00e9 sua.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RAIMUNDO CARREIRO</llmlingua>: Obrigado, Senador Paim. \u00c9 um prazer enorme estar aqui, de Portugal, e convivendo este momento de muitas alegrias com os senhores, com meus colegas, com a Ilana, com o Florian e todos os que est\u00e3o a\u00ed, homenageando os 60 anos da Gr\u00e1fica do Senado. Na verdade, Sr. Presidente, meus colegas, eu vou apenas dar um depoimento da minha viv\u00eancia a\u00ed no Senado e na Gr\u00e1fica do Senado. Eu entrei no Senado pelas portas da Gr\u00e1fica, no dia 10 de dezembro de 1968, e por l\u00e1 eu fiquei quatro anos, seis meses e vinte dias. E, em 1973, eu fui transferido para o Senado, de onde s\u00f3 sa\u00ed em 2007, quando eu fui para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Nessa minha viv\u00eancia l\u00e1 na Gr\u00e1fica e, posteriormente, no Senado, como servidor e como Secret\u00e1rio-Geral, eu vivi momentos muito importantes da democracia brasileira, e a Gr\u00e1fica do Senado documentando tudo isso, registrando a hist\u00f3ria, todos esses fatos que eu vivenciei durante todo esse per\u00edodo. Do que me recordo, Senador Paim e meus colegas de Senado... Em 1992, precisamente no dia 29 de dezembro, quando as nossas institui\u00e7\u00f5es estavam sendo testadas, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e quando houve o primeiro processo de impeachment no Brasil, e, por volta das 2h da tarde daquele dia 29 de dezembro de 1992, o Presidente da Rep\u00fablica havia renunciado, e o Senado debateu, durante umas duas ou tr\u00eas horas, como prosseguir com o processo de impeachment, e o resultado foi que suspenderam a sess\u00e3o, em vista da ren\u00fancia do Presidente, para dar posse ao Vice-Presidente da Rep\u00fablica. Mas, para dar posse ao Vice-Presidente da Rep\u00fablica, era preciso dar publicidade \u00e0 ren\u00fancia do Presidente, e como \u00e9 que n\u00f3s resolvemos isso? Foi exatamente a Gr\u00e1fica do Senado, que, em quest\u00e3o de horas, de mais ou menos uma hora e meia, fez circular o Di\u00e1rio do Congresso Nacional, com a ren\u00fancia do ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica. Isso est\u00e1 documentado para o presente e para as gera\u00e7\u00f5es do futuro. Isso tudo \u00e9 um depoimento pela Gr\u00e1fica do Senado. Al\u00e9m desses eventos, todas as reformas constitucionais que aconteceram neste pa\u00eds, principalmente em 1995, em que foram as grandes reformas que a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira teve na \u00e1rea de infraestrutura do pa\u00eds, de telecomunica\u00e7\u00f5es, de energia el\u00e9trica, de portos, tudo foi publicizado e transparente atrav\u00e9s da Gr\u00e1fica do Senado, que, em dia e a horas, publicava os antigos avulsos do Senado, que hoje n\u00e3o circulam mais, pois tudo \u00e9 digital. Faziam circular imediatamente os avulsos ap\u00f3s a decis\u00e3o das Comiss\u00f5es e a decis\u00e3o do Plen\u00e1rio, para poder viabilizar as discuss\u00f5es em Plen\u00e1rio e a tomada de decis\u00e3o pelos Srs. Senadores. Isso \u00e9 hist\u00f3ria. Tamb\u00e9m o nosso colega anterior mostrou o v\u00eddeo sobre o que \u00e9 a Gr\u00e1fica e o que ela evoluiu, sendo uma editora. Vejam o trabalho e o servi\u00e7o que a Gr\u00e1fica do Senado presta ao Brasil e ao mundo com a sua editora. Por exemplo, os livros do Conselho Editorial que a Gr\u00e1fica publica: ela os reedita sem nenhum custo para os usu\u00e1rios ou por um custo simb\u00f3lico apenas para ter aquele simbolismo do pagamento. Ela edita obras que n\u00e3o t\u00eam valor comercial, mas que s\u00e3o de grande valor cultural e hist\u00f3rico para o nosso pa\u00eds. E isso \u00e9 fant\u00e1stico! Al\u00e9m disso, Srs. Senadores, a Gr\u00e1fica tamb\u00e9m prestou outro servi\u00e7o, isso j\u00e1 na \u00e1rea de recursos humanos, ao Senado. Dois servidores - eu vou citar aqui dois, e n\u00e3o \u00e9 por eu estar no meio - da Gr\u00e1fica do Senado se tornaram: um, Secret\u00e1rio-Geral da Mesa do Senado, e o outro servidor, Diretor-Geral do Senado Federal, que \u00e9 o Agaciel da Silva Maia, que, neste momento, por outros compromissos, n\u00e3o est\u00e1 a\u00ed presente. Durante esse per\u00edodo, a que me referi, das grandes reformas pelo que o pa\u00eds passou, n\u00f3s atuamos juntos, trabalhando pelo Brasil, o Agaciel como Diretor-Geral, e eu como Secret\u00e1rio-Geral, contando com o apoio significativo e essencial da Gr\u00e1fica do Senado, com seus servidores. Eu n\u00e3o quero citar nomes para n\u00e3o cometer a injusti\u00e7a de omitir alguns, mas, naquela \u00e9poca, por exemplo, era o Diretor-Executivo da Gr\u00e1fica... Ele estava a\u00ed, a Ilana citou o nome dele agora, era o... Bom, depois, eu lembro. Ah, era o J\u00falio Pedrosa. Depois, sucederam-lhe o Florian, que est\u00e1 a\u00ed presente, e tantos outros, como Marcos Vieira, funcion\u00e1rio do Senado que depois foi ser Diretor-Executivo da Gr\u00e1fica; e o Arnaldo Gomes, que foi tamb\u00e9m Diretor-Executivo da Gr\u00e1fica. O J\u00falio Pedrosa foi o Superintendente naquela \u00e9poca de 1968, quando eu entrei na Gr\u00e1fica. Ent\u00e3o, todos esses servidores, tanto os do Senado que serviram \u00e0 Gr\u00e1fica como os da Gr\u00e1fica que serviram ao Senado... Tudo isso \u00e9 o engrandecimento para o Senado Federal, para a Gr\u00e1fica do Senado e para o Brasil. Ent\u00e3o, a minha homenagem hoje e a minha recorda\u00e7\u00e3o \u00e9 no sentido de dizer que a Gr\u00e1fica do Senado... Tamb\u00e9m vou voltar no passado para dizer que foi criada, foi gerada na cabe\u00e7a, Senador Paim, de um Secret\u00e1rio-Geral da Presid\u00eancia, que depois se transformou na Secretaria-Geral da Mesa, que foi o Dr. Isaac Brown. Foi ele que prop\u00f4s \u00e0 Mesa do Senado daquela \u00e9poca a cria\u00e7\u00e3o da Gr\u00e1fica. E um dos motivos - e isso j\u00e1 est\u00e1 escrito em alguns livros, mas \u00e9 bom que se repita aqui - \u00e9 que, naquela \u00e9poca, \u00e0s vezes, os trabalhos do Senado, as publica\u00e7\u00f5es do Senado, que eram feitas pela Imprensa Nacional, n\u00e3o se publicavam dentro daquele prazo de que o Senado precisava; \u00e0s vezes at\u00e9 por outros interesses que n\u00e3o o do Senado, mas por outros interesses pol\u00edticos, atrasavam as publica\u00e7\u00f5es exatamente para que o Senado n\u00e3o tomasse determinada decis\u00e3o naquele momento. Foi da\u00ed que nasceu a ideia de se criar a Gr\u00e1fica do Senado. E ela foi evoluindo. Quando eu cheguei \u00e0 Gr\u00e1fica do Senado, era um pequeno pr\u00e9dio, era um prediozinho pequeno. E era do tempo da linotipo, das impressoras e do Di\u00e1rio grampeado, mas que cumpria o seu papel, cumpriu o seu papel rigorosamente dentro daqueles prazos de que o Senado necessitava. Tamb\u00e9m eu n\u00e3o posso deixar de citar aqui o nome de uma funcion\u00e1ria do Senado, que era a D. Ninon Borges Seal, que, naquela \u00e9poca, era Diretora-Geral Administrativa do Senado Federal. Era uma servidora extremamente exemplar e que era respons\u00e1vel pela Gr\u00e1fica. Ela era, dos servidores da Gr\u00e1fica, naquela \u00e9poca - assim eu conheci a D. Ninon - \"a m\u00e3e da Gr\u00e1fica\"; ela era quem conduzia e administrava a Gr\u00e1fica por determina\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Diretora do Senado Federal. E, naquela \u00e9poca, Senador, voltando um pouco aqui, foi em 1970... O Congresso foi fechado em 1968, no dia 13 de dezembro de 1968, pelo AI-5, e s\u00f3 voltou a funcionar no dia 29 de outubro de 1969, porque o Presidente da Rep\u00fablica sofreu um derrame, e o Congresso foi convocado para eleger um novo Presidente da Rep\u00fablica. A\u00ed tamb\u00e9m a Mesa do Senado tinha perdido o seu mandato, j\u00e1 tinha sido extinto, e foi eleita uma Mesa do Senado Federal. E esse Presidente que foi eleito naquela \u00e9poca, para o mandato de um ano, era o Senador Jo\u00e3o Cleofas, que era um Senador de Pernambuco. E ele, um grande industrial, um grande empres\u00e1rio, foi visitar a Gr\u00e1fica do Senado. E, chegando l\u00e1, ele viu aquela aquele prediozinho e a situa\u00e7\u00e3o dos servidores: a nossa alimenta\u00e7\u00e3o era servida entre um pr\u00e9dio e outro, cobertos com telha de zinco, em mesa de t\u00e1bua corrida, sem nenhum trato, e aqueles bancos, tudo grosseiro. Ele viu aquela situa\u00e7\u00e3o e, como um grande empres\u00e1rio, mandou construir aquele pr\u00e9dio lateral, onde hoje funciona a Diretoria-Geral do Senado Federal, e mandou fazer um restaurante de primeir\u00edssima qualidade para todos os servidores do Senado. Naquela \u00e9poca, Senador e meus colegas, a mensalidade do restaurante para o servidor, que servia caf\u00e9 da manh\u00e3, servia almo\u00e7o, lanche e janta - porque a Gr\u00e1fica trabalhava em dois turnos -, era dez reais - dez cruzeiros naquela \u00e9poca, o equivaleria R$10 no dia de hoje. Ent\u00e3o, tudo isso \u00e9 hist\u00f3ria. Tudo isso serve para que todo servidor do Senado e os Srs. Senadores que a cada oito anos se renovam conhe\u00e7am uma institui\u00e7\u00e3o como a Gr\u00e1fica, que \u00e9 essencial para o funcionamento do Poder Legislativo e do Senado Federal. Muito obrigado pela oportunidade que os senhores me deram. Eu estou aqui e eu vou acompanhar as falas dos demais servidores, como o Florian, que deve falar, o Diretor da Gr\u00e1fica e os outros que v\u00e3o me suceder nessa fala que eu estou acabando de pronunciar. Muito obrigado e uma boa tarde para todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Carreiro, Embaixador Raimundo Carreiro, Embaixador do Brasil em Portugal e que foi ex-Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Eu tive a satisfa\u00e7\u00e3o de votar nele na oportunidade em que o Plen\u00e1rio apreciou o seu nome. Concedo a palavra agora ao Sr. Rafael Andr\u00e9 Chervenski. Rafael Andr\u00e9 Chervenski da Silva \u00e9 Diretor da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es (Segraf).\n<llmlingua, compress=False>O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA</llmlingua>: Exmo. Sr. Presidente desta sess\u00e3o, estimado Senador Paulo Paim; Sras. Senadoras, Srs. Senadores que nos acompanham; Exmo. Sr. Embaixador e ex-servidor da Segraf, Raimundo Carrego; estimada Diretora-Geral do Senado Federal, Dra. Ilana Trombka; Srs. Diretores e Sras. Diretoras do Senado que nos acompanham neste momento; Srs. ex-Diretores e ex-servidores da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es; senhoras e senhores, carrego uma dupla responsabilidade aqui hoje. A primeira \u00e9 de estar nesta tribuna, onde foram proferidos in\u00fameros discursos memor\u00e1veis, que tive a honra de ler e reler por paix\u00e3o pela pol\u00edtica e por dever profissional. A segunda \u00e9 de representar aqui as centenas de profissionais que atuam ou atuaram, ao longo das \u00faltimas seis d\u00e9cadas, na Segraf. Ao preparar esta fala, eu coligi diversas informa\u00e7\u00f5es e n\u00fameros sobre a nossa hist\u00f3ria, para que me permitissem embasar a defesa do trabalho pelo qual somos genuinamente apaixonados. N\u00e3o faltam n\u00fameros monumentais para contar a nossa hist\u00f3ria, como os impressionantes 6.030.808 exemplares da Constitui\u00e7\u00e3o produzidos e distribu\u00eddos por todo o pa\u00eds de 1997 at\u00e9 as 15h do in\u00edcio desta sess\u00e3o. Um n\u00famero, por\u00e9m, clamou por minha aten\u00e7\u00e3o. Descobri, Sr. Presidente, que o Senado Federal publicou e registrou 1.350 t\u00edtulos sob seu pr\u00f3prio selo editorial desde 1978, quando o Brasil adotou o ISBN (Padr\u00e3o Internacional de Numera\u00e7\u00e3o de Livro). J\u00e1 no primeiro ano de exist\u00eancia, 1963, o ent\u00e3o Servi\u00e7o Gr\u00e1fico do Senado comp\u00f4s em linotipia, uma forma quase artesanal de impress\u00e3o, uma colet\u00e2nea sobre legisla\u00e7\u00e3o que regulamentava o trabalho do jornalismo no Brasil. Em mar\u00e7o de 1964, inicia a publica\u00e7\u00e3o da Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, at\u00e9 hoje por n\u00f3s editada ininterruptamente - \u00e9 a mais longeva da sua \u00e1rea entre os Peri\u00f3dicos Capes. E, assim, sucessivos t\u00edtulos foram surgindo enquanto nosso parque gr\u00e1fico era modernizado, tornando-se refer\u00eancia no pa\u00eds. Lembrei, ent\u00e3o, as palavras creditadas ao c\u00e9lebre editor brasileiro, respons\u00e1vel pela cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, que todo estudante universit\u00e1rio brasileiro j\u00e1 teve em m\u00e3os, o grande Caio Graco da Silva Prado: \"Livros n\u00e3o mudam o mundo, quem muda o mundo s\u00e3o as pessoas. Os livros s\u00f3 mudam as pessoas\". Cada livro, Sr. Presidente, nos transforma em outro. O virar de p\u00e1ginas \u00e9 tamb\u00e9m a certeza de que deixamos de ser, naquele momento, a mesma pessoa. A experi\u00eancia da leitura, a interpreta\u00e7\u00e3o que fazemos do conhecimento absorvido \u00e9 personal\u00edssima. Ao editorar, publicar e imprimir, n\u00f3s estamos vivenciando um momento \u00edmpar de compartilhamento do bem mais precioso que pode ser produzido pelo ser humano: seu conhecimento. E foi a generosidade de milhares de autores e autoras, Senadores e Senadoras, servidores e servidoras desta Casa que nos permitiu, ao longo das \u00faltimas seis d\u00e9cadas, levar a todo o Brasil o conhecimento produzido pelo Senado Federal. E \u00e9 por essa generosidade que nos cabe o agradecimento e a mem\u00f3ria, ao lembrar daqueles que iniciaram essa hist\u00f3ria, e destaco aqui o ent\u00e3o Secret\u00e1rio-Geral da Presid\u00eancia, j\u00e1 mencionado, Dr. Isaac Brown, o primeiro a sugerir a cria\u00e7\u00e3o de um parque gr\u00e1fico; o Presidente do Senado \u00e0 \u00e9poca, Senador Auro de Moura Andrade; e o Sr. Wilson Menezes Pedrosa, pioneiro da capital, encarregado pela Presid\u00eancia de proceder aos estudos de cria\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o gr\u00e1fico e nosso primeiro diretor, \u00e0 \u00e9poca, Superintendente. Agradecimento a esta Casa, \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora, aos Srs. Senadores, Sras. Senadoras, \u00e0 gest\u00e3o administrativa, conduzida pela Dra. Ilana Trombka, aos Diretores-Executivos de Gest\u00e3o, Sr. Marcio Tancredi, e de Contrata\u00e7\u00f5es, Sr. Wanderley Rabelo, aos colegas do Senado Federal, que confiam em nosso trabalho e permitem a nossa contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da identidade nacional e para o fortalecimento do Parlamento e da democracia. Agradecimento ao Conselho Editorial, aqui mencionado, nas pessoas de seu criador, Presidente Jos\u00e9 Sarney, e de seu atual Presidente, Senador Randolfe Rodrigues, que nos permitem seguir editorando e imprimindo a hist\u00f3ria do Brasil, como pode ler quem atravessa a avenida N2, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Segraf. Agradecimento a cada um dos senhores ex-Diretores, e muito me alegra v\u00ea-los aqui, que, com suas gest\u00f5es, pavimentaram o caminho para que cheg\u00e1ssemos ao dia de hoje como um \u00f3rg\u00e3o de efici\u00eancia, qualidade e celeridade. E aqui, permitam-me uma indelicadeza de agradecer especialmente aos Srs. Florian Augusto Coutinho Madruga e Fabr\u00edcio Ferr\u00e3o Ara\u00fajo, porque, al\u00e9m de meus antecessores, tenho neles dois grandes amigos e conselheiros na tarefa di\u00e1ria de condu\u00e7\u00e3o da Segraf. A contribui\u00e7\u00e3o de V. Sa. \u00e9 fundamental, e todos os elogios s\u00e3o tamb\u00e9m estend\u00edveis aos senhores. Agradecimento aos Coordenadores da Segraf, ao Coordenador-Geral Luiz Carlos da Costa, com quem divido as responsabilidades da condu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da Segraf, e aos chefes de servi\u00e7o, que contribuem na dif\u00edcil tarefa de conciliar expectativas e prazos de entrega e que concorrem de maneira efetiva para que superemos os desafios de sermos uma estrutura industrial dentro do servi\u00e7o p\u00fablico brasileiro. Afastando a mod\u00e9stia, eu acredito que n\u00f3s temos conseguido. Aos colaboradores de ontem e hoje da Segraf, que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os, excedendo muitas vezes as suas obriga\u00e7\u00f5es e desafiando o c\u00e1lculo da produtividade da m\u00e1quina mais precisa e que entregam resultados que, eu confesso, \u00e0s vezes eu considero imposs\u00edveis. Se o fil\u00f3sofo Schopenhauer, para quem a vida \u00e9 dor e t\u00e9dio, tivesse a honra de conviver com os servidores, colaboradores terceirizados e estagi\u00e1rios da Segraf, at\u00e9 mesmo ele seria um otimista. \u00c0 Senadora Damares, que solicitou essa sess\u00e3o especial, e a V. Exa., Senador Paulo Paim, por compreenderem o simbolismo e a import\u00e2ncia deste momento para n\u00f3s. Aos queridos amigos, colegas do Senado Federal, respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o deste momento, e aqui destaco a a\u00e7\u00e3o do Sr. Joberto Sant'anna, segrafiano e hist\u00f3rico Chefe de Gabinete desta Casa. \u00c0 Secretaria-Geral da Mesa, nas pessoas da sua Chefe de Gabinete, Ludmila Castro, e Renata Le\u00e3o, que muito contribu\u00edram para que este momento acontecesse. \u00c0s Secretarias TV Senado e de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00e3o Organizacional, integrantes da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o, que, al\u00e9m de contribu\u00edrem com a sess\u00e3o, s\u00e3o grandes parceiros nas tarefas di\u00e1rias das nossas miss\u00f5es institucionais. E por fim, aos cidad\u00e3os e cidad\u00e3s do nosso pa\u00eds, que confiam nos trabalhos da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es e permitem que os transformemos por meio do conhecimento produzido na Casa, o nosso mais profundo agradecimento. E como tenho imensa gratid\u00e3o de trabalhar cercado de livros, quem visita a minha sala sabe que as prateleiras \u00e0s vezes est\u00e3o desorganizadas, mas sempre t\u00eam livros, meus agradecimentos aos verdadeiros respons\u00e1veis por isso, meus pais, Andr\u00e9 e Graciela, que sempre colocaram a educa\u00e7\u00e3o, minha e de meus irm\u00e3os, como um investimento priorit\u00e1rio em nossa Casa. Acredito que, de certa forma, a Segraf deu uma contribui\u00e7\u00e3o nesse sentido atualmente, com a publica\u00e7\u00e3o da cole\u00e7\u00e3o Em Mi\u00fados, ao levar para centenas de milhares de escolas em todo o pa\u00eds a nossa cole\u00e7\u00e3o que traz a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, a Lei Maria da Penha, o Estatuto da Igualdade Racial e muitas outras, inclusive obras sendo lan\u00e7adas continuamente todos os anos, que nos permitem ensinar aos mais novos que pa\u00eds n\u00f3s queremos construir. Ent\u00e3o, isso \u00e9 uma importante miss\u00e3o que a Segraf cumpre e muito nos orgulha. E eu finalizo, Sr. Presidente, para n\u00e3o me alongar, com as palavras de Pierre Bayard no ensaio Como Falar Dos Livros Que N\u00e3o Lemos, em que o autor reflete sobre a finalidade da leitura e a rela\u00e7\u00e3o entre leitores, n\u00e3o leitores e os livros. E aqui abro aspas: \"O paradoxo da leitura \u00e9 que o caminho em dire\u00e7\u00e3o a si mesmo passa pelo livro, mas deve continuar sendo uma passagem. \u00c9 uma travessia de livros que o bom leitor faz, sabendo que cada um deles \u00e9 portador de uma parte dele mesmo e pode lhe abrir um caminho, se tiver a sabedoria de n\u00e3o parar por ali\". Portanto, que n\u00e3o paremos. Vida longa \u00e0 Segraf. Muito obrigado, Sr. Presidente. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos, Sr. Rafael Andr\u00e9 Chervenski da Silva, Diretor da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es (Segraf), pela sua fala brilhante, como aqueles que o antecederam. Eu queria, neste momento, me dirigir aos alunos que est\u00e3o se retirando, alunos do primeiro ano do ensino m\u00e9dio do Col\u00e9gio Dante Alighieri, de S\u00e3o Paulo. Voc\u00eas assistiram aqui a uma sess\u00e3o especial que comemora o anivers\u00e1rio de 60 anos da Gr\u00e1fica do Senado, a Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es. Sejam bem-vindos. Uma salva de palmas para voc\u00eas tamb\u00e9m. (Palmas.) Cumprimento aqui conosco tamb\u00e9m o Conselheiro da Embaixada de Cuba, Sr. H\u00e9ctor Ram\u00edrez Rodr\u00edguez. (Palmas.) Concedo a palavra agora ao Sr. Florian Coutinho Madruga, Presidente de Honra da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escolas do Legislativo e de Contas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Paulo Paim que preside esta sess\u00e3o, nosso amigo de longa data, desde quando chegou a esta Casa, vindo da C\u00e2mara dos Deputados, V. Exa., que \u00e9 um amigo da Gr\u00e1fica do Senado, \u00e9 um dos Senadores que mais produzem obras no Senado, da sua atividade legislativa, e que as leva para as feiras do livro de Porto Alegre e para todo o territ\u00f3rio ga\u00facho, muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: S\u00f3 me permita: gra\u00e7as ao Senado, \u00e9 tudo gratuito. Quanto eu estou l\u00e1 na feira do livro entregando: \"Mas quanto \u00e9, Paim?\". \"N\u00e3o, isso aqui \u00e9 o Senado que est\u00e1 patrocinando para voc\u00eas\". S\u00f3 adendando a\u00ed a sua bela coloca\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA</llmlingua>: - \u00c9 uma honra para todos n\u00f3s grafianos ter V. Exa. presidindo esta sess\u00e3o. Muito obrigado a V. Exa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: O.k.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA</llmlingua>: - Quero cumprimentar a nossa amiga Diretora-Geral desta Casa, essa mo\u00e7a competente, dedicada, que est\u00e1 fazendo um excelente trabalho junto \u00e0 Diretoria-Geral, enaltecendo os servidores da Casa, porque ela tamb\u00e9m \u00e9 servidora do Senado Federal e j\u00e1 trabalha aqui h\u00e1 mais de 20 anos - jovem, mas brilhante na sua atua\u00e7\u00e3o. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o meu mais novo amigo, este Diretor da Gr\u00e1fica, Rafael Chervenski, da nova gera\u00e7\u00e3o de servidores do Senado Federal. Essa trilogia ga\u00facha realmente tem dado trabalho a n\u00f3s, mas tem dado um excelente trabalho ao Senado Federal. Muito obrigado a voc\u00eas tr\u00eas por estarem aqui comandando esta sess\u00e3o solene dos 60 anos da Gr\u00e1fica. Compondo a mesa est\u00e1 o nosso amigo, colega da Gr\u00e1fica do Senado e de que todos n\u00f3s gostamos muito, que \u00e9 o J\u00falio Pedrosa, filho do primeiro Superintendente da Gr\u00e1fica do Senado, um dos criadores da Gr\u00e1fica do Senado, Dr. Wilson Pedrosa. Muito obrigado, J\u00falio, pela sua presen\u00e7a. Quero cumprimentar todos os ex-Diretores da Gr\u00e1fica que est\u00e3o aqui presentes, a partir do Dr. Arnaldo Gomes, e os demais colegas Diretores da Gr\u00e1fica, Secret\u00e1rio-Geral da Mesa do Senado, Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e hoje Embaixador do Brasil em Portugal. O Embaixador Raimundo Carreiro n\u00e3o falou, mas eu vou cometer aqui n\u00e3o uma inconfid\u00eancia, porque acho at\u00e9 que \u00e9 um exemplo que ele d\u00e1: talvez seja a pessoa que mais goste de livros que eu conheci na minha vida, porque, mesmo deixando a Gr\u00e1fica do Senado, deixando o Senado Federal, ele nunca deixou de pedir os livros da Gr\u00e1fica. Ele queria receber todos os livros produzidos pela Gr\u00e1fica do Senado, Senador Paulo Paim, e deve ter uma biblioteca fant\u00e1stica s\u00f3 dos livros produzidos pela Gr\u00e1fica do Senado. Muito obrigado, amigo Carreiro, pela sua participa\u00e7\u00e3o aqui na nossa sess\u00e3o. (Palmas.) A voc\u00ea que est\u00e1 \u00e0s margens do Rio Tejo, pr\u00f3ximo do Castelo de S\u00e3o Jorge, admirando essa bela cidade de Lisboa, um abra\u00e7o fraternal. Quero cumprimentar os meus colegas segrafianos com quem eu convivo esses anos todos. H\u00e1 50 anos, n\u00f3s convivemos n\u00e3o com todos que est\u00e3o aqui, porque s\u00e3o jovens, mas eu j\u00e1 estou l\u00e1 h\u00e1 50 anos. E quero fazer um cumprimento muito especial aqui, Senador Paim, aos nossos visitantes nas galerias do Senado. \u00c9 uma honra para o Senado da Rep\u00fablica t\u00ea-los participando e assistindo a uma sess\u00e3o aqui desta Casa do Parlamento brasileiro. Dito isso, eu quero dizer o seguinte: Sr. Presidente, eu cheguei \u00e0 Gr\u00e1fica do Senado em 1973. Ela tinha 10 anos. Hoje faz 60, e eu completo 50 anos de trabalho na Casa, cujo slogan \u00e9: \"Aqui se imprime a hist\u00f3ria do Brasil\". Esse \u00e9 o slogan da Gr\u00e1fica do Senado. H\u00e1 meio s\u00e9culo, a Gr\u00e1fica cheirava a chumbo. Era a \u00e9poca da tipografia. Tudo era impresso em preto e branco. E aqui, Sr. Presidente, trabalhavam os melhores profissionais gr\u00e1ficos do Brasil, uma equipe selecionada pelo Senado e formada por diagramadores, linotipistas, paginadores, impressores, revisores e t\u00e9cnicos em acabamento, revezando 24 horas cont\u00ednuas, em tr\u00eas turnos. Era respons\u00e1vel pela impress\u00e3o do Di\u00e1rio do Senado, o Di\u00e1rio do Congresso Nacional, o Di\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, pela ordem do dia e os avulsos das proposi\u00e7\u00f5es legislativas apresentadas pelos Srs. Parlamentares, os Senadores e os Deputados Federais. Todos esses trabalhos gr\u00e1ficos, Sr. Presidente, tinham prazo regimental para sua publica\u00e7\u00e3o, o que tornava nossa jornada de trabalho fren\u00e9tica, ininterrupta, nervosa, para que n\u00e3o houvesse nenhum atraso na entrega das publica\u00e7\u00f5es. A tecnologia era a mec\u00e2nica dos equipamentos gr\u00e1ficos, os dedos e os olhos dos profissionais e a vontade f\u00e9rrea de cumprir a miss\u00e3o de servir ao Senado Federal. Assim era a rotina dos Servi\u00e7os Gr\u00e1ficos do Senado Federal, o nome oficial da Gr\u00e1fica do Senado. Com o passar do tempo e o advento de novas tecnologias gr\u00e1ficas, o computador e a impress\u00e3o offset, os novos produtos foram introduzidos em nosso dia a dia. Passamos a imprimir toda a produ\u00e7\u00e3o legislativa dos Senadores e Deputados em separatas, discursos, pareceres, projetos, toda a papelaria dos gabinetes e da \u00e1rea administrativa da Casa, a impress\u00e3o dos Anais do Senado do Imp\u00e9rio inicialmente e, posteriormente, os Anais do Senado da Rep\u00fablica e a confec\u00e7\u00e3o da Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, que circula ininterruptamente, h\u00e1 mais de 50 anos, e tanto nos enche de orgulho por sua qualidade editorial. Com essa pluralidade de publica\u00e7\u00f5es, a Gr\u00e1fica teve seu nome ampliado para Centro Gr\u00e1fico do Senado Federal, tornando-se o maior parque gr\u00e1fico oficial do Brasil. Essa consolida\u00e7\u00e3o da performance editorial se deu por ocasi\u00e3o da convoca\u00e7\u00e3o da Assembleia Nacional Constituinte, quando a Gr\u00e1fica do Senado trabalhou por dois anos diariamente ao lado do Prodasen, produzindo relat\u00f3rios, pareceres, o Jornal da Constituinte, sem nenhuma falha e atraso para que os Constituintes pudessem entregar ao Brasil, na c\u00e9lebre sess\u00e3o de 5 de outubro de 1988, pelas m\u00e3os do inesquec\u00edvel Presidente Ulysses Guimar\u00e3es, a nova Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, cuja capa \u00e9 cria\u00e7\u00e3o de um servidor da Gr\u00e1fica, o nosso colega Cosme Rocha, a quem eu pe\u00e7o uma salva de palmas por essa capa linda da nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (Palmas.) Naquela data, Presidente Paim, 5 de outubro de 1988, 20 mil exemplares da Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 deixavam a expedi\u00e7\u00e3o da Gr\u00e1fica com destino a todo o Brasil. At\u00e9 hoje, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como bem disse o nosso colega Rodrigo, continua sendo o nosso best-seller na comercializa\u00e7\u00e3o pela Livraria do Senado. Outro momento marcante, Senador Paim, foi a cria\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de impress\u00e3o em braile pelo saudoso Senador Ronaldo Cunha Lima, que atende \u00e0 comunidade de deficientes visuais do Brasil com as publica\u00e7\u00f5es de leis e obras liter\u00e1rias que s\u00e3o confeccionadas por funcion\u00e1rios portadores de defici\u00eancia visual, como disse a nossa Diretora-Geral, Ilana. As publica\u00e7\u00f5es editadas pela Coordena\u00e7\u00e3o de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas re\u00fanem um acervo de leis que v\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o a c\u00f3digos e estatutos e \u00e0s obras do Conselho Editorial, o que a Livraria do Senado comercializa a pre\u00e7o de custo de produ\u00e7\u00e3o. Livros para qualquer brasileiro, em qualquer parte do Brasil, o que permite que todos os cidad\u00e3os tenham acesso ao que o Congresso Nacional produz em termos de legisla\u00e7\u00e3o. (Palmas.) O Conselho Editorial do Senado Federal, ideia e cria\u00e7\u00e3o do Presidente Jos\u00e9 Sarney, com mais de 200 t\u00edtulos lan\u00e7ados, tem prestado inestim\u00e1veis servi\u00e7os \u00e0 Hist\u00f3ria e cultura nacionais, com o resgate de obras que trazem para os dias de hoje a nacionalidade brasileira desde seus prim\u00f3rdios. Finalmente, Sr. Presidente, Senador Paulo Paim, a Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es do Senado, seu nome atual, est\u00e1 editorando e publicando a cole\u00e7\u00e3o Em Mi\u00fados, colet\u00e2nea de leis a partir da Constitui\u00e7\u00e3o em Mi\u00fados, passando pela Lei Maria da Penha em Mi\u00fados, Estatuto da Igualdade Racial em Mi\u00fados, C\u00f3digo de Defesa do Consumidor em Mi\u00fados, Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente em Mi\u00fados, de autoria da Profa. Madu Macedo, publica\u00e7\u00f5es dirigidas a alunos do ensino m\u00e9dio e fundamental de todo o Brasil, num projeto do Senado Federal em parceria com a C\u00e2mara Municipal de Pouso Alegre, Minas Gerais, e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Escolas do Legislativo e de Contas (Abel). Essas publica\u00e7\u00f5es Em Mi\u00fados s\u00e3o levadas aos jovens brasileiros para que eles comecem a exercitar plenamente o que \u00e9 cidadania, despertando neles a consci\u00eancia de defesa da democracia. Esse \u00e9 o trabalho da Gr\u00e1fica do Senado, Sr. Presidente Paulo Paim, meus colegas que est\u00e3o aqui presentes, que a cada dia se renova e se esmera para prestar os melhores servi\u00e7os ao Senado Federal, ao Parlamento brasileiro, aos cidad\u00e3os do Brasil, gra\u00e7as ao empenho, \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o, ao profissionalismo e ao esfor\u00e7o de seus servidores, que procuram diuturnamente gravar na mem\u00f3ria os seus criadores e seguir os seus ensinamentos: o Dr. Wilson Pedrosa, Primeiro-Superintendente; o Dr. Isaac Brown, Secret\u00e1rio-Geral da Mesa; e o Presidente desta Casa, que criou a gr\u00e1fica, Senador Auro de Moura Andrade. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem. Meu cumprimento, Sr. Florian Coutinho Madruga, Presidente de Honra da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Escolas do Legislativo e de Contas. Eu aproveito para cumprimentar os alunos do ensino fundamental do Col\u00e9gio Guiness, Taguatinga, Recanto das Emas. Sejam bem-vindos \u00e0 Casa do Povo Brasileiro. Eles est\u00e3o abanando para todos n\u00f3s. Abanamos para voc\u00eas tamb\u00e9m, viu? Bom retorno. Assistiram a uma sess\u00e3o de homenagem \u00e0 Gr\u00e1fica do Senado, com todas as produ\u00e7\u00f5es colocadas aqui. Neste momento n\u00f3s vamos \u00e0 homenagem a servidores e ex-servidores da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es (Segraf). Os diplomas ser\u00e3o entregues por mim e os perfis dos homenageados ser\u00e3o lidos pelo nosso amigo Sr. Rafael Andr\u00e9 Chervenski da Silva, Diretor da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA</llmlingua>: - A Sra. Edith Moreira da Silva ingressou no Centro Gr\u00e1fico do Senado Federal em dezembro de 1971 como auxiliar de escrit\u00f3rio. Posteriormente, atuou na composi\u00e7\u00e3o do manual de publica\u00e7\u00f5es que seriam impressas nos processos de tipografia e offset. Atua hoje no servi\u00e7o de formata\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o visual. Em reconhecimento aos relevantes servi\u00e7os prestados ao longo dos \u00faltimos 51 anos, o que a torna a servidora h\u00e1 mais tempo em atividade na Secretaria, o Senador Paulo Paim entrega agora o diploma \u00e0 Sra. Edith Moreira da Silva. (Palmas.) O Sr. Wallace Rebelo Tolentino ingressou no Centro Gr\u00e1fico do Senado Federal em 23 de fevereiro de 1981. Trabalhou no Servi\u00e7o de Acabamento por 30 anos. Em 2011 passou a atuar no rec\u00e9m-implementado Servi\u00e7o de Impress\u00e3o Digital, setor que hoje chefia. Em reconhecimento aos relevantes servi\u00e7os prestados ao longo dos \u00faltimos 42 anos, o que o torna o servidor h\u00e1 mais tempo em atividade na Secretaria, o Senador Paulo Paim entrega agora o diploma ao Sr. Wallace Rebelo Tolentino. (Palmas.) O Sr. Adenil dos Santos Matos ingressou na Escolinha de Artes Gr\u00e1ficas do Senado Federal em 1985, aos 13 anos de idade. L\u00e1 tornou-se um profissional da ind\u00fastria gr\u00e1fica. Foi ent\u00e3o contratado no cargo de operador de acabamento, fun\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m por sua compet\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o. Em reconhecimento aos relevantes servi\u00e7os prestados ao longo dos \u00faltimos 38 anos, o que o torna o colaborador terceirizado h\u00e1 mais tempo em atividade na Secretaria, o Senador Paulo Paim entrega agora o diploma ao Sr. Adenil dos Santos Matos. (Palmas.) Wilson Menezes Pedrosa nasceu em Caruaru, Pernambuco, em seis de janeiro de 1930. Vivendo no Rio de Janeiro, foi convidado pelo Presidente Juscelino Kubitschek para auxiliar na constru\u00e7\u00e3o da nova capital, onde chegou em 1958. A marca na vida de Wilson Pedrosa \u00e9 o pioneirismo. Participou ativamente da institui\u00e7\u00e3o do Clube dos Pioneiros e do Correio de Planalto; dirigiu a \u00e1rea industrial do Jornal de Bras\u00edlia e do Correio de Bras\u00edlia. No Senado Federal, Wilson Pedrosa tamb\u00e9m foi pioneiro. Designado para organizar o servi\u00e7o gr\u00e1fico da Casa em 21 de agosto de 1963, entregou sua tarefa conclu\u00edda em menos de um m\u00eas. Foi o primeiro Superintendente do Servi\u00e7o Gr\u00e1fico, e, sob sua gest\u00e3o, iniciaram-se as impress\u00f5es do Di\u00e1rio do Congresso Nacional e do Senado Federal, al\u00e9m da publica\u00e7\u00e3o de obras de interesse legislativo e hist\u00f3rico-cultural. Wilson Pedrosa nos deixou em 25 de dezembro de 2022. A hist\u00f3ria que iniciou, por\u00e9m, est\u00e1 eternizada nas principais p\u00e1ginas do nosso pa\u00eds. Em reconhecimento ao fundador e primeiro Diretor do Servi\u00e7o Gr\u00e1fico do Senado Federal, das centenas de colaboradores que, ao longo das \u00faltimas seis d\u00e9cadas, se dedicaram ao legado iniciado em agosto de 1963, o Sr. J\u00falio Werner Pedrosa recebeu o diploma das m\u00e3os do Senador Paulo Paim. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos. Sejam bem-vindos, alunos do 1\u00ba ano do ensino m\u00e9dio do Col\u00e9gio Dante Alighieri, de S\u00e3o Paulo. Sejam todos bem-vindos! (Palmas.) E os que est\u00e3o em casa assistindo aos 60 anos de homenagem \u00e0 Gr\u00e1fica do Senado. (Pausa.) Cumpridas todas as finalidades desta sess\u00e3o, de uma linda homenagem \u00e0 Gr\u00e1fica do Senado. A Gr\u00e1fica do Senado conta a hist\u00f3ria do Brasil, da democracia, da liberdade, at\u00e9, de fato, da injusti\u00e7a, como o golpe que houve. Tudo est\u00e1 na Gr\u00e1fica do Senado. Permitam que diga: eu, particularmente, todos os anos, na Feira do Livro de Porto Alegre, lan\u00e7o um livro. Meio ousado que sou, penso que sou poeta; n\u00e3o o sou, mas escrevo livros com um tom mais nessa linha que aqui eu frisei, que \u00e9 a linha do meu discurso de todo dia na tribuna do Senado. E a Gr\u00e1fica do Senado imprime todos os livros, porque s\u00e3o temas sempre da atualidade, como foi agora o da covid-19. Escrevi um livro e estamos lan\u00e7ando agora, em novembro, em Porto Alegre. Sou testemunha, porque estou aqui desde a Constituinte. Eu sou do tempo de Covas, de Ulysses Guimar\u00e3es, de Lula como Constituinte, de Ol\u00edvio Dutra. Vou dizer outros aqui: Cabral, que foi o grande Relator, homens que marcaram seu tempo com a for\u00e7a de homens que acreditam que a liberdade, com certeza, est\u00e1 cravada na palavra \"democracia\" e na palavra \"educa\u00e7\u00e3o\". Democracia \u00e9 a liberdade para todos, mas \u00e9 a liberdade que \u00e9 assegurada tamb\u00e9m pela educa\u00e7\u00e3o e os livros, que aqui a Gr\u00e1fica do Senado representa muito bem. Abra\u00e7o. Parab\u00e9ns a todos voc\u00eas! Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. (Palmas.) E digam que essa \u00e9 a leitura oficial, porque eu improvisei aqui, da minha forma... Informamos que, ap\u00f3s o encerramento, os convidados presentes ser\u00e3o recebidos com um coquetel na instala\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de acampamento da Secretaria de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es. Antes do encerramento desta sess\u00e3o, acompanharemos a execu\u00e7\u00e3o da m\u00fasica - ah, essa eu quero ver mesmo - A Amizade \u00e9 Tudo. Dizem que o maior amor \u00e9 o amor de amigos e amigas, viu? Esse \u00e9 para toda a vida. \u00c9 eterno. Eu sou adepto dessa tese: o maior amor \u00e9 o amor de amigos e amigas. Neste momento, teremos a execu\u00e7\u00e3o da m\u00fasica A Amizade \u00e9 Tudo, do cantor Thiaguinho, executada pelo colaborador da Segraf, Edilson Barbosa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. RAIMUNDO CARREIRO, O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA, A SRA. ILANA TROMBKA, O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Hist\u00f3ria da Gr\u00e1fica do Senado": "Discuss\u00e3o sobre a hist\u00f3ria, evolu\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia da Gr\u00e1fica do Senado ao longo dos anos.", "Servidores e ex-servidores homenageados": "Homenagem aos servidores e ex-servidores da Gr\u00e1fica do Senado em reconhecimento aos seus anos de servi\u00e7o e contribui\u00e7\u00f5es.", "Import\u00e2ncia da leitura e da educa\u00e7\u00e3o": "\u00canfase na import\u00e2ncia da leitura, da educa\u00e7\u00e3o e dos livros na forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e na dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento."}, "stances": {"Hist\u00f3ria da Gr\u00e1fica do Senado": {"O SR. RAIMUNDO CARREIRO": "FOR", "O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR"}, "Servidores e ex-servidores homenageados": {"O SR. RAIMUNDO CARREIRO": "FOR", "O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da leitura e da educa\u00e7\u00e3o": {"O SR. RAIMUNDO CARREIRO": "FOR", "O SR. RAFAEL ANDR\u00c9 CHERVENSKI DA SILVA": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. FLORIAN AUGUSTO COUTINHO MADRUGA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a hist\u00f3ria e import\u00e2ncia da Gr\u00e1fica do Senado, homenageou servidores e ex-servidores, e ressaltou a relev\u00e2ncia da leitura e da educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. Todos os discursos foram favor\u00e1veis aos temas abordados, destacando a contribui\u00e7\u00e3o da Gr\u00e1fica, o reconhecimento aos colaboradores e a valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 10.107669115066528}