{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 761, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado neste Plen\u00e1rio. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o 40\u00ba anivers\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil. Antes de iniciarmos, eu gostaria de cumprimentar os alunos do ensino fundamental II do Centro de Ensino Fundamental 103 do Recando das Emas. Sejam bem-vindos, professoras e alunos! Boa semana para voc\u00eas! \u00c9 um prazer t\u00ea-los aqui! Parab\u00e9ns pela iniciativa de traz\u00ea-los aqui para conhecer um pouquinho do nosso dia a dia no mundo legislativo!\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Senhoras e senhores, com sentimento de honra e alegria, o Senado Federal os recebe nesta manh\u00e3 para este importante momento de celebra\u00e7\u00e3o dos 40 anos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil, organiza\u00e7\u00e3o multissetorial fundada em 1983, sem fins lucrativos, que realiza a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 comunidade de neg\u00f3cios e aos seus 58 mil associados, contribuindo decisivamente para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do nosso pa\u00eds. A GS1 Brasil \u00e9 um exemplo not\u00e1vel de institui\u00e7\u00e3o que desempenha papel fundamental na promo\u00e7\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o, na busca da efici\u00eancia e na promo\u00e7\u00e3o da neutralidade, em benef\u00edcio de mais de 40 setores da nossa economia. Essas quatro d\u00e9cadas de dedica\u00e7\u00e3o da GS1 Brasil s\u00e3o um testemunho claro de sua miss\u00e3o em criar um ambiente prop\u00edcio para o crescimento econ\u00f4mico do Brasil. Desde o in\u00edcio, a organiza\u00e7\u00e3o tem se destacado na promo\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o e da automa\u00e7\u00e3o de processos, permitindo que as empresas se tornem mais competitivas e eficientes. Esse esfor\u00e7o tem impacto direto em toda a cadeia produtiva, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a entrega ao consumidor final. A intera\u00e7\u00e3o da GS1 Brasil com mais de 40 setores da economia demonstra um profundo respeito pela diversidade de interesses comerciais do nosso pa\u00eds, promovendo boas pr\u00e1ticas que viabilizam a rastreabilidade de bens e produtos, negociados nas cadeias de suprimento, com padr\u00f5es abertos e internacionais de rastreabilidade. Essa pr\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 protege os consumidores, mas tamb\u00e9m fortalece a confian\u00e7a dos mercados internacionais em nossos produtos, abrindo portas para a exporta\u00e7\u00e3o e para o crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel. Nos \u00faltimos anos, a GS1 Brasil vem se tornando refer\u00eancia tamb\u00e9m no que se refere a a\u00e7\u00f5es junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, trazendo efici\u00eancia e modernidade \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de nossos gestores. Nesse particular, destaca-se a rastreabilidade fiscal de bens, preconizada pela Receita Federal do Brasil; de medicamentos e produtos m\u00e9dicos, nos termos das normas da Anvisa; de alimentos, quanto \u00e0 sua origem e meios de produ\u00e7\u00e3o; da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos; e de averigua\u00e7\u00e3o da originalidade de produtos, notadamente no combate \u00e0 falsifica\u00e7\u00e3o e ao contrabando nos ambientes f\u00edsicos e do com\u00e9rcio eletr\u00f4nico. Os frutos desse trabalho s\u00e3o evidentes em toda a nossa sociedade e seu legado de quatro d\u00e9cadas \u00e9 uma inspira\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s. Contem sempre com nosso apoio e parceria na busca cont\u00ednua por um Brasil mais pr\u00f3spero, justo, competitivo e eficiente. Parab\u00e9ns \u00e0 GS1 Brasil pelos 40 anos de contribui\u00e7\u00e3o exemplar \u00e0 economia brasileira! Muito obrigada. (Palmas.) Comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: o Sr. Georges Seigneur, Procurador-Geral de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios - seja bem-vindo. (Palmas.) O Sr. Jo\u00e3o Carlos de Oliveira, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil. (Palmas.) E o Sr. Jos\u00e9 Humberto Pires de Ara\u00fajo, Secret\u00e1rio de Estado do Governo do Distrito Federal. (Palmas.) Esse, em particular, \u00e9 um grande amigo e, na verdade, o grande provocador desta sess\u00e3o especial, a quem eu j\u00e1 quero agradecer. E agrade\u00e7o tamb\u00e9m a presen\u00e7a de todos voc\u00eas aqui conosco, neste in\u00edcio de semana, nesta segunda-feira. Bom, convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Antes de iniciarmos a sess\u00e3o, mais uma vez, para a fala das nossas autoridades, eu gostaria de citar alguns presentes aqui: a Subcomandante da Pol\u00edcia Militar do Distrito Federal, Sra. Coronel Ana Paula Barros - seja bem-vinda; obrigada. (Palmas.) Deputado Daniel de Castro. (Palmas.) Nosso eterno Senador Paulo Oct\u00e1vio - seja bem-vindo, Paulo Oct\u00e1vio. (Palmas.) E o Agaciel Maia, por favor - cad\u00ea o Agaciel? (Palmas.) Figuras pol\u00edticas fortes da cidade. Sejam bem-vindos! Agrade\u00e7o por estarem aqui conosco. Neste momento, eu vou conceder a palavra ao Sr. Jo\u00e3o Carlos de Oliveira, que \u00e9 o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil. Seja bem-vindo! Por favor.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: Bom dia a todos! Inicialmente, gostaria de cumprimentar e agradecer a todos, em especial \u00e0 Senadora Leila Barros, que \u00e9 Presidente desta sess\u00e3o. Ali\u00e1s, quero parabeniz\u00e1-la, Senadora, pelo seu conhecimento da nossa entidade, um conhecimento muito profundo, e isso me deixa muito satisfeito, principalmente por a senhora ser a proponente desta sess\u00e3o. Eu tamb\u00e9m gostaria de cumprimentar o meu amigo que \u00e9 Secret\u00e1rio de Estado do Distrito Federal, Jos\u00e9 Humberto Pires de Ara\u00fajo, e tamb\u00e9m \u00e9 nosso Vice-Presidente de Rela\u00e7\u00f5es Comerciais; e o Procurador-Geral do Minist\u00e9rio, Sr. Georges Seigneur. Eu tamb\u00e9m gostaria de citar um colega da Unecs (Uni\u00e3o Nacional das Entidades de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o), da qual n\u00f3s, da GS1, participamos, que \u00e9 o Leonardo Severini, Presidente tamb\u00e9m da Abad (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Atacadistas e Distribuidores) e est\u00e1 aqui nos prestigiando. (Palmas.) Quero tamb\u00e9m citar a amiga Neide Montesano, que \u00e9 Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Marcas Pr\u00f3prias. (Palmas.) E o Omar Abdul, que est\u00e1 representando a Apas, uma grande parceira nossa - inclusive, n\u00f3s temos uma joint venture com eles. Muito obrigado tamb\u00e9m, Abdul. (Palmas.) Quero citar todas as autoridades a que a Senadora se referiu e dizer que \u00e9 uma grande alegria estar aqui hoje celebrando os 40 anos da GS1 Brasil e poder falar do importante papel da nossa organiza\u00e7\u00e3o no fortalecimento da economia, no apoio aos empres\u00e1rios e na cria\u00e7\u00e3o de oportunidades para colocar o Brasil como protagonista no cen\u00e1rio global de automa\u00e7\u00e3o. A GS1 \u00e9 muito mais do que a associa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo famoso c\u00f3digo de barras. A GS1 faz parte de um sistema global que promove padr\u00f5es que facilitam a comunica\u00e7\u00e3o com o mercado, conectando mais de 2 milh\u00f5es de empresas em 150 pa\u00edses. Atualmente, a cada dia, s\u00e3o mais de 1 bilh\u00e3o de produtos identificados e mais de 10 bilh\u00f5es de leituras de c\u00f3digos no mundo. S\u00f3 para n\u00f3s termos uma ideia e a t\u00edtulo de curiosidade, s\u00e3o contabilizadas 8,5 bilh\u00f5es de buscas, em termos mundiais, no Google, por dia. A GS1 tem papel estrat\u00e9gico e relevante entre as GS1s no mundo e, a cada ano, aumenta a nossa participa\u00e7\u00e3o em grupos internacionais de trabalho, al\u00e9m de comit\u00eas diretivos, como, por exemplo, os de rastreabilidade, sa\u00fade e marketplace. No Brasil, n\u00f3s somos mais de 58 mil filiados, empresas ativas filiadas, o que nos posiciona como a quinta maior GS1 do mundo. Nossos associados representam 36% do PIB e 12% dos empregos formais e est\u00e3o em mais de 40 segmentos diferentes da economia. Esses n\u00fameros demonstram a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o no mercado e como as empresas est\u00e3o investindo em automa\u00e7\u00e3o e ampliando os seus neg\u00f3cios. Atrav\u00e9s da padroniza\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil ajuda as empresas a melhorar a efici\u00eancia de suas opera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m reduzir custos e garantir mais qualidade e seguran\u00e7a aos consumidores. Isto contribui para o fortalecimento da economia, al\u00e9m de estimular a competitividade entre as empresas. Tanto na sede de S\u00e3o Paulo quanto aqui em Bras\u00edlia, oferecemos uma experi\u00eancia interativa em nossos centros de inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, que \u00e9 um espa\u00e7o voltado \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o da vanguarda tecnol\u00f3gica, aliada aos nossos padr\u00f5es, aos padr\u00f5es GS1. At\u00e9 hoje, n\u00f3s tivemos mais de 14 mil visitantes, que tiveram a oportunidade de conhecer essas solu\u00e7\u00f5es nos nossos centros de inova\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 chegando... Vou mudar um pouco o protocolo e cumprimentar o amigo Galassi, Presidente da Unecs e da Abras. Obrigado, Galassi. (Palmas.) Por meio de programas de capacita\u00e7\u00e3o em temas como automa\u00e7\u00e3o, log\u00edstica e tend\u00eancia, n\u00f3s oferecemos cursos presenciais, online, in company, e muitos deles com certificado profissional, com esta certifica\u00e7\u00e3o profissional que \u00e9 muito importante para os alunos que fazem esses nossos cursos. Al\u00e9m disso, mantemos parcerias estrat\u00e9gicas com diversas universidades, incluindo a renomada Harvard Business School, em que estamos, neste ano, concluindo a s\u00e9tima turma anual. Tamb\u00e9m trabalhamos em colabora\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os governamentais. No Minist\u00e9rio da Agricultura, atuamos em 19 c\u00e2maras tem\u00e1ticas e setoriais, tais como a C\u00e2mara do Algod\u00e3o, do Cacau, das Hortali\u00e7as, da Cerveja, da Cacha\u00e7a, do Tabaco, dentre outras. Contribu\u00edmos com outros minist\u00e9rios, como o da Ci\u00eancia e Tecnologia, levando os padr\u00f5es GS1 para alavancar a conectividade tanto na sa\u00fade, quanto na ind\u00fastria. No Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, trabalhamos junto ao Conselho Nacional de Combate \u00e0 Pirataria para que principalmente o com\u00e9rcio eletr\u00f4nico no Brasil tenha ferramentas que possam combater os produtos contrabandeados e falsificados. Outra parceira \u00e9 a Anvisa, que reconhece o poder dos padr\u00f5es GS1 na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \u00e1rea da sa\u00fade, em especial o c\u00f3digo GS1 DataMatrix, que \u00e9 o c\u00f3digo que est\u00e1 em todos os medicamentos que a Anvisa libera aqui no nosso pa\u00eds. Inclusive, agora, no in\u00edcio de outubro, n\u00f3s sediamos, em S\u00e3o Paulo, a 38\u00aa GS1 Healthcare Global Conference, demostrando nosso compromisso com o setor e com a seguran\u00e7a e o bem-estar do paciente. Foram mais de 500 participantes, representando mais de 50 pa\u00edses. Este evento acontece anualmente em diferentes pa\u00edses e este ano foi realizado pela segunda vez no Brasil. Tamb\u00e9m participamos ativamente de eventos, feiras, conven\u00e7\u00f5es e congressos de n\u00edvel nacional e internacional. Dentre eles, quero destacar dois importantes eventos: o Pr\u00eamio Automa\u00e7\u00e3o, que ocorrer\u00e1 no pr\u00f3ximo dia 08 de novembro - e j\u00e1 deixo o convite para todos voc\u00eas -, que, este ano, comemora bodas de prata. S\u00e3o 25 anos reconhecendo empresas e profissionais que apostam na automa\u00e7\u00e3o e na inova\u00e7\u00e3o para aprimorar a gest\u00e3o dos seus neg\u00f3cios, com a utiliza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es GS1; e tamb\u00e9m o Brasil em C\u00f3digo, que \u00e9 o Festival de Inova\u00e7\u00e3o e Tecnologia, que se tornou o maior evento da GS1 Brasil pelo segundo ano consecutivo, com mais de 1,7 mil participantes, 54 palestrantes e 20 horas de conte\u00fado. Tamb\u00e9m acompanhamos de perto as tend\u00eancias de mercado. N\u00f3s produzimos \u00edndices, estudos e pesquisas para orientar as organiza\u00e7\u00f5es nas tomadas de decis\u00f5es. Isso inclui o \u00cdndice de Atividade Industrial, que mostra a inten\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento de produtos, baseado nos pedidos de c\u00f3digos de barras pelas empresas. Tamb\u00e9m o \u00cdndice de Automa\u00e7\u00e3o do Mercado Brasileiro, que mede a automa\u00e7\u00e3o nas empresas e a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias na vida do consumidor, e o \u00cdndice Agrotech, que \u00e9 um \u00edndice mais recente, n\u00e3o menos importante, que mensura a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias e a evolu\u00e7\u00e3o da digitaliza\u00e7\u00e3o no agroneg\u00f3cio. Nossa abordagem em sustentabilidade visa a combater o desperd\u00edcio, fornecer informa\u00e7\u00f5es ao consumidor e garantir a origem e proced\u00eancia dos produtos, contribuindo para a economia circular e atingindo 14 dos 17 ODS, que s\u00e3o os Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Nesse sentido, junto ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Industria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (Mdic) e \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de Desenvolvimento Industrial (ABDI), estamos discutindo os pilares fundamentais do passaporte digital dos produtos, que ser\u00e1 ferramenta essencial para alcan\u00e7armos maior potencial da economia circular. A GS1 Brasil possui um hub de dados que inclui mais de 450 milh\u00f5es de produtos, Senadora. No mundo todo, no Brasil, o Cadastro Nacional de Produtos consta com mais de 80 milh\u00f5es de itens cadastrados pelas respectivas ind\u00fastrias. Todos saem ganhando com informa\u00e7\u00e3o de qualidade. A ind\u00fastria, o varejo, o Governo e, \u00e9 claro, os consumidores. Atualmente, estamos vivendo uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com a transi\u00e7\u00e3o para o c\u00f3digo bidimensional, o C\u00f3digo 2D, que traz modernidade e seguran\u00e7a para as nossas vidas, al\u00e9m de benef\u00edcios e oportunidades para o varejo, ind\u00fastria e provedores de solu\u00e7\u00e3o. O C\u00f3digo 2D oferece muito mais informa\u00e7\u00f5es do que o c\u00f3digo de barras linear, que \u00e9 o famoso c\u00f3digo de barras de hoje, incluindo a data de validade do produto, o qual tamb\u00e9m melhora a gest\u00e3o e controle de estoques e possibilita a rastreabilidade. Isso permite que todos os elos da cadeia de suprimentos se conectem de forma r\u00e1pida, segura e sustent\u00e1vel. Senadora Leila, neste ano n\u00f3s temos muitos motivos para comemorar. Como a Senhora falou, n\u00f3s estamos honrados em receber essa homenagem pelos 40 anos de servi\u00e7os prestados ao pa\u00eds. A nossa longa trajet\u00f3ria reflete o compromisso com a excel\u00eancia em padr\u00f5es e tecnologia. Outro marco importante \u00e9 a celebra\u00e7\u00e3o dos 50 anos do c\u00f3digo de barras no mundo. Inclusive, eu quero mostrar um v\u00eddeo alusivo aos 50 anos do c\u00f3digo de barras no mundo a todos voc\u00eas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: - Eu espero que nos pr\u00f3ximos 40 anos n\u00f3s possamos seguir com essa parceria, tanto no setor p\u00fablico quanto no privado, contribuindo ainda mais para o crescimento do nosso pa\u00eds. Mais uma vez, gostaria de expressar o meu agradecimento \u00e0 Senadora Leila Barros e aos demais Senadores e Deputados pelo reconhecimento ao trabalho prestado pela GS1 Brasil. E tamb\u00e9m gostaria de ratificar o nosso compromisso em continuar contribuindo com toda a comunidade de neg\u00f3cios. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos a participa\u00e7\u00e3o e a sua exposi\u00e7\u00e3o, falando um pouco do trabalho, Presidente. Nossa! Sensacional, sensacional! Vou passar a palavra agora ao Sr. Jos\u00e9 Humberto Pires de Ara\u00fajo, Secret\u00e1rio de Estado do Governo do Distrito Federal. Seja bem-vindo. (Palmas.) Enquanto o Sr. Jos\u00e9 Humberto vai para o p\u00falpito, eu vou citar algumas autoridades aqui presentes: Presidente do Sindivarejista do Distrito Federal, Sebasti\u00e3o Abritta; Presidente da Caesb, Lu\u00eds Ant\u00f4nio Reis; Presidente do Crea-DF, F\u00e1tima C\u00f3; Secret\u00e1rio de Transporte e Mobilidade do Distrito Federal, Fl\u00e1vio Murilo. Sejam bem-vindos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO</llmlingua>: Exma. Senadora Leila Barros, gratid\u00e3o eterna por este momento que voc\u00ea est\u00e1 proporcionando a essa entidade, que hoje vive um dia memor\u00e1vel, um dia de reconhecimento pelo trabalho incans\u00e1vel de v\u00e1rios homens e mulheres que impulsionaram a moderniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de consumo no Brasil. Quero lhe agradecer muito mesmo, e n\u00e3o somente a voc\u00ea, Senadora, mas a toda a sua equipe. E eu quero cumprimentar essa equipe, na pessoa do nosso amigo Paulinho. Eu pe\u00e7o uma salva de palmas. (Palmas.) Vou ter que usar \u00f3culos, t\u00e1, gente? Desculpa. Eu imaginei que n\u00e3o precisaria, Jo\u00e3o Carlos, mas lamentavelmente vou precisar. Quero cumprimentar aqui o Deputado Daniel de Castro - Deputado, muit\u00edssimo obrigado pela sua presen\u00e7a, representando aqui a C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal, o senhor que hoje est\u00e1 presidindo a Comiss\u00e3o de Defesa do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o do Distrito Federal -; cumprimentar meu amigo, que muito prestigia esta solenidade, Dr. Georges Seigneur - esteja certo de que esta sua presen\u00e7a aqui estar\u00e1 sempre nos nossos cora\u00e7\u00f5es; \u00e9 muito importante o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios estar prestigiando este nosso momento. Vou fazer um cumprimento muito especial \u00e0 Dra. Ludmila Galv\u00e3o. Por favor, fique de p\u00e9, Dra. Ludmila Galv\u00e3o. Sei que a senhora n\u00e3o \u00e9 disso, mas \u00e9 a nossa Procuradora-Geral do Distrito Federal. (Palmas.) E a sua presen\u00e7a, Dra. Ludmila, nos engrandece muito neste dia de hoje. Est\u00e1 conosco tamb\u00e9m aqui, festejando este momento, o nosso Defensor P\u00fablico, o Dr. Celestino Chupel. Muito obrigado, Dr. Celestino, pela sua presen\u00e7a. Espetacular esta Casa cheia de amigos, homens e mulheres que fazem o grupo Distrito Federal andar no caminho certo. \u00c9 uma grande equipe, formada pelo Governador Ibaneis, a Vice-Governadora Celina. Eu me sinto muito honrado com a presen\u00e7a de todos voc\u00eas aqui. Eu quero cumprimentar o nosso querido grupo de secret\u00e1rios na pessoa do Agaciel Maia, que foi Diretor aqui desta Casa por muitos anos. O Dr. Agaciel acho que de Senado n\u00e3o conhece nada, n\u00e3o \u00e9? Acho que somente tudo. Ent\u00e3o, uma salva de palmas ao Dr. Agaciel. (Palmas.) Na pessoa dele, eu quero cumprimentar a cada secret\u00e1rio que est\u00e1 aqui. Eu vejo o prest\u00edgio da presen\u00e7a de voc\u00eas como um aconchego \u00e0 minha pessoa e especialmente a este momento que a Senadora Leila proporcionou, esta linda homenagem \u00e0 GS1 Brasil. Muit\u00edssimo obrigado pela presen\u00e7a de todos voc\u00eas aqui. E quero cumprimentar tamb\u00e9m as lideran\u00e7as empresariais. Esteve aqui conosco, at\u00e9 agora, o Leonardo \u00c1vila, que \u00e9 do Codese (Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Sustent\u00e1vel e Estrat\u00e9gico do Distrito Federal). E, j\u00e1 que ele saiu, eu vou escolher um, o Sebasti\u00e3o Abritta, para representar todos eles, sendo cumprimentado, viu, Beto? Ent\u00e3o, Sebasti\u00e3o Abritta, sinta-se cumprimentado, representando todos os nossos companheiros do setor produtivo. (Palmas.) O Sebasti\u00e3o Abritta \u00e9 o Presidente do Sindicato do Com\u00e9rcio Varejista do Distrito Federal e Vice-Presidente da Fecom\u00e9rcio. Tem tudo a ver com o nosso dia a dia e muit\u00edssimo obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas. Tamb\u00e9m esteve conosco, acho que j\u00e1 saiu, o Dr. Paulo Oct\u00e1vio. O Dr. Paulo Oct\u00e1vio \u00e9 empres\u00e1rio, ex-Senador, ex-Governador, um grande l\u00edder. Eu gostaria de deixar meu abra\u00e7o. Para a nossa alegria, chegou aqui, agora, o nosso Conselheiro Manoel de Andrade. Dr. Manoel de Andrade, por favor, muit\u00edssimo obrigado. (Palmas.) \u00c9 o nosso Conselheiro do Tribunal de Contas do Distrito Federal, um decano da casa, e muito nos honra ter a presen\u00e7a do Tribunal de Contas do Distrito Federal aqui, neste dia. Jo\u00e3o Carlos, eu n\u00e3o sei se \u00e9 porque veio do Par\u00e1, mas eu queria que o Jorge Portugal ficasse de p\u00e9 tamb\u00e9m. (Palmas.) \u00c9 o nosso Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Paraense de Supermercados, que est\u00e1 nos prestigiando aqui. E a nossa querid\u00edssima Rose Rainha - por favor, Rose -, representando o Sebrae. Por favor, voc\u00ea \u00e9 uma mulher que faz a diferen\u00e7a no Distrito Federal. (Palmas.) E o Sebrae \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de alta credibilidade no Brasil, foi eleito agora a sexta melhor marca de confian\u00e7a dos brasileiros. Quero cumprimentar o Sebrae por isso. Quero cumprimentar tamb\u00e9m - j\u00e1 foi citada, mas eu fa\u00e7o quest\u00e3o - a nossa querid\u00edssima F\u00e1tima C\u00f3, por sinal nossa candidata agora para o Crea nacional. Espero que voc\u00ea seja vitoriosa nessa campanha. A F\u00e1tima \u00e9 uma grande amiga e representa muito bem os engenheiros e arquitetos do Brasil. Por favor, F\u00e1tima. Muito obrigado. (Palmas.) Quero fazer os meus cumprimentos aqui agora aos meus companheiros de GS1, todos os ex-Presidentes, todos que est\u00e3o aqui. \u00c9 uma alegria imensa receb\u00ea-los em Bras\u00edlia. Eu digo que Bras\u00edlia \u00e9 a capital de todos os brasileiros, portanto voc\u00eas est\u00e3o em casa. Sejam muito bem-vindos. \u00c9 uma alegria receb\u00ea-los. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o Presidente da Neoenergia. Cad\u00ea o Fred? Dr. Frederico, muit\u00edssimo obrigado por sua presen\u00e7a. Toda a equipe da Neoenergia aqui nos prestigiando. (Palmas.) Para n\u00e3o esquecer, eu quero cumprimentar tamb\u00e9m, Jo\u00e3o Carlos, o nosso querid\u00edssimo Presidente da Abras, entidade que n\u00f3s presidimos, eu e voc\u00ea. Aqui pelo menos tem tr\u00eas... N\u00e3o, tem dois ex-Presidentes e um Presidente atual, que tamb\u00e9m \u00e9 Presidente da Unecs, Jo\u00e3o Galassi. Por favor. Nosso agradecimento pela sua presen\u00e7a. (Palmas.) Agora eu vou cumprimentar quem \u00e9 mais importante na minha vida, n\u00e3o \u00e9, Leila? Senadora, a senhora sabe, \u00e9 a minha esposa, T\u00e2nia. E, cumprimentando a minha esposa T\u00e2nia, cumprimento todos os meus filhos, genros, filhas, enfim, a fam\u00edlia toda aqui presente. E deixo um abra\u00e7o especial a cada um dos senhores e das senhoras que est\u00e3o na galeria, est\u00e3o aqui neste audit\u00f3rio. Os que estiverem na galeria que, por acaso, eu n\u00e3o tenha citado, sintam-se todos abra\u00e7ados. Muit\u00edssimo obrigado pela presen\u00e7a de todos. Seria uma descortesia da minha parte n\u00e3o agradecer \u00e0 minha equipe da Segov, Secretaria de Governo do Distrito Federal, que tanto se empenhou para que esse dia pudesse acontecer junto com a equipe da GS1 Brasil, aqui de Bras\u00edlia. Est\u00e1 ali representada por D. Eliane e pela Sueli. E eu quero fazer um agradecimento muito especial a toda equipe. (Palmas.) Estou na GS1 h\u00e1 algum tempo. Ent\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o disso, meu Presidente Jo\u00e3o Carlos, ao cumpriment\u00e1-lo, quero fazer aqui, de p\u00fablico, um elogio pela sua gest\u00e3o da qual eu participo. A transforma\u00e7\u00e3o que voc\u00ea fez, o modelo de gest\u00e3o que voc\u00ea imprimiu na GS1 possibilitou que ela pudesse chegar aonde chegou hoje. Ent\u00e3o \u00e9 orgulho para mim participar desse time. Quero dizer a voc\u00ea, como meu amigo, que o seu trabalho e o trabalho dessa equipe \u00e9 irretoc\u00e1vel. Parab\u00e9ns! Deus aben\u00e7oe voc\u00ea e essa equipe sempre! (Palmas.) Participar desta sess\u00e3o solene no Plen\u00e1rio do Senado Federal em homenagem aos 40 anos da GS1 Brasil \u00e9 uma grande alegria para mim, pois \u00e9 o reconhecimento honroso pelo trabalho da entidade na promo\u00e7\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o comercial, no aperfei\u00e7oamento dos processos log\u00edsticos do mercado de consumo no nosso pa\u00eds. Em 1986, eu estava Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Supermercados de Bras\u00edlia e me aproximei desse jovem que eu deixei para cumprimentar por \u00faltimo, Dr. Rui Coutinho. Rui Coutinho, fique de p\u00e9 por favor. Um aplauso a esse senhor. (Palmas.) O Rui Coutinho, naquele ano, havia assumido a diretoria do Conselho de Desenvolvimento Comercial do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio - a dire\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s. Rui Coutinho \u00e9 um dos grandes idealizadores, precursor da automa\u00e7\u00e3o comercial no Brasil, junto, Jo\u00e3o Carlos, com o ent\u00e3o Presidente da associa\u00e7\u00e3o, que na \u00e9poca era Abac (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o Comercial), o nosso querid\u00edssimo Ant\u00f4nio Galv\u00e3o Vasconcelos. Naquela \u00e9poca, eles presidiram o Congresso e a Feira Internacional de Automa\u00e7\u00e3o Comercial, onde ficaram claras a posi\u00e7\u00e3o do Governo e a da iniciativa privada no tocante \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de barras no Brasil dentro do padr\u00e3o europeu EAN. Naquele momento, o CDC foi o \u00f3rg\u00e3o encarregado para coordenar e implantar o Sistema de Codifica\u00e7\u00e3o Nacional de Produtos, al\u00e9m de prepara\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos equipamentos, normatiza\u00e7\u00e3o da marca\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo EAN, autoriza\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de leitores \u00f3ticos para os testes nos pontos de venda, nos nossos PDVs, al\u00e9m de adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sobre as embalagens. Ou seja, desde 1986, eu tenho esse contato direto com esse tema enquanto Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Supermercados de Bras\u00edlia. E a\u00ed, Jo\u00e3o Carlos, na \u00e9poca, logo um pouquinho mais na frente, era Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Supermercados, onde n\u00f3s fomos tocando essa vida at\u00e9 chegar aonde chegamos, n\u00e3o \u00e9, Jo\u00e3o? Faz j\u00e1 uns dias...\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: Uns dias, n\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO</llmlingua>: - Uns meses. (Risos.) Vale recordar que havia uma determina\u00e7\u00e3o para que os supermercados marcassem em cada embalagem de produtos os seus pre\u00e7os individuais, com aquelas m\u00e1quinas. Algu\u00e9m se lembra das maquininhas? Eu acho que ningu\u00e9m deve se lembrar muito bem, porque n\u00f3s somos todos jovens. Com o advento do c\u00f3digo de barras despontando no mercado brasileiro, come\u00e7amos a enfrentar barreiras pela n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o daquela novidade - tinha muita resist\u00eancia, tanto por parte da sociedade, quanto dos \u00f3rg\u00e3os de defesa do consumidor. Quero me lembrar de um caso aqui de Bras\u00edlia... At\u00e9 pensei que ele estivesse presente, mas ele mandou uma mensagem, hoje cedo, de que est\u00e1 dando aula na UnB. Se for poss\u00edvel, vai almo\u00e7ar conosco. Aqui em Bras\u00edlia, enquanto Presidente da Asbra, estabeleci bom di\u00e1logo com o Procurador de Justi\u00e7a Dr. Leonardo Bessa, a quem quero mandar um abra\u00e7o \u00e0 dist\u00e2ncia, que de repente, j\u00e1 disse, estar\u00e1 almo\u00e7ando conosco hoje. Hoje ele \u00e9 Desembargador de Justi\u00e7a do Distrito Federal; na \u00e9poca ele estava \u00e0 frente da Prodecon (Promotoria de Justi\u00e7a de Defesa dos Direitos do Consumidor). O Dr. Leonardo teve atua\u00e7\u00e3o fundamental no processo de transforma\u00e7\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de barras, ao promover um termo de ajustamento de conduta (TAC) para que o c\u00f3digo de barras fosse aplicado sem restri\u00e7\u00f5es no Distrito Federal. Em 1992, assumi a Vice-Presid\u00eancia da Abras, e, de 1999 a 2002, a Presid\u00eancia, uma das seis entidades que criou a EAN Brasil \u00e0 \u00e9poca, que hoje \u00e9 a GS1 Brasil, ou seja, alguns anos atr\u00e1s. E, mais tarde, em 2004, n\u00f3s come\u00e7amos a mudan\u00e7a - n\u00e3o \u00e9, Jo\u00e3o Carlos? -, a joint venture, que possibilitou a unifica\u00e7\u00e3o mundial num sistema \u00fanico de codifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 a Global Standard 1 (GS1) mundial. Quando ainda Vice-Presidente da Abras, em 1997, assumi o meu primeiro cargo no Brasil, como suplente do Conselho Fiscal. No bi\u00eanio seguinte, 1999-2000, passei a ocupar o posto de titular do Conselho Fiscal. Dali e por pelo menos os pr\u00f3ximos quatro anos, fui Diretor Vice-Presidente. Assim come\u00e7ou a minha hist\u00f3ria na entidade, pela qual nutro amor e carinho nesta minha participa\u00e7\u00e3o. Eu sa\u00ed da Abras e fui sucedido por voc\u00ea, Jo\u00e3o Carlos de Oliveira, na Presid\u00eancia, nosso atual Presidente da GS1, quando novamente, Jo\u00e3o - este epis\u00f3dio eu n\u00e3o posso esquecer -, n\u00f3s fomos surpreendidos por novo percal\u00e7o, dessa vez em n\u00edvel nacional, em virtude de um projeto de lei que determinava o retorno do uso das etiquetas na marca\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os. Lembra-se bem disso, n\u00e3o \u00e9? S\u00f3 n\u00e3o vou dizer o nome do Deputado para n\u00e3o ficar mal, mas acho que o Brasil lembra bem quem foi. A proposta teve resson\u00e2ncia no Executivo nacional. Se viesse a prosperar, significaria um retrocesso de enorme propor\u00e7\u00e3o para o setor supermercadista e para a rela\u00e7\u00e3o de consumo, mas a quest\u00e3o foi muito bem conduzida pelas entidades sob seu comando junto ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, que, \u00e0 \u00e9poca, era comandado pelo Ministro Renan Calheiros, a quem eu fa\u00e7o aqui uma sauda\u00e7\u00e3o, a problem\u00e1tica foi resolvida e os c\u00f3digos de barras tiveram a sua consolida\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, Jo\u00e3o, mais uma vez, voc\u00ea, na hist\u00f3ria da consolida\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos de barras, \u00e0 \u00e9poca como Presidente da Abras. J\u00e1 s\u00e3o 26 anos compartilhando, contribuindo e aprendendo com a GS1, organiza\u00e7\u00e3o global respons\u00e1vel por fornecer c\u00f3digos de barras no Brasil e no mundo. Estamos presentes, como j\u00e1 foi dito aqui, em mais de 150 pa\u00edses, ajudando empresas a identificarem os seus produtos desde 1973, quando o primeiro c\u00f3digo de barras foi usado. Al\u00e9m da revolu\u00e7\u00e3o promovida pelos c\u00f3digos de barras, um inestim\u00e1vel avan\u00e7o no processo de automa\u00e7\u00e3o comercial, a GS1 tamb\u00e9m conduz e exerce relevante papel no desenvolvimento do setor produtivo e no mercado de consumo, pois entende que \u00e9 importante fomentar o mercado, transmitindo conhecimento e estimulando relacionamento entre os elos da cadeia de suprimentos. Nessa perspectiva, caminhamos de m\u00e3os dadas com o setor comercial, empresarial, industrial, disponibilizando plataforma de neg\u00f3cios e ferramentas voltadas ao gerenciamento e aperfei\u00e7oamento de processos, servi\u00e7os e solu\u00e7\u00f5es que fazem diferen\u00e7a numa organiza\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o dos dados e produtos nas empresas no Brasil e no mundo. A GS1 \u00e9 um local de aprendizado e de compartilhamento; \u00e9 espa\u00e7o de crescimento, de inova\u00e7\u00e3o, de discuss\u00e3o de boas pr\u00e1ticas; \u00e9 um ambiente que move ideias, conhecimentos e experi\u00eancias. O c\u00f3digo de barras impulsionou a economia, criando uma linguagem \u00fanica e global entre ind\u00fastria e varejo. Mas n\u00e3o paramos por a\u00ed. Conectados com as necessidades dos mercados empresariais e consumidores, seguimos casados com a tecnologia em busca de ofertar novos produtos, avan\u00e7os e servi\u00e7os que agregam valor ao ambiente de neg\u00f3cios. De um lado, o segmento que produz, que gera emprego, renda e movimenta a economia. De outro, a sociedade, que se desenvolve e que exige de n\u00f3s, cada vez mais, melhores servi\u00e7os e benef\u00edcios. \u00c9 esta miss\u00e3o e vis\u00e3o da GS1 que me apaixonam e que me movem. Hoje, como Vice-Presidente de Rela\u00e7\u00f5es Governamentais, sinto-me honrado em fazer parte desse time da GS1 Brasil e extremamente feliz para esta sess\u00e3o solene, representando cada pessoa dessa entidade. Aqui eu quero fazer uma sauda\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa CEO Virginia e, na pessoa dela, quero saudar toda a equipe da GS1. (Palmas.) N\u00e3o receio dizer que estamos em um evento memor\u00e1vel para toda a comunidade e para a nossa entidade, coroando o esfor\u00e7o de todos os presentes, dos diretores, de todos os presidentes que nos antecederam. Vamos fazer uma men\u00e7\u00e3o ao Roberto Demeterco e tamb\u00e9m ao nosso querido Wanderlei Saraiva, aos quais, mesmo distantes, eu gostaria de fazer essa sauda\u00e7\u00e3o. Acho que merecem uma salva de palmas esses dois homens, que fizeram muito por essa entidade. (Palmas.) Refor\u00e7o a minha gratid\u00e3o pessoal \u00e0 minha querida Senadora Leila Barros, que eu tenho a liberdade de chamar de minha amiga. Quero dizer da admira\u00e7\u00e3o - nunca \u00e9 demais - que eu tenho pela sua pessoa, pela sua carreira, pela sua trajet\u00f3ria, pela mulher forte que se consolidou nesta cidade, na pol\u00edtica do Distrito Federal. Agrade\u00e7o, mais uma vez, a todos os presentes, a cada um de voc\u00eas que lotaram este Plen\u00e1rio, porque n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, numa segunda-feira, \u00e0s 10h da manh\u00e3, n\u00e3o \u00e9 comum um Plen\u00e1rio cheio, e n\u00f3s temos este Plen\u00e1rio cheio aqui hoje. Eu sei - repito - que \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de apre\u00e7o e carinho pela nossa entidade, por n\u00f3s que estamos \u00e0 frente da dire\u00e7\u00e3o, pela nossa Senadora Leila e um reconhecimento da import\u00e2ncia da GS1 no Brasil. A todos voc\u00eas, muit\u00edssimo obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Bom, eu n\u00e3o posso falar quem \u00e9 que tem moral aqui, n\u00e3o \u00e9? Na segunda-feira, dentro do Plen\u00e1rio do Senado... Tanto o Jo\u00e3o Carlos como o Jos\u00e9 Humberto realmente s\u00e3o duas figuras muito fortes na cidade pelo trabalho, por tantos anos, \u00e0 frente do setor produtivo. Eu espero que os meus colegas Senadores tenham a oportunidade - acho que a maioria -, depois, de acompanhar esta sess\u00e3o. Em termos de n\u00fameros da hist\u00f3ria da GS1 Brasil, realmente nos d\u00e1 muito orgulho ver o trabalho que \u00e9 desenvolvido, h\u00e1 40 anos, por todos voc\u00eas que est\u00e3o \u00e0 frente; ver tamb\u00e9m figuras femininas t\u00e3o fortes \u00e0 frente tamb\u00e9m da institui\u00e7\u00e3o; e essa parceria linda, de consumo, consumidor e setor produtivo, que deu muito certo, que \u00e9 uma realidade hoje e em que, gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o houve retrocessos, n\u00e3o \u00e9? Ainda bem. Aqui, de vez em quando, n\u00f3s temos algumas pautas que - a gente at\u00e9 se assusta - seguem o mesmo hist\u00f3rico. Eu gostaria tamb\u00e9m de cumprimentar a nossa Procuradora-Geral do Distrito Federal, Ludmila Galv\u00e3o - seja bem-vinda, Doutora -; a Superintendente do Sebrae-DF, Rose Rainha. Quero s\u00f3 refor\u00e7ar, porque eu acho que me sinto contemplada pelo Z\u00e9 Humberto, mas n\u00e3o tive tempo... Cumprimento o Presidente do Codese tamb\u00e9m, o Leonardo \u00c1vila; o Defensor P\u00fablico-Geral do Distrito Federal, Celestino Chupel; o Controlador-Geral do Distrito Federal, Daniel Lima; o Grupo de Mulheres do Brasil, representado aqui pela Luciana, Maria das Gra\u00e7as e Claudimary Pires; o Presidente da Neoenergia, Frederico Candian; o Carlos Jacobino, que \u00e9 o Presidente do Sinfor; o nosso Conselheiro Manoel de Andrade, do Conselho do Tribunal de Contas aqui do Distrito Federal - seja muito bem-vindo, Conselheiro -; o Jo\u00e3o Galassi, Presidente da Asbra - prazer tamb\u00e9m, seja bem-vindo -; o Jorge Pontual, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Supermercados do Par\u00e1. Enfim, vou citando mais, mas eu vou passar agora a palavra para o nosso Procurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, o Sr. Georges Seigneur - seja bem-vindo, amigo. O Dr. Georges sempre est\u00e1 presente nas nossas sess\u00f5es aqui, sempre acompanhando as pautas aqui do Senado. Mais uma vez, seja bem-vindo aqui a esta brilhante sess\u00e3o em homenagem \u00e0 GS1 Brasil.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GEORGES SEIGNEUR</llmlingua>: Obrigado. Obrigado, Senadora. Primeiramente, bom dia a todos e a todas. Queria fazer um cumprimento especial \u00e0 Presidente e requerente, Senadora Leila Barros, que requereu a realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o. E, de certa forma, este Plen\u00e1rio cheio mostra claramente a import\u00e2ncia e a relev\u00e2ncia do ato para o Distrito Federal aqui junto ao Senado. Eu queria cumprimentar o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, o Sr. Jo\u00e3o Carlos de Oliveira - parab\u00e9ns pelos 40 anos, assim como por toda a associa\u00e7\u00e3o -; o querido Secret\u00e1rio de Estado do Governo do Distrito Federal, o Sr. Jos\u00e9 Humberto Pires de Ara\u00fajo, tamb\u00e9m obrigado pelo convite. Como falo, \u00e9 sempre uma honra estar aqui presente no Senado Federal e poder falar neste p\u00falpito. Ent\u00e3o, eu fico muito honrado, ainda mais num momento t\u00e3o especial como este. E a\u00ed queria cumprimentar aqui o p\u00fablico que nos assiste. \u00c9 dif\u00edcil falar depois de t\u00e3o belas falas. \u00c9 uma coisa um tanto quanto dif\u00edcil, mas eu acho que \u00e9 importante e mostra n\u00e3o s\u00f3 a import\u00e2ncia do evento, mas a import\u00e2ncia que o setor privado tem para o desenvolvimento do pa\u00eds. Na verdade, quando a gente fala de celebra\u00e7\u00e3o do 40\u00ba anivers\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, da GS1 Brasil, n\u00f3s estamos falando aqui n\u00e3o s\u00f3 do anivers\u00e1rio. Essa import\u00e2ncia transcende o anivers\u00e1rio, porque, no fundo, ela mostra a relev\u00e2ncia e a import\u00e2ncia que o setor privado tem para este pa\u00eds, especialmente no seu di\u00e1logo com o setor p\u00fablico. Quando a gente fala de automa\u00e7\u00e3o, ficou muito clara, pelos pr\u00f3prios v\u00eddeos que acompanhamos, a import\u00e2ncia dela nesses 40 anos, n\u00e3o s\u00f3 com o c\u00f3digo de barras - porque n\u00f3s pensamos, muitas vezes, nos c\u00f3digos de barra, e a\u00ed eu falo como consumidor, j\u00e1 atuando em Promotoria do Consumidor, por algumas mem\u00f3rias, algumas lembran\u00e7as que v\u00eam \u00e0 mente -, mas a import\u00e2ncia que hoje n\u00f3s temos de processos trazidos em raz\u00e3o dos benef\u00edcios de inova\u00e7\u00e3o relacionados, por exemplo, ao processo de automa\u00e7\u00e3o. \u00c9 gra\u00e7as a ele que n\u00f3s, como consumidores, muitas das vezes, sabemos onde est\u00e3o os nossos produtos que compramos pelo com\u00e9rcio eletr\u00f4nico; voc\u00ea consegue mape\u00e1-los. E isso \u00e9 um sinal de relev\u00e2ncia e de import\u00e2ncia para a melhoria das rela\u00e7\u00f5es, porque, a partir do momento em que voc\u00ea traz aqui uma melhoria em todo o processo de log\u00edstica, voc\u00ea, no fundo, reduz o t\u00e3o falado custo Brasil, voc\u00ea reduz o custo, aumenta a produtividade, aumenta empregos, traz desenvolvimento. Ent\u00e3o, tudo isso est\u00e1 sendo envolvido dentro desta sess\u00e3o hoje. E \u00e9 importante, como tamb\u00e9m demonstrado, exatamente esta parceria do setor p\u00fablico com o setor privado, porque hoje n\u00f3s estamos falando de tr\u00eas circunst\u00e2ncias que s\u00e3o muito importantes e que vinculam exatamente a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o: transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o. N\u00e3o d\u00e1 para falar disso sem pensar... No setor p\u00fablico, a gente n\u00e3o tem como n\u00e3o pensar em transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o. Eu falo isso como gestor do Minist\u00e9rio P\u00fablico tamb\u00e9m, dentro da minha atua\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. A inova\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto fundamental para n\u00f3s. Os recursos s\u00e3o escassos. Quisera eu que os recursos fossem infinitos, mas eles n\u00e3o o s\u00e3o. Ent\u00e3o, quando n\u00f3s pensamos em processos de inova\u00e7\u00e3o, e esses processos s\u00e3o das mais variadas naturezas, n\u00f3s melhoramos aquilo que n\u00f3s entregamos n\u00e3o ao nosso consumidor, porque, na verdade, n\u00f3s n\u00e3o tratamos de uma rela\u00e7\u00e3o de consumo, mas ao cidad\u00e3o. Eu falo, passando um pouco para o meu universo, que \u00e9 o universo do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que o Minist\u00e9rio P\u00fablico hoje precisa tamb\u00e9m buscar melhorias e vem buscando melhorias no seu sistema, cada vez mais claro, cada vez mais transparente - e, com muito orgulho, eu falo que o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios foi o primeiro colocado entre os minist\u00e9rios p\u00fablicos do pa\u00eds com rela\u00e7\u00e3o ao quesito de transpar\u00eancia -; precisa melhorar na efici\u00eancia do atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o - como n\u00f3s mencionamos, como eu costumo mencionar internamente, a popula\u00e7\u00e3o, quando procura o Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o procura porque quer, mas porque precisa, ent\u00e3o, na verdade, n\u00f3s precisamos melhorar cada vez mais essa quest\u00e3o da efici\u00eancia e nos tornar mais \u00e1geis -; e, da mesma forma, na inova\u00e7\u00e3o: termos solu\u00e7\u00f5es. E eu trago um ponto de parceria que n\u00f3s estamos tendo hoje com o Governo do Distrito Federal que s\u00e3o os mapas sociais. N\u00f3s temos mapas sociais da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade... A gente fala em parceria com o Governo do Distrito Federal, mas, na verdade, \u00e9 com a popula\u00e7\u00e3o como um todo. Hoje, o cidad\u00e3o, acessando o Minist\u00e9rio P\u00fablico - e isso \u00e9 uma parte de inova\u00e7\u00e3o fundamental nossa -, consegue ter ci\u00eancia das filas nos hospitais, tudo isso por meio do site do Minist\u00e9rio P\u00fablico. E acabo, porque quero ser breve com rela\u00e7\u00e3o a esse discurso. Desculpe trazer um pouco para a minha realidade, mas isso mostra a import\u00e2ncia da parceria, da ideia que n\u00f3s temos de termos melhorias na nossa inova\u00e7\u00e3o, termos melhoria na nossa entrega. Eu acho que esta cerim\u00f4nia, este Plen\u00e1rio lotado demonstra o qu\u00e3o importantes foram esses 40 anos e, qui\u00e7\u00e1, futuramente, os pr\u00f3ximos 40 e muitos mais. Muito obrigado, mais uma vez, pela oportunidade de falar. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Quero refor\u00e7ar aqui a presen\u00e7a do Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Atacadistas e Distribuidores, Sr. Leonardo Severini; da jornalista Paula Santana, do portal GPS; do Secret\u00e1rio da Pessoa com Defici\u00eancia, Fl\u00e1vio Pereira dos Santos, aqui do GDF; da T\u00e2nia, da T\u00e1ti, familiares do Jos\u00e9 Humberto, por quem eu tenho muito...\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO</llmlingua>: Talita.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Talita, perd\u00e3o - Talita, tamb\u00e9m - e dos filhos e dos netos da fam\u00edlia Pires. Bom, eu gostaria de agradecer. Foi uma breve sess\u00e3o, mas muito simb\u00f3lica - muito simb\u00f3lica! Estou impressionada com o trabalho da GS1, com a participa\u00e7\u00e3o de todo o nosso setor produtivo, que realmente faz o Brasil girar, a nossa economia girar. Fico muito feliz por ver a organiza\u00e7\u00e3o e os n\u00fameros, que s\u00e3o realmente n\u00fameros que mostram o tamanho da excel\u00eancia, do trabalho de excel\u00eancia que a GS1 Brasil promove no nosso pa\u00eds, e as figuras pol\u00edticas que tamb\u00e9m estiveram conosco nesta manh\u00e3. Que venham outras - com certeza, vir\u00e3o - outras comemora\u00e7\u00f5es! Como falou...\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: Posso fazer um agradecimento?\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Por favor, Dr. Jo\u00e3o. Por favor.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: Infelizmente, eu n\u00e3o vi a presen\u00e7a...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: S\u00f3 um minuto.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA</llmlingua>: - Infelizmente eu n\u00e3o vi a presen\u00e7a do nosso amigo, o colega Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Supermercados do Par\u00e1, Jorge Portugal. Tamb\u00e9m quero lhe agradecer por estar aqui prestigiando a GS1. Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: \u00c9 isso. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Boa semana para todos! Est\u00e1 encerrada. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO, O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA, O SR. GEORGES SEIGNEUR, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Anivers\u00e1rio da GS1 Brasil": "Comemora\u00e7\u00e3o dos 40 anos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Automa\u00e7\u00e3o, a GS1 Brasil, e seu papel fundamental na promo\u00e7\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o de processos.", "Import\u00e2ncia da automa\u00e7\u00e3o comercial": "Destaque para a relev\u00e2ncia da automa\u00e7\u00e3o comercial, trazendo benef\u00edcios como transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o para o setor produtivo e a economia.", "Parceria entre setor p\u00fablico e privado": "Enfatiza a import\u00e2ncia da parceria entre o setor p\u00fablico e privado, exemplificando a colabora\u00e7\u00e3o da GS1 Brasil com \u00f3rg\u00e3os governamentais e sua contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico.", "Transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a necessidade de transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o nos processos p\u00fablicos e privados, destacando a import\u00e2ncia desses aspectos para a melhoria da sociedade."}, "stances": {"Anivers\u00e1rio da GS1 Brasil": {"O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. GEORGES SEIGNEUR": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da automa\u00e7\u00e3o comercial": {"O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. GEORGES SEIGNEUR": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Parceria entre setor p\u00fablico e privado": {"O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. GEORGES SEIGNEUR": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o": {"O SR. JOS\u00c9 HUMBERTO PIRES DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. GEORGES SEIGNEUR": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}}, "summary": {"english": "The parliamentary session discussed the 40th anniversary of the GS1 Brazil Association, the importance of commercial automation, the partnership between the public and private sectors, and the need for transparency, efficiency, and innovation in processes.", "portuguese": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o 40\u00ba anivers\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o GS1 Brasil, a import\u00e2ncia da automa\u00e7\u00e3o comercial, a parceria entre os setores p\u00fablico e privado, e a necessidade de transpar\u00eancia, efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o nos processos."}}, "response_elapsed_time": 9.730314016342163}