{
    "id_session": 25334,
    "elapsed_time": 35.202632904052734,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 663, de 2022, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal em 2022. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o centen\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o do Hospital Miseric\u00f3rdia de Vila Itoupava, Santa Catarina. Quero cumprimentar todos os que prestigiam esta sess\u00e3o, em grande n\u00famero e grande representatividade, e convidar para, por favor, ocuparem esta mesa: Sr. M\u00e1rio Hildebrandt, Prefeito da cidade de Blumenau; Sr. Deputado Ivan Naatz, que representa aqui a Assembleia Legislativa de Santa Catarina; a Sra. V\u00e2nia de Oliveira Franco, Secret\u00e1ria Executiva de Articula\u00e7\u00e3o Nacional do Estado de Santa Catarina, representando o Sr. Governador Jorginho Mello, que foi um dos subscritores deste requerimento, juntamente com o Senador D\u00e1rio Berger; e o Sr. Hellmuth Danker, Presidente do Hospital Miseric\u00f3rdia. Logo em seguida, registrarei ainda a presen\u00e7a das demais autoridades que se fazem aqui presentes, para o que eu pe\u00e7o o concurso dos nossos colaboradores. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos a execu\u00e7\u00e3o do Hino Nacional Brasileiro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Assistiremos a seguir a um v\u00eddeo institucional de cerca de oito minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia, desejo registrar que o Senado Federal se re\u00fane, no dia de hoje, nesta sess\u00e3o especial celebrando o centen\u00e1rio do Hospital Miseric\u00f3rdia de Vila Itoupava, fruto do Requerimento n\u00ba 663, de 2022, encabe\u00e7ado por este que vos fala, Senador Esperidi\u00e3o Amin, e pelos ent\u00e3o Senadores Jorginho Mello e D\u00e1rio Berger, al\u00e9m de outros Sras. e Srs. Senadores desta Casa. Trata-se de institui\u00e7\u00e3o beneficente, como n\u00f3s pudemos ver, respons\u00e1vel por boa parte dos atendimentos m\u00e9dicos da regi\u00e3o norte da cidade de Blumenau e munic\u00edpios vizinhos. Sua exist\u00eancia de vida decorre de tradi\u00e7\u00e3o do socorro m\u00fatuo t\u00edpica da coloniza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria que ali se estabeleceu. A cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Benefic\u00eancia Miseric\u00f3rdia de Vila Itoupava se deu, como j\u00e1 registrado, por iniciativa de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, tais como o Sr. Max Haufe, farmac\u00eautico, e o m\u00e9dico Dr. Alfredo Hoess, respons\u00e1veis pelo in\u00edcio do atendimento m\u00e9dico na regi\u00e3o, al\u00e9m dos Srs. Max Wulf, Carl Bauer e Frederico Kuelian, que, em mar\u00e7o de 1923, juntamente com moradores de Jaragu\u00e1 do Sul, Pomerode, Massaranduba - ainda pertencendo a Blumenau -, Luiz Alves e Gaspar, se cotizaram para reunir os fundos necess\u00e1rios, como o v\u00eddeo j\u00e1 nos mostrou.  O pr\u00e9dio original, em t\u00edpica arquitetura enxaimel, est\u00e1 tombado pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional. E, hoje, o novo hospital com as suas novas instala\u00e7\u00f5es est\u00e3o destinados a bem servir a toda a comunidade. Atualmente, tamb\u00e9m como j\u00e1 frisado, a entidade \u00e9 presidida pelo Sr. Hellmuth Danker, que conta com mais de meio s\u00e9culo de servi\u00e7os prestados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. Ao longo desses cem anos, o hospital se tornou fundamental na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, incluindo a recente pandemia de covid-19, que praticamente coincidiu com a entrada em opera\u00e7\u00e3o de suas novas instala\u00e7\u00f5es, permitindo o socorro imediato nesta que \u00e9 uma das mais desafiadoras crises sanit\u00e1rias do s\u00e9culo XXI. Atualmente, o Hospital Miseric\u00f3rdia da Vila Itoupava \u00e9 refer\u00eancia em sa\u00fade na sua regi\u00e3o, especialmente nas \u00e1reas de sa\u00fade mental e cirurgias de baixa e m\u00e9dia complexidade, se destacando em cirurgias de catarata, que j\u00e1 ultrapassaram a marca de 10 mil por m\u00eas. Al\u00e9m disso, eu gostaria de reiterar o que tive oportunidade de dizer, no dia pr\u00f3prio dia da celebra\u00e7\u00e3o dos cem anos, que o Hospital Miseric\u00f3rdia pratica o conceito de tornar verbo um substantivo, porque, seguindo a linha de racioc\u00ednio do Papa Francisco, ele n\u00e3o \u00e9 o ato de miseric\u00f3rdia; ele \u00e9 o processo, o verbo \"misericordiar\" no futuro e no ger\u00fandio, \"misericordiando\", como ensina, repito, o Papa Francisco na sua fala sobre a palavra miseric\u00f3rdia, que eu pe\u00e7o que fique constando deste pronunciamento, sob o t\u00edtulo de \"Miseric\u00f3rdia: de substantivo a verbo\". Parab\u00e9ns ao hospital pelo anivers\u00e1rio, estendendo os cumprimentos a todas as fam\u00edlias pioneiras que criaram e mant\u00eam viva a institui\u00e7\u00e3o agora centen\u00e1ria, que hoje est\u00e1 compreendida no universo das santas casas, das casas filantr\u00f3picas, cuja hist\u00f3ria prov\u00e9m desde o Brasil Col\u00f4nia, enriquecendo o esfor\u00e7o de solidariedade de todos n\u00f3s em prol do nosso irm\u00e3o. \u00c9 um exemplo, portanto, para o pa\u00eds. E esta homenagem se direciona tanto \u00e0 nossa querida Vila Itoupava, a Blumenau, ao Vale do Itaja\u00ed, a Santa Catarina, mas ao Brasil, porque, n\u00e3o fossem as santas casas, as nossas dificuldades com a sa\u00fade seriam imensas, muito maiores do que essas com as quais n\u00f3s convivemos e procuramos superar. Por isso, esta sess\u00e3o deve ser entendida como um tributo que o Senado presta a um bom exemplo e um esfor\u00e7o para tornar este exemplo algo vivo na imagina\u00e7\u00e3o e no ide\u00e1rio de todos n\u00f3s. Cabe-me, neste momento, conceder, com muita honra, a palavra ao Deputado Ivan Naatz, que representa aqui a Assembleia Legislativa de Santa Catarina. V. Exa. pode ocupar a tribuna, coisa que gosta de fazer com bastante frequ\u00eancia. Sinta-se em casa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IVAN NAATZ</llmlingua>: Nosso Senador Esperidi\u00e3o Amin; nosso grande Prefeito M\u00e1rio Hildebrandt; nosso sempre Presidente Sr. Hellmuth; nossa Secret\u00e1ria V\u00e2nia, Secret\u00e1ria do nosso Governo; nossos Vereadores; meu colega \u00cdndio; diretores do hospital; todos aqueles que acompanham esta sess\u00e3o pela TV e pelas redes sociais do Senado; eu conheci o Hospital de Miseric\u00f3rdia da Vila Itoupava em setembro de 1983, quando fui visitar minha av\u00f3, que faleceu naquele m\u00eas. E, desde 1983, eu me tornei um apaixonado por aquela institui\u00e7\u00e3o e venho acompanhando o seu crescimento, a sua entrega para a sociedade, a sua luta dia a dia para poder entregar sa\u00fade de qualidade para Blumenau e regi\u00e3o. Eu acompanhei, Prefeito M\u00e1rio Hildebrandt, a luta do Deputado Estadual Jean Kuhlmann, quando Deputado Estadual, para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos receber recursos do Estado de Santa Catarina para concluir a ala nova do hospital. Foi uma luta de quase duas d\u00e9cadas, em busca de recursos, em tentativa de compreens\u00e3o do poder p\u00fablico constitu\u00eddo sobre a import\u00e2ncia daquele hospital. Cada tijolo, cada janela, cada nova cama t\u00eam o bra\u00e7o da gente blumenauense. Cada conquista daquele hospital foi feita com muita luta, com muita disposi\u00e7\u00e3o, com muito sacrif\u00edcio e com muita honestidade, Senador Esperidi\u00e3o Amin. \u00c9 uma casa que det\u00e9m a seriedade do trato com a coisa p\u00fablica; \u00e9 uma casa que \u00e9 gerida por pessoas efetivamente comprometidas em entregar o melhor e o poss\u00edvel com aquilo que recebe do poder p\u00fablico para tocar aquele empreendimento. Ent\u00e3o, em nome da Assembleia Legislativa, em nome do nosso Presidente Mauro de Nadal, em nome de toda a comunidade blumenauense, que eu tenho o prazer de representar aqui, quero dizer muito obrigado. Acho que essa \u00e9 a palavra para todos aqueles que nesses cem anos ajudaram, de uma forma ou de outra, a construir a hist\u00f3ria do Hospital Miseric\u00f3rdia da Vila Itoupava. Muito obrigado! Todos foram importantes nesse processo. Sem a ajuda de cada um daqueles que constru\u00edram tijolo por tijolo essa hist\u00f3ria, ela n\u00e3o teria se completado. Ent\u00e3o, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do hospital, \u00e0 sociedade civil, aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, ao Governo municipal, estadual e federal, aos Senadores, aos Deputados Federais, aos Deputados Estaduais, aos Vereadores, aos Prefeitos, e a todos aqueles que ajudaram a construir esses cem anos de hist\u00f3ria o nosso muito, muito, muito obrigado! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: (Falha no \u00e1udio.) ... nem na Assembleia Legislativa, o Deputado Ivan Naatz consegue se conter ao tempo abaixo do concedido. Concedo a palavra ao Sr. Prefeito M\u00e1rio Hildebrandt, ao tempo em que registro a presen\u00e7a do Embaixador da \u00c1ustria, Sr. Stefan Scholz; do Embaixador de Cabo Verde, Sr. Jos\u00e9 Pedro Chantre D'Oliveira; do Embaixador do Canad\u00e1, Sr. Emmanuel Kamarianakis - se me permite dizer, o nome \u00e9 de origem grega, como o \u00e9 \"Esperidi\u00e3o\" tamb\u00e9m. E registro ainda a presen\u00e7a do Sr. Vice-Presidente da C\u00e2mara Maur\u00edcio Goll e do nosso Klein Kreis B\u00fcrgermeister, Sr. \u00cdndio, que \u00e9 o Intendente da Vila Itoupava. E a seguir, \u00e0 medida que eu for informado, informarei sobre a presen\u00e7a de outras autoridades que ainda n\u00e3o tenham sido nomeadas. Com a palavra, o Sr. Prefeito M\u00e1rio Hildebrandt.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. M\u00c1RIO HILDEBRANDT</llmlingua>: Quero, de modo muito especial, saudar aqui o nosso Senador Esperidi\u00e3o Amin e, se me permite, Senador, todos os membros desta Casa, por terem aprovado esse requerimento t\u00e3o importante de comemora\u00e7\u00e3o e de homenagem a esse hospital que tem uma hist\u00f3ria fant\u00e1stica com a Vila Itoupava, com a cidade de Blumenau e com toda a regi\u00e3o. Quero parabeniz\u00e1-lo pela sua vis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a isso, parabeniz\u00e1-lo por nos oportunizar este momento de fazermos men\u00e7\u00e3o a esse hospital que tem um grande destaque para n\u00f3s, para a nossa vida e para o nosso cotidiano. E, claro, n\u00e3o posso deixar de registrar aqui, Senador, tamb\u00e9m o seu carinho, a sua parceria com a Vila Itoupava, com recursos para apoio das mais diversas a\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m o da sua esposa, a Deputada Angela Amin, que ao longo do seu mandato sempre contribuiu para aquele hospital e para a Vila Itoupava. Se me permitem, quero, antes de saudar as demais autoridades, saudar aqui a minha esposa, Sueli, que me acompanha hoje aqui em Bras\u00edlia. \u00c9 um prazer estar contigo. Amo voc\u00ea. Obrigado pela sua companhia e pela oportunidade de estarmos juntos aqui no momento tamb\u00e9m marcante para nossa cidade. Sr. Hellmuth Danker, quero homenage\u00e1-lo e, na sua pessoa, homenagear todos que hoje est\u00e3o \u00e0 frente da diretoria; mas n\u00e3o d\u00e1 para deixar de lembrar o seu legado de 56 anos de trabalho, de dedica\u00e7\u00e3o, de envolvimento, de cuidado e de supera\u00e7\u00e3o \u00e0 frente desse grande hospital, \u00e0 frente desse hospital que \u00e9 refer\u00eancia para aquela regi\u00e3o e para aquela comunidade. Parab\u00e9ns! E que Deus continue lhe usando e lhe iluminando com sa\u00fade, com for\u00e7as e com alegria para podermos caminhar ainda muito mais tempo em conjunto. Com certeza ser\u00e1 uma satisfa\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s. Quero saudar aqui o Deputado Ivan Naatz, que representa a Assembleia Legislativa, Deputado da regi\u00e3o de Blumenau, de Blumenau, e quero parabeniz\u00e1-lo por ter optado por vir aqui homenagear o hospital, junto, nesse momento. Quero saudar aqui a nossa Secret\u00e1ria de Estado V\u00e2nia. Parab\u00e9ns tamb\u00e9m ao Governo do Estado por ser parceiro do nosso hospital - n\u00e3o s\u00f3 desse, dos outros hospitais tamb\u00e9m. Quero saudar aqui o Vereador Maur\u00edcio Goll, Vice-Presidente da C\u00e2mara, pela presen\u00e7a aqui, representando todos os Vereadores da cidade de Blumenau. Nosso intendente klein Kreis, o Prefeito da Vila Itoupava, que \u00e9 o Leandro \u00cdndio, que tem feito um grande trabalho de constru\u00e7\u00e3o e de amplia\u00e7\u00e3o das nossas a\u00e7\u00f5es junto \u00e0quele espa\u00e7o, aos representantes do nosso Senador Jorge Seif. Quero lembrar aqui a hist\u00f3ria do Max Haufe, o nosso idealizador desse hospital, e do Alfredo Hoess, primeiro m\u00e9dico que a hist\u00f3ria diz que foi trazido da Alemanha, mas, na realidade, Sr. Stefan Scholz, ele nasceu em Mergenhofen, \u00c1ustria, ou seja, n\u00f3s temos, no Hospital da Vila, Embaixador da \u00c1ustria, Sr. Stefan - quero saud\u00e1-lo e, na sua pessoa, todos os demais embaixadores e representantes aqui -, n\u00f3s temos tamb\u00e9m, no Hospital da Vila, a raiz da \u00c1ustria, a presen\u00e7a da \u00c1ustria, que nos ajudou a cuidar, manter e constituir esse grande hospital para aquela comunidade. Ent\u00e3o, obrigado aqui \u00e0 \u00c1ustria, obrigado por essa parceria e por esse reconhecimento para conosco. Estar aqui nessa homenagem a esse hospital tamb\u00e9m nos engrandece. E aqui eu n\u00e3o quero me alongar muito, mas preciso destacar, Senador, que Blumenau teve, h\u00e1 pouco tempo, retratado o fato de ser a terceira melhor cidade no Brasil para se viver, pela revista Isto\u00c9. Dentre essas, Deputado Ivan Naatz, o principal fator... E n\u00f3s estamos em primeiro nos indicadores sociais. E, nos indicadores sociais, n\u00f3s encontramos assist\u00eancia social, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade; e, na sa\u00fade, tenho certeza de que quem contribuiu fortemente para isso tamb\u00e9m, al\u00e9m de todos os hospitais, da rede p\u00fablica, da rede privada, foi o hospital da Vila Itoupava, ao longo dessa caminhada, para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos chegar aqui onde n\u00f3s estamos. Ent\u00e3o, \u00e0 toda diretoria parab\u00e9ns e obrigado por ajudar essa refer\u00eancia em Blumenau. E tamb\u00e9m n\u00f3s fomos e somos a cidade que teve o melhor resultado, nos munic\u00edpios acima de 100 mil habitantes, em prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida. A menor letalidade na covid foi na cidade de Blumenau. Isso significa o qu\u00ea? Significa jun\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os, jun\u00e7\u00e3o de trabalho de todo um time organizado, estruturado, para que a gente pudesse ter isso. E esse time foi formado por todos os hospitais de Blumenau, que se juntaram. E o hospital da Vila, como eu fiz bem quest\u00e3o de citar no v\u00eddeo, trabalhou para que isso acontecesse, como hospital de retaguarda e de apoio...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. M\u00c1RIO HILDEBRANDT</llmlingua>: - ... e foi fundamental para que a gente pudesse alcan\u00e7ar o \u00eaxito e o m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o a isso. Ent\u00e3o, obrigado ao hospital da Vila, mais uma vez, por essa a\u00e7\u00e3o. E aqui, s\u00f3 para destacar, o hospital da Vila \u00e9, sem d\u00favida, uma refer\u00eancia. E ele tem ajudado a proteger vidas ao longo dessa hist\u00f3ria. E quantas vidas n\u00f3s poder\u00edamos aqui trazer para testemunhar esse fato, vidas salvas, vidas protegidas! Tanto \u00e9 que eu tive a oportunidade de o meu sogro fazer cirurgia no hospital da Vila, a minha sogra fez cirurgia no hospital da Vila, eu fiz cirurgia no hospital da Vila. Ou seja, o hospital da Vila nos d\u00e1 seguran\u00e7a em cuidado \u00e0 vida dos nossos cidad\u00e3os, tanto \u00e9 que eu tamb\u00e9m fa\u00e7o quest\u00e3o de us\u00e1-lo pela prote\u00e7\u00e3o, Vereador Maur\u00edcio, pelo cuidado que ele d\u00e1. E n\u00f3s, cientes disso, definimos, ao longo da minha hist\u00f3ria de governo, de 2018 para c\u00e1, o repasse mensal - e a C\u00e2mara de Vereadores ajudou nisso...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. M\u00c1RIO HILDEBRANDT</llmlingua>: - S\u00f3 um minuto. O repasse mensal nosso ao hospital da Vila era de R$50 mil por m\u00eas e neste ano elevamos para R$250 mil, ao longo desses \u00faltimos cinco anos, demonstrando nosso compromisso, Sr. Hellmuth, com a vida e com o cuidado com a sa\u00fade na cidade de Blumenau, que voc\u00eas t\u00eam feito com \u00eaxito, com louvor. Deus aben\u00e7oe o Hospital da Vila Itoupava! Deus aben\u00e7oe a cidade de Blumenau! Vamos juntos construir uma Blumenau e uma Vila Itoupava cada vez de maior refer\u00eancia para este Brasil. Obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Nossos cumprimentos ao Prefeito M\u00e1rio Hildebrando. Concedo a palavra, neste momento, ao Sr. Hellmuth Danker, Presidente do Hospital Miseric\u00f3rdia, ao tempo em que registro a presen\u00e7a do Sr. Chefe de Gabinete do Senador Jorge Seif e registro a justificativa da Deputada Carmen Zanotto, Secret\u00e1ria de Estado da Sa\u00fade, que, alegando requisi\u00e7\u00f5es da pasta que dirige, n\u00e3o p\u00f4de aqui comparecer. Com a palavra o Sr. Hellmuth Danker.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: Sras. e Srs. Senadores, um bom dia! Cumprimento, neste momento, todas as autoridades aqui presentes na pessoa do Presidente desta sess\u00e3o. Exmo. Sr. Senador Esperidi\u00e3o Amin Helou Filho, meu querido amigo e nosso sempre Governador de Santa Catarina; Sr. Prefeito e grande administrador M\u00e1rio Hildebrandt; Sr. Vereador Maur\u00edcio Goll, Vice-Presidente da C\u00e2mara de Vereadores de Blumenau; meu amigo, Intendente Distrital de Vila Itoupava, Leandro Arthur Rodrigues da Silva; demais Deputados e Senadores presentes. Estamos aqui reunidos no Senado Federal, a mais alta institui\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo do Brasil, para celebrar o centen\u00e1rio do Hospital Miseric\u00f3rdia de Vila Itoupava. Quando eu nasci, esse hospital tinha quatro anos de funcionamento. O Hospital Miseric\u00f3rdia faz parte da minha vida e faz parte da minha hist\u00f3ria. Por falar em hist\u00f3ria, gostaria de destacar aqui, neste momento t\u00e3o solene, a import\u00e2ncia da Vila Itoupava, o distrito mais alem\u00e3o do Brasil. Aqui na Vila Itoupava, pela dist\u00e2ncia do centro de Blumenau, desde o in\u00edcio ficou muito clara nossa voca\u00e7\u00e3o para a autonomia. Sempre tivemos um esp\u00edrito de respeito a Blumenau, mas de defesa \u00e0s nossas independ\u00eancias de vida pr\u00f3pria. Nosso n\u00facleo de reuni\u00f5es inicial desenvolveu muito no decorrer do tempo e foi transformado num pequeno centro, onde hoje est\u00e1 o Hospital Intend\u00eancia Distrital e tamb\u00e9m a Sociedade Serrinha. Da mesma forma que aconteceu no restante da cidade de Blumenau, em 1896 foi fundada, na Vila Itoupava, a Sch\u00fctzenverein Harmonie, para promover divers\u00e3o, lazer e cultura trazidos pelos nossos antepassados. A partir de 1920, foram instalados servi\u00e7os importantes aqui em nossa comunidade, e em 1921 come\u00e7amos a ter atendimento m\u00e9dico. Em 1922 foi criada a primeira ag\u00eancia de Correios, que funcionava na casa do farmac\u00eautico, Sr. Max Haufe. Em fevereiro de 1923 foi iniciada a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Miseric\u00f3rdia. Faz cem anos. Esses avan\u00e7os da d\u00e9cada de 1920 foram o pontap\u00e9 que garantiu a estrutura para come\u00e7ar o desenvolvimento da pequena Vila Itoupava.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - T\u00ednhamos igreja, cemit\u00e9rio, escola, clube de ca\u00e7a e tiro e tamb\u00e9m o hospital. Tudo isso gra\u00e7as \u00e0 luta do imigrante Max Haufe, farmac\u00eautico alem\u00e3o que chegou a ser Vereador de Blumenau por duas vezes. Ele foi uma pessoa importante para Vila Itoupava e tamb\u00e9m para o nosso hospital. Por isso, pe\u00e7o para ele uma calorosa salva de palmas. (Palmas.) Percebemos, senhoras e senhores, a import\u00e2ncia da Vila Itoupava, da hist\u00f3ria de Blumenau e do Vale do Itaja\u00ed. O nosso modelo de ocupa\u00e7\u00e3o colonial \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o, esp\u00edrito...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - ... mantemos at\u00e9 hoje. Pois bem, em 1943, 20 anos depois dessa mudan\u00e7a iniciada por Max Haufe, o Governador Nereu Ramos criou do Distrito de Itoupava, implantado pelo Prefeito, Sr. Bruno Hildebrand. Por isso, Sr. Prefeito M\u00e1rio Hildebrandt, a Vila Itoupava \u00e9 grata ao outro Prefeito Bruno, que tamb\u00e9m era um Hildebrand, o respons\u00e1vel por instalar o distrito h\u00e1 80 anos. Mas tamb\u00e9m somos gratos ao senhor, que tem dado tanta aten\u00e7\u00e3o, obras e os recursos que nossa terra merece, pois tamb\u00e9m pagamos impostos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - Prova disso foi o an\u00fancio feito por V. Exa. de mais um aumento de repasse mensal para o hospital, que, na sua gest\u00e3o, passou de R$50 mil para R$250 mil por m\u00eas. Isso significa, por ano, mais de 3 milh\u00f5es. Muito obrigado, Sr. Prefeito. Com tanto apoio, com tanto trabalho, posso dizer que, com orgulho, n\u00f3s vencemos. Nosso pequeno hospital est\u00e1 grande e chega ao t\u00e3o esperado centen\u00e1rio em p\u00e9, forte e pronto para o futuro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - Quero agradecer especialmente a todos os parceiros em nome da nossa atual diretoria do hospital, representada nesta solenidade pelos meus amigos: o Vice-Presidente Liomar Pagel; o Tesoureiro Sr. Rogerio Richter; e o Dr. Nelson Bauer, o nosso Secret\u00e1rio h\u00e1 mais de 55 anos. Quero prestigi\u00e1-los e prestigiar esta sess\u00e3o. Voc\u00eas, meus amigos, sabem da tarefa e da miss\u00e3o que os aguardam: dar continuidade a esse trabalho. Muitas pessoas me perguntam se a luta valeu a pena. Eu respondo que sim, valeu a pena. O nosso hospital, assim como a maioria dos hospitais de pequeno e m\u00e9dio porte do Brasil, atende 95% dos pacientes pelo SUS. Temos import\u00e2ncia direta na vida da comunidade da Vila Itoupava e da regi\u00e3o norte de Blumenau. N\u00f3s podemos fazer mais. Eu quero fazer mais. Nunca deixei de sonhar. Estou com 95 anos de idade, em breve completarei 96 anos. O meu sonho \u00e9 copiar o nosso hospital, tamb\u00e9m quero comemorar os meus cem anos. E nos meus cem anos, gostaria de ver n\u00famero de salas de cirurgias maior, quem sabe dobrado; tamb\u00e9m queria ver...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - ... a central de materiais e esteriliza\u00e7\u00e3o reformada, para podermos fazer mais cirurgias, ajudando os outros hospitais, a Prefeitura e o nosso povo. Meu sonho \u00e9 ver o Hospital Miseric\u00f3rdia cada vez maior e melhor! N\u00e3o duvidem de mim, eu chegarei l\u00e1, podem ter certeza! (Palmas.) Podem ter certeza, farei a minha parte, mas a outra parte dos meus sonhos depende n\u00e3o s\u00f3 de mim, mas de todos. Conto com voc\u00eas para que todos esses sonhos que envolvem o futuro do hospital tornem-se realidade. Por fim, agrade\u00e7o ao Senador Esperidi\u00e3o Amin...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - ... pela iniciativa de propor esta sess\u00e3o solene aqui no Senado da Rep\u00fablica. Somos gratos por sua amizade, por sua parceria, por seu trabalho incans\u00e1vel numa vida p\u00fablica constru\u00edda com compromisso, \u00e9tica e honradez. Tenha certeza, o senhor honra a confian\u00e7a dos catarinenses. (Palmas.) E, para terminar, um abra\u00e7o forte de um velho de 95 anos, descendente de alem\u00e3es, que ama Vila Itoupava e que encontrou neste hospital a raz\u00e3o de sua vida. Muito obrigado, muito obrigado mesmo ao Senado Federal...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HELLMUTH DANKER</llmlingua>: - ... por este momento hist\u00f3rico. Viva o Hospital Miseric\u00f3rdia! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: \u00c9 imposs\u00edvel deixar de fazer um breve coment\u00e1rio a respeito deste discurso, que \u00e9 uma verdadeira aula de civismo, esp\u00edrito p\u00fablico e solidariedade. Especialmente esta frase: \"Este hospital veio refor\u00e7ar a raz\u00e3o da minha vida\". Ent\u00e3o, ter como esp\u00edrito e como miss\u00e3o um hospital que tem o nome de Miseric\u00f3rdia e faz miseric\u00f3rdia, ou seja, conjuga o verbo \"misericordiar\", \u00e9 motivo de grande satisfa\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s. Pe\u00e7o permiss\u00e3o para uma pron\u00fancia que n\u00e3o \u00e9 gramatical, n\u00e3o \u00e9 exatamente a pron\u00fancia que o Sr. Hellmuth Danker tem. Quando ele fala que \u00e9 o seu sonho chegar aos 100 anos, eu n\u00e3o posso dizer que ele nos convide, n\u00f3s tamb\u00e9m queremos chegar aos seus cem anos, e ele tem toda raz\u00e3o: \"Wenn einer tr\u00e4umt, es ist nur ein Traum; wenn viele tr\u00e4umen, beginnt Wirklichkeit\" - \"Quando um sonha, \u00e9 apenas um sonho; quando muitos sonham, a\u00ed come\u00e7a a realidade\". Eu acho que o esfor\u00e7o merece um aplauso. (Palmas.) Declamar em alem\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Concedo a palavra \u00e0 Sra. V\u00e2nia de Oliveira Franco, Secret\u00e1ria de Estado da Articula\u00e7\u00e3o Nacional do Estado de Santa Catarina, representando o Sr. Governador Jorginho Mello, ao tempo que reitero - e agora complemento com o nome - a presen\u00e7a do chefe de gabinete do Senador Jorge Seif, j\u00e1 mencionado, Carlos Paiva Futuro, e reitero tamb\u00e9m a presen\u00e7a de representante da Sra. Senadora Ivete da Silveira, o Henrique, que est\u00e1 aqui presente, e do Jean Volpato, que representa aqui a Deputada Federal Ana Paula Lima. Com a palavra a Secret\u00e1ria V\u00e2nia.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. V\u00c2NIA DE OLIVEIRA FRANCO</llmlingua>: Em nome do Governador Jorginho Mello, quero agradecer esta oportunidade, Senador Esperidi\u00e3o Amin, que foi tamb\u00e9m um dos autores desse requerimento, junto com o senhor e o nosso ex-Senador D\u00e1rio Berger, para homenagear hoje o centen\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o do Hospital de Miseric\u00f3rdia da Vila Itoupava, de Blumenau. Quero aqui cumprimentar o nosso Prefeito, M\u00e1rio Hildebrandt. Quero aqui, em nome da nossa Primeira-Dama de Blumenau, cumprimentar a todas as mulheres; o nosso Deputado Estadual Ivan Naatz, que est\u00e1 aqui representando a nossa Assembleia Legislativa; e o nosso Presidente desse hospital - que \u00e9 exemplo para Santa Catarina -, que \u00e9 exemplo de cidad\u00e3o e exemplo de homem p\u00fablico que ajudou o Munic\u00edpio de Blumenau a crescer na sa\u00fade da regi\u00e3o ali do nosso Vale do Itaja\u00ed. Ent\u00e3o, quero cumprimentar o senhor, dizer que \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o imensa participar desta sess\u00e3o solene, que vem consagrar todo esse trabalho que o senhor realizou, que s\u00e3o desafios vencidos, desafios ainda a vencer, e n\u00f3s contamos com o senhor para estarmos juntos, para n\u00f3s conseguirmos vencer novos desafios. Ent\u00e3o, \u00e9 um hospital que atende 90% do SUS e \u00e9 um exemplo para o Estado de Santa Catarina. E quero aqui hoje, em nome do nosso Governador, Jorginho Mello, dizer que o estado est\u00e1 junto com o nosso hospital, dizer que n\u00f3s estamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, que n\u00f3s queremos participar ainda mais dessa hist\u00f3ria desse hospital. Quero aqui parabenizar Blumenau, parabenizar o nosso Vereador, parabenizar o nosso \u00cdndio l\u00e1, que \u00e9 o nosso intendente l\u00e1 do distrito, dizer que Blumenau \u00e9 uma cidade maravilhosa, onde eu tenho parentes e que, toda vez que eu vou l\u00e1, Prefeito, adoro. \u00c9 um munic\u00edpio maravilhoso, de pessoas lindas, pessoas bacanas, trabalhadoras. E esse hospital \u00e9 um exemplo da for\u00e7a das pessoas de Blumenau e da regi\u00e3o ali do Estado de Santa Catarina. Ent\u00e3o, eu quero aqui deixar a gratid\u00e3o de estar aqui hoje representando o nosso Governador, Jorginho Mello, e parabeniz\u00e1-lo, Senador, por essa iniciativa. Quero agradecer a todos voc\u00eas que vieram de longe aqui hoje para prestar essa homenagem linda a esse hospital e dizer que n\u00f3s estamos juntos. Queremos chegar, sim, aos cem anos juntos com o senhor, enfrentando os novos desafios, estando juntos, lado a lado, sempre, para poder ajud\u00e1-los a melhorar a nossa sa\u00fade do Estado de Santa Catarina e da nossa regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed e de Blumenau. Parab\u00e9ns, parab\u00e9ns! Parab\u00e9ns e obrigada a todos aqui pela presen\u00e7a. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Antes de conceder a palavra, consulto se o Sr. Vice-Presidente da C\u00e2mara concorda em usar da palavra. (Pausa.) Ent\u00e3o, eu convido o Sr. Maur\u00edcio Goll e advirto ao meu colega de Esag, Leandro Arthur Rodrigues da Silva, Leandro \u00cdndio, que eu tamb\u00e9m o escalei para usar da palavra, representando a comunidade de que ele \u00e9 o intendente. Antes de conceder a palavra ao Vice-Presidente da C\u00e2mara, eu gostaria de deixar consignada em ata a manifesta\u00e7\u00e3o do ex-Senador Dalirio Beber, que hoje cedo me enviou esta mensagem que eu pe\u00e7o que conste dos registros nos Anais desta sess\u00e3o, que conclui dizendo o seguinte: S\u00e3o as palavras do ex-Senador Dalirio Beber. Com a palavra o Sr. Vice-Presidente da C\u00e2mara, Maur\u00edcio Goll, a C\u00e2mara que tem sido um dos sustent\u00e1culos tamb\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nesta organiza\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAUR\u00cdCIO GOLL</llmlingua>: Bom dia, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Para mim \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o enorme estar aqui vivendo este momento. Pela primeira vez aqui neste Senado, pela primeira vez em Bras\u00edlia, tendo a oportunidade de representar a C\u00e2mara Municipal de Blumenau. Cumprimento V. Exa., autor desse requerimento de valoriza\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o da sa\u00fade. Cumprimento tamb\u00e9m os Senadores que aprovaram esse requerimento de valoriza\u00e7\u00e3o pela hist\u00f3ria de vida aqui colocada pelo Sr. Hellmuth Danker. Cumprimento o Prefeito M\u00e1rio e a sua esposa Sueli, tenho um grande carinho por V. Exa., que me convidou, em 2019, para assumir como intendente distrital do Grande Garcia, acompanhado tamb\u00e9m do nosso querido Intendente Leandro \u00cdndio, que \u00e9 o intendente de l\u00e1 da Vila Itoupava. Mas n\u00e3o poderia deixar de tamb\u00e9m citar aqui o ex-Senador Dalirio Beber, que passou por esta Casa e por quem eu tenho um carinho muito grande - por ele e pela fam\u00edlia dele. Deixou hist\u00f3ria neste Senado, deixou a sua hist\u00f3ria em Santa Catarina. Cumprimento aqui o Deputado Estadual Ivan Naatz, pelo qual tamb\u00e9m tenho um grande carinho, representando a Assembleia Legislativa. Cumprimento o Sr. Hellmuth Danker, Presidente do Conselho, quase 60 anos de hist\u00f3ria, de dedica\u00e7\u00e3o, volunt\u00e1rio... Eu tamb\u00e9m assumi, em 1996, como trabalho volunt\u00e1rio. Esposa do Prefeito M\u00e1rio, Sueli. Estou no meu primeiro mandato e muito feliz de estar neste momento aqui, Prefeito. Cumprimento tamb\u00e9m a Secret\u00e1ria que est\u00e1 representando aqui o Governador Jorginho Melo. \u00c9 um momento diferente, um momento importante de valorizar a vida das pessoas. Cumprimento tamb\u00e9m o Prefeito M\u00e1rio e a Vice-Prefeita Maria Regina - que conhece a sa\u00fade, preocupada com a sa\u00fade -, que tiveram o seu destaque, principalmente num momento muito dif\u00edcil, na quest\u00e3o da covid. N\u00e3o s\u00f3 o Hospital Miseric\u00f3rdia, como todos os hospitais de Blumenau foram refer\u00eancia no Estado de Santa Catarina e no Brasil. Mas aqui o momento \u00e9 de parabenizar, Sr. Hellmuth, a sua garra e dedica\u00e7\u00e3o. Pode ter certeza de que eu vou ficar muito feliz quando o senhor completar cem anos. Eu quero participar dessa comemora\u00e7\u00e3o e, na sua pessoa, cumprimentar os conselheiros do Hospital da Vila Itoupava. O Prefeito M\u00e1rio colocou muito bem: a C\u00e2mara de Vereadores tem sido parceira. Essa uni\u00e3o entre o Executivo e o Legislativo tem um papel importante. Ent\u00e3o, quero aqui parabenizar o Prefeito M\u00e1rio e a C\u00e2mara parceira pela aprova\u00e7\u00e3o dos projetos para a cidade de Blumenau. N\u00e3o podemos pensar em partido, e sim na comunidade. Parab\u00e9ns, Senador! Parab\u00e9ns, Sr. Hellmuth! Parab\u00e9ns, Hospital Miseric\u00f3rdia! Parab\u00e9ns, Prefeito! Viva a sa\u00fade! Viva Blumenau! Viva Santa Catarina! Viva o Brasil! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Convido para usar da palavra o nosso Intendente da Vila Itoupava, Leandro Arthur Rodrigues da Silva, o \u00cdndio, ao tempo que registro aqui a presen\u00e7a do Assessor Parlamentar da Confedera\u00e7\u00e3o das Santas Casas e Hospitais Filantr\u00f3picos. Como eu mencionei, esta homenagem se estende como um exemplo edificante, que nos orgulha a todos, desse esfor\u00e7o das santas casas e dos hospitais filantr\u00f3picos - sem os quais o que seria de n\u00f3s? Com a palavra, \u00cdndio. Por favor, sem falar guarani, nem xokleng, nem kaingang.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LEANDRO ARTHUR RODRIGUES DA SILVA</llmlingua>: Danke sch\u00f6n, liebe Freund, Senador Esperidi\u00e3o Amin! Cumpre-me aqui o honroso dever de representar a comunidade do Distrito da Vila Itoupava, nesta manh\u00e3, aqui no Senado Federal. Eu gostaria naturalmente de cumprimentar o Senador Esperidi\u00e3o Amin por esta iniciativa de homenagear o hospital. O Poder Legislativo tem, dentro das suas atribui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da fiscaliza\u00e7\u00e3o e da proposi\u00e7\u00e3o de emendas, tamb\u00e9m essa fun\u00e7\u00e3o de reconhecer os bons exemplos, como \u00e9 o caso da nossa institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma honra para mim retornar ao Senado Federal - e encontro aqui a Let\u00edcia, que foi minha colega de trabalho \u00e0 \u00e9poca, no gabinete do Senador Dalirio Beber. Cumprimento a Sra. Secret\u00e1ria de Estado, V\u00e2nia Franco; o Deputado Ivan Naatz, da cidade de Blumenau, Deputado parceiro do Distrito da Vila Itoupava; o nosso Prefeito Municipal, M\u00e1rio Hildebrandt, querido amigo, gestor que tem dado grande destaque e aten\u00e7\u00e3o e realmente tem revolucionado a nossa comunidade e todas as institui\u00e7\u00f5es; e o nosso Presidente do Hospital, que \u00e9 praticamente uma entidade \u00e0 parte, Sr. Hellmuth Danker, que nos inspira com seu exemplo, com seu legado, com seu trabalho. Neste momento, portanto, n\u00f3s queremos agradecer esse reconhecimento. O Hospital da Vila Itoupava certamente \u00e9 um dos sustent\u00e1culos daquela comunidade junto com outras institui\u00e7\u00f5es, como bem mencionou aqui o nosso Presidente. A funda\u00e7\u00e3o daquela regi\u00e3o pelos imigrantes da Alemanha se deu com muito trabalho, com muito cooperativismo, e havia um trip\u00e9 muito forte: a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade e o lazer, com a funda\u00e7\u00e3o dos clubes de ca\u00e7a e tiro. Eu hoje, Senador, tenho a honra de ser Presidente da Sociedade Serrinha Sch\u00fctzenverein Harmonie. Eu, em 197 anos, sou o primeiro Presidente com sobrenome brasileiro - todos os demais s\u00e3o alem\u00e3es, descendentes diretos. Ent\u00e3o, a Vila Itoupava \u00e9 o distrito mais alem\u00e3o do Brasil: mais de 90% dos seus moradores descendem diretamente dos colonizadores. E o Prefeito M\u00e1rio, ao me designar como intendente dessa regi\u00e3o, me disse: \"Voc\u00ea vai se tornar o \u00edndio mais alem\u00e3o do Brasil, mas entenda: a receita do sucesso est\u00e1 na valoriza\u00e7\u00e3o da cultura, da hist\u00f3ria; em propiciar naturalmente desenvolvimento, pol\u00edticas p\u00fablicas, mas respeitar a trajet\u00f3ria daquela comunidade\". Temos buscado fazer isso e estamos aqui hoje tamb\u00e9m nessa atividade de representa\u00e7\u00e3o. Eu fico muito feliz por esta homenagem ao hospital, at\u00e9 porque - o Senador Esperidi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 prova - eu tamb\u00e9m sou usu\u00e1rio do hospital, eu utilizo o SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade), em que sempre sou muito bem atendido, e reconhe\u00e7o o esfor\u00e7o desses dedicados e valorosos membros da Diretoria - aqui temos o Dr. Nelson Bauer, Rog\u00e9rio Richter, Liomar Pagel -, que fazem um trabalho incans\u00e1vel em prol da comunidade de Blumenau. E agora, nesse momento, chegando ao centen\u00e1rio, Secret\u00e1rio, o nosso hospital tamb\u00e9m tem uma atua\u00e7\u00e3o muito forte para a regi\u00e3o norte da cidade e para toda a regi\u00e3o dos munic\u00edpios vizinhos, Deputado Ivan - Luiz Alves, Massaranduba, Pomerode -, especialmente nas cirurgias de m\u00e9dia e baixa complexidade. Ent\u00e3o, obrigado ao Senado da Rep\u00fablica, obrigado a todos que est\u00e3o aqui presentes, vivenciando este momento hist\u00f3rico para Blumenau, especialmente para a Vila Itoupava. Bom dia! Tudo de bom! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eu gostaria, antes de promover o encerramento desta sess\u00e3o, que certamente registra com justi\u00e7a o exemplo do Hospital Miseric\u00f3rdia e daqueles que o conduziram at\u00e9 agora e que o conduzir\u00e3o na sua trajet\u00f3ria futura, de registrar tamb\u00e9m uma homenagem aos hospitais filantr\u00f3picos e \u00e0s santas casas. Quero agradecer a presen\u00e7a de todos, dos representantes dos Parlamentares, daqueles que prestigiam este evento, e muito especialmente dos nossos visitantes: os senhores embaixadores de Cabo Verde, do Canad\u00e1 e da \u00c1ustria, que demonstram, com a sua presen\u00e7a, a valoriza\u00e7\u00e3o desse esp\u00edrito universal que o meu pa\u00eds e Santa Catarina, em especial, representamos. Eu sou filho de imigrantes - sou da primeira gera\u00e7\u00e3o. Minha m\u00e3e nasceu no cant\u00e3o alem\u00e3o da Su\u00ed\u00e7a, fugindo da Primeira Guerra Mundial a sua fam\u00edlia em 1915, 1916, da It\u00e1lia, do Veneto, regi\u00e3o de nascimento do meu av\u00f4 materno e da minha av\u00f3 materna. E o meu pai veio do L\u00edbano. Ou seja, eu sou um peda\u00e7o dessa forma que o Darcy Ribeiro, nosso grande pol\u00edtico e antrop\u00f3logo, definiu como sendo o povo brasileiro. E por isso somos vocacionados para a solidariedade, para a toler\u00e2ncia, para a coexist\u00eancia. Acho que hoje n\u00f3s fotografamos esta virtude brasileira da coexist\u00eancia, e a presen\u00e7a dos senhores, em especial, num mundo t\u00e3o conturbado quanto este em que n\u00f3s vivemos, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o disto que eu chamo de toler\u00e2ncia, coexist\u00eancia entre diferentes. Ao promovermos o encerramento desta sess\u00e3o, n\u00f3s ouviremos o Hino de Santa Catarina.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. HELLMUTH DANKER, O SR. MAUR\u00cdCIO GOLL, O SR. LEANDRO ARTHUR RODRIGUES DA SILVA, O SR. IVAN NAATZ, O SR. M\u00c1RIO HILDEBRANDT, O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. V\u00c2NIA DE OLIVEIRA FRANCO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 10617,
    "compressed_tokens": 10618,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}