{
    "id_session": 25397,
    "elapsed_time": 53.91329789161682,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Sob prote\u00e7\u00e3o Deus, inici noss trabalhos. A presente sess\u00e3o deliberativaina-se aos, comunica\u00e7\u00f5es outros assuntos de inter partid\u00e1rio ou parlamentar. Asadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. Passo a palavra agora para Sen Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Sr. Presidente desta sess\u00e3o, Senador Rog\u00e9rio Carvalho, colegas Senas, Senadores funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros que est\u00e3o nos acompanhando nesse momento, atrav\u00e9s da Ag\u00eancia Senado, TV Senado, R\u00e1dio Senado, todos os ve\u00edculos aqui da Casa revisora da Rep\u00fablica, osearenses que est\u00e3o tamb\u00e9m conectados conosco atrav\u00e9s das nossas redes sociais. Sr. Presidente, qu acompanha o nos mandato 2019, de fevereiro de 2019, sabe que eu sempre questionei essa quest\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para cargos que, de uma certa forma, favorecem aquela postura... De uma certa maneira, quando se tem uma necessidade, voc\u00ea fica amarrado pelo favor. \u00c9 a cham troca de favor. Isso \u00e9 muito perigoso em nosso pa\u00eds, emargos estrat\u00e9gicos, inclusive, na quest\u00e3o eleitoral tamb\u00e9m. Eu vou me ater a essa quest\u00e3o, porque, em meio a tantas not\u00edcias ruins, eu quero iniciar essa semana, n segunda-feira, ressaltando um fato que reacende a esperan\u00e7a no combate, no enfrentamento ao mau uso do dinheiro p\u00fablico e \u00e0 impunidade em nosso pa\u00eds. O Procurador Eleitoral,ear\u00e1 Edmac Lima Trigueiro, cumprindo, com responsabilidade e zelo, o dever funcional de cuidar pela aplica\u00e7\u00e3o da lei, teve uma atitude muito corajosa, na semana passada. Infelizmente, nos \u00faltimos tempos, no Cear\u00e1, a gente n\u00e3o est\u00e1 tendo muitas not\u00edcias assim. Eu quero cumprimentar o Procurador Eleitor Edmac Trigueiro porque ele pediu a cassa\u00e7\u00e3o e a inelegibilidade, por oito anos, do Governador do Cear\u00e1, da Vice-Governadora e do Senador eleito nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es - todos recentemente empossados. Segundoesta\u00e7\u00e3o do membro Minist\u00e9rio P\u00fablico, abro aspas: Fecho aspas. Vale ressaltar que essa a\u00e7\u00e3o olha que interessante, senas e senhores - foi provocada por den\u00fancias consistentes feitas pelo ex-Prefeito de Fortaleza Roberto Cl\u00e1udio, que, durante muito tempo, foi aliado do PT e, conhecendo bem o modus operandi desse pol\u00edtico, conhecendo bem a estrutura interna do Governo do Cear\u00e1, ao qual ele era aliado, ele fez essa den\u00fancia no ano passado. A honestidade de um processo eleitoral passa, necessariamente, pela garantia deonomia das condi\u00e7\u00f5es de disputa dos candidatos sem abuso de poder pol\u00edtico ou econ\u00f4mico. Isso tem o objetivo de garantir que prevale\u00e7a o saud\u00e1vel embate no campo das ideias e das propostas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Por tudo o que assistimos na elei\u00e7\u00e3o de 222 no meu amado e querido Estado do Cear\u00e1, Terra da Luz, os vencedoresais foram Capit\u00e3o Wagner e Kamila Cardoso. O meu estado sendo governado, d\u00e9cadas, por uma oligarquia pol\u00edtica comandada pelo PT e pelo PDT. Eles se alternam l\u00e1. Para a nza, o Cear\u00e1, h\u00e1 muitos anos - e isto n\u00e3o \u00e9 coincid\u00eancia -, vem se destacando, negativamente, na quest\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica, estando sempre entre os cinco estados com o maior n\u00famero de homic\u00eddios 100 mil habitantes. Ora, Sr. Senador Conf\u00fa, que j\u00e1 foi Governador, n\u00f3s temos 2,5 milh\u00f5es de munic\u00edpios no mundo. A nossa capital, Fortaleza, onde eu tive a ben\u00e7\u00e3o de nascer, figura, infelizmente, a 31\u00aa cidade mais violenta do mundo, uma verdadeira trag\u00e9dia social! Eu digo isso com o cora\u00e7\u00e3o partido, porque tem muita gente sofrendo, Senador Kajuru, muita gente, e o senhor \u00e9 testemunha. Eu j\u00e1 lhe falei aqui de casos de muita gente expulsa de suas casas por fac\u00e7\u00f5es criminosas, cidad\u00e3os que, em determinados hor\u00e1rios do dia, t\u00eam que pedir, Senador Izal,iza\u00e7\u00e3o para entrar em casa ao crime organizado. \u00c9 uma humilha\u00e7\u00e3o o que est\u00e1 acontecendo Estado do Cear\u00e1. Vemcendo, sim, o dom\u00ednio, a cada dia, das fac\u00e7\u00f5es criminosas, que chegam a exercer o controle sobre comunidades inteiras, e tudo isso sob o olhar omisso dos \u00faltimos governos do Estado do Cear\u00e1. Ao inv\u00e9s de aumentar presen\u00e7a do estado nessas comunidades, aumentar o investimento em seguran\u00e7a p\u00fablica, especialmente em intelig\u00eancia policial, durante os oito anos do \u00faltimo Governo do Estado do Cear\u00e1, administrado pelo PT, foi gasto mais de R$1,1 bilh\u00e3o s\u00f3 com propaganda. Ora, ora, gente, se isso n\u00e3o tocar pela normose que est\u00e1 deixando o nosso pa\u00eds de joelhos para barbaridades que acontecem nessa p\u00e1tria fant\u00e1stica que \u00e9 o Brasil, se isso n\u00e3o tocar que num estado como o do Cear\u00e1, no Nordeste brasileiro, um Governo, durante oito anos, pega do dinheiro do contribuinte e aplica R$1 bilh\u00e3o, com b\u00ea de bola e i de \u00edndio, R$1,1 bilh\u00e3o com propaganda e publicidade... Isso n\u00e3o d\u00e1 entender. V dizer que est\u00e1 tudo sob controle? Isso \u00e9 uma verdadeira indec\u00eancia, isto sim. Mas os problemas n\u00e3o se limitam apenas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica. Num estado que se alardeia dizendo ser refer\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o - quem j\u00e1 n\u00e3o ouviuto? -, a sempre atuante Defensoria P\u00fablica do Estado do Cear\u00e1, atrav\u00e9s do seu N\u00facleo Direitos Humanos e A\u00e7\u00f5es Coletivas emitiu, no dia 3 deste m\u00eas, of\u00edcio \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado cobrando informa\u00e7\u00f5es sobre uma taxa sobre o fardamento que os pais estavam tendo que pagar para seus filhos na rede estadual de ensino. O of\u00edcio ressalta que em 2018 houve uma liminar concedida pela Justi\u00e7a proibindo a exist\u00eancia dessa vergonhosa taxa. Cobrar por fardamento de pessoas vulner\u00e1veis financeiramente \u00e9 um aut\u00eantico absurdo. E eu j\u00e1 dei entrada num of\u00edcio ao Governo do Cear\u00e1 tamb\u00e9m cobrando essas informa\u00e7\u00f5es na \u00faltima sexta-feira. Seguindo o p\u00e9ssimo exemplo do Governo Federal, que, j\u00e1 em seu in\u00edcio, aumentou o n\u00famero de minist\u00e9rios e os impostos sobre combust\u00edveis, o nosso Governo do Cear\u00e1 tamb\u00e9m enviou para a Assembleia Legislativa, como primeira medida, o aumento do n\u00famero de secretarias - sabem de quanto? - de 25 secretarias para 32 secretarias e o aumento do ICMS sobre os combust\u00edveis, energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es, prejudicando toda a popula\u00e7\u00e3o, que \u00e9 quem paga a conta toda. Nosso pa\u00eds j\u00e1 tem uma das mais elevadas cargas tribut\u00e1rias do mundo. Deveriam, portanto, ser garantidos a todos os cidad\u00e3os pelo menos estes tr\u00eas direitos essenciais: sa\u00fade, seguran\u00e7a e educa de qualidade. Isto \u00e9 o m\u00ednimo, senhoras e senhores, pois dinheiro n\u00e3o falta, haja vista R$1,1 bilh\u00e3o que o Governo do Estado do Cear\u00e1 colocou em propaganda e publicidade. Por\u00e9m, o que n\u00e3o falta tamb\u00e9m \u00e9 desvio eperd\u00edcio dessas verbas. Precisamos - para encerrar - continuar fazendo a nossa parte da melhor forma poss\u00edvel, visando o aprimoramento das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e o enfrentamento sem tr\u00e9gu \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 impunidade, duas grandes chagas sociais equivalentes a um c\u00e2ncer met\u00e1stase.\u00f3 assim conseguiremos de fato fazer deste extraordin\u00e1rio pa\u00eds, desta na\u00e7\u00e3o que \u00e9 o celeiro da humanidade, um Brasil justo e desenvolvido. Esper que T do Estado do Cear\u00e1 julgue a\u00e7\u00e3o qual o MP Eleitoral manifestou com indispens\u00e1vel imparcialidade e isen\u00e7\u00e3o, trazendo luz aos cearenses e ateza de que estar\u00e3o participando elei\u00e7\u00f5es cada vez mais limpas. Para fechar, eu cito o evangelista Marcos, pois \"n\u00e3o h\u00e1 nada de oculto que n\u00e3o venha a ser revelado e nada em segredo que n\u00e3o seja trazido \u00e0 luz do dia\". E n\u00f3s estamos conversando aqui sobre nada menos que a Terra da Luz, o local no Brasil primeiro foram libertados os escravos nesta na\u00e7\u00e3o aben\u00e7oada. Que Jesus nos guiando! Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua Obrigadoador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Pela ordem, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Senador Magno Malta pediu ordem. Um minuto, um minutinho para o Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR MAGNO MALTA</llmlingua>: a tornozeleira eletr\u00f4nica aqui em 2005, acho, quando fui autor dessa lei, e a gente fez a tornozeleira eletr\u00f4nica -, se n\u00e3o fosse a tornozeleira eletr\u00f4nica, elas n\u00e3o estariam saindo, nem eles, de forma segregada l\u00e1. \u00c9 uma hora de distamento, n\u00e3o \u00e9 hora deensionamento.\u00f3s temos que distensionar o pa\u00eds ao inv\u00e9s de tensionar o pa\u00eds, e ser s\u00e1bios, conviver com dignidade. Eu estava ali conversando com um Senador evang\u00e9lico, nosso Primeiro-Secret\u00e1rio, que ali\u00e1s manda mais do que o Presidente, o Primeiro-Secret\u00e1rio, quem l\u00ea o Regimento Interno sabe, \u00e9 o prefeito da Casa, e nos lembrando do maior orador que eu j\u00e1 ouvi, que era o Marcelo D\u00e9da, que se foi muito jovem, muito jovem mesmo, aos57 anos de idade, acho que foi morte do D\u00e9da. Tantas vezes estive...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR MAGNO MALTA</llmlingua>: Encerro, Sr. Presidente \u00c9 porque eu n\u00e3o tenho a capacidade de s\u00edntese do Senador Suplicy, isso que eu me prolongo desta forma.ivemos juntos em tantos encontros, quando D\u00e9da era vivo. Eu estava at\u00e9 brincando com o Rog\u00e9rio dizendo que eleou com mu coisa do D\u00e9da nele, porque o D\u00e9da era o maior orador que j\u00e1 ouvi, Sen Kajuru. N\u00e3o sei se conseguiu ouvir o Marcelo D\u00e9da, mas vale ou-lo YouTube e confir minhas palavras. Ent\u00e3o eu estou aqui para dizer ao Brasil da minha alegria pela soltura desses patriotas e tamb\u00e9m soltura dessas mulheres, e agradecer a Deus por este momento. Sr. Presidente, obrigado pela benevol\u00eancia com a minha pessoa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Magno Malta Com palavra, Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Brasile e brasileiras, minhas \u00fanicasossas excel\u00eancias, amigo especial, Presidente da sess\u00e3o Rog\u00e9rio Carvalhoulho do Sergipe. O Governo Lula anunciou semana passada queai enviar ao Congresso projeto de lei para promover a igualdade salarial entre homens e mulheres que exer\u00e7am a mesma fun\u00e7\u00e3o, com previs\u00e3o de multa para quem n\u00e3o cumprir aidade de vencimentos. projeto \u00e9 merit\u00f3rio. Faz parte de um conjunto de a\u00e7\u00f5es visam assegurar igualdade de g\u00eanero, mas confesso - e a divido com os senhores e as senhoras, com todos que merecemu respeito - que tenho um receio.o inv\u00e9s de beneficiar as mulheres, que o projetoabe seasando n\u00famero de contradas. Pode pare m\u00e1ontade de min parte; n\u00e3o, garanto. Recon que a maioria dospre brasileiros consciente de responsabil social, h\u00e1 uma par queive em e forma a deix pa\u00eds com a sua imag arhada.emplo, dados Minist\u00e9rio P\u00fablic Trabal divulgados semana pass mostram que den\u00fancias de pesso trabalhando em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s escravo mais 1 anos. Em 2012, oPT recebe 85 den\u00fan deid\u00e3o contempornea. No ano passado es cheou a 1.973. Al podear que o n\u00famero \u00e9 bao. Eu retrco perando qual justativa, em plenoI, para al\u00e9mgar, sem oimo de garantia emitos se a n\u00e3o t abol? A condi\u00e7\u00e3oa \u00e0ravid\u00e3oiste em pessoa a condi\u00e7\u00f5esantes, ao trabalhoado, aornadasivas e exivas mesmo - e \u00e0id\u00e3o por d\u00edvida. Conjunta ouadamente, as quatro pr\u00e1ticas configur crime, prev Pen, em art 149. estabce para oatorena de\u00e3o de dois a anos, al\u00e9m do pagamento de multa, masce que isso n\u00e3o inibe algunsoresato. Naxta-feira, opera\u00e7\u00e3ounta entre a Polcia Federal e Mino\u00fablico Trabalhoou 56adoresi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0ravid\u00e3o em duasas de arroz, emaiana Grande Sul. grupoiam parte dezes, com 1 17 anos - pasmem. A notcia espanto, menos de um\u00eas, 20adoresosantes em umamento na cidade de Gon\u00e7ves, Rio,ente, priaada. Rio Grande Sul, ex da\u00e7\u00e3o, Senador Conf\u00faciora.les foramatadosia, por empresaada, paraharem naita de uvas de tr\u00eas produtoras vinho. De in\u00edcio, as vin\u00edasora, Garaldi e Saltonlegaramconhecer asidades, como se n\u00e3oivemidade na doato aceada, que a\u00e2ncia ou n\u00e3o dos trabaladores. Mas, da re\u00e3o,as fam um Minist\u00e9rio Traho pag uma iniza\u00e7\u00e3o de R$ mil\u00f5es. Con oamentoado das vin\u00edas, no anoado, em torno de R$1,5h\u00e3o. Sobrehoravo, deordo o\u00e9riho, existe umfil m\u00e9dio das pessoasadas nessaa\u00e7\u00e3o. No anoado, 2% eramens, comade entre 003% se declararamos ou pard % moravam noeste. No item escolaridade, 2% estudaram ointo %ham doo aoo ano in; % er anos,ja, para oro, s\u00e3o as tfas tem frente.as, fis mais,ir osus empres\u00e1rios, melhor da de obra e investir muito emuca\u00e7\u00e3o.gradec\u00edssimoo queja uma\u00e3o de todos osares sobre estaauta escolhi pararir esta semana importante aqui, noado Federalus e sa\u00fade para todos e todas.\n<ua,=False>O SR. PRESENTE RO\u00c9O CAR</llua>:uru,eria pedir um aparte a V. Exa. sobrese tema. queama a de todos\u00f3s,iros eiras,idade tamb\u00e9m nos a foi notimos anos, doisthoado Brasil, determinado per\u00edodo,ou para a OIT por diminui\u00e7\u00e3oase extin trabalhoil eate trabalhoravo. E depois que foi desmontado obalho que foi desmontada acal Trabalho das amea\u00e7as que foram feitaso\u00fablic Trabalho, foramas a\u00e7\u00f5es no sentido, de certa forma, de constranger o trabalho decaliza\u00e7\u00e3o para impedir essa a\u00e7\u00e3o euria muito parecida seu naha, no final da de 0 no da , dahaista,\u00eae seresos a derav\u00e3o,\u00eaes s\u00e3oens\u00e1 aais,ja nemaisember, quanto mais seresos trabalhadores. Portantoero cumprimentar V. Exa por trazer este tema o nosso Plen\u00e1rio o debate. A que\u00f3s precisamos ir um pouco adianteessaoca\u00e7\u00e3o. que aconteceu com oo\u00fablico dobalhoeste per\u00edodo? que aconteceu com oist Trabalhoeste per\u00edodo? que aconteceu com ascaliza\u00e7\u00f5eseste per\u00edodo? o deas dai\u00e3o podeiar, emos deho,as\u00e7\u00f5es que aconteceu em deriono de pol\u00edtica noate? o\u00e1velque veja parece end\u00eamico ou e\u00eamico - end\u00eamico Sulenteabe mas parece-me h\u00e1 uma epidem de trabalhoravo, e\u00f3samos ter\u00ed de mais situ de pessoas trabalhando em situa\u00e7\u00e3o\u00e1loga \u00e0ravid\u00e3o.\u00e3o,amos diante de uma epidemia deoescrav\u00e3o que podemos falar disso, ouja, dessa de obter a\u00e7a de trabalho, subjugando seresos, forma a\u00e1los emi\u00e7\u00f5es subas.anto, que\u00f3semosarse debateesta Casaos umahoravo Brasil, momento por neg\u00eanciaamental e de \u00f3rg\u00e3os,eal que deveriam coibse de\u00e1tica.itoado Senador Jorgeajuru, pelo apar que me concedeu.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JGEJURU</llmlingua>: querade\u00e7o, sempre,oho comoigo e como Sen, melhora os pronunci, entra em feridas Espero que outros companheirosa Casa pensem como\u00ea queenteoquese debate. \u00c9 fundamental Euho a\u00e7\u00e3o oador Izalciadorcioador\u00e3o,osas,ereraressaauta importantssimaado como sempre, Presidente Rodrigo...ovalhoembrei-me a do Presidente Rodrigo Pacheco. Aproveito para mandar um abra\u00e7o ele.ique com Deus.<llmlingua, compress=False>O SR.RESENTE\u00c9RIOHO</llmlingua>:brado, Senador Jorgeajuru. Com a palavra o Senador\u00facio Moura, grandeond\u00f4nia um m\u00e9dico um human um serano admado por todos\u00f3s.\n<mlua,=>O SR.\u00da MOA</llml>: Sr.,, serv Casa, imprensa, internaselesados,este na Senado, hoje no meu discso, vou abordar dois temas: um mais ligado \u00e0 de sa\u00fade \u00e9 aossa \u00e1rea, aossa de sa\u00fade; o outro ligado \u00e0 \u00e1rea que me dedico aqui com maior\u00eancia a de educa\u00e7\u00e3o.., ou\u00e7o com frequ da de, Senadoras e deos pol\u00edticos brasileiros a reclama que oF e outras esferas doici\u00e1rioferem nas doativo,islando\u00e9s de seeterem \u00e0s\u00f5es do Poder\u00e1rio No, Sr. aos temas\u00eam os se dedicam porriosatores del certo med de um desg pol\u00edtico.\u00e9m por princ\u00edpios ideicos conservadores.endo assim, sobre eles, ooder Judici\u00e1rio, quando demandado, se obriga a decidir. Eu trago hoje, Sr. para debate, o uso terap\u00eaut do canabidiol do (canabidiol que vem se arrastando, comos projetos emamento nas duas Casas e que ficam parados nas Comiss\u00f5es ou no Plen\u00e1rio; nem v\u00e3o para frente, nem v\u00e3o para\u00e1s. Ai\u00e7a tem decididomente eeira bem rest,ando apenas aslias autor dosos, com is,ando o benef uso do canabol oDB bemado comente resultado para casos gra de epileps de dores cr\u00f4n daclerose m\u00faltipla da quimioterapia e do\u00e7as. Os debates sobre o assunto t\u00eam sido tratados na esfer do Judici\u00e1rio do Minist\u00e9rio\u00fablico, e n\u00e3o onde deveria acontecer que seria aqui no Senado ou na\u00e2m dos Deputados, que os canabidioides sejam liberados os pobres e os ricos. as pessoas com menor poder aquisitivo n\u00e3oem adquirir o produto por diversosator mais restos \u00e0\u00e3o econ\u00f4micaje em, tanto o plant da can para fins\u00ed usoinal - prestem bem aten\u00e7\u00e3o: fins\u00ed uso medicinal - como a import dos \u00f3le como o CBD, dependem de autor da Anvisa, e a Anvisa autoriza mas est\u00e3o restritos a quem tem dinheiro, porque cadaasco desse importado de US$150 a US$200 podendo chegar a at\u00e9 R$2, mil, os de maior concentra, depend da dosagem. E h\u00e1 uma burocracia grande para isso.\u00e1 v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es no de paci de familiares atorment que trabalham com lic\u00e7as\u00e1, que n\u00e3o h\u00e1 ainda umaamenta\u00e7\u00e3o por dai\u00e3o. O \u00f3leo de can \u00e9 aindaado um fit\u00e1pico. Avan\u00e7am no mundo inteiro pesquis v\u00eam a eet comprovar os\u00edcios citados para doen\u00e7as cr\u00f4nicas. A Anvisa, desde 2015, permite o uso medicinal e, em 2019, baixou uma norma expondo requis para a regular de canabidioides como fitoter\u00e1picos com rigor similar aos medicamentos registrados. Os registros mostram um aumento cont\u00ednuo de ped de import dos prod da cannabis medicinal. Ho, s\u00e3o mais de mil ped de importa\u00e7\u00e3o no Brasil eudo muito caro.  E toda a dificuldade existente hoje s\u00f3ria barre o uso desses \u00f3leos por todos que precisam os aut os epil que\u00eam perturba do os de doen\u00e7asenerativas dolorosas. \u00e9 mais \u00e9 que o dos canabino como o de qualquer outro produto farmac\u00ea, deve ser presc por, especialmente pelos neurolog ou os oncologistas. Uma maneira definit de se resolver isso e se fazer justi\u00e7a a quem precis do prod \u00e9 a aprova de um projeto de que tramita na C\u00e2m dos Deput que tem por objetivo baratear e democratizar o uso para quem precisa dele.\u00e1 raz\u00f5es human\u00e1 para se avan\u00e7ar nessaenda; caso contr o Poderici\u00e1rio e avisaar\u00e3o a trabalhar nas dosados e nunca\u00e1 um produto para todos.entemente o de, Tarc\u00eds de, sancionou o PL n\u00b0 1.18, de 201, de aut do Deputado Caio, que regulamenta o do CBD no de S\u00e3o Paulo e que tem o objetivo de que seja distribu\u00eddo pelo SUS. Assim como S\u00e3o, tamb\u00e9m temos Rio de Janeiro, Distrito Federal e Bahia que j\u00e1 regulamentaram o uso bem antes, e, bem assim, outros munic\u00ed que tamb\u00e9m o fizeram de uma maneira isolada. Ent\u00e3o, esse ass,., \u00e9\u00e1rio. E, realmente est\u00e1 acontecendo no Brasil essa, essaificul, essa\u00e3o uso dess fit\u00e1p que uma\u00e2ncia\u00e1stica e compada. Outrounto que desejo abordar nesta \u00e9 a forma dos profess no Brasil. Aente antev\u00ea,., umdadeiro apag\u00e3o de profess no Brasil. Voc\u00eas sabem das imensas dificuld que se tem, hoje em, para o preench dos quad de profess dos concursos p\u00fablicos. N\u00e3o \u00e9 atraente!\u00e1 p que est\u00e3o me ouvindo neste momento - eu acred que haja duas mil pessoas me ouvindo neste momento pela TV Senado - que, se os filhos perguntarem \u00e9 a profiss que nouro, o pai dese que tenham, nenhum vai autor oho a ser professor.\u00e9m!amente... E os curs de professor Brasil, s\u00e3oados \u00e0s pessoas mais pob que fazem cursos por E, pela educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2n, curs que s\u00e3o s\u00f3 te\u00f3ricos. Na hora da pr, o professor n\u00e3o consegue equilibrar uma s de aula complex,, em uma s de a, no - e ele pens que o centro \u00e9 pac\u00ed - como nos bairros perif\u00e9r de qualquer cidade brasile, realmente \u00e9 muito dif\u00edcil manter a discipl, manter a ordem, combater a viol\u00eancia escolar.. Presidente, oadoram Buarque no tempo de seus a de, falava muitoessease de umaeira\u00e9tica, ele abava aidadecente dasquenasidades onde n\u00e3oja uma qualidade educacional satisfat\u00f3ria.ia come\u00e7ar emcas:200 munic\u00ed, 300 munic\u00ed, levando professores qualificados. Com is, Cristovam Buarque j\u00e1 falava aqui que o sal\u00e1rio de um professor n\u00e3o poderia ser menor do que R$15, para poder ter atrativ, para poder vir mais, que hoje entra em outras profiss\u00f5es e, \u00e0s vez, nem vai exer,amente para que venham para a educa\u00e7\u00e3o.je mesmo o j, parece- de S. se n\u00e3o me falha a falaamenteto seenteirar meninos osolescentes escola\u00e1los umaidadeacional - issoresponde hoje a dois pontos a mais no PIB brasileiro -, aumenta a riqueza. \"Mas como \u00e9 que pode a gente trabalhar educa\u00e7\u00e3o de menino e isso trazer cresimento econ\u00f4mico?\"\u00e1 escrito hoje nos jorna, eles mostram pesquis que evidenciam que h\u00e1, sim crescimento econ\u00f4mico com a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o. E qualidade de educa\u00e7\u00e3o aente n\u00e3o consegueer sem professores devamente qualados,il para o en de umaala de aula complex como faleimente\u00f3s som o eu queidade sua\u00ea foi fazer uma\u00eanciaica de dois, tr\u00eas anos - hoje tem\u00eancia de cinco anos. A\u00eancia \u00e9 um per\u00edodo de prepara\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico dentro de uma especial, para ele convi, na pr, com outros profissionais experientes e lhe passaremes compet\u00eancias. Eu acred que o caminho hoje do MEC, do, \u00e9 realmente voltar l\u00e1 at, no tempo das escolas normais de ensino m\u00e9dio As nossas normalistas eram excelentes professor,as sabiam dar a,as realmente sabiam a parte te\u00f3rica e a parte pr\u00e1tica do en de uma de asossas que exist mais. aitado em um conso p\u00fablico e dar aulas adequadamente.\u00f3s temos tamb\u00e9m outra necessidade,. Presidente. Um delegado de pol\u00ed, um juiz de dire, um agente penitenci ao fazer concurso, v\u00e3o para a academia. Eles v\u00e3o para a academia de pol\u00ed da, ficam l\u00e1 quatro, seis, pratic, entendendo a abrang\u00eancia e as compet del, e n\u00f3s n\u00e3o temos aia do professor. Acredito que n\u00f3s j\u00e1 ter\u00ed que ter aia para formar esse professoris, Chico\n<ml, compress=Oico V.a mee umtellmlingua, compress=False>O SR. CONF\u00daCIOURA</llmlingua>: Pois n\u00e3o\n\n<llmlingua, compress=False>O. Chico Rodrigues</llmlingua>: Muito obrig, nobre Senador Conf\u00facio Moura. Eu estava aqui acompanhando o seu pronamento. N\u00f3s j\u00e1 temos uma rela\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia antiga, h\u00e1 d\u00e9c, desde a C\u00e2mara dosados - fomos Governadores junt, inclusive - mas sempre, sendo m\u00e9d, euhoado em V.a. esse na \u00e1rea educa auta e comprom comse masquerade, guerras - como o Jap\u00e3o por ex, como o pr\u00f3prio Vietn, que hoje \u00e9 uma pot\u00eancia mundial - exatamente porque os governantes olharam com esse ol, pela import\u00e2ncia estrat\u00e9g, hist\u00f3rica, acima de t, futurista que representa esse segment, na ver, \u00e9 o formador de todas as profiss, porque \u00e9 na sala de aula, desde aos da mais tenra id ao jov ao adoles ao adulto - os da terceira idade at\u00e9 frequentam os bancos escol - esse mesmo leva o conhecimento em os e, n\u00e3o oheido Eua todos. Enf, os governos pass, as promessas se multiplic, e os resultados s\u00e3o extremamente restritos pela import\u00e2ncia que se deveria dar \u00e0 forma, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o, acima de t, \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o desses profess, porque \u00e9 um ciclo cont\u00ednuo de aperfei\u00e7oamento. Ent, mais uma a gente ass, neste Plen a um discur, entreos belos discurs, e de temas atu, que, focando neste temaje, em que V.a. d\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3oantes Gno e numut osheirosrue pa\u00edsse \u00edndice de2% a que V. Exa. se referiu a, que \u00e9 divulgado hoje nos ve\u00edculos de comunica, \u00e9 exatamente o retrato fal,, intoc\u00e1vel de que essa \u00e9 uma grande ver,, na medida em que esses professores se capacit, na medida em que a educa\u00e7\u00e3o se qual, n\u00f3s v, obvi, profissionais com melhor qual, sempre olhando pelo retrovisor da banca escolar.,em ganha \u00e9 o nosso pa\u00eds. Parabs pelounciamento extremamente oportunoesta tarde\nml, compress=O.\u00da MOA Chuesing, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: Senador Conf\u00fa, tamb\u00e9m gostaria de pedir um aparte a V. Exa. por causa desse tema que a gente vem discutindo h\u00e1 anos aqui.\n\n<llmling, compress=False>O SR.F\u00daCIO MOURA</llmlingua>: Pois n\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O.alci Lucas</llmlingua>: V.a. tem toda a raz\u00e3o: ono precisamentear em pr\u00e1tica essa da deores\u00f3soino que por esta que.v reforma do ensino m\u00e9d um dos principais cursos que eu previa que viria imediatamente era o curso, que seria o que era, mas n\u00e3o adianta tamb\u00e9m dar um curso, t\u00e9c, da forma como \u00e9 dado hoje nas faculdades Muitas pessoas n\u00e3o t\u00eam nenuma no\u00e7\u00e3o da parte pr\u00e1tica. N\u00f3s temos aqui um modelo, em Bras\u00edlia - n\u00e3o sei se v\u00e3o acabar com ele agora ou n\u00e3o -: no curso de Medicina, e V.a. tamb\u00e9m \u00e9 m\u00e9d, o aluno do primeiro semestre j\u00e1 est\u00e1 atando nos hospais. a formarito Med emferauno Nasas, j\u00e1 deveria ser a mesma coisa. At\u00e9 mesmo a escola do, ou qualquer institui, poderia colocar os seus alunos de pedagog, magist\u00e9ri, exatamente na sala de aula. O que mais precisamos hoje \u00e9 de professores em sala de a, monitor, pessoas que podem contribuir realmente com a educa, uma educa\u00e7\u00e3o que, inclus, precis, e n\u00e3o tem hoje monitores. Tudo isso ajuda. Como V.a., o planejamento doso normal eraavilhoso Voc\u00ea tinha essa parte que dos grandes problemas.. tem que oador Cristovam preg, \u00e9 uma sa,, quando voc\u00ea faz concurso de ju, de promot, de deleg, voc\u00ea sabe exat, o Governo Federal assume tudo isso e fica atrativa a profiss\u00e3o., de qualquer, existem outros mecanismos para aperfei\u00e7oar este que \u00e9 um dos grandes itens doano Nacional deca que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de professores. Ent\u00e3o, parabenizo V.a. mais uma vez\n<mling, compress=O SR.\u00daA OadomlFalseO.alci Lucasa<llmling, compress=False>O SR. CONF\u00daCIO MOURA</llmlingua>: \u00c1gua mole em pedra dura...\n\n<llmling, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: \u00c1gua mole em pedra dura tanto bate at\u00e9 que fura. Ent, um dia a gente ainda vai conseguir chegar l\u00e1, se Deus quiser. Parabs!\n\n<llmling, compress=False>O SR.F\u00daCA</llmling>:atamenteito obadoral Ch Eu incorporo os apartu disc.eriaarora, \u00e9 coisa de0, \u00e9 coisa de 30, pode demorar demais\". N\u00e3o. Se a gente come\u00e7ar agora... Eu estou muito otimista com o Ministro Camilo Santana e a Vice-Governadora do C, agora na Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio daca a Izolda Cela. Estou muitoado com eles, porque deram bons exemplos l\u00e1 no estado C, onde o resultado \u00e9 muito positivo. Para voc\u00eas entender das cem melhores escolas brasile se n\u00e3o me\u00f3ria que eu vou5 Is um Em verivo Oito doze de trabalho continuado j\u00e1 \u00e9 um tempo excelente para a gente melhorar os indic, baixar mais nossas expectativas nas avalia\u00e7\u00f5es internacionais. Enf, n\u00f3s temos tamb\u00e9m de nos preocupar com alfabet, com a forma\u00e7\u00e3o dosados profess alfabetizadores. H\u00e1cos professores alfabetizadores no Brasil, e a alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a base de tudo. O aluno que \u00e9 alfabetizado at\u00e9 o oitavo ano de idade \u00e9 um aluno que n\u00e3o\u00e1 futuro sua escolaridade.ispens a forma. Era,\nmlFalse Paimllmlingua>: Chicorigues...\n\n<llmling, compress=False>O SR. CHO RODRIGUES</llmlingua>: Pois N Senador Pa, V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmling, compress=False>O Sr Paulo Paim</llmlingua>: Eu ouvi aqui atentamente o seu pronunciamento e eu tomo a liberdade de propor a V.a. no momento em que retomar o trabalho tamb\u00e9m da Comiss\u00e3o M. leve esse tema Comissugi eente tamb\u00e9mleente formaes encontr na situa\u00e7\u00e3o desc aqui rapidamente por V. Ex., e l\u00e1 poderia fazer uma exposi\u00e7\u00e3o mais detalhada da sua viagem. Ent, eu falarei com o Presidente da Comiss\u00e3o para, na primeira reuni, V.a. seja convidado para retratar os fatos aqui descritos para que a gente poss, ent\u00e3o, ver o quemos tamb\u00e9m somar nesse mesmo sentido. S\u00e3o pol\u00edticas humanit\u00e1, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 obriga\u00e7\u00e3o daquela Comiss mas tamb\u00e9m da pr\u00f3p Comiss\u00e3o deitos Humanosumprimento.\nml compress=FalseO.ICODUESll nobre Pa Ex.,, abre exatamente essa janela para que n\u00f3s possamos fazer essa apresenta\u00e7\u00e3o na Comiss, e tenho certeza de, pela sensibilidade e pela participa\u00e7\u00e3o daqueles que se dedicam mais a essa,\u00e1 muito bem receb, inclusive para nos auxiliar na comunica, na condu, apresentando essas proposi\u00e7\u00f5es tanto ao Governo, diret, ao nosso Chancel, com o corpo diplom\u00e1tico magn\u00edfico que n\u00f3s tem, que poss, juntono de, facil a vida dosossosirmos brasilequele pa\u00edsitoado pelote ou\nml compress=False>O. ROARVALHO</llmlingua Obrig, Senador Chico Rodrigues. Eu queria convidar V. Exa. para assumir aqui a Presid, ao tempo em que convido o Senador Izalci Lucas para fazer o seu pronunciamento. Informo que est\u00e3o inscritos o Sen Paulo Paim e oador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmling, compress=False>O SR. IZALCIUCAS</llmlingua>:. Sras o temaje est\u00e1ado muito que foi,, Gir\u00e3o seg em a., al\u00e9m da quest daur, tamb\u00e9m a quest\u00e3o da inuran\u00e7a jur\u00eddica. Falei h\u00e1 pou, alguns dias at, a inseguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas diante da decis\u00e3o do Supremo. E ag no Di\u00e1rio Oficial de ho, aparece exatamente uma decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o solicit, ou determin, que oDF devolva - atrav, evident dos policiais militares e bombe, cada um vai dever - todos osos que foram de4 para comomorar omoriaadosovernonelo. Como haviauma dificul, e sempre h\u00e1 dificul no encaminhamento para esta Casa com rela\u00e7\u00e3o a aumento sal, \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de policiais militar, bombeiros e policiais civis... Porque depende da iniciativa do Govern, depende da Casa Civil e do Presidente da Rep\u00fablica encaminhar para o Congresso uma medida provis, e nem sempre isso acontece. L\u00e1 at noovernon para voc\u00easem uma ideia - eu j\u00e1 is no da\u00edcia Civil...je4\u00aaera do4!,over que n\u00e3o pol civis por mais quehamos aprovado aqui... N\u00f3s aprov, na Comiss Mista de Or\u00e7 por duas vez, aprov no Congress, mas n\u00e3o foi encaminhado o texto para aprovar a medida provis\u00f3ria. Port, 4\u00ba sal\u00e1rio. A Pol\u00edcia Militar e Bombeiros tamb\u00e9m defas,8\u00ba7\u00ba, depende do cargo do pra, da, exatamenteta, essa dificuldade... V. que dos territ\u00f3 para ter uma, l\u00e1\u00f3simos No dia que aprocia\u00f3s dos. Ete, policiais civis tiveram a op\u00e7\u00e3o de escolher Pol\u00edcia Civil ou Pol\u00edcia Federal A legisla\u00e7\u00e3o era a mesma a pol\u00edcia foi criada aqui no Distrito Federal. Ent\u00e3o sempre teve equipara\u00e7\u00e3o com a Pol\u00edcia,, do Governo Agnelo para c, acabou essa paridade. qu\u00ea?que oador iria a Presidenteilma pediu que n\u00e3o desse porque ela n\u00e3o tinha cond,quele de daro\u00edcia Federal.pois de o GDF de\u00ed\u00e3o defasouseif do-mor por,1 o, para o, e R$ R$8 de aux\u00ed-moradia para um pol, um soldado de segunda classe. Ent\u00e3o o Agnelo aproveit, em 201, e aumentou o aux\u00edlio-morad, j\u00e1 que era dif\u00edcil encaminhar para c, vir para c\u00e1 e se aprovar a fez esse artif\u00edcio. E agora o tribunal decide que tem devolver esse per\u00edodo todo, se, osimos nove. o que recebe de o seuora de omor dos anos? \u00e9$6 mil de aux\u00ed-morad, multiplica por nove anos para ver quanto \u00e9 que d\u00e1 para ele devol al\u00e9m de n\u00e3o rece a partir de ag, quando j\u00e1 est\u00e1 defasado o sal\u00e1rio. Ent\u00e3o a gente precisa... Conversei anteont, na inaugura\u00e7\u00e3o do6\u00ba Batalh, que foi mais uma conquista dauran\u00e7a p\u00fablica da Esplanada A C\u00e2mara Federal c o, foi amp o6\u00baatalh dobr oingente0icia, apesar dasificuld que de que tamb\u00e9m deover tal. paraem Civil, ter 10, estamos trabalhando com pouco4 mil. Pol\u00edcia Militar era para ter8 mil hoje; temos0 mil e, desses, grande parte \u00e9 administr, n\u00e3o \u00e9 operacional. Port, trabalhamos sempre com metade do contingente. E para fazer tudo isso depende do Congress, da iniciativa dooverno Federal e doDF tamb\u00e9m.so d\u00e1 inuran\u00e7a muito aente precisa isso\u00f3s com o da C\u00e2m, Arthur Li e aadora em uma provisesse, o.amentmentecade,Deus prover\u00e1 e eu respondi o o homem pode resol, vamos resol, n\u00e3o tem que atribuir a Deus is a, para recuperar um pouco essa defasagem. Ent\u00e3o estamos aguard a, mas j\u00e1 tem um tempo que est\u00e1 na Casa Civil para ser encaminhado para esta Casa\u00f3s precisamos dis, precis deuran\u00e7a jur\u00edd, precis as coisas caminhem corretamente e no tempo paraar esse de comote a in dasasora5 de da Cont\u00e7\u00e3o Socialhe. que o Presidente est\u00e1 encaminh, e com certeza essa quest\u00e3o da equipara\u00e7\u00e3oarial o homem aher - e existe isso - vai passar unanimidade. Agora, precisamos ter uma de apurar isso objetiva.\u00e3o d\u00e1 para ficar subjetiva e cada um interpretando. Eu conhe\u00e7o, sou, sei o que \u00e9 o fiscala empresa e essas coisas que acontecem. fui dounal, seiente precisa terisa muito,ara. a nomen? do n\u00f3s precisamoseste deuran\u00e7a jur\u00eddica Seja sal, como aconte ag com os policiais militares e bombeiros seja o que aconteceu nas empresas\u00e3o\u00e1, num pa\u00eds o nosso, democr\u00e1tico - e \u00e9 bom lembrar sempre que quemera emprego quem paga imposto neste pa\u00eds s\u00e3o as empresas e0%es empregados s\u00e3o das pequenas e microempresas. darur, na in asas n\u00e3o investem mais. Euou naente deosirosiz\u00f5es em.ores ter uma legisla\u00e7\u00e3o maisara, que d\u00eaur, para n\u00e3o acontecer o que est\u00e1 acontec, principalmente para os trabalh, que t\u00eam devolver coisas que j\u00e1 receber, nas condi\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo colocadas.\u00e3o, esses dois assuntos, \u00e9 de suma import\u00e2ncia aente possa agil isso. Pe a.a que \u00e9 tamb\u00e9m-\u00ed doover do e \u00e9 Mob que a esta r\u00e1pidoas aorito Federal CP doF. Aente tem acompanhado passo passo cadaalhe do que aconteceu, antes e Aente acompanhando isso e eu espero, na CPMI aente oportun de esclarecer tudo isso. Temos elementos j\u00e1 pararar que realmente existematores que precisam ser coloc a p\u00fablico. Ent\u00e3o aente est\u00e1ard a CPMIente poderar oF err, masrios outros \u00f3rgosiveram um que precisa apur., na umteador foi., como v\u00e1quiesta Casa, mas oador\u00facio sempre particip, como, Com de Educa\u00e7\u00e3o Amin Paim Acho que todos\u00f3s tem a educa\u00e7\u00e3o como prioridade, o que est\u00e1 acontecendo hoje...\u00f3s temosente no5\u00ba ano... Oador Pa a fez um aparte falando..., n\u00e3o. Ele disse que oito a pessoa tem que alfabet e alfabet.\u00f3sosente no5\u00ba ano com1 que es\u00e1gra elo.... Edudeuran\u00e7a s\u00e3oicas de Estado, d\u00e1 para cada que entraar Aente tem essa esper aora o Ministroo, real deu uma prioridade aoear\u00e1.\u00e3o s\u00f3, mas os seus antecessores tamb\u00e9m, gerou um diferencial no aente possaato, colocar a educa\u00e7\u00e3o como prior. E\u00f3s aprov aqui - f o do Fundeb eamos maisos exat auca\u00e7\u00e3o infantil. Voc\u00ea n\u00e3o con\u00f3i casa tel faz\u00e1 \u00e0 oinoilica l\u00e1 ounic\u00edpio, que n\u00e3o tem recurso, que est\u00e1 sempre comificul, \u00e9? a,, tem is. As pessoas oador Amin j\u00e1 foiador, tem uma experi deos de\u00e3o - sabem aente precisa valor o munic\u00edpio, porque as pessoas n\u00e3o moram nai\u00e3o e n\u00e3o moram no estado; elas moram nounic\u00ed, \u00e9 elasobram. Eente precisa aprovar essa reformaut com eu muitoimista; j\u00e1, dasimasou\u00e2 com,, %.unt a todo se \u00e9 favor\u00e1vel reforma tribut\u00e1ria, \u00e9 unanimidade, mas dep do text\u00ed ounic\u00edpio, que quer40 transi\u00e7\u00e3o, est\u00e1 na pro da0; com\u00e9rcio, que tem as suasondera\u00e7\u00f5es, o servi\u00e7o, que tamb\u00e9m tem dificul.\u00e3o, cada um tem um.\u00e3o, de aprovar mesmo aenteai ter dificuldade, mas eu esperente def mais r\u00e1pido\u00edvel, n\u00e3o a aprovaa quee po.\u00e3oanta tamb\u00e9mudoemte Eubro da do professor. Eu era em01 o Amin, n\u00e3o se, mas\u00f3s aprov piso salarial dos profess. Uma mixaria, \u00e9? Mas aprov. Mas mesmo assim nove estados n\u00e3o estavam cumpr o p. quem estava acabou destru o pl de carre para poder justific o piso na \u00e9poca. E\u00ed ainda. Mesmo comajustes queados nosimos, ainda est\u00e1 muito\u00e9mqu que o professor.ente precismente...oraoovernooato\u00e1tica s\u00f3 no. Temosurso, mas tem que res oano de Educa\u00e7\u00e3o, queou infizmente base das inten\u00e7\u00f5es, um pl de inten. E eu esper aente possora, naova do Plano de Educa\u00e7\u00e3o, que vamos quear agora de novo, j\u00e1 tem quear a discut o pr\u00f3ximo, aenteque, regulamente essa quest daidadeacional.\u00e9m tem queponder por isso sejajaadorja aossa n\u00e3o.ama\u00e7\u00f5es. a V. Exa., pela\u00eancia porque V. Ex. estava... Euabei para.. presidir, aente precis algu\u00e9m M.rade a. Ex. essa particip ho Obrig.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>:,adoralci Lucas.. trat derios tem,ive todos eles recorrentes, temas extremamente atais que s\u00f3 demonstr preocupDF, porque comoante,. Ex. dorito Federal, servores.\u00e3o dauca\u00e7\u00e3o, em\u00edlia deveria a ca de resson\u00e2n socied com modelos a pudessem refletir no pa\u00eds.,. Ex. sempre ocup com propriedade esta trib. Conced a palavra ao nobreador Paulo Paim doT do Grande do Sul... disp\u00f5 de min.\n\n<llml, compress=False>O.UIM</llou,. Abordagem trenta,cer,\u00eancia re,,,,.\u00fade,uca\u00e7\u00e3o, empre euran\u00e7a s\u00e3o quest de direitos human.\u00e3o podemos nos cal. Direitos humanos devem estar nas pol\u00edt de. sejam\u00f3is a nos ilar a gu. Direitos humanos n\u00e3o podem ser tratados como quest\u00f5es ideol\u00f3g de dire dequer. Tem que vislum\u00e1-los a\u00e7\u00f5es human\u00e1.osimos anos, eles foram colocados em segundo patamar. H um retrocess o Presidente Silvaistro Siliomeida dositososistraalesistra An Franco dadade Ra outros Brasil ter um outro para todos esses tem. Estamos apenas no aqui eu termino, Presidente -, mas estamos no caminho cer.\u00e1s, reg aqui a Ministra Anielle Franco foi escolhida pela revista norte-americana Timeher do An de 202. S\u00e3o12 anunci. Ela a primeira aor essa F a para ela osossos parab\u00e9ns! Finalizo. da defesa dos direitosos dosossa vida como escre aivistaquesaher Malala que \"uhaar voz.\u00edvelar quandode das pesso\u00e1s\". E aqui eu term.brig,.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua. Ex. sempre ocupa essa tribando a direitos human. A preocup a sua, inclus o seu DNA \u00e9 total lido pela sociedade como essa pesso que, tem ess preocupa\u00e7\u00e3o com os direitos.anto,ab\u00e9n a. Ex. umunciessa\u00e3o.\n<ll=False. PAll Presidente Ch Rodrig.\n\n<llmlua, compress=False>O.RESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Conced palav ao nobreador Esper\u00e3o A de Santa Cat..a o m, disp\u00f5 de 2 min o seu pronunci.\n\n<llml, compress=False>O.RESIDENTE CHICODRIGUES</llmling..,adorper\u00e3o Amin, deas,oraeria meir Hospital de fazem..as, mil de que por ali, ver, poupadas pelo trabal, pela assist\u00eancia, ac t, pela dedica\u00e7\u00e3o? reg que. Ex.esta f tatuado na mem de p de Santa Catarina, a import\u00e2ncia das santas cas \u00e9 a no cotidiano das pessoas, mas, quando voc\u00ea comemora uma com essagevidade - cem anos -\u00f3s imaginamos, poreles leitos, atelaistra\u00e7\u00e3ogeva, de0ma\u00e7\u00e3o, a o, hum. este que V. Exa.za,umenau, hora, est\u00e1 nos assist ehe agradec por registro que com certe,ai fic tatu mem de cada um del. Parab\u00e9ns!\n\n<llmling, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3 AMIN</llmlingua>: Obrig a..\n\n<llml, compress=False>O.RESIDENTEICODRIGUES</llmlingua>: Encerr com. A Pres\u00eanciaasador e conv segues\u00e3\u00e7a-fe 1 de:\u00e3o Especials 9 a celebrar o Dia Internacional da Mulher e o Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia; - Sess\u00e3o Deliberativa Ordin\u00e1ria, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara encerrada a presente sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PAULO PAIM, O SR. CHICO RODRIGUES, O Sr. Izalci Lucas, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O Sr. Chico Rodrigues, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Paulo Paim.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 26084,
    "compressed_tokens": 11473,
    "ratio": "2.3x",
    "rate": "44.0%",
    "saving": ", Saving $0.9 in GPT-4."
}