{
    "id_session": 25407,
    "elapsed_time": 167.11223483085632,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir tamb\u00e9m, depois, Senador Rogerio Marinho, o Senador Esperidi\u00e3o Amin, o Sen Astronauta Marcos Pont e o Senador La\u00e9rcio Oliveira.\u00f3aneei aqui. Com a palavra, Senador Izal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9 continua em discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada a discuss\u00e3o Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria. Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e a emenda, em turno \u00fanico, nos termos do parecer, que favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0 Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto com a Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada. A mat\u00e9ria vai san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao Deputadoentinho, autor do projeto, e ao emin Relator, Senador Paulo Paim, pelo bel\u00edssimo trabalho uma vez mais realizado. Muito obrigado, Senador Paulo Paim. A Presid\u00eancia informa Plen\u00e1rio que recebeu indica\u00e7\u00f5es pelas respectivas Lideran\u00e7as dos seguintes Senadores Senadoras para compor o Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar: - Bloco Parlamentar Democrac (MDB/Uni\u00e3o/Podemos/PDT/PSDB/Rede): titulares, Senadores Jay Campos, Davicolumbre, Eduardo Braga, Renan Calheiros, Marcos do Val e Weverton; suplentes: Senadores Randolfe Rodrigues, Professora Dorinha Seabra, Jader Barbalho, Marcelo Castro, Carlos Viana, Alessandro Vieira; - pelo Bloco Parlamentar da Resist\u00eancia Democr\u00e1tica (PSD/PT/PSB): titulares, Senadores Otto Alencar, Omar Aziz, Zenaide Maia, Fabiano Contar, Jorge Kajuru; suplentes: Senadores S\u00e9rgio Petec\u00e3o Nelsinho Trad, Lucas Barreto, Rog\u00e9ri Carvalho, Ana Paula Lobato; - pelo Bloco Parlamentar Vanguarda (PL e Novo): titulares, Senadores Magno Mal e Jorge Seif; supl\u00eancias, ambas, vagas; - pelo Bloco Parlamentar PP/Republicamos: titulares, Senadores Dr Hiram e Hamilton Mour\u00e3o; suplentes: Senador Nogueira e Senadora Damares Alves. As Senadoras e os Senadores que aprovam os nomes indicados permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovadas as indica\u00e7\u00f5es para compor o Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar do Senado Federal. Anuncio item extrapauta. Requerimentos de licen\u00e7a. Requerimentos n\u00bas 72, 76, 77, 78 e 80, de 2023, das Senadoras Eliziane Gama e Jussara Lima, Senadoresques Wagner Randolfe Rodrigues e Renan Calheiros, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da para participar de miss\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o do Presidente do Senado Federal. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. Ser\u00e3o cumpridas as delibera\u00e7\u00f5es de Plen\u00e1rio. Requerimentos n\u00bas 92, 122, 127, 136 e 179, de 2023, que solicitam o desarquivamento de proposi\u00e7\u00f5es que especificam. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 as mat\u00e9rias \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e em globo. Em vota\u00e7\u00e3o os requerimentos. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. A Secretaria-Geral da Mesa individualizar\u00e1 os despachos das proposi\u00e7\u00f5es. Est encerrada a Ordem do Dia. Passa-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o prazo de 20 minutos para uso da palavra. Senador Paulo Paim est\u00e1 inscrito. Declina? (Pausa.) O Senador Izalci Lucas \u00e9 o pr\u00f3ximo orador inscrito. V.a tem a palavra, L\u00edder Izalci Lucas.\n<mlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. Srs Senadores, na nossa vida de Parlamentar nos defrontamos com muitas necessidades demandas do povo, do povo que representamos. E buscamos incessantemente buscar solu\u00e7\u00f5es que ajudem o nosso povo a se desenvolver e a encontrar a seguran\u00e7a material para dar conforto para as suas fam\u00edlias. Duas quest\u00f5es, no entanto, perpassam minha vida desde os prim\u00f3rdios: a fome e a principal forma de super\u00e1-la - produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Filho de caminhoneiro e costureira, sei da dura realidade de se conquistar o p\u00e3o de cada dia. Tornei-me engenheiro agr\u00f4nomo com a f\u00e9 no milagre de transformar o cultivo da terra em alimentos. Fui extensionista rural no Mato Grosso e no Sert\u00e3o de Pernambuco, Diretor da Companhia de Sementes e Mudas de Pernambuco, Secret\u00e1rio de Agricultura no Estado que adotei para viveroraima, onde tamb\u00e9m atuei em outras \u00e1reas agr\u00edcolas. Sr. Presidente, colegas Senadores e Senadoras, poucas pessoas conhecem a realidade agr\u00edcola de Roraima como eu. Principalmente poucas pessoas conhecem, no \u00e2mago, as necessidades dos pequenos agricultores, aqueles que fazem a agricultura familiar, e dos colonos ind\u00edgenas em meu estado, por quem tanto trabalho e tanto conhe\u00e7o. E \u00e9 impreado desse desejo de apoiar a agricultura familiar que venho a esta tribuna hoje. A agricultura familiar \u00e9 uma das mais importantes fontes de cria\u00e7\u00e3o de renda e emprego para o homem do campo. \u00c9 inquestion\u00e1vel a sua import\u00e2ncia para garantir a seguran\u00e7a alimentar e o combate \u00e0 fome em nosso pa\u00eds, que grassa j\u00e1 mais de 30 milh\u00f5es de pessoas. Segundo a Agrolink, agricultura brasileira \u00e9 a oitava maior produtora de alimentos do mundo, \u00e9 a base da economia de 90% dos munic\u00edpios brasileiros com at\u00e9 20 milh\u00f5es de habitantes, respons\u00e1vel pela renda de 40% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no Brasil e por mais de 70% dos brasileiros ocupados no campo. A agricultura familiar produz 70% do feij\u00e3o nacional, 87% da mandioca, 46% do milho, 38% do caf\u00e9, 34% do arroz, 21% do trigo e \u00e9 respons\u00e1vel por metade da banana produzida no Brasil - a agricultura familiar. Na \u00e1rea animal, a agricultura familiar, repito, \u00e9 respons\u00e1vel por 60% do leite, 59% do rebanho su\u00edno, 50% das aves e 30% dos bovinos. O crescimento do Brasil passa pelo agricultor familiar, seja ele um pequeno agricultor, um colono, um assentado do Incra ou um ind\u00edgena. O crescimento do Brasil passa, dessa forma, por aqueles que muitas vezes s\u00e3o esquecidos. Por isso, desde que cheguei, como Senador, trouxe a Bras\u00edlia dem dos agricultores familiares. J\u00e1 em 2019 estive no ent\u00e3o Minist\u00e9rio Cidadania, trazendo sugest\u00f5es e demandas que estimulassem a produ\u00e7\u00e3o e, principalmente, a troca de produtos advindos dos pequenos agricultores, das comunidades ind\u00edgenas, dos assentados, dos colonos. Caminh\u00f5es para transporte da produ\u00e7\u00e3o, programas de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, bancos de alimentos, restaurantes comunit\u00e1rios, distribui\u00e7\u00e3o de leite em p\u00f3 para as popula\u00e7\u00f5es carentes do campo em v\u00e1rios munic\u00edpios do nosso estado. Por causa das restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do Governo Federal, destinei recursos de minhas emendas parlamentares para compra de 991 equipamentos para subsidiar os trabalhos da agricultura familiar - vou repetir, 991 equipamentos -, entre caminh\u00f5es, tratores, tratoritos (motocultivadores), carretas para tratores e tratoritos, embarca\u00e7\u00f5es e barcos, motores, viaturas, plantadeiras de gr\u00e3os, entre tantos outros. Todos os tratoritos, arados e carretas tratoritos s\u00e3o destinados \u00e0s comunidades produtoras da agricultura familiar, ind\u00edgenas ou n\u00e3o ind\u00edgenas. Sr. Presidente, brasileiras e brasileiros que nos ouvem nesta tarde-noite, Roraima \u00e9 o estado que tem a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil. Roraima \u00e9 o estado brasileiro que tem a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil. Quase 10% da popula\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 ind\u00edgena, entre macuxis, uapixanas, uaiuais, ingaric\u00f3s, ianom\u00e2mis, patamonas, sapar\u00e1s e taurepangues. Gosto sempre de repetir que, em algumas comunidades dess etnias, eu tive mais de 90% dos votos que sa\u00edram das urnas em 2019. Encaro esse fato como uma honraria, que procuro retribuir exercendo meu mandato de forma a atender suas necessidades prementes. No Senado Federal, al\u00e9m compra 991 equipamentos de apoio \u00e0 agricultura familiar, ind\u00edgena e n\u00e3o ind\u00edgena, apresentei o Projeto de Lei 778/2019, que garante pelo menos 10% das vagas dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia e Tecnologia para pessoas vinculadas \u00e0 agricultura familiar, aprovado na CRA,uardando parecer da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, e o Projeto de Lei 764/2019, que estende a Pol\u00edtica de Garantia de Pre\u00e7os M\u00ednimos (PGPM) aos produtos deriv do processamento de produtos agr\u00edcolas perec\u00edveis, que aguarda delibera\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. Tive a oportunidade, h\u00e1 dois anos, de instigar e apoiar arapa, com recursos de emendas parlamentares, para levar a Roraima pesquisas e projetos de produ\u00e7\u00e3o do trigo tropical e a produ\u00e7\u00e3o e envasamento de leite de melhor qualidade, para que as comunidades de agricultura familiar tenham acesso \u00e0 tecnologia adequada para aumentar a produtividade de seu trabalho, expandindo sua renda e ofertando alimentos para a popula\u00e7\u00e3o de meu estado, da Amaz\u00f4nia e do Brasil. Fa\u00e7o um apelo aos colegas Parlamentares, ao Governo Federal, a todos n\u00f3s que queremos um Brasil sem fome e desenvolido, a\u00e7\u00f5es para apoiar o suprimento das necessidades dos agricultores familiares, de maneira eficiente e justa. Quero aqui, Sr. Presidente, encerrar a minha fala relembrando que, de todas as demandas do nosso estado, aquelas tra pelos colonos, pelos assentados do Incra, pelas comunidades ind\u00edgenas, pequenos agricultores, aqueles que fazem da agricultura familiar o seu sustentoam ver ter o apoio Estado brasileiro, seja dos munic\u00edpios, seja do governos dos estados, seja Uni\u00e3o porque n\u00f3s entendemos que essa economia produzida a partir dos pequenos n\u00facleos familiares rurais d\u00e1, acima de tudo dignidade e sustentabilidade, porque, em qualquer munic\u00edpio brasileiro a que voc\u00ea se dirija, voc\u00ea vai ver exatamente essa popula\u00e7\u00e3o ordenada em associa ou cooperativas ou sindicatos fazendo um trabalho que leva a comida \u00e0 mesa popula\u00e7\u00e3o. Portanto, encerrando esse pronunciamento, eu diria a V. Exa. que, at\u00e9 por voca\u00e7\u00e3o, por forma\u00e7\u00e3o acica,endo na ver que est\u00e1 examente no campo, emquer um desses segmentos da n\u00e7\u00e3o esse desiderato de levar o alimento para as nas mesas.anto, programas de governo serados, precis fortcidos para que n\u00f3s veamos cada vez mais a agricultura familiarar e contribuir para o desenvolvimento do nos pa\u00eds. Mu obado Sr Presidente.\n\n<mlua compress=False SRRESIDENTE VENEZANO VIT DO R\u00ca</mling>: Obrigado,ador Chicorigues Nos o Senador Es\u00e3omin; logo em seguida, o Senador Magno Malta. Senador Esidi\u00e3o.\n\nua,= SR. ESPIDI\u00c3O AMINua>: Presidente, eu serei muito conciso. Gostaria apenas de dar notcia, inclusive, pessoalmente a V. Exa., de que hoje eu apresentei ocer e o relrio Projeto Lei Comar n 245, naiss\u00e3o de Assos Emicos. E devo deixar registr no\u00e1rio que tive\u00e9gio de apreciar emendas queadas por ilresas - por que n\u00e3o dizer amigos? -, entre os quais V. Exa., ale projeto de lei que \u00e9 umaie de testamento da reforma da pre\u00eancia. Trata-se de projeto de lei deoria do Senadorardo Braga que versa sobre aposentadorias especiais. Esmente tr\u00easias s\u00e3o o objeto central.iro, mineiros de subsolo,oria queve um tratamentoado, at\u00e9 pelaza da sua atidade, que \u00e9utamenteosta a gravescos. Naquela\u00e3o, quando da v\u00e7\u00e3o da reforma da pre\u00eancia, o Senadorasso Jereissati cu papel extra\u00e1rio ao aher as pondera\u00e7\u00f5es que, com l\u00edderesis do sularina, eu apresentei,ando a extrema periculosidade e osentes grav\u00edimos que compromem a segan\u00e7aquelesadores,mente no Estado de Santa Catarina, osiros de subo. Ent\u00e3o, restou, por seremo de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3ria, a aprecia\u00e7\u00e3o de quem j\u00e1 era mineiro de subsolo antes da reforma da previd\u00eancia e deem ingressou depois da reforma da pre\u00eancia.\u00e3o, \u00e9 este aspecto de transi\u00e7\u00e3o que oo de leializa. A segunda \u00e9 a dos profissionais de bordo, de de bordo embarados em aeronaves, suitos \u00e0\u00e7\u00e3o, primeiro, daitude, pressuriza\u00e7\u00e3o deizantes, a\u00e7\u00e3orovada cientificamente. eueria focizarmente osores dasas: ooso Major Olimpio o n\u00e3ooso, masustreigoadoriano Vital do Rgo, oador Acir Gurgacz oador Paulo Paim, que \u00e9,emente o s\u00f3cio majorit\u00e1rio - a maioria absoluta das emendas \u00e9 resultado da sua extremaica\u00e7\u00e3o a essas categorias e \u00e0 terceira que eu vou mencionar -, oador Cid Gomes, Elmano F\u00e9rrer, cujo mandato foi conclu\u00eddo ole e o deir Gurgacz - no dia 31 de jiro; Chicorigues eigo Po. Estas s\u00e3oendas que foram total ou par ahidas egram grupo: de subo, pessoal do de bord de avi\u00e3o e oper de segan\u00e7aada.uja, n\u00e3o\u00e1riosos. euamei\u00e7\u00e3o para o f de aha\u00e3o decorre de uma outorgaita pelo ent\u00e3o Presidente doado nosso Davi Alcolumbre. Aprovada a reforma da previd\u00eancia, restaram essasend\u00eancias especialmente relacionadas a essas categorias que n\u00e3o ter\u00e3o direito \u00e0 aposentadoria especial por serem da categoria, mas por terem a sua atidade exposta a riscos eentes nocivos pr\u00f3prios eidos, ouja, n\u00e3o \u00e9 porque eu souiro e de subo que euhoito a esseamento, \u00e9 euiver na deho,ja, s\u00e3o ashas\u00e2ncias laborais que me dar\u00e3oseito.\u00e3o \u00e9 uma\u00e9riaicada e \u00e9ativa no Pl\u00e1rio, a \u00fanica Comiss\u00e3o - deordo com queouado em novembro de 2019 queai apreciar o assunto \u00e9 a CAE. Ent\u00e3o, euostaria de alertar, principalmente a todos os companheiros e companheiras que\u00eam interesse na mat\u00e9ria, o fato de que, na pr\u00f3xima semana, est\u00e1 prevista a aprecia do meu relat\u00f3rio que foi apresentadoje e eu mesmo alertei:ha, essa \u00e9 uma\u00e9ria delicada, s\u00e3o anos eco dea\u00e7\u00e3o, e eu que me desincumbir disso. Maso que todosrique\u00e7am o debate concando ou n\u00e3o a suaa\u00e7\u00e3o, tanto naE quantomente, casojavada, no\u00e1rio doado.\u00e3o,oado j\u00e1, com deraso, eu n\u00e3oudeer o uso da palavra quando estava previsto e originalmente inscrito, mas, tenho certeza de os assessores prevenir\u00e3o tanto os autores das emendas quanto o Senadorardo Braga, com quem eu tamb\u00e9m conversei, erade\u00e7o pela oportunidade deer essa repescagem Se puder, amanh\u00e3 voltarei a alertar com vistas a presencialmenteer men\u00e7\u00e3o a esta responsidade que\u00f3sos queumprir.itoado.\n<llmlua,=False>O SR. PE VEZIO VITAL R\u00caGO</ua>: N\u00f3sraemos,per\u00e3o.\u00e1 que V. Exa. se predispe penso ser uma iniciativa pertinente amanh\u00e3 renovar aos companheiros, com uma presen\u00e7a mais marcante a essa que\u00e1, na pr\u00f3xima semana, mat\u00e9ria de aprecia\u00e7\u00e3o. Eu quero louv\u00e1-lo porque, de fato, trazendo \u00e0 mem\u00f3ria, recordamo-nos e a\u00ed, sem adentrarmos nas posi\u00e7\u00f5esinais de como cada um de\u00f3s seicionou em rela\u00e7\u00e3o aoo-base, recordamo-nos queou ou ficaram propostas como essas que, sensidade, V. Exa. tra do seu\u00e3oense, a prea\u00e7\u00e3o osiros e queiam eendiam com as deis outrasias, no caso, outras duasadas por V Exa\u00e3oero sa\u00e1lo e, evidentemente, as incumb\u00eancias s\u00e3o depositadas sob sua responsabilidade sempre v\u00eam com a da qualidade, da compet\u00eancia, da sensibilidade, da juridicidade. Os meus cumprimentos e obrigado pela men\u00e7\u00e3o que V. Exa. fez n\u00e3o apenas a mim, mas aos demais outros que puderam modestamenteaborar atrav\u00e9s de emendas.ito grato.\n\n<llmlingua,=False>O SR. ESPERIDIO AMIN</llmlua>: Agrade\u00e7o e muitoado.<ml,=False>O SR. PEEIO VAL\u00ca</ua>: Como \u00faltimo oradora\u00e3o, convido S. Exa.ador Magnota a ocupar auna. Ah, desculpe, meu Senador Alan Rick. Como pen\u00faltimo orador, porque o \u00faltimo orador da tarde/noite ser\u00e1 o Senador Alan Rick. Senador Magno.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Se n\u00e3o aparecer outro, n\u00e3o \u00e9, Sr. Presidente? Esse \"\u00faltimo\" j\u00e1 foi anado umas tr\u00eas vezes! Sr., Srs.adores, Sradorardo Gir, me traz estauna... E eueroente serinto, aquraf e os Secret\u00e1riosfreram naador M\u00e3o Santa. que Santaava dirigindo a\u00e3oz, ele mesmo fazia o discurso sentado a\u00ed, ele aparteava ele mesmo, e a sess\u00e3o acabava \u00e0s 22,23 horas. Era uma figura - se estiver vendo a TV Senado, mando-lhe um abra\u00e7o -, e aqui n\u00e3o tinha sossego com M\u00e3o Santa n\u00e3o, tinha sess\u00e3o, sext, qualquer dia tinha. Ele botava tr\u00eas no Plen, com tr\u00eas ele abria eia at\u00e9 meia-noite. \u00c9 o grandeeito de Parna\u00edba e \u00e9 um Jo\u00e3oista dessazada,ador Rick no Brasil. Quando todos\u00f3s que eradade Eu principalmentealo sobre mim - n\u00e3o tinha conhec do Foro de Paulo e que oso esc por Dudaon, com sua de marqueteiro, de que gost de ganhar e chegar \u00e0 Presid\u00eancia por conta de acabar com a mis\u00e9ria e a corrup\u00e7\u00e3o... Quem n\u00e3o quer acabar com a corrup\u00e7\u00e3o? Todos queremos! Quem n\u00e3o quer acabar com a mis\u00e9ria? \u00c9 que n\u00e3o tem dem\u00e9rito em pobreza, a minha m\u00e3e era uma faxine, minha m\u00e3e ganhava meio sal\u00e1rio m\u00ednimo com carteira assinada naeitura de Itapetinga e sado vendia\u00e7\u00f5es que ela mesma costurava naela e iaar no na fe, em Ibicara\u00ed, emminoves. Eu estou falando dosunic\u00edpios no de Itapa na, eu nasci eu nasci em Macarani e fui criado em Itapetinga. E minha m\u00e3e era pobre, meu pai era pobre, mas n\u00f3s n\u00e3o pass\u00e1vamos f, porque n\u00e3o h\u00e1 dem\u00e9rito em pobre, dem\u00e9rito \u00e9 mis\u00e9ria. N\u00f3s n\u00e3o fomos criados para a mis\u00e9, n\u00e3o nascemos para a mis\u00e9ria. Mas pobre, n\u00e3o. Jesus disse \"Os pobres sempre os tereis convos\". Sempre \"Eem faz a eles a mim mesmo me N\u00f3s nunca passamosome, n\u00f3s thamos em casa umaama deal em queormiam seishos.enteia prajaingo e todoingo tinha Tuba\u00edna na mesa e tinha um frangoado. N\u00f3s nunca passamos fome. Quando Davi: \"\u00e1 fui men, mo, estou vel, e nunca vi um justo padecer necess\", Davi estava falando do pob, n\u00e3o era do miser, porque a mis\u00e9ria \u00e9 dem\u00e9, pobre, n\u00e3o. Mas aquele discurso... N\u00e3o sei se V. Exa. se lembra... Lembra-, porque j\u00e1 tinha mandato na, eu eraador aqui com do R\u00ea, seu irm, meuigo queje est\u00e1 l\u00e1 no TCU, grandeigo. O discurso eraar com mis\u00e9ria e a corrup, e n\u00f3s aamos mas era um tapume, n\u00e3o eradade; que tinha por tr\u00e1s era o Foro de Paulo. Mas n\u00e3o \u00e9 sobre essa quest\u00e3o que euero versar. \u00e9 o dia internacional das pessoas com s\u00edndrome de Down. Eu trouxe o Guui e estava conversando com. Ex. sobre o Gu, na mes, ap\u00f3s ouvir o discurso do Senador C, que tem uma filhinha com s\u00edndrome de; emocionante a maneira como ele a descreve. E eu dizia a V. Exa. que o ex-enador ejeado Federalbergh Farias tem tamb\u00e9m uma filhinha comndrome de Down. Note que eu fiz aoador Cid, eu me referi \u00e0 frase \"Meu corpo,has regr\". Tudo bem a unha \u00e9 sua,\u00ea cort; o co \u00e9,\u00ea pode cort; mas que est\u00e1 dentro de\u00ea \u00e9 uma, \u00e9 algo que lhe perten, que nasceu em voc\u00ea. E a oportun \u00e9 de discutir o valor inestim\u00e1vel da No dia da mul, eu disse aqui: \"Ho \u00e9 o dia do \u00fatero!\". Algu\u00e9m me pergunt, Senador Alan Rick. Eu sou, mas quando a pessoa fala \"tudo bem, eu sou ideol\u00f3g,\u00ea \u00e9, explique-se\", ele falou assim \"euho dificuldade de explicar por que que eu sou\". Eu disse: tem um ponto de partida. \u00e9? O \u00fatero, comece pelo \u00fatero e\u00ea v saber se explic, porque a partir do \u00fatero, uma a da,;a do \u00fa, nada. Sr., esse \u00e9 o m\u00eas da mul, dia internacional das pessoas portadoras de s\u00edndrome de,, pessoas com Down. Uma cadeirante me disse a no Dia Internacional da Mul, que n\u00e3o s\u00e3o portadores de defici; quem \u00e9 portador pode tirar e colocar na hora em que qu. E realmente eu aprendi e tirei essa palavra da frase.\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o portadores de Down, porqueem \u00e9 portador tira e p\u00f5e naora em que qu; s\u00e3o pesso que nasceram com androme de Down. Sr. Presidente, n\u00f3samosendo um momento horr\u00edvel no Norte, ali bem\u00edba esse v\u00edrus n\u00e3o ande o lado do seu estado que se resolva ali e que n\u00e3o contamine o resto. A rebeli, as ordens d, v\u00eddeos gravados pelas fac\u00e7\u00f5es criminosas... Porque n\u00f3s temos uma gera\u00e7\u00e3o que foi glamor, uma gera\u00e7\u00e3o que cresceu conhecendo o crime como coisa bo, por conta daqueles que passaram a vida lutando contra a redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal. Um indiv\u00edduo sabe, no que ele pode cometer qualquer tipo de, mas se ele tiver7,1 meses e alguns dias para fazer8, os direitos humanos se apresentar\u00e3o em favor dele e em desavor dos humanos que\u00eam direito.les foram glamor roubo.je eu, esta semana eu vi o ex- dointhians, do P, dizendo que o ladr\u00e3o tem direito de roubar um rel\u00f3gio de uma pesso, tem direito! Sabe Deus a que custo essaa adquiriu um rel\u00f3, quantas presta\u00e7\u00f5es pag. E eu n\u00e3o estou falando de exce\u00e7\u00e3o, eu estou falando de regra.que a regra que as pessoas t\u00eam uma vida em que t que elas adquirem no, maioria absoluta, \u00e9 \u00e0 presta\u00e7\u00e3o., n\u00e3o estou falando de exce, eu estou falando de regra.ce\u00e7\u00e3o \u00e9 umista andar com bolsa da Louis Vtonce umista ter um iPhone. Isso n\u00e3o pode ser regra, n\u00e3o cabe. que est\u00e1tecendo no, eu vi nas redesociais porque n\u00e3o vejo televis, n\u00e3o ligo televis, n\u00e3o vejo telej, n\u00e3o vejo nada., absolutamente zero. E vai meu conselho aqui \u00e0s pessoas: n\u00e3o vejam televis\u00e3o. Porque j\u00e1 tem tanta porcar, s, para que procurar mais para colocar dentro da cabe, dentro da alma? Para qu\u00ea? Se n\u00f3s n\u00e3o temos condi\u00e7\u00e3o de limpar nem o que j\u00e1, para que colocar mais? Mas eu vi que oistro da Justi\u00e7a fez queixa-ime contra oito Parlamentares. queixa- \u00e9 porque eleou na favela sem seguran\u00e7a emente que foi se encontrar com lider\u00e7as de ONGs. Agora, Sr. Presidente, quandoairaro... a Marielle foi mort, invent-se uma hist\u00f3ria de que um miliciano esteve dentro do condom\u00ednio, da, ligou para dentro da casa de Jair Bolsonaro. Uma narrativa absolutamente mentirosa e crimin, mas era a palavra miliciano que eles queriam colar em Jair Bolsonaro. Mas hoje a palavra miliciano, Senador Alan Rick, j\u00e1 est\u00e1 amenizada, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o forte assim. \u00c9 como o or\u00e7amento secreto. Isso \u00e9 um absurdo!ha que o Brasil est\u00e1endo com esse genocida! Masora,ora j\u00e1 \u00e9 emenda de Relator. aha pergunta \u00e9: qual crime umar cometeandoido do seu mheorgada peloovo tem, o art. 53 da Constitui, a imunidade de fala de dizer que est\u00e1 errado o que o Ministro fez. Porque veja. V. Exa. se lembra de Pedrinhas? Da rebeli\u00e3o de Pedrinhas, no Maranh\u00e3o? Grande rebeli\u00e3o, quando as cabe\u00e7as eram cortadas e jogadas pelo muro. Michel Tem, que \u00e9 do seu partido, MDB, era da Rep\u00fablica... V. Exa. permanece no MDB?me ali Voc\u00ea e Vitalzinho. Vitalzinho n\u00e3o corre mais n\u00e3o porque eleora \u00e9 conselheiro. Michel Tem,o-lhe com pureza dama, Sr.,hor, do MDB. Seivesse o o em tor de Michel, em dois ele teria sido o maior da hist\u00f3ria deste pa\u00eds. Ele fez duas reformas, Senador Gir\u00e3o, duas: a reforma da previd\u00eancia e fez a reforma trabalhista. E colocou duas coisas importantes e uma \u00e9 de Rogerio Marinho: a litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9. O empres\u00e1rio voltou a acreditar e a dar emprego. Por que \u00e9 que n\u00e3o dava mais emprego? O tribunal da Justi\u00e7a do Trabalho viviaado. O suito trabalhava seis mesesa empresa familiar, entrava contra essa, uma empresinha \u00f4n, ummerc, sei l\u00e1 de 40 que o\u00f4ou; no final oa tom a uma empresahou.em tinha dargo?! A litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9 fez com que voltasse o emprego, que ca\u00edssem os process, e os canalhas que induziam essas pessoas a entrar na Justi\u00e7a do Trabalho contra quem lhes deu emprego na hora em que precisaram perderam for\u00e7a. Isso foi no Governo de Michel. Acabou com a cobran\u00e7a obrigat\u00f3ria sindical, tirou o sangue do monstro que alimentava os grandes movos, segundo eles,ocr\u00e1ticos deua. Em 6, esses monstrosam, com oheiro daui\u00e7\u00e3o sindical... Quebraamudo, botogoudo! 6es quebr a Es dos\u00e9ri, botaram fogo em todos os minist\u00e9rios - todos! Quebraram tudo, quebra-quebra.\u00e3o foi ato antidemocr\u00e1tico?! Em 2016, o MST entrou dentro do Supremo. Quebra-quebra.\u00e3o foi ato antidemocr\u00e1tico. Ato antidemocr\u00e1tico \u00e9 agora. que eles fizeram em 2016 \u00e9 democr\u00e1tico. Fogo na est\u00e1tua debaato n\u00e3o \u00e9 ato antidemocr\u00e1tico, \u00e9ocr\u00e1tico, eles podemer. E oismo no campo o MSTendoeste momento?es para desviar,aram uma cort\u00e7a a de Michellearo. Eu ver, Sr. Presidenteador Alan,ador Gir, queelle nem estava naquela vi, que ficou sabendo pela imprensa. E eu ouvi uma pessoa l\u00facida de esquerda dizendo o seguinte - de esquerda, que odeia Jair Bolsonaro -: se ela estivesse na viagem e tivesse recebido aquele presente, ela poderia ter botado no pesco\u00e7o e chegaria aqui tranquila, e o anel, no dedo. eu for ler a, s\u00e3o onze caminh\u00f5es, tr\u00eas cont\u00eaes de coisas dadas ao, presentes, \u00e0era\u00e7\u00e3o.\u00e3oouando! Euso oufone e oulaqui da que mais casaisas que foram ganhas.ora o colar deelle Bolsonaro \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o do Brasil - quer dizer, nem \u00e9 dela, porque ela nem estava l\u00e1, ela n\u00e3o participou da viagem. Ela n\u00e3o participou da viagem!. Presidente, eu quero dizer o seguinte... O que foi que aconteceu? Eu quero chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que n\u00e3o tem nada de mais que um Deputado use a tribuna e fale. \u00c9 claro que ele precisa falar. Chamo a aten\u00e7\u00e3o,., paraato, em Pedrin, o Presidente Michel Temerou para l\u00e1,\u00e9m da\u00e7a Nacional o da\u00e7a dees para soc oje da\u00e7a que ent\u00e3o eraador no derinhas, seolava e se jogava a cabe\u00e7a pelo lado de fora! Numa hora como esta, n\u00f3s precisamos entender - e o Ministro precisa entender - que, no exerc\u00edcio do seu mandato...\u00e3o sou advogado de nenhum dos Parlamentares contra quem ele entrou com queixa-crime. Ali\u00e1s, tem queixa-crime contra mim no Supremo. Eu quero chamar a aten\u00e7\u00e3o do Ministro\u00e1vio Dino. Comoador do estado que tem o IDH maisixo do, ele precisou, e Michel - esseado de golp do seu, aindaje, destado aindaje - foi socorrerio Dino, seu dees para l\u00e1 o\u00e3o para darimela\u00e3o fim em que as fac\u00e7\u00f5es se matavam., pergunto ao senhor: se esse advento ocorre comsonaro ou com algu\u00e9m ligado a ele?! A minha conta \u00e9 a seguinte: se voc\u00ea vai ao complexo falar comGs, \u00e9 muito mais barato voc\u00ea trazer os presidentes dasGs, pagar a passagem pelo Governo, coloc\u00e1-los num hotel em Bras\u00edlia e seir com eles no gabete e discutir pol\u00edticas p\u00fablicas do que usar o avi\u00e3o da FAB, com oust\u00edvel, descer com assessores, e depoisar naelail. Naquela,il o\u00e3o foi manch por de polis.je, tem \u00f3r\u00e3 e vi\u00favas de policiais que morreram, de cidad\u00e3os que morreram l\u00e1 e de outros desavisados, pelo uso de droga, pelo abuso de drogas, excessivamente j\u00e1 dependentes, ou por briga de\u00e1fico, eles mesmos se matando. S\u00e3o ruas que j\u00e1 foram lavadas pelo sangue de inocentes e n\u00e3o inocentes, mas de pessoas que glorizam a contraven\u00e7\u00e3o! Por isso,., eu n\u00e3o sou advog deingu\u00e9m, n\u00e3o advogo a deingu\u00e9m, mas eu acho oar no no do seu, podeerto:,balizar. Quando as falam...\n<llua,=False Sr. O Azizllua>:. Exa. me concede um aparte?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Concedo, claro.\n\n<llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlua>: Eu vou ficar sentado. Ficaria em p\u00e9, mas \u00e9 que eu estou com uma dor no joelho...\n\n<llmlua, compress=False>O SR.AGNO MALTA</llua>:ogandoebol.\n<ua, compress=False>O Sr. Omarizllua>: Com todo oho por V. Exa..a.z um euhoendoessala. Oovernoiro, infelizmente - e n\u00e3o digo esteoverno...\n\n<llmlingua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlingua>: Governo de Fernandoque no Governo Sarney, em todos, Senador Magno, n\u00f3s nunca tivemos uma de seguran\u00e7a p\u00fablica para o Brasil. Essa a\u00e7\u00e3o que oistro fez \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o paliativa que n\u00e3o vai resolverutamente nada. Isso pode espocar - j\u00e1 espocou no\u00edrito Santo, j\u00e1 teve no, noanh no C\u00e1, naia. queteceu nosimos anos... E a: \u00e9 culpa dosonaro.qui criticando,amosendovera\u00e7\u00f5es. Oou as\u00e7\u00f5es tomarem cont, o narcotr\u00e1fico tomar conta: pega e faz a coopta\u00e7\u00e3o dos nossos jovens, leva para a prostitui\u00e7\u00e3o; a\u00ed um gar daqueles cujo pai est\u00e1 desempregado, cuja m\u00e3e est\u00e1 desempregada recebe R$100, R$200 por semana para levar droga para cima e paraixo.je,em atua nessasidades \u00e9 igja, s\u00e3o as igrejas evang\u00e9lic que est\u00e3o ali e tentam resgatar...\n<ua, compress=False>. Omar Azizllua>: A me, desadaaiado,ja o naga.\u00e3o tem uma de preven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem uma de repress\u00e3o, e\u00f3s n\u00e3o temos uma pol\u00edtica ainda de cuidar dessas pessoas. O que. Exa. traz \u00e9 um tema que tem que ser... \u00c9 uma ativ fim, n\u00e3o \u00e9 uma atividade meio a seguran\u00e7a p\u00fablica. O cidad de bem, hoje, tem uma tabernazinha num bairro e est\u00e1 com uma grade l\u00e1, porque tem med de ser assaltado. Ele, eleende ali num lugar que parece umaadeia. Voc\u00ea entra,je, emasidades no doas com das\u00e7\u00f5es!,\u00ea entra!\n<llua,=False>. MAGNO MALllua>: lugar!llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlingua>: \u00c0uz do dia. E a\u00ed, quando eu estava na transi\u00e7\u00e3o, eu perguntei...\n\n<llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlingua>: ... compromisso seu, como teve um compromisso l\u00e1 atr\u00e1s dosonaro, de criar oist\u00e9ri da Seguran\u00e7a P\u00fablica. Inclusive,\u00f3s\u00ednhamos oonel Fraga, o Deputado Fraga, que seria um imo da Segan\u00e7a P\u00fablica. Eua, eleou por,qui em. pesso de\u00e7\u00e3o, pesso de atidade fim mais nosupa,ador Magno... voc\u00ea deve ver muito isso nas igrejas, porque voc\u00ea viaja o Brasil todo e voc\u00ea v\u00ea... As pessoas que mais recuperam, hoje jovens, s\u00e3o os ev\u00e9licos...\n\n<llmlua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Senador...\n\n<llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlua>: ... que os tiram da droga e os trazem para oinhoto.\n<mlua, compress=False>OAGNO MALTA</llua>:ador,ho 43iro dro daua. vida o eupi.llua=False>O Sr. Omar Aziz</llmlingua>: Eu conhe\u00e7o seu trabalho - eu conhe\u00e7o seu trabalho.he\u00e7o-o e conhe\u00e7o bem. Sei do seu esfor\u00e7o nesse sentido, mas, sobre isso,\u00f3s t\u00ednhamos que ter uma de Estado. Quando eu falo de Estado, \u00e9 Governo Federal, governos estaduais e municipais.\n\n<llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlua>: aente n\u00e3o permita o narcotfico, as fac\u00e7\u00f5es ocupem asidades, que-las. Eso de pol\u00edtica.os\u00f3s Euiveador,ador Magno Malta, reb\u00e3o, morte emio vi, l\u00e1 no meu estado, tamb\u00e9m, decapitarem pessoas no pr\u00e9dio. O senhor viu isso, o senhor conhece; j\u00e1 esteve l\u00e1 v\u00e1rias vezes. Vimos isso no Maranh\u00e3o. Vimos no Cear\u00e1. Um Senador levou um tiro numa briga l\u00e1 com policiais. Na Bahia, na sua Bahia, lembra o que aconteceu? Ohor eraador ainda, eu acho...\n\n<llmlua, compress=False>O SRAGNO MALTA</llua>:\u00e3o erallua, compress=False>O Sr. Omar Azizll>:\u00e3o era, j\u00e1.lluaFalse> MAGNOALll>: oadoley foi abatido em pra\u00e7a p\u00fablica.\n\n<llmlingua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlingua>: ... que discutir uma pol\u00edtica nacional para a seguran\u00e7a p\u00fablica.\u00f3s temos v\u00e1rias dificuld. Voc\u00ea sabe que o meu estado \u00e9 o maior corred de drogas do mundo.\n\n<llmlua, compress=False>O SRAGNO MALTA</llmlua>: Sim.\n<llmlua, compress=False>O. Omar Aziz</llua>: Voc\u00ea. com me de polisis,\u00eaara daquelasiras.u aentea tecnologia Eu eero o apo de. Exa. que est\u00e1 existindo muito nos rios da Amaz\u00f4nia s\u00e3o piratas assaltando, furtando e matando pessoas.\u00f3s temos uma\u00edcia Federal,\u00f3s temos uma\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, mas, na minha regi\u00e3o,\u00f3s precisar\u00ed de uma\u00edcia Federal hidrovi para que cuidasse das nossas fronteiras, para que protegesse asossas fronteiras.\u00f3sos as For\u00e7as Armadas, que poderiam estar proteg, mas n\u00e3o protegem.o dar-lhesi\u00e7\u00f5es e. um serente do, at\u00e9 porque...\n<llua= Sr. Omar Azizll>: ... acia, infelizmente, os policiais militares e civis Muitas vezes, o equipamento e o arm da fac\u00e7\u00e3o ou das mil\u00edcias ou do narcotr\u00e1fico \u00e9 muito mais poderoso que o da pol\u00edcia brasileira. \u00c9 uma ver da aente n\u00e3o pode fugir. O Acre, l\u00e1 do meu querido amigo... Sabemos o que ele sofre ali na fronteira com a\u00edvia. O\u00edrito Santo teve um momento em que\u00eaia maisem era o bomem era o errado e issoteceu no seu.\n<llua, compress=False>. MNO MALll>: Era pelo crime.llua>O Sr. Omar Azllua>: Este era o aparte que eueriaer para aente se mobilizar, independent de pensamentos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos, e pensar em uma de atividade fim para a seguran\u00e7a p\u00fablica no Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR MAGNO MALTA</llmlingua>: Presidente,. Exa. me d\u00e1 mais um minuto?\n\n<llmlua, compress=False>O. Alan Rick</llmlua>:. Ex. mee umte?\nllua, compress=False>O MNO MTA</ll>: Con. Vamosar um a aente debater.lluaFalse>O Sr. Alanllmlua>: \u00c9 apenas reiterar a preocup do ilustr\u00edssimo Senadormar Aziz e fazer coro com o discurso do Senador Magno Malta. Senador, uma das primeiras medidas, infelizmente, do Presidente Lula foi acabar com a Senapred (Secretaria de Cuidados e Preven\u00e7\u00e3o \u00e0s Drogas), que era dirigida pelo. Quirino J\u00fanior, que fazia um extra\u00e1rio trabalho.mente, precisamos,uustr\u00edssimo irm\u00e3o Gir\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablic deate \u00e0sgas. Eu tamb\u00e9msehou estadoando asidades terap\u00eauticas, aquel queere a m \u00e0queles aem ap fam\u00edlia j\u00e1 abandonou n\u00e3o por n\u00e3o am\u00e1-los mais, mas pela situ de drogadic\u00e7\u00e3o de adic\u00e7\u00e3o que os leva \u00e0 criminalidade,. Presidente Veneziano. Entendo que\u00f3s temos um papel, Senador Magno Malta, esse papel que V. Exa. j\u00e1 exerce com tanto carinho, com tanto amor...\n\n<llmlingua, compress=False>O. Alan Rick</llmlingua>: ... como voca\u00e7\u00e3o e sacerd\u00f3.\u00f3s podemos tratarqui, ilustr\u00edssimoador Omar Aziz, que, de forma\u00e3oilhante, tamb\u00e9m traz a suaui\u00e7\u00e3o para este debate...\u00f3sos a ouner este aqui, noado e ajudarso pa\u00eds, prooatamente as que aocont do anseio daossa sociedade, que \u00e9ater a criminal. E, para finalizar, Senador Magno Malta, realmente, fal de desarmamento do cidad de bem quando n\u00e3o se f de desarmar o bandido, falar da de pessoas nas favelas do Brasil quando tamb\u00e9m n\u00e3o se fala da morte do policial daquele que est\u00e1 ali para nos defender, eu acho que \u00e9 um discurso enviesado. Precisamos ter o equil\u00edbrio\u00e1rio, e o Min de Estado precisa ter esseil\u00edb de que ele n\u00e3o um...\n<llua, compress=False>O Sr. Alanll>: ... mas est\u00e1 cu daela mais importante ai\u00e7a a segan\u00e7a\u00fablicae. Oigado, Senador Magno Malta.ito obrigado, Senador Omar Aziz.ito obrigado, Presidente Veneziano.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALAN RICK</llmlingua>: Sr. Presidente, primeiramente quero agradecer a V. Exa., os Senadores, servidores desta Casa e todos que nos acompanham pela TV Senado.je\u00f3s aprovamos o\u00edcio da reformaut\u00e1ria em nosso pa\u00eds: o deha autoria, na Comiss de Assos Econ\u00f4micos, queata da simpla\u00e7\u00e3out\u00e1ria daria do Estat de Oiga\u00e7\u00f5es\u00e1rias Arias queifica queaba com nove form\u00e1rios para apenas um que cria um sistema dea\u00e7\u00f5es dos fiscos, federal, estaduais e municipais; que permite a integra de informa\u00e7\u00f5es; queita aquele que contribui e tamb\u00e9m dos pr\u00f3prios fiscos, ajando na formaliza\u00e7\u00e3o e no combate \u00e0 sonega\u00e7\u00e3o, mas, ac de tudo, economizando tempo e dinheiro daqueles que empreendem no Brasil. Uma grande vit\u00f3ria.ero aqui parabenizar oador Efraim Filho, autor do PLP18, de 21, que\u00f3s ajudamos a aprovar na C\u00e2mara dos Deputados, com de 370, contra apenas. E hojeamos, efetivamente,ador\u00e3o, a reforma tribut\u00e1ria no Brasil. muito importantevarmosa\u00e9ria naiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, pois isso\u00e1 o pontap de um amplo debate que\u00f3s j\u00e1 iniciamos aqui e que deve, exatamente, melhorar a de quem empreende, de quem paga impostos no nosso pa\u00eds. Nossa carga tribut\u00e1ria \u00e9 abusiva e o nosso sistema \u00e9 feito para dar errado. Precisamos ajudar o cidad\u00e3o. Quando o Governo n\u00e3o atrapalha, ele j\u00e1 ajuda.ero falar tamb\u00e9m, Sr. Presidente da BR-364 no Acre, nossanica rodovia, que nos interliga aoante. Fomos surpreidos, no \u00faltimo, o rom de parte da estrada, no km 1.033, que f no M de Extrema em Rond\u00f4nia, que impossita o transporte, o tr\u00e2 de mercadorias, de\u00f4nibus, de todos os insumos hospitalares e aliment\u00edcios, enfim. O Acre para, quando a BR-364 \u00e9 interditada. Gra\u00e7as a Deus, no mesmo dia entramos em contato com o Superintendente do Dnit no Acre, Carlos Moraes, que nos informou que o Dnit j\u00e1 estava emca dos insumos para iniciar, imediatamente, a reconstru\u00e7\u00e3o do trecho interromp, onde houve um desranc. Conversei hoje, nas Comiss\u00f5es de In deimento Regional, na\u00e3o mista das\u00f5es, o Ministro Renan Fil e otor-Geral do Dnit, Fabricio Galv\u00e3o que receberam, ambos, a bancada do Acre, recentemente, do in\u00edcio do m de mar\u00e7o, e nos trouxeram a importante not\u00edcia, a informa\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o plena da nossa rodovia, da BR-364, principalmente dos trechos mais dif\u00edceis, onde realmente o tr\u00e2nsito j\u00e1 est\u00e1 muito complicado. A estrada praticamente voltou ao barro, em partesa, e \u00e9 muito dif\u00edcil recuperar estrada naz\u00f4nia, onde chove oito meses por ano, quando sega a essa.\u00e3oos aa\u00e7\u00e3o, ac dea\u00e7\u00e3o do Dnit do Acre de que um tre daovia j\u00e1 foi liber e onit estar\u00e1ando as obras de recupera\u00e7\u00e3o.anto, umaa\u00e7\u00e3o muito para povo do Acre, para que\u00f3s n\u00e3o fiquemos isolados. Estaremos aqui sempre buscando o entendimento e buscando o apoio do Governo Federal, que \u00e9 o Governo do Brasil. \u00c9 Governo Federal, Governo brasileiro, em que n\u00f3s devemos sempre buscar esse apoio para o nosso estado, que necessita tanto.je \u00e9 o da S\u00ednd de Down e gostaria de falar,. Presidente Gir\u00e3o, a respeito do nosso apoio, do nossoinho, pelas pessoas com def. As pessoas com Down hoje, no Acre,am a moderna cl\u00edn de fisioterapia da Apa de Rio Branco, que foi completamente equipada comend deossa autoria. E eu fico muito hon de saber que hoje de 300 crian\u00e7as com defici\u00eancia se beneficiam dessa linda cl\u00ednica de fisioterapia. E n\u00e3o foi s\u00f3 ela: a cl\u00ednica de fonoaudiologia e a cl\u00ednica de fisioterapia, de que n\u00f3s j\u00e1 falamos, foram completamente equipadas e hoje nos ajud a tornar a vida das pessoas com Down uma vida mais feliz, uma vida maisena. Tamb\u00e9m nojeto Passaporte para\u00f3ria, emco e emzeiro do Sul, n\u00f3sosunos com def\u00eancia,unos com,unos autistas, que podem fazer o esporte que pode ter uma vidaena, uma social e desenvolimentoico \u00e9 t\u00e3o para as c\u00e7as de 5 a 15 anos, crian\u00e7as e adolescentes. Ent\u00e3o, eu fico muito honrado, muito feliz de projeto de nossa autoria, de\u00e7\u00f5es do nosso mandato propiciarem melhor qual de vida para pessoas com defici\u00eancia, hoje neste dia t\u00e3o bonito, dia internacional das pessoas com Down.. Presidente, todos sabem, aqueles que acompanham o nosso mand sab do nosso carinho, do nosso esfor\u00e7o pelo Programa Mais M\u00e9d. um que leva o m\u00e9d da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para os munic\u00edpios mais pobrese pa\u00eds. E muito me preocupou quando o programa foi desmantelado alguns anos. Euinava que\u00f3s t\u00ednos nas m\u00e3os um programa t\u00e3o bem-suido que n\u00e3o poder\u00edamos, por cont de uma briga, de um corpor que n\u00e3o tinha interesses nodadeiro objetivo que era levar a aten b\u00e1sica para a popula\u00e7\u00e3o, apenas umaiga corporativista, n\u00f3s n\u00e3o poderamos desmantelar esse programa. Na \u00faltima segunda-feira, o Governo Federal - do qual sou opositor, mas aqui tamb\u00e9m sei reconhecer: seerta, acertou - reformulou o Programa Maisicos, apresentou como proposta,ive, oamento de bolsa de de R$140 mil para fixar o m\u00e9dico que fizesse umaiza\u00e7\u00e3o na da sa\u00fade nos mpios mais pobres naqu que mais precisam doicoista.. Presidente, n\u00f3s n\u00e3o temosistas hoje nos munic\u00edpios pobres do Brasil. \u00c9 muito\u00edcil encontrar uma neuropediatra, um cardiologista, um ortopedista, um nefrologista nos munic\u00edpios mais pobres. O que os estados fazem? Enviam para as capitais ou regi\u00f5es metropolitanas. \u00c9 o famoso TFD (Tratamento fora do Domic\u00edlio). O Programa Mais M\u00e9dicos, emboraate da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica... \u00c9 na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que\u00eaita quegue o problema na alta e na m\u00e9dia complex. Quando\u00ea atende ociente l\u00e1 no posto de sa\u00fade, na UBS, quando tem um\u00f3ico prece e oende com qualidade\u00easecientegue naia e na altaidade. O Mais M\u00e9dicos \u00e9o. Ele nasceu em 013, e, como falei, desde o meu primeiro mandato, quando cheguei aqui em2015, sempre o defendi porque reconhe\u00e7o que por meio dele \u00e9 poss\u00edvel garantir atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a mais de 96 milh\u00f5es de brasileiros pelo Sistemanico de Sa\u00fade. E por que, na minha op\u00e3o, ele funciona? Porque abre a possibilidade a um perfilente de profissional de atuar nas regi\u00f5es maisit. O Brasil temje cerca de545 milicos em atividade no. Os dados s\u00e3o do pr\u00f3prioelho Federal de Med. Aia nacional de profissionais por mil habitantes de 25icos pr\u00f3a do \u00ed pa\u00edses desenvolvidos, como os Estados Unidos., ao se analisar regi\u00e3o por regi\u00e3o, a desigdade na distrib\u00e7\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos e, principalmente, no acesso da popula\u00e7\u00e3o a eles, \u00e9 latente. A Regi\u00e3o Norte, onde fica o meu Acre, \u00e9 onde a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais desassistida. L\u00e1 atuam apenas4,6% dos m\u00e9dicos de todo o pa\u00eds, uma propor\u00e7\u00e3o de1,34 profissionais para cada mil habitantes.so na Regi\u00e3o Norte. Nos munic\u00edpios com de0 mil habitantes, que o de0 das22 cidades acrianas, est\u00e3o um 8% dosissionais. Ouja, Brasiliro, esses mpios 50 mil menos habitantes,iro, 4 milicos... Na Regi\u00e3o Norte, perd\u00e3o. A maioria dos demais est\u00e1ada nas Regi\u00f5es Sul e Sudeste, nas capitais e nos grandes munic\u00edpios. Com taxa de 1,34 m\u00e9dicos para cada mil habitantes, o Acre possui a quinta menor taxa do Brasil, ficando atr\u00e1s somente dos Estados do Maranh\u00e3o, Amap\u00e1, Par\u00e1 eas.uindo a tend\u00eancia nacional, a maioria dos m\u00e9dicos do estado est\u00e1ada na capital. Do total de profissionais, mais de75% atu em Branco, e os outros0\u00e3oosas deis21 cidades acrianas, o que\u00e1 umaia, Sr. Presidente... De Cruiro do, \u00e9 maior cidade que contemp aqui, desses 300, a metade, sobram a\u00ed de oito a dez m\u00e9dicos por munic\u00edpio. Oito a dez m\u00e9dicos por munic\u00edpio! Imaginem a dificuldade que esses munic\u00edpios t\u00eam para atender suas popula\u00e7\u00f5es. O pr\u00f3prio Conselho Federal de Medicina reconhece que essa desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos pelo pa\u00eds passa pelata de atrativos e de condi\u00e7\u00f5es\u00ednimas de trabalho. Ou sejaem teve condi\u00e7\u00f5es de investir mais de R$10 mil em mensalidade durante os seis anos da\u00e7\u00e3o em Medicina dificilmente ter\u00e1 em atu em mpios isolados ouares como os distos san\u00e1riosas da Amania.\u00ed entram osirosados no.uitos desses profissionais s\u00e3ohos dessas cidades,hos das fam\u00edlias menos abastadas, que procuraram fora do Brasil, seja na Argentina, no Paraguai, na\u00edvia, em Cuba, em qualquer outro lugar da Am\u00e9rica Latina, a sua gradua\u00e7\u00e3o em Medicina. A sua voca\u00e7\u00e3o sendo premiada, s\u00e3o eles que v\u00e3o para os munic\u00edpios mais pobres e que s\u00e3o a m\u00e3o de obra m\u00e9dica mais bem avaliada noa Maisicos. Os brasileiros formados no exteriorudado Brasil a dar o daen\u00e7\u00e3o bica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais pob. Mas, mesmo imbu\u00edd dei\u00e7\u00e3o, quandoam para seusas, essesicosados exterior enam d podem atrasar em anos o in\u00edcio de suaiss\u00e3o por aqui. Vou dar o exemplo do Revalida, programa institu\u00eddo em 2019 de forma definitiva, atrav\u00e9s de projeto de lei que j\u00e1 tramitava na C\u00e2mara e no Senado h\u00e1 mais de sete anos e que teve o texto final de minha autoria,. Presidente, a lei do Revalida. E n\u00f3samos as dificuldades. Por exemplo, de17 a19, n\u00f3s n\u00e3o tivemos o Reida porque n\u00e3o era lei mas apenas uma portaria interministerial. A partir de00, o programa voltou, depois que a lei foi sancionada. E\u00f3simos\u00e7o: oame fosseadoes por ano os dedem de outras categorias, de outras categorias profissionais, e estabelecer tamb\u00e9m que houvesse mais transpar\u00eancia no exame. No entanto, nos \u00faltimos exames do Revalida, n\u00f3s tivemos muitos problemas, problemas graves, que pontuamos ao \u00f3rg\u00e3o que cuida da realiza\u00e7\u00e3o da prova e da sua aplica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o Inep, tanto que tivemos, no dia1\u00ba de mar\u00e7o, uma importante reuni\u00e3o no Instituto deos e Pquisas Educacionais\u00edsioixira com o atual Presidente, Prof. Dr Manuel -ora n\u00e3o record seubren -, nosendeu nosou a desmistificarco que\u00f3samos que, a partirso, nos ajando a atender as demandas apresentadas neste \u00faltimo Revalida. Fomos ali t\u00e3o bem recebidos que tenho certeza de que, com as propostas que n\u00f3s ali apresentamos,amos buscar a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas do exame, que j\u00e1 foram tantos e que precisam de uma resposta do poder p\u00fablico. N\u00e3o estamos aqui pedindo uma prova f\u00e1cil. O que quos s\u00e3o editais mais claros, quest\u00f5es condizentes com o n\u00edvel deina geral, e n\u00e3o especializa\u00e7\u00e3o, gabaritosretos e\u00e7\u00e3o just. S\u00f3 assim poderemos garant que as15 mil sedeerecereste Mais M\u00e9dicos sejenchidas doso.anto, Sr Presidenteero agcer este e dizer do nosso empenho na busca por um programa exitoso. Espero que o Governo Federal cumpra aquilo que est\u00e1 nos editais, que \u00e9 convocar os m\u00e9dicos brasileiros. Mais importante do que a nacionalidade doico \u00e9 a nacionalidade do paciente, isso foi pontuado na apresenta\u00e7\u00e3o do programa e, obviamente, que os brasileiros formados no exterior constituem hoje a for\u00e7a de trabalho mais eficiente, mais ativa e que melhor atende ociente desde o\u00edcio de suas.pero, tamb\u00e9m, que oano que foiado para a fix doico nasidades mais pobres nas regi maisres Brasil, efivamentev e cum.a vida aososicosados exterior! muitases v\u00e3o aonde outros n\u00e3o v\u00e3o e jamais aceitariam ir. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Alan Rick, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. DAVI GUILHERME, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O Sr. Magno Malta, O Sr. Sergio Moro, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. WEVERTON, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Omar Aziz, A SRA. ZENAIDE MAIA, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. JORGE SEIF, O SR. PAULO PAIM, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 88575,
    "compressed_tokens": 13732,
    "ratio": "6.5x",
    "rate": "15.5%",
    "saving": ", Saving $4.5 in GPT-4."
}