{
    "id_session": 25508,
    "elapsed_time": 217.52886772155762,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Estou declarando, portanto, aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Sras. e os Srs Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria desta ter\u00e7a \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .150, do ano de 2022, e das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019, de S. Exa. a Sra. Deputada Margarete Coelho; e - Projeto de Le n\u00ba 776, de 2019, de S. Exa. Senador Chico Rodrigues. Ato cont\u00ednuo, n\u00f3s vamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Por ordem,. Exa. o Senador Paulo Paim. Convido-o j\u00e1 a se fazer presente Senador Paulo, \u00e0 tribuna do Senado Federal.. Exa tem dez minutos para uso da tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador Paulo Paim, nossos cumpros mais uma vez pelo seu pronunciamento, que traz relatos sobre as visitas nossa Casa, \u00e0s Comiss\u00f5es, de Sras. e Srs. Ministros da Rep\u00fablica, traendo seus planos de trabalho, suas a\u00e7\u00f5es. E tamb\u00e9m, pela just\u00edssima refer\u00eancia, tive a oportunidade h\u00e1 poucos instantes de me dirigir \u00e0 Petrobras, \u00e0 sede dela aqui em Bras\u00edlia, para cumprimentar o nosso Presidente Jean Paul Prates porque trouxe de fato... N\u00e3o h\u00e1 exageros quando. Exa. menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dessas novas refer\u00eancias que haver\u00e1 de ser as b\u00fassolas para a pr\u00e1tica de pre\u00e7os dos nossos combust\u00edveis. N\u00e3o h\u00e1 como desconhecer, muito antes, pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 que se registrar e aplaudir porque s\u00e3o significativas e consistentes diminui\u00e7\u00f5es que passam a ser praticadas pela Petrobras. E \u00e9 importante que todos n\u00f3s, enqu consumidores, possamos tamb\u00e9m fazer valer, afinal de contas \u00e9 preciso que essa diminui\u00e7\u00e3o chegue \u00e0 bomba, ao consumidor final. Meus cumprimentos \u00e0 Petrobras, sob a dire\u00e7\u00e3o do Presidente Jean Paul, que foi mencionado em registros por V. Exa. Como segundo orador, n\u00f3s convidamos S. Exa. o Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, quem nos acompanha pela TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado, redes sociais, Deus e sa\u00fade, p\u00e1tria amada, primeiro, a alegria de falar desse tema, aqui quero agradecer tr\u00eas Senadores presentes, nunca vou deixar de ser grato a cada um dos senhores pelo apoio incondicional que eu recebi com tr\u00eas meses de mandato, naquele meu projeto do SUS para o atendimento aos diab\u00e9ticos: Gir\u00e3o, Styvenson, Veneziano. O Mag n\u00e3o estava aqui, estivesse, iria apoiar; Beto tamb\u00e9m, com certeza. Esse projeto foi sancionado pelo Vice-Presidente Hamilton Mour\u00e3o. Eu obtive palavras que n\u00e3o vou esquecer dos Senadoresvaro Dias e Esperidi Amin, que disseram: \"Na hist\u00f3ria do Senado Federal, nunca um Senador conseguiu em tr\u00eas meses de mandato sancionar um projeto de lei\". Mas eu tenho que lamentar. Eu n\u00e3o tenho nenhuma raiva, por Deus, do ex-Pres Bolsonaro, mas tenho uma m\u00e1goa que n\u00e3o d\u00e1 para esquecer: ele n\u00e3o regulamentou o projeto de lei sancionado pelo seu Vice-Presidente Hamilton Mour\u00e3o, ou seja, o SUS j\u00e1 estaria, 2019, atendendo os primeiros socorros de um diab\u00e9tico e tamb\u00e9m fornecendo a insulina. Como diab\u00e9tico e Senador que tem o foco de atua\u00e7\u00e3o centrado na sa\u00fade, tenho aqui hoje de manifestar minha preocupa\u00e7\u00e3o com o que est\u00e1 acontecendo em alguns estados: pacientes com diabetes que fazem uso regular de insulina enfrentam dificuldades para obter o medicamento junto ao SUS. O fato foi relatado em detalhes ontem jornal O Globo, em uma ampla reportagem. N\u00e3o chega a constituir surpresa, porque, em mar\u00e7o, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o alertou que isso poderia acontecer, depois da inspe\u00e7\u00e3o para apurar irregularidades na compra, na entrega e no armazenamento de insumos, vacinas e rem\u00e9dios. O problema, \u00e9 preciso dizer, foi herdado do Governo anterior, infelizmente marcado pelo descalabro em duas \u00e1reas essenciais: sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Na inspe\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o, o TCU constatou que quase 1 milh\u00e3o de tubetes de insulina, para pacientes com diabetes, sofreram descarte, nos \u00faltimos anos, por n\u00e3o terem sido aproveitados dentro do prazo previsto, e, nos dois \u00faltimos preg\u00f5es, para a compra de insulina, nenhuma empresa apresentou proposta. Mas isso n\u00e3o isenta de responsabilidade a gest\u00e3o atual, que tem a obriga\u00e7\u00e3o de regularizar os estoques de insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade, inclusive cobandou\u00e7\u00e3o para um problema de log\u00edstica: a falta de insulina em munic\u00edpios em que o medicamento \u00e9 encontrado no dep\u00f3sito dos estados. O minist\u00e9rio informa que est\u00e1 providenciando o remanejamento, entre estados, dos estoques existentes e que tamb\u00e9m autorizou a compra de insulina pelas secretarias estaduais de sa\u00fade que ser\u00e3o ressarcidas. Outra provid\u00eancia \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o emergencial do medicamento, e isso levanta outra pol\u00eamica: foram comprados tubetes de insulina de empresa - pasmem - que ainda n\u00e3o obteve o registro do produto na Anvisa. Apesar da garantia de seguran\u00e7a e efic\u00e1cia pelo fabricante, tal fato \u00e9 question\u00e1vel, mesmo em se tratando de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, a meu ver a recomposi\u00e7\u00e3o dos estoques de insulina precisa ser feita com produtos referendados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Julgo ser necess\u00e1rio destacar um alerta feito pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: \"falta de produ\u00e7\u00e3o nacional de insulina an\u00e1loga de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de forma sustent\u00e1vel e capaz de atender \u00e0s necessidades nacionais\". A\u00ed encontra o \"x\" de uma quest\u00e3o bem mais ampla. Apesar de estar no ranking dos dez pa\u00edses comes ind\u00fastrias farmac\u00eauticas do mundo, o Brasil \u00e9 ref\u00e9m de pre\u00e7os externos e da importa\u00e7\u00e3o de insumos no setor. J\u00e1 chegamos a produzir 50% de insumos farmac\u00eauticos nos anos 80. Hoje, o \u00edndice gira em torno de 5% - que diferen\u00e7a, hein? Os especialistas alertam que precisamos, pelo menos, chegar a 20%. O desafio est\u00e1 posto para o Governo Lula \"3\", sabidamente voltado para o social, para super\u00e1-lo ser indispens\u00e1vel envolver a iniciativa privada e mobilizar a comunidade cient\u00edfica - pode ser um dos caminhos para nossa reindustrializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso lembrar o que vivemos recentemente e n\u00e3o esquecer a li\u00e7\u00e3o tirada no enfrentamento da pandemia de covid-19. Um pa\u00eds com um sistema de sa\u00fade t\u00e3o abrangente como SUS n\u00e3o pode depender s\u00f3 de importa\u00e7\u00e3o, precisa, obviamente, ter fabrica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de bo parte de insumos, vacinas e medicamentos. Querido amigo, \u00e9tico, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, eu gostaria de solicitar o seu apoio - aqui terei, com certeza, o de Omar Aziz, de Styvenson, de Gir -, n\u00f3s precisamos convencer o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a fazer o que o Presidente Bolsonaro n\u00e3o fez por pirra\u00e7a ou porque ele n\u00e3o gosta dos diab\u00e9ticos, porque os diab\u00e9ticos do Brasil precisam saber que, desde 2019, o meu projeto, aprovado aqui e sancionado pelo Vice-Pres Mour\u00e3o, simplesmente o Bolsonaro ignorou, regulamentou e o SUS est\u00e1 nesta crise hoje: n\u00e3o tem insulina para os diab\u00e9ticos, nem os primeiros socorros, que estavam nesse meu projeto in\u00e9dito. Hoje eu creio que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade poderia regulamentar para a gente n\u00e3o ter que subirqui \u00e0 tribuna para atender a tantas reclama\u00e7\u00f5es do nosso pa\u00eds, porque s\u00e3o milh\u00f5es de diab\u00e9ticos. O Paulo Paim, por exemplo, \u00e9 diab\u00e9tico, e ele achava que era pr\u00e9-diab\u00e9tico, eu que o alertei: \"N\u00e3o existe pr\u00e9-diab\u00e9tico, Paim, isso \u00e9 igual a estar ligeiramente gr\u00e1vida. Voc\u00ea \u00e9 diab\u00e9tico, Paim\". E, francamente, as reclama\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias, \u00e9 o Brasil inteiro ligando nos gabinetes - aqui, com certeza, Sen recebem. Porque, gente, diabetes \u00e9 a terceira doen\u00e7a que mais mata no mundo, e as duas anteriores a ela s\u00e3o provocadas por ela: a diabetes. Ent\u00e3o, se n\u00e3o houver, por parte deste Governo Lula, a preocupa\u00e7\u00e3o urgente de regulamentar um projeto meu, aprovado e sancionado ex-Vice-Presidente da Rep\u00fablica, Hamilton Mour\u00e3o, eu evidentemente serei tamb\u00e9m um ferren cr\u00edtico de Lula como acabei sendo Jair Bolsonaro por ele ter feito isso sem nenhuma motiva\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque a gente combinava muito bem. A gente conversava todo dia por telefone, nessa \u00e9poca n\u00e3o t\u00ednhamos discido, e ele ignorou uma san\u00e7\u00e3o do seu companheiro, do Vice-Presidente, General Mour\u00e3o. Agradecid\u00edssimo.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigadoador Jorge Kajuru, pela sua participa\u00e7\u00e3o. Conv \u00e0 tribuna o Sen Beto Faro, tem, regimentalmente, dez min. Senador Beto. Queroudar, at\u00e9 a chegada do Senador Beto Faro, os e as companheiras servidoras da Ouvidoria do Senado Federal. Sejam muito bem-vindas e bem-vindos. Senador Beto Faro\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: A Presid\u00eancia agradece a sua presen\u00e7a, Senador Beto Faro. Pela ordem, Senador Magno Malta. Em seguida ordemritos, Senador Roger Marinho, que j\u00e1 est\u00e1 postado nossa tribuna. Senador Mag.\n\n<mlua, compress=False>O SRRESIDENTENEZANO VIT DO R\u00ca</llmling>:brigado, Senador Magno Malta. tribunase, como pr\u00f3ximorito, o Senador Rog\u00e9ri Marinho. Senador Rog\u00e9rio.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENT</llmling>:brig, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:ode falar, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llua>: Obrigado, Senador Kuru. Com a palavra, por dez minutos, Sen Jorge Seif.\n\n<llua, compressFalse>O SR. PIDENTE STYENSON VANTIM</ll>: N\u00f3s que agradecemos, Sen Jorge Seif, pelo bomso e por essa lembran doco temporal ecos que isso pode causar \u00e0 propade privada j\u00e1irida.abenizo-o pelo seu\u00e1rioanh\u00e3, esse temporal importante: o seu nascimento.\n\n<llua>O SR. PEYLE</>: De nada. Conido o Sen Eduardo Gir\u00e3o a ocupar auna por dez minutos.\n\n<llingua, compressFalse>O SR.UARDO GIRO</llingua>: Sr. Presidente desta sess\u00e3o, Senador Styvenson Valentim, do estado vizinho do Grande do Norte, Sras.adoras, Srs.adores, funcion\u00e1rios desta Casa,ores, brasileiros e brasileiras que nos aham deica doado Federal -ado, Rioado,\u00eanciaado -, muitimo boa tarde Eugo aqui, nesta sess\u00e3o, algo muito que est\u00e1teendo, Sr. Presidente, noso pais e quece uma\u00e3o ir\u00e1velelho dei\u00e7a que n\u00e3oem quevir naedade para tomar uma\u00e3o t\u00e3o estapaf\u00fardia pode sobrecarregar queai sobrecarregar oUS mais ainda e que pode colocar umaa\u00e7\u00e3o muito delicada naedade que aente vive Oelho Nacional dei\u00e7aou, no dia 24 devereiro, a Resolu\u00e7\u00e3o 487, de 2023 queui a\u00edtica Antimanicomial do Poder Judici\u00e1rio.undo o CNJ oo visa adequar aua da Just\u00e7a \u00e0sas nais eais o em sofrimento mental e com def\u00eanciaicossocial em a lei. Assinado pela doelho e Ministra doounal Federal, Rosa Weber, a resolu\u00e7\u00e3oelece, outras determina\u00e7\u00f5es que a Pol\u00edtica Antimanicomial deve ser aplicada a qualquer portador de defici\u00eancia mental ouicos que esteja sob investiga\u00e7\u00e3o ou em cumprimento da pena ou emida de seguran\u00e7a com monitora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica ou em outras medidas em meio aberto. A resolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m elimina a per\u00edcia m\u00e9dica, ato m\u00e9dico dar alta aociente, eove tamb\u00e9m,adorajuru, o fim daa\u00e7\u00e3o comva m\u00e9dico que\u00e1 realizada, partir deoraiperofional O que tal desarrazoadaida foi tomada porg\u00e3o administrativo que tem como\u00e7\u00e3oiva ole extern do Poder Jud\u00e1rio n\u00e3oendose sequer se preocupado emcar a particip ou consultas \u00e0s entidades m\u00e9dicas especializ, notadamente as associa de psiquiatria e osel de medicina. \u00c9 generalizada a cr\u00edt \u00e0ida tendo em que o SUS n\u00e3o tem estrutura para absorver a demanda gerada peloim dos hospit de cust\u00f3dia. Dizem tamb\u00e9m que a interna\u00e7\u00e3o nas unidades\u00e1s de sa\u00fade coloca em risco os que cumprem essaida de segan\u00e7a como os demais pacientes. Oelho Federal de Medicina apoiou manifesta\u00e7\u00e3o contra aolu doelho de Justi\u00e7a n\u00b0 723.\u00e9m doelho Federal Medicina, aocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatra, aocia\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasile, a Federa\u00e7\u00e3o dos M\u00e9dicos e a Federa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasile, bem comoelho Med do, entidades represent da classe m\u00e9dica e detentor de um quad de profissionais altamente qualificado, emitiram notas em que repudiaram, repito, repudiaram a, no\u00ednimo, imprudente inici do Conselho de Justi\u00e7a. S\u00f3 para o senhor ter uma ideia, Senadorno Mal, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiat, ema assinada pelo seu, Dr. Geraldo da,ontou que a implementa\u00e7\u00e3o ouina\u00e7\u00e3o que oendimento \u00e0s pessoas comanstorno mental seja cumprido em leitos de geral ou outraui de\u00fade referenciado pelo Caps da Raps \u00e9 suficiente ao atendimento adequado e acurado de todos os pacientes/cidad\u00e3os nessa situ de enferm, podendo causar grande preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade, bem como risco ao, aos familiares \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral, cabendo ao Poder Judici\u00e1rio a compet\u00eancia t\u00e3o som de defini\u00e7\u00e3o da segreg da pessoa com transtorno mental entre aidade prisional e/ou as instit\u00e7\u00f5es hospitalares.\u00e1 o Conselho Regional de Medicina de Paulo deixou claro que os equipamentos p\u00fablicos \u00e0 presta de servi\u00e7os m\u00e9dico-psi\u00e1tricos n\u00e3oemrutura para receber os pacientes que sofreram medidas deuran\u00e7a com a necess\u00e1riaidade e qualidade t\u00e9c \u00e9 o escopo da pr\u00f3pria resol\u00e7\u00e3o. Os hospitais n\u00e3o disp\u00f5em de meios para prover um adequado trat, impedir fug, viabilizar atividades, supervisionar visitas, e ousto para a sociedade seria absurdamente grande. Ainda em sua notascrita pela, Dra. Irene Abramov, e todo o seu corpo diretivo, o Cremesp se manifestou no sentido de que as diretri da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 4, de 202, do CN, conflita totalmente com as normas \u00e9ticas que regem a profiss\u00e3o m\u00e9dica. A nota do Conselho Federal de Med (CF), entidade m\u00e1xima de representa\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9d, foi clara ao dizer que - aspas\u00e1rios,., se manifestaram de forma particular. Aoitar as consequ da decis, o membro de comunidades terap\u00eauticas Dr. Quirino Cordeiro J\u00fanior falou sobre o ativismo judicial que envolve o assunto - sempre ele, o ativismo judicial -, e eu abro aspas para uma fala do Dr. Quirino.\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: J\u00e1, j\u00e1 eu passo para o Senadorno, se o Presidente permitir o aparte. S\u00f3 para conclu, olhem, Senadoryvenson, Senador Jorge Seif, o que falou o Dr. Guido Arturo Palom, que \u00e9 o Diretor da Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Medicina Ele diz o seguinte: \"A resolu\u00e7\u00e3o conflita com o C\u00f3digoal, [com o] C\u00f3digo de Processoal e [a] Lei de Execu\u00e7\u00e3oal. Esses s\u00e3o hierarquicamente superiores \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o do CNJ. E mais, \u00e9 imposs\u00edvel a sua aplica\u00e7\u00e3o pr, uma vez que os internados em manic\u00f4mios judici\u00e1rios est\u00e3o l\u00e1 n\u00e3o apenas para tratamento, mas principalmente por med de seguran\u00e7a detentivas e salvaguarda social. \u00c9 uma quest\u00e3o de periculos, e n\u00e3o apenas de tratamento\". S\u00f3 um min,., se, para eu concluir a \u00faltima\u00e1gina\n\n<llmling, compress=>O. PRESENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Obrig, Senadorno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:, \u00e9 s\u00f3 para pedir que se incorpore o aparte do Senadorno Malta ao meu discurso e dizer uma coisa. O Senador Styvenson entrou, atrav\u00e9s do Partido Pode, de que fiz parte at\u00e9 o in\u00edcio deste, com uma ADI diretamente no Supremounal Federal. E eu gostaria de solicitar ao sen, s\u00f3 para conclu, realmente\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEENZO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Senador Styvenson Valentim.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Styvenson Valentim. Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE VENEZANO VAL DO R\u00ca</llmlingua>:feito! Como tamb\u00e9m o do Senadornota ao seu pronunci.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PEEZO V DO R\u00ca</llmlingua>: A Mesa defere seuido para\u00e3o dos apartes feitos por S. Exas. o Senador Magno Malta e o Senador Styvenson Valentim. Na ordem de inscrit, convido o Senador Lucas Barreto. Em segu, o Senadorno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: ... por V. Exa. e principalmente pelo tema que V. Ex., mais uma, traz \u00e0una. Senadorno por por obs\u00e9qu, V. Ex. tem dez nauna da\n\n<llmling, compress=False>O SR.AL</llmlua>: Essaana l\u00e1 nou,adory,ador, Marcio B, um cidad\u00e3o esqueceu o troco na\u00e1, um care, e a mo\u00e7a n\u00e3o sabia o nome de, ficou gritando para devolver o tro, falou assim: \"care, e, careca!\" Ele voltou feito um bicho e registrou um boletim de ocorr\u00eancia contra a mo\u00e7a por \"carecofob\". Onde \u00e9 que n\u00f3samos parar? Onde \u00e9 que n\u00f3samos parar? \u00c9 por isso que eu falei na lei do esporte.qui a pouco os carecas v\u00e3o entr, dizendo \"n\u00e3o me inclu\u00ed, euou sendorimin\". eu vouerqui a do Instituto But, que n\u00e3o mais, porque Jo\u00e3o D, ale ele fe, sem n\u00famero de doses e sem valor de dos, ele deu o Butantan para a China. Vou lerais os males desse medicamento e das suas causas: \"Rea\u00e7\u00e3o adversa observadas a partir de estudos cl\u00ednicos...\n\n<llmling, compress=False>O. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: S\u00f3 quero pedir um aparte ao Senadorno Malta. Por, Presidente Kaj\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE JORGEJ</llmlingua>:adorno, eu apenas queroaramente que ohor foi0% fiel \u00e0ossa conversa telef, em, euique aosistro\u00e1vio Dino que o senhor iria desrespeit\u00e1-lo. Eu o conhe\u00e7o. Tinha certeza de que o senhor n\u00e3o faria essa perg, como n\u00e3o fez. E deu a sua palavra a m, cumprida. Segu, o Presidente Rodrigo Pacheco j\u00e1 chegou para a Ordem do Dia. O Presidente atrasa muito pou, sempre. Agora \u00e9 a vez da voz segura de Rond\u00f4, Senadorimeatt, que s\u00f3 tem uma d\u00edvida nesta, que \u00e9 a picanha de Rond\u00f4, que ele n\u00e3o traz para n\u00f3s\n<mling, compress=False>O SR. PE JGEmlua>:is,ador Oriistoes.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJUR</llmlingua>: Eu n\u00e3o sou idiota de desobedecer Oriovisto Guimar\u00e3es. Fique tranquilo. Mas o Presidente j\u00e1 vai estar a, e ele vai fazer isso. Conforme eu brinque, Senador Jaime na tribuna. A \u00fanica coisa d\u00edvida sua \u00e9 a picanha de Rond\u00f4nia. Vai trazer ou n\u00e3o? Pode falar \u00e0 vontade dauna. E o Presidenterigo Po j\u00e1 vai assumir a, porque eu j\u00e1i demais. (ausa<mling, compress=False>O SR PCOllmlingua>: Com a palavra o pr\u00f3ximo orador insc, Senador Iraj\u00e1\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o pr\u00f3ximo orador insc, Senador Marcio Bittar.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrigado. Com a palav,adorcio Bittar\n<mling, compress=False>O SR. PENTEGO PCO</mling Obrigadorcio Bittar Oximo oradorritoadoroing, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Sergio Moro. Eu declaro encerrado o Per\u00edodo do Expediente e aberta a Ordem do Dia. Sras. Senador, S. Sen, a Presid\u00eancia do Senado Federal gostaria de parabenizar a Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) pelo desempenho alcan\u00e7ado nondice Geral deursos (IGC) de 02, divulg, recent, pelo Instituto Estos e Pquisasacionais An\u00eds Teira (Ip), que a UFMG aidade mais,, osprimentos do Poder Legislativo \u00e0 Magn\u00edfica Reitor, a Profa. Sandra Goulart Alme, pelos trabalhos realizados \u00e0 frente da Reitoria daquela universidade. O IGC \u00e9 o principal dos indicadores utilizados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para atestar a qualidade das institui\u00e7\u00f5es e definir pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Nesta oportun, gostaria de enaltecer o papel da universidade e da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de nosso pa\u00eds e para o avan\u00e7o civilizat\u00f3rio de nossa na\u00e7\u00e3o. Tenhoito que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o para queos eos \u00e0 to a\u00e7\u00e3o, seu art, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 direito de todos e dever do Estado. Al\u00e9m dis, o texto constitucional tamb\u00e9m determina que a educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 promovida visando ao pleno desenvolvimento da pesso, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. Nesse sent, a UFM, uma das mais prestigiadas universidades de nosso, tem contribu\u00eddo para a difus\u00e3o de conhecimento desde a sua funda\u00e7\u00e3o em1927, com atua\u00e7\u00e3omente reconhecida nosesitos ens, pesquisa e extens\u00e3o. um orgulho para n mineiros sediarmos uma enverg quea c e os o,amente como a\u00e7\u00e3o9, ao receber da Universidade de Minas Gerais o t\u00edtulo de Professor Honoris Causa da Faculdade de Med, o Presidente Juscelino Kubitschek declarou - abro aspas: \"A transforma\u00e7\u00e3o social de nosso pa\u00eds s\u00f3 poderia efetivar-se com apoio no sistema educacional consent\u00e2neo com a nova realidade brasileira\" - fecho aspas. Mais de60 anos depois, vemos o resultado desse esfor\u00e7o com a excelentea obtida pela UFMG na m\u00e9trica deidade Inep.ero concluirhasavras reafando o compromis doado Federal doo com pautas relativas aoino A, o\u00e7os,ino o principal agente transformador da sociedade. Feito esse reg anuncio o item 1 da pauta. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 16, de 201, da Deputada Margarete Coel, que altera a Constitui\u00e7\u00e3o, para permitir a permuta entre ju\u00edzes de direito vinados a diferentes tribunais. Parecer n\u00ba1, de 202, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a e Cidad, Rel:ador W, favor\u00e1vel \u00e0posta.\u00e3o foram apresentadas emas per a M. Foiado o\u00ba  02 de aut\u00ed,\u00e1rioposta. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da proposta. Iniciada a discuss\u00e3o da mat\u00e9ria em primeiro turno.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,adorgio Moro.\n<mling, compress=False>O SR. PENTEGO PHECO</lling>: Para discutador Magnota.ml, compressFalse SRCOir,ador\u00e1vio Arns\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Concedo a palavra ao eminente Rel Senador Weverton.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir... Perd\u00e3o!ador W, eminenteator.\n<mling, compress=False>O SR. PERIGO PHECOlling>: Para discutadorandroira.,FalseCO>: Para discutir,adorrigo Cunha.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Sergio Moro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: De fato... Senador, eu vou pedir, por eleg\u00e2n a presen\u00e7a das nossas representantes da Festa do Vin, l\u00e1 de Bento\u00e7alves. o Sr.eito municipal tamb\u00e9m esteve conosco. Est a asantes\u00eds e que bema\u00e3oentoi impressionado porque j\u00e1 se passou o prazo de um ano. No \u00faltimo, V. Exa. esteve aqui tamb\u00e9m trazendo as representantes para nos convidar. Ent, ficamos muito lisonjeados com a presen\u00e7a e com o convite que foi formulado ao Senado para que tomemos parte desse evento. Voc\u00eas s\u00e3o muito bem-vindas a, no Senado, e,, o Sr. Prefeito Municipal de Bento Gon\u00e7alves. Viva o do Sul,ador Carlos Paulo Paimador Hamilton, Sulado Federal!t,, \u00e0\u00e3oador Wton.\n<ml,False>O.GOCOllmlingua>: S\u00f3 um min,adorelsinho. Senadorandro.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O caput fala de lei complementar que vai regulamentar. Aqui \u00e9 s\u00f3 uma divis\u00e3o topogr\u00e1fica entre dois incisos. Ao inv\u00e9s de fazos tudo no mesmo inciso, event, gerar algum tipo de confus\u00e3o deta, fazemos em doisitivos, dois incisos: um dedicado \u00e0o\u00e7\u00e3o a pedido e outroado \u00e0 de e\u00f5es - aqui.\n<,FalseO. RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sim, Senadorgio Mor.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Weverton.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Nelsinho Trad.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>:itorigadorelsinho Trad.ost, em daadojaras-as.\u00e3 uma delega\u00e7\u00e3o de uma comitiva deados do Parlamento Europeu para dialogarmos sobre os temas que nos un, Uni\u00e3o Europeia e, Uni\u00e3o Europeia que \u00e9 uma grande parceira comercial e de neg\u00f3 do de modo que essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 absolutamente fundamental. O Parlamento Europeu desempenha um papel muito, \u00e9 um Parlamento muito forte e \u00e9 muito importante que estejam aqui no Brasil para dialogar sobre os tem, sobretudo esseordo Mercosul-Uni\u00e3o Europe, que Brasil desejamos muito que seja aproado, enf,ado. S\u00e3o todos muito-os a Casa.prove ojoitar as,adosoom, retribuir essa visita com uma delega\u00e7\u00e3oira tamb\u00e9m no Parlamento Europe. Muito obrigado pelas presen\u00e7as dos senhores e das senhoras aqui hoje no Senado Federal. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o PL?ador\u00e1viosonaro.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTERIGO PHECO</llua>: Como orienta oDB?\n<, compress=False>.GO PCOll>: Como oo??? Min orienta o Governo?\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Zequinha. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. \u00c9 a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019. Eu pe\u00e7o aos Srs. Senadores e Sras.adoras que possam votar.adorardo Bragador Cid Gador Carlosinhoadoradortoadoryvensonadora Iete da Aa Marcos Pontador Dr. Samuel Jader Barhoador Vanderlanoso,adorcio B,adoran Calheiros. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Presidente Renan Calheiros, pe\u00e7o que. Exa. aponha o seu voto.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, oator.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ulto as Lideran\u00e7as se podemos aada \u00e0ria no primeiro. (Paus.) conc, \u00e0aria- da que dooto \"\"am a orient do primeiro turno.amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos S. Senadores e \u00e0s Sras. Senadores que possam vot. \u00c9 o segundo da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 16 de 201. Gostaria de registrar a pres, no Plen\u00e1rio do Senado, dos representantes associ da magistratura nacional e tamb\u00e9m do Minist\u00e9rio P\u00fablico aqui seem presentes. Cumprimento-os na pessoa do Presidenteico Mendes J\u00fani daocia dos Magados. Sejam muito-.ximo oradorador Jayme. aavra.\n<,=False>.E RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obr, Senador Jayme Cam. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Pe\u00e7o aos S. Senadores e \u00e0s S. Senadoras que ainda n\u00e3o votaram que possam vot. N\u00f3s vamos encerrar a vota\u00e7\u00e3o em inst.\u00f3ximo orador insc, Senador\u00ednio Val\u00e9ri. Ap\u00f3s o pronunciamento doador\u00ednio,\u00f3samos encerrar a vota\u00e7\u00e3o em segundo daposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e passaremos apre daida Provis\u00f3ria.1.\n<,=>.EGO PHECOllua Parair L\u00edder Alenc. (Pausa.)\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senadora Eliziane G.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Efra, na qualidade de, por.\n<llmling, compress=False>. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llingua>: De,ador Efra,u\u00edderadora Eliziane,\u00f3s nos umaossa ob constitoativo queele, nos de medidas provis\u00f3rias, o rito das Comiss\u00f5es Mistas, inclusive isso foi um recente debate que\u00f3s travamos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preval do regime constitucional para que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas provis\u00f3rias, haja o rito das Comiss\u00f5es Mistas com a composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entreados e Senadores, para a formata de umual projeto de\u00e3o ou doo de uma medida provis\u00f3ria sejaito pelas duas Casas e depois,, aado pela C\u00e2ara, ao, pelo.endoa\u00e7\u00e3oado, retornase \u00e0\u00e2 queato, peloso sistemaional,\u00e1 aavra final \u00e0sativa doutivo, tanto projetos de lei quanto medidas provis\u00f3.\u00f3s n\u00e3o podemos - e eu pe\u00e7o muito a colabora de todos - instalar ou reinstalar, inaugurar ou reinaugurar um amb de desconfian\u00e7a entre as duas Casas. N\u00f3s temos um. Esse de vota\u00e7\u00e3o no caso dessa medida provis, prescind da Comiss\u00e3o M. Foi votado um texto na C\u00e2mara dos, diretamente ao Pl\u00e1rioje diretamente ao Pl\u00e1rio doado Federal -, e o parecer doadorfraimhotera o da C\u00e2ara que im\u00e1quer oornoseo \u00e0\u00e2, impug\u00e7\u00e3o hvesse de\u00e9rias que eventualmente fossem consideradasranhas. que\u00f3s n\u00e3o podemoser \u00e9 adotar o expediente excepcional e excepcional\u00edss da impugna de mat\u00e9ria estha sob o m da desconfian de a C\u00e2mara n\u00e3o manter\u00e1 o texto do Senado, at\u00e9 porque, se n\u00e3o mantiver, rep, do jogo constitucional, do Regimento e caber\u00e1, ent\u00e3o, ao da Rep\u00fablica ter aatez deetar um dispositivo dessa natureza que of a Mata\u00e2ntica.\u00e3o, em\u00e7\u00e3o aorito, n\u00e3ov,ouador Otto Senadora Eliziane, j\u00e1 convers aitoso.amosula\u00e7\u00e3o para melhor naida provis\u00f3ria, naha concep\u00e7\u00e3o, e esperamos a C\u00e2mara o texto do Senado Federal, o que eu, verdadeiramente acredito que possa aconte. Mas a impugna de mat\u00e9ria estha s\u00f3 pode ser acolhida se houver manifestamente uma mat\u00e9ria estha.\u00e3o \u00e9 necessariamente uma mat\u00e9 de cujo m\u00e9rito discordamos e digo: eu discordo do m\u00e9rito dessa emenda que foi inclu\u00edda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Mata\u00e2nt. Mas o de matriaha para se a uma impna\u00e7\u00e3o \u00e9 mesmocepc e.cer doador Efraim quele aida provis\u00f3ria\u00eancia faztera\u00e7\u00f5es importantes quear\u00e3o no retorno \u00e0\u00e2m dosados e que, fundamentalmente, suprime o que a maior afli do Senado Federal relativamente \u00e0 ofensas e \u00e0 mitiga do bioma Mata Atl\u00e2ntica, isso est\u00e1 resolvido a supress\u00e3o feita peloador Efraim. Eu invocaria,\u00edder Otto, essa conf\u00e7a \u00e0 C\u00e2mara dosados a partir do momento em que se faz um trabalho que \u00e9 um trabalho consistente do Efraim, que\u00e1 submet ao Pl, masmentejudicadas as impna e indefer, preval docer doadorfraim, pela su\u00e3o, \u00e0\u00e2 \u00e9 obviamente a cadaadorar o da medida provis\u00f3ria e o pare doador Efraim o natural \u00e9 um dire bancadas dos Sen. Mas eu invocaria fato, essa confian\u00e7a\u00edproca entre C\u00e2mara e Senado para que possamos, nessa mat\u00e9, permitir \u00e0 C\u00e2mara que\u00e7a o que foi o trabalho doado em rela\u00e7\u00e3o a esse tema e que possaer prevalecer esse trabalho que suprimiu essasola\u00e7\u00f5es ao bioma Mata\u00e2nt. a palavra, pela ordem, oador Omar Az.\n<llua, compress=False>O.EODGO PHECO</llua>: Parautiradorques Wagner,\u00edder doover.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Perfe. Registrado, Sen Para discutir, Senador Jaques Wagner.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:. Pela ordem,adora Eliziane G.\n<llml, compress=False>O.ENTEODGO PHECO</llua>: Bom, a pro da Pres\u00eancia, L\u00edder Otto...\u00ederiaarador\u00e3o Carlosinho o Jorge Seif,as impug\u00e7\u00f5es de\u00e9riaha. Eu consulto se poder\u00edamos submeter aoto a impugna daadora Eliziane Gama e a impugna daadora Ana Paula Lobato re\u00fanem a da Mata Atl\u00e2nt. E a haveria o indeferimento... Para n\u00e3o termos que votar uma de impugna de mat\u00e9ria estha, ou seja,\u00f3s votar\u00edamos em Pl\u00e1rio essas impugna\u00e7\u00f5es que re\u00fanem e abarc o tema controvertido da Mata\u00e2nt e haia o indeimento pela Pres demais impna\u00e7\u00f5es.\u00e3o\u00f3s votaramosasna\u00e7\u00f5esentes a esses da Mata. E na\u00eancia, a do resultado, daramos prosseguimento \u00e0 v do pareadorfraimho.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador I.\n\n<llmling, compress=False> SR.RESIDENTEGO PACHECO</llmlingua>: L\u00edderques Wagner aav.\n<llua, compress=False>O.ENTEGO PCO</llua>: Aor, L\u00edderques -culperomp\u00ea- a, hav compromis veto...\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua\u00f3 um min. Senador Oriov e na\u00eancia, Senador Omar. Senador Oriov.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGOACHECO</llmlingua>:ador Me de Jesus.\n<llml, compress=False>O.ENTEGO PHECO</llingua>: L\u00edder Ottoenc.llua,=False>O. PEGOll>: Senador O Az.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua Pela ordem, Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Senador Mecias.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: A impugria estha cabe \u00e0 Presid\u00eanciaer. O que euouendoora \u00e9 ao Pl\u00e1rio, eubo \u00e9 da a a impha aavra da requimento, Senadora Eliziane Gamaesa muito, porque quem poderia recorrer da da Pres\u00eancia.\u00e3o\u00f3s vamos submeter ao Plen\u00e1rio a impugna de mat\u00e9ria estranha fazendo uma ressalva, Senadora Eliziane, apenas essa ressalva \u00e9 importante... V. Exa. tamb\u00e9m impugnou, Senadora Eliziane... Vamos voltar para o debate, depois a gente conversa com a assessoria. V. Ex. impugnou o. 29 dai1.51, de 212, por\u00e9m ela tr da ades\u00e3o ao PRA,\u00e3o pela qual eu deva de impug\u00e7\u00e3o, porqueemente \u00e9ha.v \u00e0 de\u00e1 submet ao Pl\u00e1rio, mas,emente, n\u00e3o\u00favida sobre a pert\u00eancia tem\u00e1tica desse. 29 que foi impugnado.\u00e3o\u00f3s n\u00e3o vamos submeter \u00e0 impug\u00e7\u00e3o o art. 29, que \u00e9 para a medida provis\u00f3ria. Certo, Alessandro? Perfeito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Eu consult o Pl\u00e1rio se pode ser sim\u00f3lica se se deveer nominal. (Paus.) A Preslare que\u00e1 vot a impugesivos:. 4 78-B dai 1.651, de 2012, na do art. 1 do PL 6 de 2023; arts.14,17, 25 e 3 da Lei11.428 de 2006, na forma do art. 2\u00ba do PLV 6, de 2023, fazendo a ressal de que o art.29, que havia sido originalmente impugnado pelaadora Eliziane, com a concord\u00e2n de S. Exa., \u00e9 retir da impug\u00e7\u00e3o em dae pert\u00eancia\u00e1tica. A Pres\u00eancia subm\u00e1 diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica a imp dosivosadosmente por esta Pres. V impivosaisados pelos. 1\u00ba e 2 do projet de de\u00e3o por serria estranha ao text da medida provis. As Senadoras e os Senadores que aprovam as impug\u00e7\u00f5es permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovadas as impugna\u00e7\u00f5es. (Palmas.) Algum voto contr\u00e1rio? (Pausa.) Nenhum voto contr\u00e1rio. Os textos impugnados s\u00e3o considerados como n\u00e3o escrit. Foram apresentados osos n\u00ba:392, doador Izalci Lucas, L\u00edder doDB deaque, para v\u00e7\u00e3o em daenda\u00ba 2, prejudado,enda suprimeivos impugnados - 47, do Sen Jorge Seifaque para\u00e7\u00e3o em da Emenda n\u00ba 2, tamb\u00e9m prejudicado, a emenda su dispositivos impugn. A Pres\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em v conjunta os pressupost de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia, adequa\u00e7\u00e3o finira e or\u00e7ament\u00e1ria e pertin\u00eancia tem da mat\u00e9ria; e o m\u00e9rito do projet de lei de\u00e3o, que tem prefer\u00eancia regimental, e das emas, nosos do parecer, que \u00e9 favor\u00e1vel ao projet de\u00e3o \u00e0s Emas n\u00bas 0 2 de Pl\u00e1rio, com asend 28 30 do Relator. As Senador e os o aprovam perman como se encontram. (Pausa.) Aprov o projet de de\u00e3o, com as Emendas n\u00bas 20, 27, 28, 29 e 30. Ficam prejudicadas a medida provis\u00f3ria e as demais emendas apresentadas. As Emendas20,27 e30 ficam prejudicadas, visto se tratarem de matas impugnadas pelo Pl\u00e1rio doado Federal \u00e0 unanim. O parecer da Com\u00e3o Diretora oferecendo reda\u00e7\u00e3o final\u00e1ado na forma regimental. Discuss re\u00e7\u00e3o final. (Paus.) Encerada a. Em v. As Senador e os que avam perman sePausa.) Aprov. Aria retorna \u00e0 C\u00e2mara dos. Esta Pres\u00eancia faz sa\u00e7\u00e3o especial ao\u00edssimo trabalho feito pelo eminente Relator, Senador Efraim Filho, na relatoria desta mat\u00e9ria. (Palmas.)ito obrigado, Senador Efraim Filho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Registradoador Gir.\n<mlua, compress=False>O SR. PENTEGOCO</llua>: Senadorardo\u00e3o, perit. d\u00eata paraa como V. Ex se refere. A\u00e3o oficial ou o cumprimento da obr da Pres\u00eancia do Congresso Nacional j\u00e1 foi cumprido, n\u00f3s lemos o requer de instala da Com\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito numa\u00e3o do Congresso Nacional, oficiamos os L\u00edderes para a indica\u00e7\u00e3o de seus membros, cabe agora aos L\u00edderes dos blocos e dos partidos fazerem essa indica\u00e7\u00e3o, e, uma vez indicados os membros, alcan\u00e7ando o n\u00famero\u00ednimo, se poder\u00e1 fazer a instala da Comiss\u00e3o Parlament derito, pelo maisoso, que deve, ent\u00e3o, convocar essa Presidente Presidente design e dar\u00edciohos.\u00e3o,mente, que poss faz por parte da Pres do Congresso Nacional, no entanto, obviamente, V. Ex. pede para fazer uma solic\u00e7\u00e3o novamente aos\u00edderes. Eu me incumbo, ent\u00e3o, de fazer uma reitera\u00e7\u00e3o oficial aos\u00edderes de blocos, aos L\u00edderes de partidos em rela\u00e7\u00e3o a essa CPMI, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CPI das ONGs do Senador\u00ednio\u00e9rio. Ent\u00e3o, eu acato para fazer uma reitera\u00e7\u00e3o masero apenas que se\u00ea aa\u00e7\u00e3ota l\u00e1, porquequi aco,\u00e3o dizendo que n\u00e3oou a Comiss\u00e3o derito. Ultamenteudo ido para ashasas.\u00e3o eu que V. Exa. possa eu j\u00e1 cumpri o meu papel lendo o requer.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito. Faremos a reitera\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es dos membros da CPMI e da CPI pendente no Senado Federal. Com a palavra, pela ordem, Senador Cleitinho.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>:is \u00e9, no de pacificar, no de buscar\u00e7\u00f5es deiro \u00e0sa\u00e7\u00f5es.\u00e3o ase\u00e7\u00f5es.ho e perceb que se temado esseiente de real\u00e7\u00f5esa do Legislativo, com o Jud\u00e1rio, com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o Min da Just\u00e7a.\u00e3o, \u00e9 muito importante n\u00f3s fazermos as proposi\u00e7\u00f5es, buscarmos as solu\u00e7\u00f5es e evitarmos esse acirramento que o tempo inteiro ficam fomentando as redes sociais, fando, \u00e0s vezes, a desinforma\u00e7\u00e3o, porque o nosso intuito \u00e9, fato, pacificar o pa\u00eds. Obviamente que o discurso pol\u00edtico de\u00e3o entre op\u00e7\u00e3o ea\u00e7\u00e3o, e minoria esquer eita sempreaiir quea! - mas obamentemos fazse debate acir que, \u00e0s vezes, se perde a\u00e3o com \u00f3dio, com intoler\u00e2ncia, com desina\u00e7\u00e3o.\u00e3o, o que eu perce \u00e9 que n\u00f3s temos que construir, temos toda condi\u00e7\u00e3o para isso, de construir um bom ambiente, para que as pessoas que devam responder respondam, que medidas cautelares, substivas de priva\u00e7\u00e3o de liberdade, possam ser aplicadas nesses casos concretos, que o julgamento seja c\u00e9lere, queem seja culpado, seja responsizado, queemja inocente,ja inocado - porque o bomiz queden culpado mas que tamb\u00e9m o inente.\u00e3o,se de pac ob de\u00f3s todos Eu aqui a\u00e7\u00e3o entre\u00f3sadores, uma de muito resito, uma\u00e7\u00e3o elegante, de proposi\u00e7\u00f5es e de contraposi\u00e7\u00f5es - evidentemente que h\u00e1 diverg\u00eancias, s\u00e3o pr\u00f3prias do Senado -, mas \u00e9 muito importante n\u00f3s mantermos esse foco de uma pacifica\u00e7\u00e3o e de solu\u00e7\u00e3o efetiva desse problema do pa\u00eds, que foi, no dia 8 de janeiro, acontecer tudo que aconteceu, obviamente todo mundo ficou perplexo, revoltado e indignado comudo queteceu, e que as pessoas que sejam verdadeiramente responsveis possam ser punidas queel queam provar e a sua in\u00eancia que, Minoo n\u00e3o demonstrando apa, seam absolvidas.\u00e3o, vamos construir esse de paca\u00e7\u00e3o, de\u00e7\u00e3o cordial com os demais Poderes, como V. Exa. est\u00e1 se referindo, com toda lhaneza e justi\u00e7a at\u00e9, em rela\u00e7\u00e3o ao Ministro da Justi\u00e7a, que \u00e9 o Ministro da Justi\u00e7a do nosso pa\u00eds, a quem devemos dar um voto de conf\u00e7a para o enfrentamento deos problemas que\u00f3s temos no sistema de seguran\u00e7a, no sistema de Just\u00e7airo. E um voto de conf\u00e7a tamb\u00e9m ao Jud\u00e1rio, Ministo Po, \u00e0scias, paraentea ser colabor e constr de\u00e7\u00f5es E nuncaar,emente eu que V. Exa. muito afiado nis - de serico. Obviamente que a cr\u00edtica faz parte \u00e9 que ela exista. Mas parab\u00e9ns pelo seu comportamento, pela sua postura! \u00c9 esse ambiente de constru\u00e7\u00e3o que n\u00f3s precisamos para termos um Brasil melhor, com mais paz e com mais realiza\u00e7\u00f5es efetivas. Tanta coisa que a gente precisa fazer na \u00e1rea de infraestrutura, de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o. Tasisas, l\u00e1 nas nossasas Gerais, n\u00f3s precisamos realizar para o povo deas Gerais, e n\u00e3o tem o menorimento gastos agiaesse debate que, \u00e0s vezes, um n\u00e3o a lugarum do aciramento, do io da intolcia.amos combater isso.ero aqui enaltecer o comport de V. Exa. e dos demais colegas, Senador Jorge Seif, Senadorardo Gir\u00e3o, Senador Giordano, dentro dessa constru\u00e7\u00e3o do papel do Senado Federal nessa quadra hist\u00f3rica. Muito obrigado, Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>: Eero tamb\u00e9m registrar que, semana passada, umado Federal que comidas celaresveogadasasidasautares, porque fato, um constrangimento comnole eletr\u00f4nica, no Pl uma Casaativa,endo\u00e3oa dessa natureza. \u00e9 essa aca constante de colocar as coisas nos devidos lugares que\u00f3s temos que fazer e juntos n\u00f3s conseguiremos - sem\u00favidauma que juntos n\u00f3s conseguiremos. Requerimento n\u00ba 235, de 2023, da Senadora Eliziane Gama, que solicita nos termos do art.0 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participar de\u00e3o oficial nosos de autoriza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia doado Federal. As Sras. e osrs. o aprovam permane como seam.Paus.) Aprov.\u00e1 cumprida a do.imento\u00ba 47 de 2023, do Senador I\u00e1 de outros que solicitam urg\u00eancia, nos termos do art.336-III do Regimento Interno, para o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 11, de 2023. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado.\u00e1 cumprida aa\u00e7\u00e3o do Pl\u00e1rio. A Presid\u00eanciaa \u00e0sadoras e que\u00e3o convoc as\u00f5es para\u00e3, quarta-ira quais sejam:\u00e3o doo Nacional, \u00e0s 10h, a comar o da Defensora e do Defensor P\u00fablico; sess\u00e3o deliberativa do Senado Federal, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. MARCIO BITTAR, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Magno Malta, O SR. OMAR AZIZ, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Marcio Bittar, O Sr. Styvenson Valentim, O SR. WEVERTON, O SR. ROGERIO MARINHO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. DR. HIRAN, O SR. BETO FARO, O SR. CLEITINHO, O SR. GIORDANO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. CARLOS VIANA, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. LUCAS BARRETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 85223,
    "compressed_tokens": 13021,
    "ratio": "6.5x",
    "rate": "15.3%",
    "saving": ", Saving $4.3 in GPT-4."
}