{
    "id_session": 25514,
    "elapsed_time": 198.00069570541382,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhoras meus senhores, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, noss cumprimentos. Boa tarde a todos, boa tarde aos que nos acompanham atrav\u00e9s da TV Senado, Ag\u00eancia Senado, os nossos cumprimentos. N\u00f3s estamos com o n\u00famero regimental. Portanto, declarando aberta esta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos desta quarta-feira. As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do nosso aplicativo, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa desta quarta, sess\u00e3o ordin\u00e1ria, \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das Medidas Provis\u00f3rias n\u00bas 1.147 e 1.153, do ano de 2022, e da seguinte mat\u00e9ria, que j\u00e1 foi devidamente disponibilizada em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica desta data: - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 11, de 2023, de S. Exa., nosso companheiro, Senador Iraj\u00e1. Vamos passar \u00e0 lista de inscritos dos nossos e das nossas oradores e oradoras, que ter\u00e3o o prazo regimental de dez minutos para o uso da palavra, iniciando pelo Senador Marcio Bittar. Senador Marcio, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado,ador Marcio Bittar. Na ordem de inscritos, n\u00f3s temos o Senador Kajuru. A prop\u00f3sito, Senador Mar Bittar, hoje a Casa recebeu a presen\u00e7a ex-Senador, ex-colega - ex-colega, n\u00e3o, continu sendo colega -, hoje na condi\u00e7\u00e3o de Ministro de Minas e Energia, e ele falou, exatamente, quando indagado por alguns dos companheiros que l\u00e1 estiveram, e companheiras, sobre essa situa\u00e7\u00e3o. E falou de maneira muito equilibrada, de maneira muito ponderada, sobre uma necessidade, que \u00e9 a de voc\u00ea discutir de forma t\u00e9cnica, mas sem perder de vista a razoabilidade dessa demanda, que \u00e9, n\u00e3o apenas, reservadamente, do povo do Amap\u00e1, da Regi\u00e3o Norte e do Brasil. N\u00f3s n\u00e3o queremos aqui desconhecer os rigores e os regramentos da nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental; nunca, nenhum de n\u00f3s, nem da Para\u00edba, nem do Goi\u00e1s, nem mesmo a bancada do Amap\u00e1, que diretamente tem esse interesse. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o podemos deixar sem que esse debate venha, sem o calor e sem as paix\u00f5es que, muitas das vezes, terminam a inundar o cen\u00e1rio de discuss\u00e3o, gerando preju\u00edzos efetivos ao nosso pa\u00eds. Ele bem pontuou, de maneira muito equilibrada, com o entendimento que tem defendido o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, que \u00e9, exatamente, o de ter, na sonda, a possibilidade de voc\u00ea fazer estudos - fazer estudos -, porque, a alguns quil\u00f4metros, n\u00f3s temos, na Guiana Francesa, uma explora\u00e7\u00e3o que tem sido permitida, diga-se de passagem, com o reconhecimento do pr\u00f3prio Estado franc\u00eas, que fala a respeito das quest\u00f5es ambientais, como outros tantos devem falar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: \u00c9 um prop\u00f3sito comum, Senador Bittar. Senador Kajuru, at\u00e9 pedindo desculpas a. Exa., mas n\u00e3o poderia deixar tanto de informar a passagem do Ministro Alexandre como tamb\u00e9m as suas impress\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a esse tema. Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Jorge Kajuru, se n\u00e3o for explorar sua boa vontade, por for\u00e7a de estarmos inscritos, eu muito agradeceria a V. Exa. se assumisse a Presid\u00eancia. Em seguida, n\u00f3s convidaremos o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muito obrigado, querido. Antes de entrar propriamente em meu discurso e fazer uma leitura sobre o assunto que me traz a esta tribuna, eu quero fazer um registro em tom de preocupa\u00e7\u00e3o, preocupa\u00e7\u00e3o que, ali\u00e1s, deve ser a mesma V. Exa., como tamb\u00e9m do Senador Chico Rodrigues e dos demais outros presentes neste momento de sess\u00e3o deliberativa. N\u00f3s tivemos, na \u00faltima segunda-feira - eu n\u00e3o pude dela participar -, uma reuni\u00e3o promovida, um grande encontro promovido pela federa\u00e7\u00e3o munic\u00edpiosibanos para onde acorreram diversos senhores e senhor gestores a fim de tratar de uma quest\u00e3o que por todos n\u00f3s foi motivadora de um empenho, e um empenho da na\u00e7\u00e3o brasileira, porque todos, indistintamente, bem sabedores somos, \u00e9ramos e continuamos a ser do just\u00edssimo pleito dos profissionais da enfermagem. Esse foi um trabalho que a Casa fez - e a\u00ed sem precisar voltar a citar os nomes daqueles que estiveram na condi\u00e7\u00e3o de atores, de autores, de Relatores -, trabalho do Senado, da C\u00e2mara, debru\u00e7ando-nos sobre propostas legislativas, desde as ordin\u00e1rias at\u00e9 as constitucionais. Mas h\u00e1 um problema, nosso querido Vice-L\u00edder do Governo - Governo ao qual tamb\u00e9m empresto apoio com plena convic\u00e7\u00e3o desde o primeiro momento das disputas eleitorais -: os Prefeitos e Prefeitas est\u00e3o recorrendo ao Congresso Nacional em raz\u00e3o de os valores que est\u00e3o estipulados para as transfer\u00eancias n\u00e3o serem suficientes para o pagamento dos profissionais. \u00c9 certo, \u00e9 sabido, inclusive d respeito \u00e0 mat\u00e9ria sancionada pela sensibilidade do Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o PLN 4, a menos de 15 ou 20 dias, que foram garantidos R$7,3 bilh\u00f5es, valor necess\u00e1rio ao cumprimento do m\u00eas de maio at\u00e9 o m\u00eas de dezembro. S\u00f3 que as informa\u00e7\u00f5es que chegam, meu querido Senador Paulo Paim - V. Exa. que integra Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais; dela foi Presidente h\u00e1 dois anos, mas \u00e9 integrante; e n\u00f3s somos integrantes -, precisam ser levadas ao conhecimento do Presidente Humberto Costa pela necessidade de n\u00f3s recorrermos \u00e0 Ministra\u00edsia Trindade, que de fato tem a compreens\u00e3o dessa mat\u00e9ria, para que n\u00f3s fa\u00e7amos essas corre\u00e7\u00f5es. Os valores que est\u00e3o sendo informados para cobrir os compromissos com esses profissionais, enfermeiros, t\u00e9cnicos, auxiliares, tamb\u00e9m das filantropias, n\u00e3o s\u00e3o suficientes - n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Na pr\u00f3xima semana, inclusive, haver\u00e1 uma grande reuni\u00e3o dos Prefeitos para que n\u00f3s aqui fa\u00e7amos essa converg\u00eancia. Tivemos uma extraordin\u00e1ria vit\u00f3ria, a vit\u00f3ria da justi\u00e7a, perante os milhares e milhares de profissionais, e nenhum de n\u00f3s levantou sua voz sen\u00e3o para fazer essa defesa, mas tamb\u00e9m temos que ter compreens\u00e3o e sensibilidade de que muitos, a maioria, por que n\u00e3o dizer todos os gestores municipais, at\u00e9 mais do que os pr\u00f3prios gestores estaduais, dependem desses recursos para fazer as devidas complementa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o exigidas ao final de cada m\u00eas. \u00c9 este o alerta que fa\u00e7o por n\u00e3o ter podido participar dessa reuni\u00e3o, mas chegado mim atrav\u00e9s da Famup do nosso estado. No dia 10 deste m\u00eas, Senadores presentes, n fizemos aqui uma r\u00e1pida abordagem sobre uma mat\u00e9ria publicada pelo Valor com o t\u00edtulo \"Empresas tentam vender mais de 5,7 bilh\u00f5es em ativos para reduzir d\u00edvidas\". Naquela ocasi\u00e3o, apenas mencionei muito rapidamente; hoje eu gostaria de retomar o assunto, fazendo uma an\u00e1lise mais profunda. O problema todo est\u00e1 tamb\u00e9m e mais precipuamente na alta taxa juros atualmente praticadas no Brasil. As empresas se endividaram muito na pandemia - isso \u00e9 consabido de todos n\u00f3s -, com a enxurrada de recursos ofertados na \u00e9poca para tentar salvaguardar os seus neg\u00f3cios, mas, agora, com a Selic num patamar de quase 14%, ficou muito dif\u00edcil - por que n\u00e3o dizer quase imposs\u00edvel - administrar essa situa\u00e7\u00e3o. Fizeram ajustes, cortaram custos, tentaram renegociar condi\u00e7\u00f5es, mas perceberam que era preciso tomar medidas ainda mais duras, como vender esses ativos. Essa \u00e9 uma alternativa mais barata, r\u00e1pida, de obter recursos no mercado. Ou seja, muitas empresas est\u00e3o sentindo os efeitos dessa alta de juros. Isso \u00e9 muito grave e vem se somar a outros fatos igualmente preocupantes que, direta ou indiretamente, t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com juros praticados na atualidade. Em 2022 - s\u00f3 para que n\u00f3s tragamos aqui alguns n\u00fameros, que s\u00e3o, a nosso ver, estarrecedores -, estima-se que 600 mil empresas tenham fechado as portas em nosso pa\u00eds, em um movimento que se iniciou com o come\u00e7o da pandemia e da crise global, em 2020; 78% das nossas fam\u00edlias est\u00e3o endividadas; cerca de 33 milh\u00f5es de brasileiros passam fome; temos uma taxa de desemprego superior a 12%, mas que pode ser bem maior, pr\u00f3xima a 25%, se considerarmos os setores informais da nossa economia. Al\u00e9m disso, a atividade produtiva est\u00e1 asfixiada. De acordo com a CNI (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria), enquanto as proje\u00e7\u00f5es de aumento do nosso PIB encontram-se em 1,2%, a ind\u00fastria vai crescer apenas 0,2% ou 0,3% em 2023. S\u00e3o n\u00fameros preocupantes em um pa\u00eds que precisa crescer a taxas maiores do que a m\u00e9dia mundial, at\u00e9 para que n\u00f3s recomponhamos um equil\u00edbrio necess\u00e1rio. N\u00e3o por outro motivo temosenciado dirigentes de entidades empresariais pronunciando-se contra a alta das taxas de juros. Na vis\u00e3o de grande parte do empresariado, ju altos est\u00e3o inviabilizando a atividade produtiva. Aqui estamos falando de uma taxa b\u00e1sica de juros real pr\u00f3xima a 8%, mais os spreads banc\u00e1rios. Ciente dessa situa\u00e7\u00e3o, o Presidente desta Casa, Senador Rodrigo Pacheco, promoveu, no dia 27 de abril, um amplo debate sobre o tema. Aqui compareceram o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad; a excolega, hoje Ministra do Planejamento, Simone Tebet; o Presidente do Banco Central, Roberto Campos; al\u00e9m de economistas e representantes do setor produtivo. N\u00f3s aos, direamente e atamente, as exposi\u00e7\u00f5es que foram realizadas eamos conclus\u00f5es. Ala\u00e7\u00e3o que estamos vivendo n\u00e3o\u00e3o e quase t\u00e3o somente uma infla\u00e7\u00e3o de demanda, por mais que digam o contr\u00e1rio. A infla\u00e7\u00e3o que estamos vivendo n\u00e3o uma infla\u00e7\u00e3o de demanda. Por causa juros, como bem frisou o Presidente da CNI na ocasi\u00e3o, diversos set est\u00e3o com uma demanda muito fraca. \u00c9 o caso, exemplo, da ind\u00fast automobil\u00edstica que recentemente obrigada a dispar v\u00e1 trabalhadores. Al\u00e9m disso, segundo a pr\u00f3p CNI, os investiment n\u00e3o est\u00e3o cobrindo nem a depre\u00e7\u00e3o da manufatura na \u00faltima d\u00e9cada.anto, a atual infla n\u00e3o \u00e9 fruto da demanda alta. N\u00e3o h\u00e1 aumento de procura por produtos e servi\u00e7os, o quearia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os. H\u00e1, neste momento, no mundo, um choque de ofertaente da guerra na Ucr\u00e2nia e da pandemia, que desorganizou as cias prodivas. isso, de com o economista Andr\u00e9 L Resende,la\u00e7\u00e3oqui s\u00f3 cu com a redu\u00e7\u00e3o dos impostos sobre os derivados de petleo, n\u00e3o causa alta juros bicos. Essaese serada a partir de mat\u00e9ria publicada no The Economist em outro de 2022. O artigo mena um grupo de pa\u00edses que mais aivamente subir taxas juros depoisia: Brasil, Chile, Hungria, Nova Zelia, Peru, Polnia. Houve desaquecimento economia desses pa\u00edses naara\u00e7\u00e3o com outros que n\u00e3oiram esse caminho. Ent\u00e3o, corremos oco de aplicar o rem\u00e9dio errado para a doen\u00e7a da infla\u00e7\u00e3o. Nesse momento, os juros altos...\n\n<ua, compress=False. PEORGEAJURU Minha pa\u00eancia foi obrigat\u00f3ria, evidentemente, e justa porque Senador Venez sempre sobe \u00e0 tribuna, sendo factual ou n\u00e3o o assunto - \u00e9 absolamente factual -, com um preparo raro eendoordar com argumentos insofismveis. Senador Veneziano, Senador Paim, Senador Cleitinho, Senador Chico Rodrigues, eu pe\u00e7o areens\u00e3o de todos, pois, por apenas dez minutos, eu devoender a sess\u00e3o aqui neste momento para que possamos acompanhar, aqui atr\u00e1s do Plen\u00e1rio, a aposi\u00e7\u00e3o deatos dos Senadores Davi Alcolumbre erigo Pacheco naeria doses do Senado Federal. Voltaremos,anto, em dez minutos, \u00e0 sequ\u00eancia dos Senadores inscritos para o uso da palavra. Adecid\u00edssimo.\n\n<ua,False SR. PRESANOITua Min senas, meusrs. Senadores,\u00f3s vamosomar a nossa sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, primeiro fazendo oistro da alegria que as Sras. e os Srs. Senadores tiveram no momento das aposi\u00e7\u00f5es, em nosso sal\u00e3o, dos registros, dosatos, do ex-idente Davi Alumbre, e do Senador Presidente,rigo Pacho, que respons\u00e1veis foram pela condu\u00e7\u00e3o, nos \u00faltimos quatro anos, do Senado Federal. Nesteante, n\u00f3s retom a de inscritos, e, pela ordem, convido S. Exa., o Senador Paulo Paim. (Pausa.) Ap\u00f3sim,\u00f3s temos, como inscrito, oador Rodues.\n\n<ua,=False> SR. PO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Nossas sauda\u00e7\u00f5es.ador Chicorigues.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Chico, s\u00f3 um minuto, porque o Senador Humberto Costa, regimentmente, ao pedir para proferir umaica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel, tem a\u00eancia.o em seguida, V. Exa. assumir\u00e1 a tribuna. Senador Humberto Costa,mente, nas comunica\u00e7\u00f5es inveis, porutos.\n<llmlua, compressFalse>O SR. PEZIANOGO>: Nosimentos, Senador Humberto Costa, pela sua exposi\u00e7\u00e3o naica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel. E, de fato, muito importante o feito, at\u00e9 porque, cumprindo aquilo que houvera dito o Governo, atrav\u00e9s da expos do seu Ministro Fernando Haddad, de que at\u00e9 o m\u00eas de junho - e foi antes, portanto, desse\u00eas deho - faria a apresenta\u00e7\u00e3o daposta de um novo regimecalent\u00e1vel.ador Chicorigues, V. Exa. \u00e0una\u00e1 dez minutos regimentais para oamento.\n<llmlua, compressFalse>O SR. PE VEZIANO\u00caGO</>: Nosos pelo \u00eaito e aprova na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos de iniciativa legislativa de import\u00e2ncia e ha de ser tratada oportunamente por este Colegiado. Nossas sauda\u00e7\u00f5es, Senadorico Rodrigues. Convido como a nossa pr\u00f3xima inscrita S. Exa. a Senadoraesa Leit\u00e3o, do querido estado, vizinho deernambuco.\u00e9 a chegada daossa Senadora, euero saudar aen\u00e7a do nosso estimadoado Federal Marcel van Hattem, que traz, para nossa grande alegria, jovens estudantes do Col\u00e9gio Panamericano, daossa capitalre. Sejam todos bem-vos!adores e Senas seemados com suasen\u00e7as e com aen\u00e7a do nosso querido Deputado Marcel van Hattem. Senadoraesa.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Senadora Teresa, receba da Presid\u00eancia e de todos os presentes a solidariedade e o reconhecimento, somando-nos ao seu pronunciamento em registro \u00e0 data e \u00e0 felicssima e sempre oportuna fala no sentido que n\u00f3s nos detenhamos a esta\u00e1tica pol\u00edtica efetiva e eiente deir asesi\u00e7\u00f5es, a fim de que jovesam ter essece diagn\u00f3ico. Nada just que a ter n\u00fameroativo de perdas dees por for de n\u00e3oervarmos ases condi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pol\u00edticas se efetivem a esse prop\u00f3sito. Nossas sauda\u00e7\u00f5es. Senadoraessora Dorinha, por gentileza, como pr\u00f3xima inscrita. Em seguida, Senadoritinho.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado, nossa Senadora Professora Dorinha. Na ordem de inscos, n\u00f3sos o Senador Cleinho. Cleinho,ileza, seir \u00e0unaado. V. Exa. tem dezutos regimentais para uso.<ua, compress=False>O SR. PO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Cleitinho. Senador Zequinha, por gentileza, V. Exa. est\u00e1 inscrito e, na ordem de inscritos, V. Exa. \u00e9 o pr\u00f3ximo. Por gentileza, se V. Exa. puder se dirigir \u00e0 tribuna... Eu quero informar \u00e0s Sras. e aos Srs. Senadores que a nossa Ordem do Dia s\u00f3 n\u00e3o foi iniciada porque n\u00f3samos aguardando, por for\u00e7a do cumimento legal, ozo de apre\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 114. N\u00f3s a sua para, logo emidaigo Po\u00eancia e a Diaadorinha Marinho, regimentalmente, por dez minutos, V. Exa. pode se valer dessa tribuna e dos seus microfones.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VEZIO VITAL DO R\u00caGO</llmlua>:adorper\u00e3o Amin nos requer aavra pela ordem, e n\u00f3sferimos.per\u00e3o.<ua, compress=False>O SR. PEEZI</ador Jorge Kajuru requer a palavra pela ordem. Deferida ao Senador Jorge Kajuru para que n\u00f3s retomemos a ordem de inscritos, em que temos o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, o Senador Rom\u00e1rio e o Senador Izalci Lucas. Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorgeajuru. Convidoador Pl\u00ednioo.ilezaador Plio.eroudar agadaadorio, do Presidente Mel Linareshasuda\u00e7\u00f5es, ema deiros.ocia\u00e7\u00e3oira da Ind\u00fastria dearia e a todos os demais outros presidentes das associa\u00e7\u00f5es em nossos estados. Suas presen\u00e7as muito nos alegram; defensores do projeto de convers\u00e3o que n\u00f3sataremos, a medida provis\u00f3ria, que \u00e9 a de recompor todos os preju\u00edzos que foram impostos no per\u00edodo pand\u00eamico. Vamos, daqui a pouco...amosando oat\u00f3rio ser apresentado para que comecemos a Ordem do Dia e, com ele,amos asidasa\u00e7\u00f5es.has sauda\u00e7\u00f5es ao presidente e a todos os demais e asmais da ABIH.ador Plioo,ileza.Padorio, minutoador.)onto,ador. Desculpe-me.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ito agradecido, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Senador Rom\u00e1rio. Em seguida, o Senador Seif, o Senador Izalci e o Senador Alan Rick.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESEEZIO VAL DO\u00caGO</mlingua>:ador\u00e1rio, a Mesa, a Pres\u00eancia segratula a suaala e as partes que V.a. nosite ecer, tanto no to aose que, n\u00e3osoado de Janeiro, mas para todo o pa\u00eds, significar\u00e1 muito nesse processo de recomposi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-pandemia, como tamb\u00e9m \u00e0 \u00faltima, derradeira parte do seu pronunciamento, quando se solidariza com o nosso querido atleta Vinicius., diante dessa barbaridade, dessa anticiviliza\u00e7\u00e3o, dessas abjetas demonstra\u00e7\u00f5es que se reiteram nesses \u00faltimos dois anos em rela\u00e7\u00e3o a esse querido brasileiro. Nossas sauda\u00e7\u00f5es e nossos cumpros.ador Jorge Seifileza.\n<mlingua, compress=False>O SR.GE SEIFua Obradoadoruruadoriano, Presidente,horadorques Wagnerador Izal Lucas, Sras. e Srs. Senadores, servidores da Casa e quem nos assiste aqui das tribunas e tamb\u00e9m das suas casas, Sr. Presidente, a express\u00e3o m\u00e1xima da democracia brasileira \u00e9 o voto popular. Nas urnas, a popula\u00e7\u00e3o de todo o nosso Brasil escolhe, democraticamente, os seus representantes na C\u00e2mara, noado, nos governos dos estados, nasembleias Legislativas e nas demais elei\u00e7\u00f5es. que me moveu a,je, utilizar esta, pois euia um outro tema eu trarei em umaxima ounidade, que, h\u00e1co,qui dentro do Congresso Nacional, h de queasade civil\u00e3o conv para \u00e0sas empeito ao\u00e1grafo \u00fanico do art.1\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que as pessoas s\u00e3o representadas, atrav\u00e9s do voto, pelos seus representantes eleitos. Essas pessoas t\u00eam, inclusive, nos pro, demonstrando preocupa\u00e7\u00f5es com alguns julgamentos e algumas cassa\u00e7\u00f5es recentes oridas no Brasil. Aqui n\u00e3o fa\u00e7o nenhuma\u00eancia, tampouco quero me posicionar nem polit, muito menos...peito a nossa Justiito o nosso Poder Jud\u00e1rioito a Ordem dos Advogados Brasil, mas as t\u00eam vistoesamentos,ases como umiro turno.ador Alan Rickador Ottoar, entregaram umantamento com algunsadores e Governadores que est\u00e3oje ainda com alguns processos emamento, e o n\u00famero de pessoas, Senador Otto, me espantou. N\u00f3s n\u00e3o fizemos... Eles n\u00e3o entregaram o n\u00famero deados Federais, mas entregaram o de Senadores e Governadores. E Senador Alan Rick eador Marcos Pontes, aqui eu fa\u00e7o uma\u00eancia respeitosa a cada um dos nomes que eu vou mencionar -peitosamente. Vejam o n\u00famero de Governadores e deadoresje ainda enfrentam processos que podemminar na cass de seus mandatos, que \u00e9 algo muitoo euo um abort da democia:ador Jinhoello, douarinaador T\u00edsio Ges, de Paulo; Governador Cl\u00e1udio Castro, do de Janeiro; Governador Ibaneis Rocha do Distrito Federal; Wilson Lima do Amazonas; Marcos Jos\u00e9 Rocha dos Santos; Wanderlei Barbosa; Senador General Hamilton Mour\u00e3o;gio Fernando Moro; Tereza Cristina; Wilder Morais; La\u00e9rcio Oliveira;io Mar;ador Jos\u00e9 Well;ador\u00e1vioino, queje \u00e9 Ministro da Justi\u00e7aadoro Santana,je ocupa tamb\u00e9m um ministador Renan Calhe; Maria Ailiadora Serazende;ardoite, Governador Rio Grande do Sul; Carlos Massa Junior,ador do Paran\u00e1; e tamb\u00e9m Romeu Zema Neto.\u00e9m desses,\u00f3s temosadores...ora est\u00e1 me faltando umaha aqui, na qual eu estou inclu\u00eddo... Ah, est\u00e1 aqui: Jorge Seif J\u00fanior tamb\u00e9m. O que eu solicito, Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, a quem dou as boas-vind, \u00e9 que, de acordo com os\u00e1logos que eu tive com o Senador Jaques Wagner e tamb\u00e9m, na reuni\u00e3o de L\u00edderes da semana pass, comadorrigo Pacho e todas as Lideran\u00e7as partriasa Casa... E n\u00f3s n\u00e3oamosando de posamento pol\u00edtico-part\u00e1rio, mas que umato, quando vai concor \u00e0si\u00e7\u00f5es,a pelo do Tribunal Regionalitoral, deida, depois concorre com centenas ou dezenas de outros candidatos, se elege, tem suas contas aprovadas pelo Tribunal Regional Eleitoral e tamb\u00e9m pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, depois de algum tempo, em dezembro, \u00e9, ent\u00e3o,ado pelo Tribunal Regional Eleitoral, e, finalmente, em1\u00ba de fevereiro, \u00e9ado a, nesta Casa ou nas demais Casas para exercerem a vontade do p, das pessoas que o elegeram. Aonde euero chegar,horas ees? Pce-me muitozo\u00e1vel uma PEC que\u00f3samoso dendo no art. 55 da Constit\u00e7\u00e3o, seu inciso V, aavra final aada, a cassa\u00e7\u00e3o o abort da democia que \u00e9 a retirada, cancelar um mandato outorgado pelo povo, seja - a \u00faltima palavra - dos Plen\u00e1rios da C\u00e2mara e doado. E, dessa forma, ainda que esses Senadores, Deputados e outras autoridades enfrentem alguma dificuldade ante \u00e0 Justi\u00e7a, que a express\u00e3o m\u00e1xima da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que \u00e9 a C\u00e2mara e o, tenha, em seu, aavra final sobre o cancelamento e a cass de seus membros. Com essasavras,ador Veneziano, lhe agrade\u00e7o a ounidade e... Umte?hor querte? Fica \u00e0ade Senador. agrade aidade,endo, de tudo, os votos;endo, t,ador Magno, a express\u00e3o m\u00e1xima da democracia, que \u00e9 o voto popular, e para arrefecer o sentimento da popula\u00e7\u00e3o de que cassa\u00e7\u00f5es feitas pela nossa Justi\u00e7a sejam um terceiro turno das elei\u00e7\u00f5es, tirando e calando milhares e milhares de pessoas e seus votos pelos seus representantes escolhidos.ito obrigado.\n<llmling, compress=False>O. PENTEODRIGO PHECO</llingua>: Obrig, Jorge Seif. Com aavra, pela ordem, o Senador Magno Malta.llua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llua>: Sr. Rodigo Peco, eu qu, neste, fazero, quando, h\u00e1 poucos instantes, num discurso hist\u00f3rico aqui desta tribuna, o Senador Jorge Seif lavou a alma de milh\u00f5es de brasileiros que est\u00e3o acuados, Senador Alan Rick, com essas medidas arbitr\u00e1rias, algo que beira uma ditadura - se j\u00e1 n\u00e3o estamos nela - da toga no, que usurpa aserrogativas de Parlamentares.em, Sr., eu fiz aqui um pela ordem aohor que nos,enda esta Casa, j\u00e1\u00e3o desacreditada a\u00e7\u00e3oira.hor temse poder,itoamente, umaa, e pode eivamente resguardar as prerativas dos Sen Rep\u00fablica. n\u00e3o sei se ohor sou,adorrigo Pacheco, mas, ontem, n\u00f3s tivemos um fato novo - eu n\u00e3o sei se senhor soube. O Ministro Edson Fachin, respondendo a um colega nosso, Senador Styvenson Valentim, respondendo ao Partido Podemos, que \u00e9 um partido que tem hist\u00f3ria -, inclusive, fiz parte dessa agremia\u00e7\u00e3o -,pondeu sobre umunto grav\u00edssimo da sociedade, que \u00e9 a quest\u00e3o dau\u00e7\u00e3o doelho de Justi\u00e7a, que, semviridadesizadas, a Ass\u00e7\u00e3o de Psiquiatria oelho Federal deicina, est\u00e1 acabando os hospais\u00e1 de cust\u00f3dia. bem, Presidente Rodrigo Pacheco, o Ministro pode ter o seu entendimento e negar provimento a uma ADI que o Podemos fez, mas o que fica estranho,. Presidente, s\u00e3o os sinais - eu gosto sempre de estar atento aos sinais. O senhor viu como \u00e9 que ele assinou a negativa da liminar? Ele, em vez de colocar \"Bras\u00edlia\" e a data, colocouBras\u00edlia\" - um Ministro doo \"ia Nacional da Luta Antimanicomial\". Poxa, isso \u00e9 que beira deboche, algo desnecess\u00e1rio e que mostra umaciacita formaica, pol\u00edtica de um Ministro Supremo longe disso, teor da\u00e3o. Ent\u00e3oeria, mais uma, apelar para ohor, que \u00e9 o nosso Presidente doado Federal, para que, de uma certa forma, resguarde esta institui\u00e7\u00e3o, porque agora est\u00e1 sendo votado Senador Rodrigo Pacheco... Conforme apelo que fiz para o senhor ontem, espero que n\u00e3o entre nessa pauta ainda a quest\u00e3o da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, que n\u00f3s votamos aqui duas vezes. Ohor votou na \u00faltima vez. Presidentes diferentes O Presidenteula e o Presidentesonaro -ha o sinaladorelsinho Tradha como \u00e9 emblem\u00e1tico! sancionaram a lei sobregas Brasil e, 0 anos oounal Federal querutir a initucionalidade do.28, que\u00f3s referendamos., que ohor resguarde esta Casa, porque a gente est\u00e1 aqui para trabalhar, a gente est\u00e1 aqui recebendo um sal\u00e1rio que \u00e9 acima da m\u00e9dia sal do povo brasileiro, com estrutura, em uma Casa que consome R$5 bilh\u00f5es do povo brasileiro em seu or\u00e7amento. A gente precisa, no m\u00ednimo,ador Portinho, ter o respeito doo...\n<ml, compress=False>O. PENTEODGO PHECO</llua>: Um minutinhoador, e j\u00e1o aavra a.. Ancio a Mensagem\u00ba8, de023, que sube \u00e0 aado Federal aha do Sr. Michel Arslanian Neto, Ministro de Primeira Classe da Carreira de Diplomata do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, para exercer o cargo de Delegado Permanente do Brasil junto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o de Avia\u00e7\u00e3o Civil Internacional, em Montreal, Canad\u00e1. Parecer n\u00ba 11, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator:ador Aacos Pont.icito \u00e0aria-eral da Mesa que abra o painel para o\u00edcio da deliber.<, compress=False>O. PEGO PHECO</llingua>: Tem aavra, como orador,ador Izalci.llua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Jussara. Com a palavra, pela ordem, o Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela ordem, oadorelsinho.\n<llml, compress=False>O. PENTEODGO PHECO</llingua>: Obrigadorelsinho.amos em de v\u00e7\u00e3oinal.\u00e7o aos Srs.adores es S que possam vot.\u00f3s votmos asidades eamos aproveitar o qu\u00f3rum que\u00f3s temos agora no Plen\u00e1rio e, na sequ\u00eancia, ingressaremos na pauta da Ordem do Dia, em especial, nas medidas provis\u00f3rias, na 1.153 e na 1.147, relatadas, respectivamente, pelo Senador Giordano e pela Senadora Daniellaibeiro. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.\u00e1 temos o qu\u00f3rum suficiente para abertura do painel. Eu consulto o Plen\u00e1rio se todos j\u00e1 vot. (Paus.) Oador Vanderlanosoandoeste.\u00f3samosarador Wton Vamosar (Pausador Vlan votou? (Paus.)odemos encerrar a vota\u00e7\u00e3o? (Pausa.) Senador Veneziano Vital do R\u00eago, nosso Primeiro-ice-Presidente, j\u00e1 votou. Podemos encerr. Todos j\u00e1 votaram? (Pausa.) Encerrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0 Secretaria-eral da Mesa que mostre no painel o resultado.\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlua>: Pe\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s S.as que venham ao Plen\u00e1rio ee\u00e7am noen.amos em de v\u00e7\u00e3oinal.ador Izalciadorailarosadorques Wagneradorcio,amos vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palavra, pela ordem, o Senador Nelsinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es da sess\u00e3o deje do Senado Federal. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal,ador Efraimhoador Vanderlanosoador Carlos Vianaadorequinhainho Carlosinho.amos em de\u00e7\u00e3oinalador Izalci.ador Alessandroira, estamos em\u00e7\u00e3oinal.\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras.adoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4.\u00f3ximo orador inscrito... (Pausa.) Senador Carlos Viana, com a palavra, como or. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rodrigo Cunha. Com aavra, pela ordemador Jorge Seif.<llml, compress=False>O.ENTEODGO PHECO</llua>: Para discutir,o aavraadorper\u00e3o Amin.llua, compress=False>.EGO PCOllmlingua>: Dois mineiros ilustres,ador Esperidi.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado, Senador.. A mat\u00e9ria continua em\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, declaro encerrada a. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9. (Paus.) Haviam sido apresentados osqueros n\u00bas 8, da Lideran\u00e7a do PDT,ador Cid Ges, e5 da Lideran\u00e7a do Progressista, Senadora Tzaina.os osaquesados pelaada das. A Pres\u00eanciaeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3. Em vota\u00e7\u00e3o conjunta os pressupost de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia, adequa\u00e7\u00e3o financeira e or\u00e7ament\u00e1ria, pertin\u00eancia tem da mat\u00e9ria; e o m\u00e9rito do Projeto de Le de Convers\u00e3o, que tem prefer\u00eancia regimental, e das emendas, nos termos do parecer. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Paus.) Aprov. Aado o Projeto de Lei de Convers\u00e3o com as Emas n\u00bas 97,10912 de reda. Ficamic aida provis e deisas apresent. O da\u00e3o Diretora, oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final, ser\u00e1 publicado na forma regiment. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Os meus agradecos e reconhecimento peloho doador Giano \u00e0 frenteaatoria,jo parecer foi aproado unanimemente pelo Senado Federal. Ariaai \u00e0. An o Pro de Res\u00e7\u00e3o\u00ba11 de203ador\u00e1, que cria, no Senado Federal, a Frente Parlament de Relacionamento com os Br. Parecer n\u00ba8, de2023, da Comiss de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Senador Cid Gomes, favor\u00e1vel \u00e0 mat\u00e9. Na sess\u00e3o de16 de maio, foi aprovada, pelo Plen\u00e1rio do Senado, a urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Nos termos do. 8, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno, e em atendimento aoimento n\u00ba 406, a Presid\u00eancia a\u00e7\u00e3oria o Pro de\u00e7\u00e3o\u00ba 43 de 2021 doador Cid Ges, por de temaato. As\u00e9rias dependem de parecer. Fa\u00e7o a design da Senadoraila Barros, Relatora ad hoc, para proferir o parecer de Plen\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o ao Senador Weverton. Com a palavra a Senadora Leila Barros.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:. Presidente do Senado Federal, Sras. Senadoras, Srs.adores, funcion\u00e1riosa Casa, assessores,iros,iras que\u00e3o nos aanhando pelo pool de\u00e7\u00e3oqui da Casa revis da Rep\u00fablica. doses des de de algunsados\u00eam sido - aenteva muito cres um atismo pol\u00edticoico maiscito, usurpando prerrogativas legislativas que da\u00eanciaiva do Congresso Nacional, Senador Cleitinho. E v de uma Casa importante, \u00e9 fundamental para a democracia, que \u00e9 a nossa Corte suprema. Uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais vis\u00edveis desse ativismo tem sido declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas com vi\u00e9s ideol\u00f3gico, incompat\u00edveis com o decoro da fun de um juiz, que deve primar pela discri\u00e7\u00e3o e principalmente pela imparcial. O Partido Podemos, doador Carlos Viana, doador Oriovisto doadorcos do Val doador Styvensonim - nossoslegas -,ou noo com uma A ( de Init)indo forma celar, aens\u00e3o dos efe da Res\u00e7\u00e3o n\u00ba 487, do CNJ, que implanta a pol\u00edtica antimanicomial do Poder Judici\u00e1rio. O Ministro Edson Fachin, Relator da mat\u00e9ria, agiu com rapidez, negando a concess\u00e3o da tutela pleiteada pelo partido, para s\u00f3 se manifestar pelo m\u00e9rito ap\u00f3s ouvir as partes. At\u00e9 a\u00ed, tudo bem. Sem problema,adorcos Pont. Faz parte jogo. Mas ore que, na\u00e3o doo, o Ministroinamente assim, abro aspas: \"Bras\", v\u00edrula, e, sea que a data numo oficial,oca \"Dia Nacional dauta Antimanomial -\u00edr -, 202ja, ao de colocar a data 18 de maio, o Magistrado aproveita para, de forma, no meu de entender, e respeito quem pensa diferente, desrespeitosa, debochada, fazer ap de sua vis\u00e3o ideol\u00f3gica, ironizando quem pensa diferente de sua corrente pol\u00edtica acerca de uma mat\u00e9ria t\u00e3o controvertida, em que, ali\u00e1s, as entidades t\u00eamudo a ver com uma resolu\u00e7\u00e3o dessas, n\u00e3o foram ouvidas, como, por exemplo, a Associa\u00e7\u00e3oira de Pquiatria quene\u00ed de 8 mil m\u00e9dicos Brasil oelho Federal de. Sequer foramidos queai impactaremente a. Ora, S e Srs. da Rep\u00fablica, brasileiras e brasileiros, a desativa\u00e7\u00e3o dos hospit de cust\u00f3dia e tratamento psiqui\u00e1trico para pessoas com transtornos e doen\u00e7as mentais que cometeram crimes \u00e9 quest\u00e3o muito pol\u00eamica e que, h\u00e1 muitos anos, divide opini\u00f5es entre o mundo jur\u00eddico e o da medicina. Essa\u00e3o do CNJ resultar\u00e1, segundo o Conselho de Medicina, na solt de 5,8 mil criminosos, entre eles, matadores em s\u00e9rie, assassinos, ped\u00f3os, latrocidas, que cumprem pena emitais psiqui\u00e1tr de\u00f3dia. SUS o sistema prisionalum\u00e3oasas, muitasigos estavam internadas apenas paraamento, mas principalmente por med de seguran\u00e7a e salvaguarda social. Essa fundament \u00e9 sustentada pelo Conselho de Medicina, pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria, Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos M\u00e9dicos, entre outras institui\u00e7\u00f5es, repito, que n\u00e3o foram consultadas com essa resolu\u00e7\u00e3o imposta, pelo Conselho de Justi\u00e7a, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira. Eu reafirmoha op\u00e3o cr\u00edtica sobre qualquer ativismoicial ou ideico como esse, de escancarada pelo Ministro Fachin, que, emude disso deveria, pelo menos, sear suspeito. Naha\u00e3o, j\u00e1 ficouet o prpio da imparcialidade.se casohoras senes, \u00e9 um caso.ito pelo contr\u00e1rio, outros ministros t\u00eam tamb\u00e9m exacerb de suas compet\u00eancias, como, por exemplo, o Ministro Barroso, ao dar palestra em evento promovido pela Open Society, a maior organiza\u00e7\u00e3o mundial defensora da legaliza\u00e7\u00e3o da maconha, e fazer tamb\u00e9m, como ele fez, declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas favor\u00e1veis \u00e0 descriminaliza\u00e7\u00e3o da droga. Mesmo assim, nem sequer se declarou suspeito no julgamento do recurso extra\u00e1rio quetende considerar o. 28 da lei sobregas, e que, agora,anto gentequi,\u00e7as a Deus, foienso. Aman\u00e3 vai ser ret o julamento,avelmente - n\u00e3o. Inclusive ao Presidente Rodigo Pacheco, v\u00e1riosadores pediram que ele pudesse contornar essa situa\u00e7\u00e3o, com habilidade, porque essa \u00e9 uma mat\u00e9ria t\u00edpica nossa do Congresso Nacional. N\u00f3s fomos eleitos para isso Senadorequinha Marinho, inclusive, votamos aqui nesta Casa a lei sobre drogas.\u00e3o pode, 0% da popula\u00e7\u00e3oira ser contra a legaliza\u00e7\u00e3o, a descriminaliza\u00e7\u00e3o dasgas, e o STF vir agora, depois de513 Deputados,81adores, da Rep\u00fablica sancionar, qu 20 anos, oremounal Federal quererislarso lugar. Concluindo euo que tal doremo Federal, de usurparrib\u00e7\u00e3oativao,ar\u00e1, na\u00e1tica, a legal da maconha no Brasil. Sr. Parlamentar, querido amigo, Senador por Minas Gerais, Carlos Viana, o senhor tem...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:ito obrigado, Senador Zequinha Marinho, Senador Carlos Viana Senador Cleitinho. Eu pe\u00e7o.. Presidente, sehor puder autorizar, que incorpore ao nosso discurso esses apartes importantes. E, para concluir,ero dizer Senador Cleinho oivo deles coma... euoenidade do STF, especialmente o Presidente Rodigo Pacho - se puderar paraar esta Casa, as prerrogativas do Senado, porque esta \u00e9 uma mat\u00e9ria tipicamente nossa. O objetivo \u00e9 o porte de drogas, as pessoas poderem andar nas ruas, n\u00e3o apenas em casa... Mas o porte, o consumo pessoal. \u00c9 como o senhor falou: como \u00e9 que...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perito, Senador Cleinhoador Carlos V.\n<ua, compress=False>O. PENTEODGO PCO</llua>: Obrigadoador Styvensador Izalci.llua, compress=False>O SR.GO PACHECO</llmlingua>:ador Esper\u00e3o Amin, Senadora Daniella, se me permite. A eminente Relatora anuncia o parecer da lavra de S.a. mantendo o texto aprovado na C\u00e2mara dos Deputados.\u00e1 um tema, que \u00e9 um tema que suscitou muitas controv\u00e9rsias e muitas d\u00favidas, um dilema grande relativamente \u00e0 retirada deita do Sistema S,mente do Sesc e do Senac, para fomentar a Embratur.se um tema ent\u00e3o\u00f3samos decidir evir\u00edder doovernoado Federal, Senadora Daniella meir, da leuracer...\n<ua, compress=False> SR. JAQUES WAGNER</llmlingua>: Obrigado, Presidente.ero em primeiro lugar parabenizar a querida Senadora Daniella pelo relat\u00f3rio e pelo, vou chamar assim, altru\u00edsmo, porque, depois de ter levado tanto tempo construindo seu relat\u00f3rio, concordar em praticamente repetir aquela mat\u00e9ria que saiu, pela preocupa\u00e7\u00e3o nossa, do Governo, de que ess mat\u00e9ria pudesse ser sancada, at\u00e9 porque ela caduca no dia 0 e enve, al\u00e9m dos temas diretamente conhecidos, do Perse, tamb\u00e9mve dizem res aitasoverno Federal.eroarhe agendo.iroero logo paraar a de alguns, dizer que esse acordo foi\u00edvel,\u00f3s sabemos mat\u00e9ria controversa que envolve todo o Sistema Sesc e, portanto, euero vir \u00e0 tribuna para dizer que o compromisso, n\u00e3o meu, do Senhor Presidente da Rep\u00fablica Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, com quem estive hoje \u00e0s 4h da tarde, \u00e9 de vetar a mat\u00e9riaativa (Palmas.) Sesc e Senac, s\u00f3 por isso foi\u00edvel.\u00e3oero l dizer eu a que esta Casa, Sr. Presidente, cada vez mais, sempre foi, que volt ao fio doode,soido,so contradoso cum.ero deixar que s\u00f3 subo a estauna, eso fiz quest\u00e3o de vir \u00e0una para poder olhar para todos e n\u00e3o de costas para alguns, para dizer que esseisso est\u00e1 assumido. E est\u00e1 assumido n\u00e3o por mim, mas em nome do Presidente da Rep\u00fablica.o mesmo tempo, eu quero agradecer ao Sistema Sesc, que, depois de idas e vindas, tamb\u00e9m teve a grandeza de entender que era\u00e1rio um acordo para contribuir a Embratur na medida em que o trabalho da Embratur diz muito respe todo o da CNC, todoista que vem vai consumir hotel, com\u00e9rcio,ante txi,. Por isso eu ag a postura da CNC. A\u00e7o ao da C\u00e2ara, Arthurra aoator na\u00e2ara, Guimar\u00e3es; ao Diretor da Embratur, Marcelo Freixo.os comungamos. E, como disse o Senador Esperidi\u00e3o Amin, eu sou daqueles... \u00c9 at\u00e9 porque, quando eu ganhei na primeira vez a elei\u00e7\u00e3o na Bahia, Presidente, eu recebi um quadro, que est\u00e1 l\u00e1 pendurado na minha parede, que diz exatamente a frase que ele disse: n\u00e3o sabendo que era imposs\u00edvel, foi l\u00e1 e fe. E foi porque todo mundo ach que era imposs\u00edvelhar a na.ero tamb\u00e9m agrade a outroslegasadoresqui.\u00e7o pelo L\u00edderio Marinho que j\u00e1adoigo sobre P&D eleeriaater,ente se  ganhar n\u00e3o o voto a gente n\u00e3o conhece a priori. Eu me dirigi a ele e pedi, ent\u00e3o, que, se fosse poss\u00edvel, ele retirasse. Essa emenda estava tamb\u00e9m assinada pelos Republicanos, e agrade\u00e7o tamb\u00e9m, ent\u00e3o, ao Senador Cleitinho, que iria assinar para que fosse apresentada - mas ela j\u00e1 foi apresentada. E me comprometi com ele de trabalhar a mat\u00e9ria a que ele se referiu, at\u00e9 porque j\u00e1 falei com o Ministro Haddad sobre o tema antes da de hoje.ero agradeceremente tamb\u00e9m ao L\u00edder Portinho queuiuse todoero agradecer Sen Fernandoarias queenda a da deson do \u00e1lcool, da do Senador Eduardo Braga, tamb\u00e9m pedi ele que pesse retirar. Estou assumindo o compromisso de trabalhar com ele junto ao Governo, j\u00e1 que o Minist\u00e9rio de Minas egia tem acordo com aquilo que est\u00e1 formulado na emenda, para poder recoloc\u00e1-la eventualmente ou na forma de uma lei ou na forma de medida provis\u00f3ria.\u00e3o me comprometi com o m\u00e9rito, porque ainda n\u00e3o consegui ter isso Ministro Haddad. Eero agradecer tamb\u00e9m ao queridoador Izalci Lucas que tinha umaendaha op\u00e3o,amente justa, aig de se enquadrar no sistema demand osantes tem cadastrados no Cadastur at\u00e9 18 de de 2022.anto,ita gente estava ex\u00edda, n\u00e3o \u00e9\u00e3o comum as pessoas se inscreverem. Ent\u00e3o,\u00f3s vamos trabalhar para que esse prazo possa ser reaberto e que efetivamente essas pessoas possam se enquadrar.\u00e3o sei se esqueci de algu\u00e9m...\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Oador Alessandroiraereu a palavra pela ordem, n\u00f3s deferimos.ador Alessandro, porza.\n<ua, compress=False>O SR. PEENEOIT</llua>: Oado Alessandro Vieira.llua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Otto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Foi no tornozelo. \u00c9 s\u00f3 para que seja breve, Senador Magno Malta. Em seguida, ser\u00e1ador Portinho.\n<ua, compress=False>O SR. PENTE VENEZANO VITAL DO RGO</llua>: Obrigadoador Magno Malta. Carlos Portinho, comorito \u00e0\u00e3o.llua, compress=False> SR.EENIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:\u00f3s temos, na nossa lista de inscritos e de inscritas, a Senadora Margareth Buzetti. Por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Margareth Senadoraila Barros.\n<ua, compress=False>O SR. PENTE VENEZANO VITAL DO RGO</llua>:ador Marcos Pontes.llua, compressFalse>O SR. PEENEOIT DOllua Senadora Augusta, porza.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senadora Jussara.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o Senadora Jara. Pela ordem... Pela ordem, n\u00e3o. Voltando a palavra Senadora Daniella, Rela daida provis\u00f3ria, do de\u00e3o. Senadora Daniella.\nua, compress=False> SR. PEENllua>: Oigado,adorardo Gir\u00e3o.istrado aqui, um pedido que fazemos \u00e0 Secretaria-eral daesa, o seu voto contr\u00e1rio, sob as justificativas que V. Exa. expende ao nosso conhecimento. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao acordo e, ao final, pela aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei de\u00e3o definido aqui, pelo Pl\u00e1rio. As nossas sauda\u00e7\u00f5esadora Daniellaibeiro pela condu\u00e7\u00e3o \u00e0 frente desse acordo, ao lado do L\u00edderques Wagner de tantosos outros que puderam compartilhar desse momento, ohe todos\u00f3s temos \u00e0s e que foramzidas pelo Sesc/enac semar de faz oistro como V. Exa. bem o fez, dauna, das nossas preocupa\u00e7\u00f5es e dos nossosissos com um setor que est\u00e1 direta e totalmente vinado, arraigadamente, que \u00e9 o setor de turismo.\u00f3s temos que ter essas preocupa\u00e7\u00f5es e fazer com que fontes definitivamente existam porque n\u00f3s sabemos das colossais potencialidades que temos sob todos os aspectos, mas precisamos promover esseismo, e oismo n\u00e3o se prom sem fontes, semi\u00e7\u00f5es sem or\u00e7amento sem\u00e7as. As\u00f5es pelas quais comentamos e essete examenteas. Cumimento oho inesgot\u00e1velito pelo da Ematur, Marcelo Freixo paraizaribilizou a\u00f3s, identificando as suas justificadas\u00f5es. Esperamos efetivamente, e n\u00e3o tenho\u00favidas, n\u00e3o temos\u00favidas do cumprimento desse acordo, que n\u00e3o basta por si, mas \u00e9 necess\u00e1rio que n\u00f3s ampliemos as condi\u00e7\u00f5es, identificando outras possibilidades de acesso a esses recursos. Mais uma vez, os nossos cumprimentos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llingua>: Item extrapauta, requos de\u00e7as. Sr. Presidente,os n\u00ba 254 255, do de 2023 do Rodigo Po,so Presidente,ador Rick queitam, nos termos do art. 40 do nossoimento, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss\u00f5es oficiais nos termos dos Of\u00edcios12 e 450, deste ano do Presidente do Senado Federal, respectivamente. As Sras. e os Srs. Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Ser\u00e1 cumprida a deliber do Plen\u00e1rio. Item extrapauta. Reimento287, de S. Exa.adoraila Barros e outrosadores,ando o desarquiv de que especifica. A Presid\u00eancia submete aria \u00e0blica. Em\u00e7\u00e3o oimento. Asras. e osrs ovam permane\u00e7am como seam. (Paus.) Aprovado. A Secretaria-eral daesa individualizar\u00e1 os despachos das proposi\u00e7\u00f5es Senador Presidente, V. Exa... Portanto, ao concluirmos as delibera\u00e7\u00f5es, alcan\u00e7ando os nossos prop\u00f3sitos, entre eles o de poder votar esta mat\u00e9ria t\u00e3o importante que \u00e9 o Perse, eu quero agradecer, inclusive, aqui, mais uma vez, a distin\u00e7\u00e3o que o Presidente Rodrigo Pacho noserva para presidir, nesta fase derira, at\u00e9 em face deos participado em outrosos destas\u00f5es quero agradecerhoradamente a gener gentil, deume, de a seus pariros os qu o seuiro Viceidente.ito obrigado, Presidente Rodrigo Pacheco. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. e aos Srs. Senadores que convocada est\u00e1 a sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria para amanh\u00e3, quinta-feira, a partir das11h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprimos, assim, a finalidade desta sess\u00e3o. Portanto, a Presid\u00eanciaara o seu encerramento, desej a todos um bom descansoesta noite de quarta-feira e agradec a todo o nosso corponico todos nossosiros que permitiram levar \u00e0 dos mil de uma\u00e3oosaado Federal.ito grato. Boaite, bomo queus nos proteja!\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Jaques Wagner, O Sr. Jorge Seif, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O Sr. La\u00e9rcio Oliveira, O Sr. Eduardo Gomes, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Alan Rick, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. ROM\u00c1RIO, A Sra. Damares Alves, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O Sr. Cleitinho, A SRA. LEILA BARROS, O SR. MARCIO BITTAR, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Carlos Portinho, O SR. NELSINHO TRAD, O Sr. Zequinha Marinho, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Magno Malta, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Marcio Bittar, O Sr. Styvenson Valentim, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O Sr. Izalci Lucas, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, O SR. GIORDANO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Carlos Viana, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 87591,
    "compressed_tokens": 13631,
    "ratio": "6.4x",
    "rate": "15.6%",
    "saving": ", Saving $4.4 in GPT-4."
}