{
    "id_session": 25527,
    "elapsed_time": 142.63548588752747,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa.  A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .162, de 2023, e das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje:  - Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, do Senador Esperidi\u00e3o A;  - Projeto de Lei n\u00ba 3.765, de 2020, do Deputado Alexandre Padilha; e  - Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 160, de 2022, da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de 10 minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito, presente aqui na sess\u00e3o, Sen Paulo Paim PT do Rio Grande do Sul. V. Exa. ocupa a tribuna e disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlingua Muito obrigado, nobreador Jorge Kajuru, V. Exa., que sempre se pronuncia com um pre\u00e2mbulo importante: povo brasileiro, seu \u00fanico patr\u00e3o. Isso mostra exatamente essa sua vontade indom\u00e1vel de agradecer, como todos n\u00f3s devemos agradecer, cada um dos eleitores que em n\u00f3s confia, raz\u00e3o pela qual estamos aqui no Parlamento brasileiro, na C\u00e2mara Alta do pa\u00eds Parab\u00e9ns pelas manifesta\u00e7\u00f5es sempre precisas. Passo, agora, a palavra ao Senador Beto Faro do PT, do Par\u00e1. V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido irm\u00e3o,ador Wellington Fagundes, presidindo esta sess\u00e3o n ter\u00e7a-feira. Sras.ador, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, profissionais do pool de comunica\u00e7\u00e3o da Casa revisora da Rep\u00fablica, e especialmente voc\u00ea, minha irm\u00e3, meu irm\u00e3o, brasileiro que est\u00e1companhando esta sess\u00e3o, durante este final de semana, eu preparei v\u00e1rios discursos: sobre o Foro de S\u00e3o Paulo, que vai acontecerqui; sobre a indica\u00e7\u00e3o do Cristiano Zanin - e v\u00e1rias outras situa\u00e7\u00f5es aqui -; sobre aquelas coincid\u00eancias entre o Lira, o STF, o Lula, o Dallagnol, da semana passada, aquela sequ\u00eancia de fatos Mas, eu tomo a liberdade, Sr. Presidente, com muita indigna\u00e7\u00e3o, de mudar completamente o pronunciamento que eu iria fazer aqui, para reportar \u00e0 cidad\u00e3 e ao cidad\u00e3o brasileiro o que aconteceu na CPMI agora h\u00e1 pouco. Uma CPMI que era esperada com ansiedade pelas pessoas de bem, que ansiavam saber exatamente o que aconteceu no dia 8 de janeiro, que ficou marcado na nossa hist\u00f3ria por aquele triste epis\u00f3dio, mas saber a verdade do que aconteceu. E, hoje, se antes algu\u00e9m tinha d\u00favida do sequestro do Governo Lula, desse instrumento leg\u00edtimo da oposi\u00e7\u00e3o, da Minoria hoje, ningu\u00e9m pode ter mais nenhum tipo de d\u00favida sobre o que aconteceu, porque o Governo ocupou, invadiu uma CPMI cujos integrantes n\u00e3o assinaram, n\u00e3o queriam de jeito nenhum. Tanto \u00e9 que a grande m\u00eddia brasileira, Parlamentares, denunciaram o ass\u00e9dio para que eles retirassem a assinatura dessa Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito para n\u00e3o investigar o que aconteceu no dia . Segundo eles, foram ofertadas dezenas de milh\u00f5es de reais do Or\u00e7amento do Governo Federal, cargos federais aos montes, para que esses Parlamentares enterrassem CPI, retirando as assinaturas. A\u00ed o que foi que aconteceu? Aquelas imagens da CNN vazaram, mostrando, inclusive, o General do Lula recebendo os invasores como se tivesse recebendo amigos em casa e a sua equipe oferecendo at\u00e9 \u00e1gua! E n\u00e3o deixaram a gente, hoje, na CPMI, votar e aprovar uma s\u00e9rie de requerimentos que iriam elucidar a verdade. Quando o Governo viu que n\u00e3o tinha jeito, que a CPMI ia acontecer, foi l\u00e1 e tomou a CPMI, com a sua for\u00e7a, com o seu poder! E a gente sabe que este Governo \u00e9 craque emopta\u00e7\u00e3o, em acomodar partido, em trazer, lotear os minist\u00e9rios... Claro! Quem vai pagar a conta \u00e9 voc\u00ea, brasileiro, dessa farra! Ele n\u00e3o pensa, um minuto, em economizar nada, s\u00f3 em gastar, gastar, gastar, gastar! Os nossos filhos e netos v\u00e3o pagar essa conta at\u00e9 antes disso. Coitados. \u00c9 o Governo da irresponsabilidade fiscal. Senador Cleitinho, o que n\u00f3s testemunhamos, hoje, nessa CPMI, foi uma vergonha nacional, porque ficou muito claro o teatro, o circo que querem fazer dessa CPMI. Eles querem fazer uma investiga\u00e7\u00e3o seletiva, do que interessa, e n\u00f3s, da oposi\u00e7\u00e3o, que iniciamos essa CPMI, que fomos lutar por ela, com o povo brasileiro junto, tiv nossos requerimentos, praticamente, todos rejeitados, mas n\u00f3s aprovamos os deles! Por qu\u00ea? Uma prova de que a gente quer a verdade! Olha, eu n\u00e3o entendo, sinceramente, Presidente, como \u00e9 que o Governo se presta a esse papel feio, medroso, querendo blindar integrantes deste Governo Lula, um Governo da vingan\u00e7a, um Governo da gastan\u00e7a! Rapaz, eu vou dizer uma coisa para\u00eas, do fundo do cora\u00e7\u00e3o, o que aconteceu, hoje, vale a pena o brasileiro pegar e assistir a essa CPMI, que come\u00e7ou um pouco atrasada, \u00e0s 9h40, quase \u00e0s 10h, e foi at\u00e9 agora h\u00e1 pouco.ador Cleitinho, eu vou lhe conceder um aparte, mas eu preciso reportar para o brasileiro digno, sedento de justi\u00e7a, que foi uma vergonha, que se botou na testa e carimbou que este Governo, realmente, sequestrou a CPI e n\u00e3o quer investigar o que aconteceu! Eu n\u00e3o sei at\u00e9 quando n\u00f3s vamos ter redes sociais, porque este Governo \u00e9 a favor de censura... Eles n\u00e3o t\u00eam nada de democr\u00e1ticos. Est\u00e1 a\u00ed, receberam o Maduro na semana retrasada. N\u00e3o precisa dizer mais nada do esp\u00edrito deste Governo! Mas, enquanto a gente tiver rede social, o que nos resta, Senador Cleitinho, \u00e9 mostrar para a popula\u00e7\u00e3o isso, aqui da tribuna - \u00e9 isso que eu vim fazer; eu mudei o meu discurso todo que eu tinha preparado aqui! Rapaz, o que aconteceu hoje foi grav\u00edssimo! Eles n\u00e3o quiseram deixar votar um requerimento meu e de v\u00e1rios colegas sabe para qu\u00ea? Para que a gente visse as imagens do circu interno l\u00e1 do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, onde o Fl\u00e1vino estava. Por qu\u00ea? Ser\u00e1 que \u00e9 porque sa\u00edram not\u00edcias de que a For\u00e7a de Seguran\u00e7a Nacional estava l\u00e1, no estacionamento, e n\u00e3o foi acionada para bloquear a invas\u00e3o? Foi muito f\u00e1cil tudo que aconteceu no dia . Eu, que sou Parlamentar, que estou aqui servindo ao Senado Federal - eu n\u00e3o sei se aconteceu com voc\u00eas, colegas Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa -, eu tive dificuldade para entrar aqui durante o ano passado todo. Tinha que fazer volta para entrar. Chegava ali na frente, e n\u00e3o conseguia, era um monte de barra de ferro. Mas no dia 8 foi tudo muito f\u00e1cil. Ser\u00e1 que ningu\u00e9m liga uma coisa \u00e0 outra? N\u00e3o v\u00e3o deixar a gente investigar as omiss\u00f5es, eventuais omiss\u00f5es, do Governo Federal, que recebeu com dois dias de anteced\u00eancia o relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia, 48 alertas, 48 ag\u00eancias mostrando que o objetivo dos manifestantes seria, sim, quebrar, depredar tudo, aqui no Senado, na C\u00e2mara, no Pal\u00e1cio do Planalto e STF? Ora, se foi revelado pelo Senadoriridi\u00e3o Amin, que teve acesso a esse relat\u00f3rio, que eles tamb\u00e9m n\u00e3o deixam a gente ver o establishment... Foi revelado pelo Esperidi\u00e3o Amin que at\u00e9 o STF sabia. Mas o Governo Lula n\u00e3o quer que a gente veja as imagens l\u00e1 do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, n\u00e3o quer que a gente tenha acesso \u00e0quele plano de voo misterioso do Presidente Lula naquele fat\u00eddico dia. Estava preparada aquela viagem ou foi um \"ag\u00e1\" para n\u00e3o estar aqui na hora, para correr? Uma s\u00e9rie de outros requerimentos daposi\u00e7\u00e3o foi negada. E repito:\u00f3s, da Oposi\u00e7\u00e3o, votamos tudo, para chamar o pessoal do Governo Bolsonaro, para pegar informa\u00e7\u00e3o... T n\u00f3s votamos. A\u00ed, o Governo Lula, que diz v\u00edtima dessa CPMI... Sempre se alardeou \"eu fui a v\u00edtima\", \"eu sou democrata\", \"era um golpe\"... Golpe foi o que a gente viu hoje na CPMI, porque n\u00e3o est\u00e3o querendo que a gente v\u00e1 fundo na investiga\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea, Governo Lula? Por que isso? Ficou evidente o que aconteceu. Hoje \u00e9 uma data hist\u00f3rica triste, mas o brasileiro... Pelo menos aqui, da tribuna, fica nos anais dest Casa a den\u00fancia que eu estou fazendo de que o Governo n\u00e3o deixou a gente se aprofundar com requerimento simples, para a gente poder ver, independentemente de quem seja - direita, esquerda, centro, contra governo, favor de governo... N\u00f3s votamos tudo! E o Governo n\u00e3o era v\u00edtima? Por que \u00e9 que ele n\u00e3o quer investigar? Tem rabo preso? \u00c9 isso que querem esconder de voc\u00ea? Ele n\u00e3o \u00e9 v\u00edtima? Agora, \"terroristas\", que eles dizem, querem investigar tudo, aprova tudo. Essa hist\u00f3ria n\u00e3o bate. Que a verdade prevale\u00e7a nesta Casa, prevale\u00e7a no Brasil! E a gente sabe que a justi\u00e7a divina n\u00e3o falha, absolutamente. N\u00f3s v continuar no nosso papel - Senador Cleitinho, j\u00e1 lhe passo a palavra agora -, mas \u00e9 um dia sobre o qual o brasileiro precisa receber, porque hoje foi frustrado nos seus anseios leg\u00edtimos de saber o que \u00e9 que aconteceu, de fato, naquele dia. Senador Cleitinho, ote do senhor, se o Presidente permitir.\n\n<mlua, compress=False>O Sr. Cleitinho</llmling>: Sr Presidente, bo tarde todos. Senador Gir\u00e3o, eu quero ser bem brevequi. estava l\u00e1 presente. Uma das situa\u00e7\u00f5es que eu n\u00e3o estindo ent \u00e9 o que passa na cabe\u00e7a dessa governista, que n\u00e3o queria CPMI e falava para todo canto que n\u00e3o queria, que n\u00e3o precisava, depois resolveu fal que queria a CPMI. N\u00f3s vamos mostrar quem que quebrou, quem que fe isso, quem que fez aquilo. Agora, est\u00e3o fal que atidem\u00e1tico, que foi um ato contra a democracia, o dia 8 ia entrar para hist\u00f3ria... A\u00ed, na hora que se chega para investigar, n\u00e3o quer que investigue. Eu n\u00e3o consigo entender. Eles, que falam que s\u00e3o inocentes, \u00e9 ama coisa... Euero desenhar para a popula\u00e7\u00e3o brasileira;har, eu vou desenhar: chegam \u00e0 minha casa e roubam dentro da minha casa, indem a min e quebram a min casa, Gir\u00e3o. A\u00ed, a pol\u00edcia chega. Na hora que a\u00edga,ede asagens, e eu falo: \"N\u00e3o vouagens\". \"Deixa euar dentro da casa saber o quecendo, Cleinho\". \"N\u00e3o quero\".\u00ed meede o meu teleone, acia Federal me teleone. \"N\u00e3o vou te darone\". \"Mas\u00ea n\u00e3o \u00e9 inocente, Cleitinho? A gente tem que pegar os culpados\". A\u00edga aquije um monte de requerimentos, todos votando contra para poderar. Ent\u00e3o, assim eu n\u00e3o consigoender o que se passa nessa baseista, nessa base que fala que foi um ato antmocr\u00e1tico, que que pegar todo mundo... Ent\u00e3o vamosegar todo mundoamos pegaramos pegar quem financiou, vamos par quem quebrou,amos par quem foi omissoora, \u00e9 quetece?a baseista, eu semprejoando que \u00e9 do povo, que representa o povo eu s\u00f3 queria lembrar a eles, para tocar o cora\u00e7\u00e3o deles, eu estive l\u00e1 nameia,ive l\u00e1 nos pres\u00eddios Eu comprovei a quest\u00e3o daeles \u00f4nibus que foram liberadosora, que estavam apreendidos, mas tem pessoas l\u00e1 que nem chegaram - est\u00e3o presas ainda, o pr\u00f3prio Magno Malta j\u00e1atou isso -, que nemgaram a vir aqui. Esses inocentes est\u00e3o pagando pelos pecadores. Ese pessoal \u00e9ovo n\u00e3o? Ea baseista, queala quea oovo, queende oovo, n\u00e3o vaienderseovo n\u00e3o, que \u00e9 o\u00e3o \u00e9 o\u00e3o de todos\u00f3s?\u00e3o, assim eu n\u00e3o estou conseguindoender o que \u00e9 que est\u00e1ando na cabe\u00e7a deles.em n\u00e3o deve tem que temer nada, tem que deixar a CPIar todos e convocar todos, inclusive esse G. Dias.ha como \u00e9 que s\u00e3o as coisas neste pa\u00eds aqui, viu, popula\u00e7\u00e3o brasileira: aqui, os amigos, podeudo; para a Oposi\u00e7\u00e3o,em discorda, oor da lei. A\u00ed osonaro... O pessoal que estava oaro l\u00e1 queidavasonaro, foi preso por quest dealsificar a vacina.\u00e1ado. Falsificouina, Gir\u00e3o. Mas, a\u00ed, esse Ministro - ex-istro - que era daur doula... Era, quer dizer, deian\u00e7a do, tamb\u00e9malsificou um relat\u00f3rio, e n\u00e3o aconteceu nada com ele! Ele, para mim, tem que ser o primeiro a ser convocado aqui. Inclusive,amos convocar mais: o ex-Min do GSI que era dosonaro, e inclusive o do Temer. Vamos equilibrar, para aente saber se isso aqui virou uma... Se pode entrar que quiser eer que quiser.que eu vou te falar aqui uma que aconteceuigo: no anoado, eu ainda n\u00e3o eraador eu eraado eu estava aqui - foi antes daanha...\n\n<llmlingua, compress=>O SR.UARDO GIRO</llmlingua>: \u00c9 isso,itinho Eu pe\u00e7o ao Presidente que inclua todo esse aparte ao nosso pronunciamento. E, para encerrar, eu queria dizer o seguinte: cad\u00ea essa tur dos direitos humanos que sempre levanta essa bandeira? Sumiu! \u00c9 tudo\u00e1! O bom disso tudo, sabem o que \u00e9? \u00c9 que est\u00e1 caindo a m\u00e1scara! Cad\u00ea a tur dos direitos humanos,ador Magno Malta que n\u00e3o foi \u00e0 Colmeia? Cad\u00eaeles Parlament n\u00e3o\u00e3o \u00e0 Papuda, mas, na \u00e9poca que quebra-ebra aqui,, em alguns anosados,avam l\u00e1 na primeira fila para tirar os seus conhecidos? Crian\u00e7as eosos foram todosados l\u00e1 o pio,ase umaisa de de concentra, rapaz!isa feia! Aente precisa ouvir esse povo. Tem gente que estava l\u00e1 pedindo esmola e foi pres, n\u00e3o estava nem aqui... Tem gente que chegou depois... Eu estou indo tamb\u00e9m \u00e0 Papuda e \u00e0 Colmeia na sexta-feira. Agora, Senador Magno Mal, Senador Cleit, Senador Wellington Fag, eu quero fazer uma pergunta os senhores, se me permitir o Presidente. Se n\u00e3oberem a res,udo bem. Os senhores sabem quantos dos Parlament que\u00e3o naela CPMI assinaram a CPMI? Sabem quantos por cento de Senadores e Deputados que\u00e3o l\u00e1, paraer essaiga\u00e7\u00e3o, quiseram essa Comiss\u00e3o? Sabem quantos? S, Senador Magno Malta?\n\n<llmling, compress=False>O Sr. Magno Malta</llmlingua>: Ele autor, porque s\u00f3 estamos\u00f3s tr\u00eas no Plen\u00e1rio. Povo do Brasil, n\u00e3o tem ningu\u00e9m aqui n\u00e3o. S\u00f3 o Senador Well que est\u00e1, eu, Cleitinho e Gir\u00e3o. S\u00f3\u00f3s quatro. Para voc\u00eas que est\u00e3o em casa que est\u00e1 cheio a, n\u00e3o est\u00e1 nada! S\u00f3\u00f3s quatro. Quem est\u00e1 ouvindo pelo r\u00e1d, s\u00f3 tem quatro aqui, viu? Senador, vou contar uma hist de direitos humanos. Sequestraram Abilio Diniz. O Brasil se comoveu, porque Abilio Diniz...\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 r, mas \u00e9 gerador de honra. Um sujeito que gera emprego gera hon, gera dignidade. Foi sequest, sofreu no cativeiro... Eu n\u00e3o tenho nem como dimensionar o psicol\u00f3g, o emocional de algu\u00e9m que \u00e9 sequestrado. Os sequestradores foram solt, e Lula f, ap\u00f3s sair da cade, em dos seus belos discursos das suas ret\u00f3ricas inteligent\u00edssimas - e l\u00facido - que por aqueles meninos ele intercedeu a Fernando Henrique Card que \u00e9 outro esquerd, mentiroso... Criou aad (Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Das), Senador Cleitinho. Fernando Henrique. Tem algu\u00e9m ali atr\u00e1sando recado e dizendo que estou falando que s\u00f3 tem quatro.\u00f3 tem quatro, viu (Pausa.) S\u00f3 tem quatro. E ele foi l\u00e1 por aqueles men, os meninos traquinas que sequestraram Abilio Diniz. Ele disse que intercedeu a Fernando Henrique que este soltasse aqueles meninos. Eram jov, fizeram aquilo de bobe, nem tinham maldade... A, os meninos fizeram uma greve de fome, e Suplicy foi para a porta do pres\u00eddio participar da greve de f, por causa dos direitos humanos. Os meninos foram soltos sem seremados nem de sequestrad, nem de terror, s\u00f3 men que estavam brinc. Os meninos gostaram da brincadeira. Um era chil. Ele voltou do Chile e participou do sequestro de Oliv do publicit\u00e1rio Oliv, refrescando a mem de quem se lem dos sequestros. Direitos humanos para band, audi\u00eancia de cust\u00f3dia para band, vagabundo! Direitos humanos, da esquerda... \u00c9 como se os humanos n\u00e3o tivessem direito! Vagabundo travestido de crian, 1, 1, 1, 14, que mata um jornalista queimado de um pneu... Homens travest de crian\u00e7a s\u00e3o tratados como crian, como se n\u00e3o soubessem o crime que fizeram. Estou cansado de d, Senador Cleit, que crian\u00e7a n\u00e3o confunde chupeta com escopeta. Esses s\u00e3o os direitos humanos deles. E a\u00ed eu pergunto a uma figura por quem tenho o maior respeito - at\u00e9 porque fiz um of\u00edcio e mandei protocolar para ele -, ao Senador Paim, Presidente da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, a qual nos pertencemos, o convidando para tirar uma Comiss\u00e3o para ele ir junto \u00e0 Papuda, Senador Cleit, para ele ir junto \u00e0 Colme, porque at\u00e9 bandido tem direito a visita... Veja como essa coisa \u00e9 ideol\u00f3gica! Veja como \u00e9...\n\n<llmling, compress=False>O.nota</llmlingua>:pois eu vou passar a palavra para ele. V. Exa. estava falando sobre a CPMI e falando sobre direitos humanos. Onde\u00e3o os direitos humanos da C\u00e2mara? Onde est\u00e3o asheres \"mexeu com uma, mexeu com todas\"? A maioria absoluta daquelas que l\u00e1 est\u00e3o, Senador Wellington, est\u00e3o acima de 50. E l\u00e1 tem mulheres do seu Estado, e elas perguntam - e os homens tamb\u00e9m: Cad\u00ea o Senador fulano? Cad\u00ea o Senador Pacheco? As meninas perguntam. Cad\u00ea o Senador Davi Alcolumbre? Cad\u00ea o Senador fulano? Cad\u00ea a Senadora fulana? Eu fico cal. Eu falo: \"u s\u00f3 posso falar por mim\".\u00f3 falo por mim!ada um responda por. O Cleinho \u00e9 fu\u00eas l\u00e1,. Elas pergam pelos.\u00e1 para\u00eaponder pelos outros?\u00e3o! Nem, mas d\u00e3o nome, ouviu? E digo uma coisa aos senhores: eles est\u00e3o todos acordados, elas est\u00e3o todas acord. Tomaram de assalto a C. Eles n\u00e3o queriam nenhuma... Eles queriam investiga\u00e7\u00e3o no dia segu, s\u00f3 foi vazar o G. Dias que eles impediram e blindaram de todo jeito ho, de todas as mane, de uma forma at\u00e9 mal-educ, porque \u00e9 muito importante que a gente tenha esse fair. \u00c9 coisa do esporte isto: fair. \u00c9dade que aqui \u00e9 esporte!\u00f3s fizemosas concess\u00f5es -, merep, porqueamos fe - teriam bom que todos\u00f3s t\u00e9sos aiga\u00e7\u00e3o para responder \u00e0 sociedade brasileira. O que teve foi vandalismo. V\u00e2ndalo paga. Nenhum ato de terror. Ato de terrorismo quem pratica \u00e9 o MST. Terrorismo \u00e9 praticado por Cesare Batt. E eu tenho uma foto enorme onde tem Ivan Val, Chico Alencar, Senador Randolfe e Senador Nery abra\u00e7ados a Cesare Battisti dentro do Supremo, quando o Supremo decidiu que ele era inoc, com a palavraalizada do seuog, que seouistro doo em seguida. E eu fico com um com, com uma vontade dezerquele banner para\u00e1.ora, eugo eugo Voc\u00ea vai conversar, e eles dizem: \"N\u00e3o, n\u00e3o tem conversa. O Governo j\u00e1 decidiu que \u00e9. N\u00f3samos atropel. Pode botar para votar o que quiser, a gente derr. N\u00f3s vamos atropel. O Governo decidiu que \u00e9 assim\". E \u00e9 assim mesmo! \u00c9 uma ditadura! Meu sonho \u00e9 que essa CPMI seja o \u00fanico elo que falte para essa corrente para que n\u00e3o feos esse cerco ideol\u00f3gico no pa\u00eds. Desculpe o meute ser\u00e3o grande dentro do pron de V.a\n<llmling, compress=>O SR.DOIR</llingua>: ... emhaala Parau,., eu quero dizer... Senador Magno Malta, eu tamb\u00e9m voto contra o Zanin. N\u00e3o \u00e9 nada contra a pessoa dele, mas isso fere de morte o princ\u00edpio da impessoalidade, \u00e9 um conflito de interesses que n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o. E eu vou efetivamente fazer esse voto p\u00fablico, como sempre fiz aqui. O que eu queria falar \u00e9 sobre um aspecto colocado pelo senhor: o da discrimina\u00e7\u00e3o. que aconteceu hoje - eu n\u00e3o estava l\u00e1, eu j\u00e1 tinha sa\u00eddo -, quando se o sero da CPMIje, votando contra os requ da oposi, que estava aiga e ono L, osantes que que invadiram\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE CLEITINHO</llmlingua>: Quero aqui dar as boas-vindas a todos os Parlamentares da \u00cdndia. N\u00e3o sei se o Ministro se encontra aqui ainda, mas ao Ministro tamb\u00e9m. Sejam bem-vindos a esta Casa Alta do Legislativo. Quero passar a palavra aqui para o nosso querido Senador de Mato Grosso, Wellington Fagundes. Fique \u00e0 vontade.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTELEITHO</llmlingua>:, pe\u00e7o\u00eancio<llmling, compress=> SR.ELE</ua Oador Well Fagundes. E, antes de come\u00e7ar, pedir para o Marcos Rog\u00e9rio j\u00e1 poder fal, eu queria s\u00f3 deixar este relato a, Marcos Rog\u00e9ri, de que eu sou muito f\u00e3 do seu trabalho. Eu estava ainda como Vereador e eu o acompanhava pela TV, ent\u00e3o estou muito honrado de presidir esta sess\u00e3o agora aqui e poder passar a palavra para V. Exa.\n\n<llmling, compress=False>O SR. MARS ROG\u00c9O</llmlingua>: ...uro e que estimule ainda mais a economia naela parte Brasil.., tinha outrosordar -as - mas terei outras o paraqui \u00e0 paraaresas., agradecer aqui aos meus colegas pela recep\u00e7\u00e3o e me colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para juntos trabalharm, lutarmos pelo Brasil que n\u00f3s amamos, pelo Brasil que n\u00f3s queremos. E esse Brasil \u00e9 o Brasil de todos os brasileiros. N\u00e3o \u00e9 o Brasil da esquer, nem o Brasil da direita. \u00c9 o Brasil dos brasileiros. Tenho lado na pol\u00edtica e o meu lado \u00e9 claro, mas aqui estaremos defendendo aquilo que interessa \u00e0 fam\u00edlia brasileira.ador Esperidi\u00e3o Amin, V. Exa. que tamb\u00e9m tive a honra de conver na C\u00e2mara dos, comoados... A\u00e3orios,ador t a o de atararaado\n<llmling, compress=False>O Sr. Esperidi\u00e3o Amin</llmlingua>: Senador Marcos Rog\u00e9ri, eu n\u00e3o farei nenhum aparte majestoso. Quero apenas lhe dizer claramente, como seu companheiro de jorn, seja muito bem-vindo. Foi muito bem substitu\u00eddo, mas seja muito bem-vindo.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTELEITINHO</llmlingua>: Obrig,ador. Eu quero aqui agradecer a oportun me deram de estar presid,este dequi como Presidente.ou!iqueiu L\u00edder?ot emim? Eu s\u00f3 quero aqui com toda humildade fal, deixar uma reflex\u00e3o para todos os Senadores que est\u00e3o aqui. Do fundo do meu cora\u00e7\u00e3o, quero agradecer a voc\u00eas e falar para voc\u00eas que eu n\u00e3o tenho sonho nenhum de ser Presidente do Senado, mas eu tenho alguns sonhos. Os sonhos que tenho s\u00e3o colocar projetos aqui que mudam a vida da popula\u00e7\u00e3o, e eu queria muito contar com o apoio de voc\u00eas. eu estse como, eu queria pautar uma reforma pol\u00edtica e uma reformaativa.autaro para reduz aa de \u00e1a da\u00e7\u00e3o um es existe. \u00c9bo legalizadoeria degia. um projeto a, que eu acho que \u00e9 de suma import\u00e2n, que \u00e9 um dos maiores tapas na cara que existe da popula\u00e7\u00e3o brasile, e eu queria que voc\u00eas prestassem muita aten\u00e7\u00e3o. Quando um cidad\u00e3o compra um carro - e ele custa a comprar um carro -, o Estado n\u00e3o o ajuda em nada na compra desse carro, simplesmente em nada; ele paga um monte de impostos para t\u00ea-lo e ainda tem que pagar o IPVA. Quando ele para na estr, numa estrada cheia de bur, que o Estado n\u00e3o ar dele, tem e se\u00ea tiver o IP do, quece? aido. \u00c9 apreender um bem de um cidad\u00e3o que pagou por ele? E isso acontece h\u00e1 anos e anos. Esse projeto acaba com isso. Acaba! Porque o bem \u00e9 dele e n\u00e3o tem que ser apreendido o carro de, n\u00e3o. Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o humildemente aqui pelo sonho que eu tenho de que projetos como ess, que mudam a vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira, possam ser votados aqui. Eu queria finalizar dizendo tamb\u00e9m que l\u00e1 de Minas Gerais...\n<llmling, compress=False>O SR. PELEHOllua Obrig. ... euqui do Sentoton que foihe, Vere na de; Sargentorig, que \u00e9 Deputado Estadual; doonel Sandro, e de tantos Deputados que s\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica; do Cabo J\u00fanior Amaral. Ent\u00e3o, que voc\u00eas contem comigo na quest\u00e3o do reajuste salarial da seguran\u00e7a p\u00fablica do estado. Aqui no Senado tem uma PEC que faz o piso nacional da seguran\u00e7a p\u00fablica.a auran\u00e7a p\u00fablica brasileira, nacional, pede essa PEC, que j\u00e1 passou na CCJ.\u00e3o a gente pede que ela possa serada. Eu trabali com o Sargentoton, como Vereador. Foi um dos policia maisendeuidos naicial.cia deas e Brasil!\u00e9 dar parab\u00e9ns ao Tarc\u00edsio, que fez o reajuste agora para a pol\u00edcia de S\u00e3o Paulo. E que a gente possa fazer isso em Minas Gerais. E quero falar para toda a seguran\u00e7a p\u00fablica de Minas Gerais que voc\u00eas podem contar comigo. Eu quero uma reuni\u00e3o com o Zema para a gente poder tratar disso e poder ajudar voc\u00eas.ito obrigado. (Pausa.) O pr\u00f3ximo inscritoora \u00e9 oadorperidi\u00e3o Amin\n<llmling, compress=False>O. ESPIINllua>: Sr.. e.,\u00f3sos,,ativa de crescimento econ\u00f4mico do nosso pa\u00eds com uma esperan\u00e7a crescente. E \u00e9 nesse contexto, em que n\u00f3s temos registrado, especialmente em Santa Cat, um crescimento muito desej\u00e1vel na gera\u00e7\u00e3o de emprego, que eu quero fazer um registro de cumprimentos pela certifica\u00e7\u00e3o a um grupo empresarial - o grupo empresarial respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do Supermercado Fort. E quero deixar assinalado nos Anais da que essa, com 0 anos de exist, completados no ano passado, fruto de uma de pesso que fizeram do do empreimento dopreendedor aje, com 18 milpre,u umaa\u00e7\u00e3oora amiga daeles que amadurecem na organiza\u00e7\u00e3o; portanto, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de lealdade entre o empres\u00e1rio e o colaborador, e tem motivos para receber, com orgulho e satisfa\u00e7\u00e3o, essa condecora\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, receber esse aplauso p\u00fablico feito de parte de um Parlamentar que n\u00e3o conhece pessoalmente os diretores. Fa\u00e7o quest\u00e3o de homenagear o exemplo dopo Fort, grupo familiar,je sediado em Itaja, Santa Cat, que recebeu esta de empresa am daeles\u00eam\u00eanciaquida na pr\u00f3ria. Desses 18 milaboradores, de  mil\u00eam 50 que empresa guarda a leal, o companheirismo e a solidariedade do trabalho pode permitir e favorecer. Quero, por isso, endere\u00e7ar a todos os integrantes dessa organiza\u00e7\u00e3o, que atua no varejo em Santa Catarina - e o varejo \u00e9 onde a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais exacerbada -, os meus cumprimentos. Ao mesmo,., pe\u00e7o que a Taquigrafia registre o inteiro teor deste pronunci, que eu aqui abrevio em fun\u00e7\u00e3o do breve in\u00edcio da nossa Ordem do Dia.ito obado.\n<ml, compress=False>O. PEGO PHECOllua>: Deco o do.o adem do. Comunico aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que votaremos, na data de hoje a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.162, de 2023, que diz respeito ao Programa Minha Casa, Minha Vida, cuja Comiss\u00e3o Mista foi presidida pelo nobre Senadorardo Brag, L\u00edder do M, e tem como Relator Revisor o eminenteador Efraim Filho., votare, na data deje, essa medida provis, o prazo de caducidadeence amanh\u00e3 de\u00eanciaence., \u00e9 apre\u00e7\u00e3o, naje daida provis\u00f3ria,\u00e3oador Efraimho tenha condi\u00e7\u00f5es de relat\u00e1-la no Plen\u00e1rio do Senado Federal. Com a palavra, pela ordem, L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Registrado, Senador Rog\u00e9rio Marinho. Eu quero crer, com a audi\u00eancia p\u00fablica de, realizada na Comiss\u00e3o deraestr, acerca do PDLente ao saneamento b\u00e1s, j\u00e1 tem a Comiss\u00e3o deraestrura aci o P, que para l\u00e1 em da ob um tema dessa ser uma\u00e3o a Infraestrutura. Cert, o Senador Conf\u00facio Moura, Presidente desta Comiss, cuidar\u00e1 de apreciar, votando favoravelmente ou n\u00e3o; mas que aprecie o PDL que busca sustar esse decreto referente ao marco legal do saneamento, que foi votado no Congresso Nacional. Em rela\u00e7\u00e3o ao segundo tema, ig, esta Presid\u00eancia distribuiu \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e \u00e0 Comiss\u00e3o de Agricult, que s\u00e3o as Comiss\u00f5es ariadas para o exame da\u00e9ria. Espero que se\u00e7a o mais brevemente\u00edvel umaise, at\u00e9 se\u00e7\u00e3ose temz,amos,ita\u00eamica,asas ref\u00f5esrias, sobre as quais \u00e9 importante, de f, o Congresso Nacional se debru\u00e7ar, para termos uma solu\u00e7\u00e3o referente \u00e0 quest\u00e3o do marco temporal. O que eu n\u00e3o posso, evidentemente, \u00e9 suprimir uma inst\u00e2ncia importante, que \u00e9 a inst\u00e2ncia das Comiss\u00f5es Permanentes da Casa, haja vista que, para esses projetos e tamb\u00e9m para outros tant, eu fiz o compromisso de que se pudesse apreci\u00e1-los no \u00e2mbito das Comiss\u00f5es Permanentes da, que acabamindo a alma doado Federal, em, no apro das\u00e9rias: Comiss de Infraura, de ei, deioiente, deura, de Assos E\u00f4micos... Elas existem para esse desider, para essa finalidade de aprofundamento do exame de mat\u00e9rias. Ent\u00e3o, eu acredito que, em breve, n\u00f3s tenhamos, para os dois projetos, um bom encaminh, no \u00e2mbito das Comiss\u00f5es. Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeit,adorioinho. Essalex\u00e3over de tocar tamb\u00e9m o da Comiss\u00e3o de\u00e7\u00e3o e Justi o da deura. (Paus.)ador Oriovistoes,\u00ed do Podemos, o item 1 daa o Proo de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, de autoria do Senador Esperidi\u00e3o A, em que h\u00e1, me parece, um apelo do Governo referente a esse projeto. Gostaria de dar a palavra a V. Exa., como Relator, para que pudesse se pronunciar.\n\n<llmling, compress=False>O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES</llmlingua>:, Sr., na \u00faltima sem, fizemos umho \u00e1rduo junto a equipe doist da F, cheg a bomo, masamos nos das reform\u00e7\u00f5es.\u00e1 h\u00e1 consenso. O\u00edderques Wagnerordo Senadoridi\u00e3o A, que \u00e9 o autor, tamb\u00e9m est\u00e1 de acordo. Ent, o nosso pedido \u00e9 que seja retirado de pauta, hoje, e que seja inclu\u00eddo na pauta de amanh\u00e3, para que, finalmente, possamos votar esse projeto t\u00e3o importante. Era isso,. Presidente. Muito obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Oriovisto Guimar\u00e3es. Em atendimento ao requ do emente Relator, fica ad a apre do item 1 daa. o PLP 41 de 201, na deje. (Paus.) Item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 3.765, de 2020, do Deputado Alexandre Padilha, que altera a Lei n\u00ba 13.802, de 2019, para dispor sobre as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas durante as atividades do Julho Amarelo. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 1, de 202 da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, Rel:ador Paulo Paim. Passa-se \u00e0 daria. (Pausa.)\u00e3oendoem queirautir, declaroerr a. Passamos \u00e0 apre\u00e7\u00e3o. A\u00eanciaeter a \u00e0\u00e7\u00e3o simlica. Em\u00e7\u00e3o oo em turno \u00fanico, nosos do parecer. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao autor do projet, o Deputado Alexandre Padilha, ho, Min da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do Governo Federal, e tamb\u00e9m ao eminenteator, oador Paulo Paim.\n<, compress=False>O. PENTEGO PCO</llua>: Com aavra, pela ordem, o L\u00edderuru.llua,=False>.EODRIGO PACHECO</llmlingua>: Anuncio... Pela ordem? (Pausa.) Pela ordem, Senador Fl\u00e1vio Arns.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Fl\u00e1vio Arns. Senador Fl\u00e1vio, comunico a. Exa. que, na data de, eu recebi a Frentear Mista da Educa\u00e7\u00e3o - que \u00e9 presidida pela Deputada Tabata Amal -, juntamente com outrosados, algunsasadores que mearam uma de da Brasilamento. Euei, ent\u00e3o que a V. Exa como da de Educa do Senado Federal, para que possamos selecionar os projetos, tanto aqueles terminativos na Comiss\u00e3o quanto aqueles que dependem...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... de aprecia\u00e7\u00e3o de Plen\u00e1rio, para que possamos fazer uma semana, ainda antes do recess, uma semana dedicada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos projetos deesse da educa\u00e7\u00e3o brasileira, obviamente, concertados com o Minist\u00e9ri da Edu\u00e7\u00e3o, oistro Camiloana,solegaadorado,je da Edu\u00e7\u00e3o, ooverno Federal, queos a apre umaos.\u00e7o do Governo Federal com o Congresso Nacional, que possamos ter os bons projetos aprovados no \u00e2mbito do Parlamento. Esse esfor\u00e7o tamb\u00e9m ser\u00e1 da C\u00e2mara dos Deputados, liderado pelo Presidente Arthurra de modo que isso ser\u00e1 muito interessante e muito importante para o Brasil: estabelecermos como prioridade esses projetos da educa\u00e7\u00e3o, que, obviamente, n\u00e3o podem prescindir do trabalho de V. Exa da particip de. Exa. como uma grande da da queos.\n<ua, compress=False>O. PEGO PCO</llua>:itoado,adorio Arns. Ancioeste o item 3 daa. Projet deretoativo n\u00ba 16, de 2022, que aprova o texto do Protocolo sobre Transfer de Pessoas Sujeitas a Regimes Especiais (Complementar ao Acordo sobre Transfer de Pessoas Condenadas entre os Estados Partes do Mercosul e a da Bol\u00edvia e a Rep\u00fablica do Chile), celebrado em Assun\u00e7\u00e3o, em 20 de jun de 200. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 2, de 202, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional. Relator: Carlosiana. Passa-se daria. (Paus.)\u00e3o qu queirair, declaroerr. Pass \u00e0 apre da\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos. Com muita honra,istro a presen\u00e7a, no Pl\u00e1rio do Senado Federal, do de cad da Academia Militar das Aghas Negras. S\u00e3o- aoen do Senado Federal. aavximoadorrito, Senador Sergio Moro. (Paus.) Senador Alan RickPausa.)adorinhainho. (Pausa.) Senador\u00ednio Val\u00e9ri. (Pausa.) Senadora Zenaide Ma.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Zenaide Ma. Meus cumprimentos pelo pronunci. (Pausa.) Anuncio o Projet de Le devers\u00e3o n\u00ba14 de 2023, que disp\u00f5e o Programaha Casa,ha V\u00e1 outras prov\u00eancias, daida Provis\u00f3ria\u00ba .162 de 202. Per a\u00e3o Mista foramadas 298end. As Emendas\u00bas 93, 202 e 274 foram retiradas pelos autores. Parecer n\u00ba 1 de 2023 da Comiss\u00e3o Mista, Relator: Deputado Marangoni, Relator Revisor: Senador Efraim Filho, favor\u00e1vel \u00e0 medida provis\u00f3ria e \u00e0 parte das emendas, na forma do projeto de lei de convers\u00e3o apresent. A mat\u00e9ria foi aprovada na C\u00e2mara dos Deputados em7 de junho, e seu prazo de vig\u00eancia se esgota em 1 de junho. Aria se encontra.\u00e1 aber a. Em aida Provis\u00f3ria\u00ba .162, que diz aoa Min Casa, Minha V.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra ao Senador Rog\u00e9rio Carvalho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, L\u00edder Izalci Lucas.\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,ador Astronauta Marcos Pont.llua, compress=False>O. PEGO Pllua>:itoadoador. A matria\u00e3o. Para discuti-la,ador Fl\u00e1vio Ar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senador Fl\u00e1vio Ar. Em instantes, vamos passar a palavra ao Relator Revisor, o Senador Efraim Filho, para esses esclarecimentos em rela\u00e7\u00e3o a esses pontos. A mat\u00e9riaa em. (Paus.) Eu consultoadorfraim se j\u00e1 pode seunci a respeito do tema. Con aavra ao emente Relatorriaador Efraimho.\nllua,=False>A S. MARGATH BUETllingua>: Pela ordem, Sr..\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado pelo convite,adoraare. Oadorfraim tem a palav.\n<llmlua, compress=False>O. PENTEGO PCO</llua>: Obrigadoador Efraim.ede aador Flio Arns.llua,> SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... a op\u00e7\u00e3o do eminente Relator \u00e9 a manuten do text da C\u00e2mara para j\u00e1 encaminhar \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pois n\u00e3o. Para esclarecimento, o da Comiss\u00e3o Mista,adorardo Brag.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PENTEGO PCO</llua>: Vamosvir o L\u00edder dooverno,ador Jaques Wagner.llua,=False>O SR. PEGOll>:ador Fl\u00e1vio Arns,. Ex. ouviu o pronunciamento do Senador Jaques de compromisso do Governo de veto desse dispositivo, que foi objet de alerta por V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu gost de saudar o eminente Relator Revisor,adorfraimho, pelo trabalhoado no Pl\u00e1rio do Senado Federal;ualmente, o L\u00edder MDBadorardo Ba, que presidiu aiss M que aprovouaida provis\u00e3o o Brasil, haja queata doa Min Casahaida que de um item muito importante, que \u00e9 moradia para as pessoas do nosso. Ent\u00e3o, Senadorardo Braga e Senador Efraim Filho, em da Presid do Senado, eu os cumprimento por terem representado t\u00e3o bem o Senado Federal na Comiss\u00e3o M da medida provis\u00f3ria e pela aprova\u00e7\u00e3o dessa medida provis\u00f3ria na de hoje. Com a palavra o L\u00edderardo Brag.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEODGO PHECO</llua>:imento n\u00ba 255, 202. Oador Carlosze outros o desar do dei Senado 404 de 2018. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Aprovado. O Projeto de Lei do Senado n\u00ba 404, de18, retorna \u00e0 Comiss de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria em\u00e3o. aavra, pela ordem,ador Jayme Cam.\n<ua,=False>O. PEGO PHE</llua>:itoadoador Jayme Campos. a palavra, pela ordem, o Senador Marcio Bittar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcio Bittar. Com a palavra, como orador, o Senador Alan Rick.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Carlos Viana, V. Ex. falou que, semana passada, fez um discurso que reperiuante, a queante. V. Exa. semprezunt deesseesse.\u00e3o,s vez, porar de um tema\u00e3o sens\u00edvel, com muita qualidade e apresentando sol\u00e7\u00f5es. Dando sequ\u00eancia, convido o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio para fazer uso da tribuna. Enquanto isso, o nosso Senadorme pede a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JAYME CAMPOS</llmlingua>: Presidente, pela ordem. S quero apenas registrar queje n\u00f3s tivemos uma re\u00e3ounta a CI a Comiss deenvolvimento Regional, com as presen\u00e7as Ministro Ruiistro Jaderhoistro dasidades. muito proveosaudo,lareora ao mar do s do Brasil. ali naquelaportunidade, uma das preocupa\u00e7\u00f5es minhas foi quando eu vi na expos de motivos que alguns munic\u00edpios do Brasil, algo parecido em torno de1,2 munic\u00edpios, poder\u00e3o ficar exclu\u00edd de receber, inclusive, recurso do Governo Federal, pelo fato de que t\u00eam que ter os projetos de lei aprovados pelos estados. Mato Grosso, at\u00e9je, n\u00e3o conseu aprovar, Senador\u00ednio. No total de26 estados mais o Distrito Federal, s\u00f317 aprovar. E eu disse a que esses mpios podemar, emeseuma, desguarnecidosudo s\u00e3opios que muitases, dep deimento de emendasament de Parlamentares, seja Deputado Federal, seja Senador da Rep\u00fablica. Isso, com certeza, vai trazer s\u00e9rio transtorno na medida em que em muitas comunidades - particularmente, pelo Mato Grosso, posso me referir - ainda precisam ter pequenas esta de trat de \u00e1gua, de esgotamento sanit\u00e1rio, perfura de po\u00e7os artesianos para atender \u00e0 demanda; caso contr\u00e1rio, n\u00f3s n\u00e3o vamos fazer com que o Brasil tenha aiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 023, de \u00e1gua tratada para\u00e7\u00e3oira. Porro lado, eu disse dasesa\u00e7\u00f5es nas, Senador Rodigo queide esta\u00e3o a do lio.alase em samento. Nadade muito preocupante que 16% dos de morte desconhecida no nosso pa\u00eds, dado da Organiza\u00e7\u00e3o de\u00fade, \u00e9 o f de n\u00e3o termos saneamento b\u00e1sico. Todavia, tamb\u00e9m n\u00f3s temos um de lixo. O lixo \u00e9 mais grave. J\u00e1 tivemos, por v\u00e1rias e reiteradas vezes, com certeza, a determina\u00e7\u00e3o, projetos aprovados, de que n\u00f3s\u00ednhamos que acabar com esses lix\u00f5es que existem Brasil. Todavia, se tiver tamb\u00e9m a m\u00e3oiga por parte dooverno Federal - sobretudo, do Mino dasidades tem muito vero da In\u00e7\u00e3oio -, vaiarma maneira que est\u00e1, na medida em que a maioria dos munic\u00edpios deste pa\u00eds - e V. Exa. sabe - vivem do FPM. Grande Senador\u00ednio Val\u00e9rio, vivem do FPM; poucos t\u00eam de IPTU de alvar\u00e1, de ISS. \u00c9 preciso o Governo Federal colocar como uma pol\u00edtica p de Estado - n\u00e3o de governo, mas de Estado -, para n\u00f3s resolvermos os in\u00fameros que\u00f3s temos no Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e7\u00e3o do lixo, n\u00e3o s\u00f3 domiciliar, mas, sobretudo, tamb\u00e9m outros lixos que temos lixo hospitalar.anto, estou fazsea aqui,aala sab que tem que fic muitoentos esses que ainda temoseste imenso pa\u00eds.ito obrigado, Sr. Presidente. Obrigado pela paci\u00eancia, Senador\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Pl\u00ednio, V. Exa., com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO CHA</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Senador Plioo. Todos n\u00f3s queamos, noimo,atro anosqui no Senado,osemunhas da de V. Exa n\u00e3o foi em\u00e3o n\u00e3o foram palav aoento mas, sim uma de quemabe que \u00e9\u00e1rioer para proteger n\u00e3o apenas o seu estado, mas toda uma na\u00e7\u00e3o. Trata-se de lutar por transpar\u00eancia de lutar pelo que \u00e9 certo. Dessa forma, tenho certeza, com essa luta que est\u00e1 apenas seando, V. Exa. ir\u00e1 conduzir de maneira exemplar. O pedido para presidir essa ONG \u00e9 mais do que justo e merit\u00f3rio, n\u00e3o s\u00f3 pelaise mas peloato concreto de s\u00f3 estar sendoada at de seu empenho pessoal.\u00e3o,qui tamb\u00e9m\u00e7oanha por V. Exa. Eito tamb\u00e9m,za ope a Pres\u00eanciaeste momento (P.)\n<llua,=False>O. PE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Rodrigo Cunha.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Eu queria pedir um aparte, por favor, se o Presidente\u00ednio conceder. \u00c9 s\u00f3 para dar um testemunho. Este jovem senador, n\u00e3o \u00e9 deje que ele tem essa causa noa\u00e7\u00e3o e nama.\u00e3o, meu queridoador Rodrigo Cunha, eu sei -ive a nossaipeou em a - dos mutir queitos, que aliviou muitosanos. V\u00ea de\u00e9ns poraidade, pelo seuovo \u00e9to. tamb\u00e9m que, antes mesmo de ohor chegar aqui aoado Federal, e chegou m\u00e9ritos...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Senador Rodrigo Cunha, a exemplo do Senador Gir\u00e3o, quando cheguei aqui o encontrei, n\u00f3s fomos rec\u00e9m-eleitos peloDB, e aiss\u00e3o que coube a n\u00f3s era exatamente sobre ounto que diz respeito ao Rodrigo. E n\u00f3s n\u00e3o temos\u00fav nenuma em coloc\u00e1-lo como Presidente, euqui... Aindaerei um dia Senador\u00e3o preupado seuovo queata de\u00f5esenciais: ener egua. Eu disse tudo isso, Gir\u00e3o, para dizer que eu sonho com o dia que verei o meu amigo Rodrigo Cunha como Governador de Alagoas. Pode falar, Rodrigo. O Senador Chico Rodrigues, como o \u00faltimo orador. Vamos l\u00e1, Chico, que \u00e9 nosso novo membro da CPI, que foi indicado peloSB, pelo L\u00edder Kajuru. E j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais aqui. Um abra\u00e7o, Kajuru, meu ex-igo. Vai falar o Sr. Senador Chico Rod.\n<ua, compress=False>O. PE PLIO</llua>: Umador\u00e3o.llua,False> SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO\u00c9RIO</llmlingua>:ita-me parabeniz\u00e1-lo, Senador Chico Rodrigues. O senhor falou do que n\u00f3s nos habituamos, na Amaz\u00f4nia, a chamar de elefante verde. Criou-seBA, mas s\u00f3 se criou... Erata, Senador, de CPF! OBA n\u00e3o tinha CPF, ou seja, n\u00e3o podia funcionar! Eu oitei tive a oportun de visit\u00e1-lo algumas vez -, e ele j\u00e1 produz bons estudosasquisas.ta colocar noadotaamenteimento,quisa semimento.s! Est\u00e1 para o Brasil conheimento do que representa a Amaz\u00f4nia.\u00e3o, oBA, para\u00f3s, tem realmente um de reden\u00e7\u00e3o. Esperamos agora que ele, bem cuidado como vai ser e com CPF, passe a existir e a produzir. Eu, a partir de agora, n\u00e3o vou mais cham\u00e1-lo de elefante verde.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: A Presid\u00eanciaa \u00e0sadoras e aos que est\u00e1 convada\u00e3oativa para\u00e3,a-ira, \u00e0s14h, com paulgada pelaaria-G daesa. Cumprida a dest sess\u00e3o, a Pres\u00eanciaara o seuamento, as b\u00ean\u00e7\u00e3os de Deus.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, O Sr. Fabiano Contarato, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Lucas Barreto, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Cleitinho, O SR. EDUARDO BRAGA, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PRESIDENTE CLEITINHO, O Sr. Magno Malta, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O Sr. Izalci Lucas, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. BETO FARO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, A SRA. ZENAIDE MAIA, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. PAULO PAIM, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CARLOS VIANA, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. PRESIDENTE WELLINGTON FAGUNDES, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 62680,
    "compressed_tokens": 13572,
    "ratio": "4.6x",
    "rate": "21.7%",
    "saving": ", Saving $2.9 in GPT-4."
}