{
    "id_session": 25526,
    "elapsed_time": 47.736199140548706,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. Concedo a palavra ao eminente Senador representante do Rio Grande do Sul, meu amigo, o Senador Paulo Paim. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, \u00e9 com alegria que uso a tribuna neste momento para falar, Senador Mecias, de um tema para o qual V. Exa. nos ajudou muito na aprova\u00e7\u00e3o, na semana passada. Cumprimento todos os Senadores, porque foi aprovado por unanimidade. Quero saudar, Sr. Presidente, a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei n\u00ba 1.085, de 2023, de autoria da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, sobre a igualdade salarial entre homens e mulheres na mesma fun\u00e7\u00e3o. A C\u00e2mara j\u00e1 o havia aprovado. Relatoria da Deputada Jack Rocha. Vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o do Executivo. Meu apre\u00e7o, aqui, \u00e0s Relatoras e ilustres Senadoras Zenaide Maia, Teresa Leit\u00e3o, Augusta Brito, Relatora ad hoc. Quero saudar os Presidentes das Comiss\u00f5es por onde o projeto passou por unanimidade: Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, Humberto Costa; Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Vanderlan Cardoso. Cumprimento, tamb\u00e9m, o ex-L\u00edder do Governo, que \u00e9 o Senador Carlos Viana, que colaborou muito, tamb\u00e9m, pelo entendimento. Cumprimento todos os Senadores e todas as Senadoras. Cumprimento o Presidente desta Casa, Senador Rodrigo Pacheco, sua atua\u00e7\u00e3o foi brilhante. Ele me disse: \"Paim, se ningu\u00e9m pedir verifica\u00e7\u00e3o, eu voto. Se houver verifica\u00e7\u00e3o, vai cair o qu\u00f3rum\". Eu tive o cuidado de falar com os L\u00edderes dos dois campos, digamos, porque \u00e9 normal numa democracia, da oposi\u00e7\u00e3o e da situa\u00e7\u00e3o. A oposi\u00e7\u00e3o me disse: \"Fique tranquilo que n\u00f3s n\u00e3o vamos pedir verifica\u00e7\u00e3o\". E n\u00e3o pediram. Naturalmente, Jaques Wagner tamb\u00e9m trabalhou e n\u00e3o houve pedido de verifica\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o muito ao Presidente Rodrigo Pacheco. Agrade\u00e7o ao Minist\u00e9rio das Mulheres e o cumprimento pelo trabalho. Cito aqui a Ministra Cida Gon\u00e7alves, bem como toda a Bancada Feminina no Senado. Foram fundamentais em todo esse processo. Cumprimento o Ministro dos Direitos Humanos, Silvio Almeida, e a Ministra da Igualdade Racial, Anielle Franco. Todos trabalharam e ajudaram na articula\u00e7\u00e3o. Cumprimento a Ministra do Planejamento e Or\u00e7amento, Simone Tebet, querida Senadora; o Ministro do Trabalho, Luiz Marinho; o Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio Dino; os L\u00edderes do Governo nesta Casa, Senadores Jaques Wagner e Randolfe Rodrigues. Cumprimento, tamb\u00e9m, o Senador Fabiano Contarato, pela defesa que fez do projeto. Cumprimento a Primeira-Dama, Janja da Silva, e o nosso Presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Quero saudar o ex-Deputado Mar\u00e7al Filho, que foi quem apresentou o primeiro projeto nesse sentido. Tive a honra de ser o Relator, por duas vezes, foi aprovado na C\u00e2mara e no Senado. Infelizmente, o projeto foi rejeitado pelo ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica. Esse projeto de igualdade salarial entre homens e mulheres \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o coletiva entre o Executivo e o Legislativo e, por isso, foi aprovado e ser\u00e1 sancionado, tenho certeza, pelo Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. \u00c9 uma pol\u00edtica humanit\u00e1ria, p\u00fablica, de igualdade, de respeito, de repara\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Uma mulher e um homem n\u00e3o mais ser\u00e3o discriminados, nem por g\u00eanero, nem por ra\u00e7a, nem por origem. Mulher e homem, na mesma atividade, na mesma fun\u00e7\u00e3o, ganhar\u00e3o o mesmo sal\u00e1rio. \u00c9 importante que o empres\u00e1rio saiba que a empresa que n\u00e3o cumprir essa decis\u00e3o, que foi uma batalha deste Congresso por mais de 20 anos - acompanhei passo a passo -, ter\u00e1 uma multa de dez vezes o sal\u00e1rio correspondente que ele n\u00e3o pagou \u00e0quela profissional, baseado no que diz a lei: sal\u00e1rio igual, homem e mulher. N\u00e3o importa se \u00e9 negra, se \u00e9 branca, se \u00e9 \u00edndia, se \u00e9 imigrante, se \u00e9 refugiada. Se est\u00e1 na mesma fun\u00e7\u00e3o, se tem a mesma atividade - claro que tem crit\u00e9rios -, ter\u00e1 que receber o mesmo sal\u00e1rio. Segundo o IBGE, uma mulher no Brasil recebe, em m\u00e9dia, 70% do que ganha um homem. Isso vai terminar. No caso das mulheres pretas ou pardas, piora: elas recebem, em m\u00e9dia, 46% do que ganha o homem branco. Dados da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho mostram que uma pol\u00edtica de trabalho igual, pagamento igual, pode adicionar 0,2 ponto percentual \u00e0 taxa de enriquecimento anual do PIB brasileiro. Creio que o Brasil, a partir de agora, ser\u00e1 diferente. N\u00e3o haver\u00e1 mais discrimina\u00e7\u00e3o entre homem e mulher. As injusti\u00e7as, os conflitos, as disputas ideol\u00f3gicas, mesmo partid\u00e1rias, acentuadas neste momento, nos levam e nos chamam \u00e0 responsabilidade individual e coletiva, ao bem-estar e ao bem-viver. A evolu\u00e7\u00e3o de uma sociedade se mede tamb\u00e9m pelo grau de consci\u00eancia do seu povo e do Poder Executivo. Fizemos um bom combate com a aprova\u00e7\u00e3o do projeto de igualdade salarial entre homens e mulheres, um bom combate no campo da democracia, respeitando a todos. Por isso que o projeto foi aprovado, por unanimidade, na CDH, na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, na Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais e tamb\u00e9m neste Plen\u00e1rio. \u00c9 assim: pensando no todo, pensando no conjunto, que n\u00f3s faremos que este pa\u00eds seja - oxal\u00e1! -, um dia, um pa\u00eds de primeiro mundo. Tem condi\u00e7\u00f5es para isso. Que isto n\u00e3o seja um fato isolado, que seja regra: caminhar junto para o bem do povo brasileiro. \u00c9 nosso dever incentivar - e isso eu tenho feito - a pondera\u00e7\u00e3o, o equil\u00edbrio, o di\u00e1logo, a fraternidade e o equil\u00edbrio na busca do bem comum. Disseram-me que, quando cheguei aqui, eu era rebelde. Eu mesmo disse: \"Claro, jovem ainda, cheguei na Constituinte\". Hoje eu sou um conciliador, porque eu acho que \u00e9 a concilia\u00e7\u00e3o de pensamentos diferentes que constr\u00f3i o bem comum. Assim evolu\u00edmos como na\u00e7\u00e3o, como sementes que se jogam ao solo e bravamente crescem e caminham para repartir o p\u00e3o. Nossa sociedade n\u00e3o pode ser ego\u00edsta, n\u00e3o pode ser cruel, n\u00e3o pode ser individualista. Na realidade social, as desigualdades no nosso pa\u00eds n\u00f3s temos que, cada vez mais, combater. E temos que... Falei da senhora, Senadora, aqui! Falei da senhora aqui, como Relatora do projeto. Temos que nos posicionar firmemente, defendendo a democracia, e ser peregrinos da justi\u00e7a social, combatendo todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito. Seremos vendilh\u00f5es do templo se relativizarmos os direitos humanos. Direitos humanos n\u00e3o t\u00eam fronteira, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para seletividade. A vida, em todo o seu conjunto, tem que estar sempre em primeiro lugar. Vida longa \u00e0s mulheres! Vida longa, repito mais uma vez, aos direitos humanos! Vida longa, me permitam que eu repita aqui e agora! Meu apre\u00e7o \u00e0s Relatoras ilustres: as Senadoras Zenaide Maia, Teresa Leit\u00e3o e Augusta Brito, Relatora ad hoc. E aqui eu saudei todos aqueles que colaboraram, mas destaquei aqui as Relatoras. Presidente, eu n\u00e3o vou usar todo o tempo. Quero s\u00f3 dizer que, hoje pela manh\u00e3, fizemos uma bela audi\u00eancia p\u00fablica na CDH debatendo o mundo do trabalho, o Estatuto do Trabalho, com foco hoje em jornada de trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. Desde j\u00e1, eu agrade\u00e7o a todos os convidados que l\u00e1 estiveram e fizeram um debate qualificado, demonstrando que o mundo todo est\u00e1 discutindo jornada de trabalho de quatro dias por semana - alguns falam 40 horas semanais, outros falam quatro dias por semana. L\u00e1 foram listados alguns pa\u00edses que est\u00e3o avan\u00e7ando nesse debate, como, por exemplo, It\u00e1lia, Fran\u00e7a, Nova Zel\u00e2ndia, Estados Unidos, Irlanda, Alemanha, Jap\u00e3o, Inglaterra, Venezuela, El Salvador. E agora o Brasil tamb\u00e9m anuncia que vai fazer esse debate, dialogando com os empres\u00e1rios, j\u00e1 que esses pa\u00edses provaram que aumenta a produtividade, h\u00e1 menos acidente de trabalho, faz com que os trabalhadores tenham um espa\u00e7o a mais para se formar, para estudar, mediante as novas tecnologias que est\u00e3o a\u00ed. E todo mundo sabe que a intelig\u00eancia artificial avan\u00e7a cada vez mais, a intelig\u00eancia artificial mostra que n\u00f3s temos que nos preparar para estes novos tempos. \u00c9 para enfrentar um bom debate, para fazer um debate, como eu dizia antes, entre empres\u00e1rios, trabalhadores e Governo, que mostre efetivamente que, com redu\u00e7\u00e3o da jornada, vamos gerar milh\u00f5es de novos empregos, com mais gente trabalhando, produzindo, recebendo e consumindo, fazendo rodar a pr\u00f3pria economia, a roda da economia. Quero tamb\u00e9m informar, Presidente, que apresentei, ao longo da hist\u00f3ria, in\u00fameros projetos. Em 1994, apresentei, na C\u00e2mara dos Deputados, o Projeto de Lei 4.653, que previa - 1994! - a redu\u00e7\u00e3o de jornada de trabalho para 40 horas semanais. Um ano depois, em 1995, o ent\u00e3o Deputado Federal In\u00e1cio Arruda pediu uma parceria, e eu concordei, e apresentamos uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, a PEC 231, com o mesmo objetivo. Em 2003, j\u00e1 como Senador da Rep\u00fablica, apresentei a PEC 75, tamb\u00e9m buscando a redu\u00e7\u00e3o da jornada para 40 horas semanais. Em 2005, apresentei o PLS 254, criando o pacto empresarial para o pleno emprego, com o objetivo tamb\u00e9m de reduzir a jornada para 40 horas semanais. Atualmente, tramita no Senado a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 148, de 2015, de nossa autoria; o texto est\u00e1 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania aguardando indica\u00e7\u00e3o do Relator. Registro que empresas em Portugal est\u00e3o testando a semana de quatro dias de trabalho, envolvendo j\u00e1 quase uma centena de empresas. Al\u00e9m disso, senhoras e senhores, remunera\u00e7\u00e3o e sal\u00e1rio digno beneficiam todos, trabalhadores, empregadores e toda a sociedade. Lembro aqui uma frase de Henry Ford. Em um momento de crise nos Estados Unidos, perguntaram qual era a sa\u00edda para a crise, e ele respondeu: \"Na minha empresa, eu resolvi; eu aumentei o sal\u00e1rio dos trabalhadores, eles aumentaram o seu poder de compra e puderam comprar cada vez mais carros\". Ent\u00e3o, voc\u00ea injetar, dar condi\u00e7\u00e3o para que as pessoas possam investir no pr\u00f3prio mercado interno \u00e9 uma forma de gerar emprego, renda, e o Governo, naturalmente, arrecada tamb\u00e9m. Sal\u00e1rio decente \u00e9 fundamental, quebrando o ciclo de desigualdade e da pobreza, garantindo que o trabalhador receba tamb\u00e9m o suficiente para as necessidades b\u00e1sicas e sendo um agente interno no pr\u00f3prio mercado consumidor. Especialistas afirmam que sal\u00e1rios dignos resultam em menor rotatividade e menor \u00edndice de acidentes de trabalho, reduzem custos e aumentam a produtividade. Sal\u00e1rios dignos contribuem com a economia local, trazem v\u00e1rios benef\u00edcios individuais e coletivos. Sal\u00e1rio digno \u00e9 investimento, n\u00e3o \u00e9 problema. Os Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU incluem trabalho decente para todos, e remunera\u00e7\u00e3o justa \u00e9 um componente desse objetivo. Anabel Bales, especialista brit\u00e2nica, disse que, dada a escala do aumento da pobreza, investimento em sal\u00e1rios dignos \u00e9 urgente. Precisamos que mais empresas desempenhem seu papel social e, ao mesmo tempo, fortale\u00e7am o mercado interno. A decis\u00e3o de oferecer uma remunera\u00e7\u00e3o digna resulta em melhor desempenho, resili\u00eancia e estabilidade para todos, empregados e empregadores. Era isso, Presidente. Mais uma vez, agrade\u00e7o a V. Exa. J\u00e1 informo que pedi uma audi\u00eancia p\u00fablica sobre o seu projeto, que achei muito interessante, porque ele facilita para que os idosos possam pagar 50% da passagem, al\u00e9m daquelas duas que j\u00e1 estavam no Estatuto do Idoso. Eu sou o Relator e quero cumprimentar V. Exa. Eu poderia dar um parecer favor\u00e1vel ou contr\u00e1rio - e digo que n\u00e3o seria contra -, mas perguntei a V. Exa. sobre n\u00f3s ouvimos o Governo e fazemos uma audi\u00eancia p\u00fablica. V. Exa., de pronto, me disse: \"Pode pedir a audi\u00eancia p\u00fablica\". Vamos debater e vamos construir o melhor projeto n\u00e3o s\u00f3 em uma vis\u00e3o nossa, aqui do Parlamento, mas em uma vis\u00e3o que contemple os interesses dos aposentados e pensionistas e, oxal\u00e1, o compromisso da san\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Obrigado, Senador Paulo Paim. Cumprimento V. Exa. pelo seu pronunciamento. E, com rela\u00e7\u00e3o ao projeto de lei de minha autoria, que prev\u00ea 50% de passagens gratuitas para os idosos acima de 60 anos, eu tinha absoluta convic\u00e7\u00e3o de que V. Exa. iria olhar com carinho, porque n\u00f3s temos todos que render nossa homenagem a V. Exa. por sua luta por igualdade e justi\u00e7a social neste pa\u00eds.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Parab\u00e9ns a V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Parab\u00e9ns a V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Pr\u00f3xima oradora, a Senadora Teresa Leit\u00e3o. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos, Senadora.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: Boa tarde, Sr. Presidente, Srs. Senadores, Sras. Senadoras, aqueles que nos assistem pelas redes sociais. Antes de entrar no meu tema propriamente - vou falar sobre a visita de Lula ao nosso estado -, dois registros importantes eu quero fazer hoje. Hoje \u00e9 o Dia de Combate ao Trabalho Infantil, que se vincula muito ao an\u00fancio que n\u00f3s tivemos hoje \u00e0 tarde do programa Crian\u00e7a Alfabetizada. Quanto mais cuidarmos de nossas crian\u00e7as, dos seus direitos, fazendo-as, de fato, sujeitas de direito, n\u00f3s estaremos protegendo o presente e o futuro do Brasil. O lugar de crian\u00e7a \u00e9 na escola, e isso evita, Sr. Presidente, que sejam tragadas e abusadas pelo trabalho infantil. Eu quero falar hoje sobre a visita que o Presidente Lula fez ao Estado de Pernambuco. Tivemos a honra de receb\u00ea-lo na \u00faltima semana, ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde e quarta-feira o dia inteiro, uma agenda que reflete o compromisso do Governo com a educa\u00e7\u00e3o brasileira, com a sa\u00fade das pessoas e com a reindustrializa\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de empregos, um trip\u00e9 estrat\u00e9gico para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do nosso pa\u00eds. Quem assiste ao Presidente Lula perto das pessoas sabe que h\u00e1 uma cumplicidade natural entre Lula e o povo brasileiro, a cumplicidade de quem conhece e vivenciou as desigualdades sociais e est\u00e1 em busca de oportunidades para uma vida melhor, uma vida plena de cidadania. Lula, o menino que migrou ainda crian\u00e7a de Pernambuco para S\u00e3o Paulo com sua fam\u00edlia e com a esperan\u00e7a de um futuro melhor, o metal\u00fargico e sindicalista pernambucano sempre defensor da democracia, a que o Brasil assistiu se tornar lideran\u00e7a, nunca abandonou suas ra\u00edzes e suas lutas. Na \u00faltima semana, o menino de Garanhuns voltou ao seu estado como Presidente da Rep\u00fablica, eleito pela terceira vez em mais uma demonstra\u00e7\u00e3o de que temos um Chefe de Estado que sabe de onde veio, que se orgulha de sua origem e que sabe o que quer para seu povo. \u00c9 uma origem similar \u00e0 de muitas meninas e muitos meninos que acompanharam a cerim\u00f4nia de inaugura\u00e7\u00e3o do Campus Paulista do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o de Pernambuco, Srs. Senadores e Senadoras. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o dos nossos governos tem o compromisso de ser de qualidade, democr\u00e1tica e inclusiva. \u00c9 para isso que eu, professora de forma\u00e7\u00e3o e of\u00edcio, hoje Senadora da Rep\u00fablica, luto todos os dias ao lado do Presidente Lula. Eu, assim como o Presidente, n\u00e3o me esque\u00e7o das minhas origens e tenho imenso orgulho delas. \u00c9 por isso que me emocionei ao ver a for\u00e7a da juventude, representada pelos discentes do instituto, e do corpo de trabalhadores e trabalhadoras, que possui o compromisso da transforma\u00e7\u00e3o social. Estavam todos l\u00e1, professores, funcion\u00e1rios e estudantes, recebendo o campus inaugurado para ali se fazer educa\u00e7\u00e3o. Os institutos federais de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria, implementada pelo Presidente Lula com o objetivo de interiorizar a educa\u00e7\u00e3o superior, reduzir assimetrias regionais e potencializar as voca\u00e7\u00f5es de cada territ\u00f3rio deste imenso Brasil. As obras da unidade de ensino profissional e tecnol\u00f3gico da cidade de Paulista - uma cidade da regi\u00e3o metropolitana que j\u00e1 foi considerada a Cidade das Chamin\u00e9s, ber\u00e7o da ind\u00fastria t\u00eaxtil do nosso estado - receberam investimentos de R$12 milh\u00f5es e foram totalmente conclu\u00eddas em fevereiro deste ano. Ainda neste m\u00eas de junho, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 liberar R$375 mil para aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e equipamentos do Campus Paulista, que conta com bloco administrativo, biblioteca, audit\u00f3rio, 16 salas de aula, 12 laborat\u00f3rios, \u00e1rea de conviv\u00eancia, 46 docentes, 30 t\u00e9cnicos administrativos em educa\u00e7\u00e3o e 1.125 estudantes matriculados nos seus diversos cursos. E n\u00e3o ficamos por a\u00ed: durante a visita, foi anunciada a constru\u00e7\u00e3o da sede definitiva do Campus Olinda, minha cidade, obra que vai receber um investimento de R$25 milh\u00f5es do Governo Federal. O Presidente visitou ainda o polo automotivo - foi essa a sua primeira visita - na tarde da ter\u00e7a-feira, no Munic\u00edpio de Goiana, na Zona da Mata Norte, munic\u00edpio que se criou sobre a monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. Pois bem, l\u00e1 a ind\u00fastria chegou. O polo automotivo foi criado com um investimento de mais de R$11 bilh\u00f5es e come\u00e7ou a ser concebido durante o segundo Governo Lula. Hoje, o parque de fornecedores conta com 18 empresas, que, juntas, empregam cerca de 15 mil pessoas diretamente. O Presidente relembrou o milagre da economia brasileira conquistado em seus governos anteriores e ressaltou que um dos principais motores para isso foi colocar o povo pobre no Or\u00e7amento. \u00c9 quando o povo pobre tem condi\u00e7\u00f5es de comprar o que comer, tem condi\u00e7\u00f5es de comprar o que vestir que o com\u00e9rcio volta a funcionar, que a ind\u00fastria ganha for\u00e7a. Quando essa roda gira, empregos s\u00e3o gerados, o sal\u00e1rio aumenta, e o n\u00famero de consumidores se amplia. E essa roda s\u00f3 gira se as pessoas tiverem direito \u00e0 sa\u00fade. Todos n\u00f3s aqui nos lembramos do que ocorreu na pandemia. Todos n\u00f3s aprendemos com muita dor que sem sa\u00fade n\u00e3o temos nada. E essa foi a \u00faltima perna do trip\u00e9 da agenda do Presidente Lula no Recife, com o relan\u00e7amento do Programa Farm\u00e1cia Popular, lan\u00e7ado pelo meu colega, nosso colega, o Senador Humberto Costa, quando era Ministro da Sa\u00fade. Esse programa foi relan\u00e7ado e volta com a expans\u00e3o da oferta de medicamentos gratuitos e o credenciamento de novas unidades em munic\u00edpios com maior vulnerabilidade; retorna mais forte e potente para impactar a vida de milh\u00f5es e milh\u00f5es de brasileiros com a sa\u00fade da mulher como prioridade - essa popula\u00e7\u00e3o, n\u00f3s mulheres, teremos acesso gratuito aos medicamentos indicados para o tratamento de osteoporose e contraceptivos. S\u00e3o produtos que eram oferecidos pela Farm\u00e1cia Popular com 50% de desconto e que agora passam a integrar o rol de gratuidade com tratamentos para hipertens\u00e3o, diabetes e asmas. Mais de cinco milh\u00f5es de mulheres, Sr. Presidente, que antes pagavam a metade do valor desses medicamentos, devem ser beneficiadas com a retirada dos produtos de gra\u00e7a. Em uma a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m in\u00e9dita, todos os benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia poder\u00e3o retirar os 40 medicamentos dispon\u00edveis no programa gratuitamente. Al\u00e9m disso, o acesso ao Programa Farm\u00e1cia Popular ser\u00e1 facilitado para a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena aldeada, que n\u00e3o vai precisar se deslocar de forma individual para ter acesso aos medicamentos. Essa iniciativa entrar\u00e1 em pr\u00e1tica com o projeto-piloto no sofrido Territ\u00f3rio Yanomami, em Roraima, e depois ser\u00e1 expandida. Portanto, senhoras e senhores, eu me dirijo a cada um de voc\u00eas para ressaltar que reinauguramos um governo que vai consolidar e inovar em pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c9 um Governo disposto a cuidar do seu povo e que far\u00e1 isso fortalecendo a coordena\u00e7\u00e3o federativa, sempre ancorado em valores civilizat\u00f3rios e compromissos humanizadores. Foi isto que vimos hoje pela manh\u00e3: 27 crian\u00e7as aqui do Distrito Federal representando cada estado, levando a sua bandeira. Um programa que vai articular Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios, para defender que toda crian\u00e7a tenha direito \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o. Ler e escrever s\u00e3o os direitos b\u00e1sicos para uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva e emancipat\u00f3ria. Quero, portanto, parabenizar o Governo do Presidente Lula e dizer a ele que Pernambuco n\u00e3o v\u00ea a hora de ele voltar de novo: voltar de novo para o lugar de onde ele saiu, fez-se refer\u00eancia mundial e que muito orgulha o povo do meu estado. Muito obrigada, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senadora Teresa Leit\u00e3o, cumprimento V. Exa. e a parabenizo pelo seu pronunciamento. Por permuta, passo a palavra ao nobre Senador do meu Estado de Roraima, Senador Chico Rodrigues. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 5 minutos; ali\u00e1s, de 20 minutos. Perd\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Sr. Presidente Mecias de Jesus, Senador da Rep\u00fablica do meu Estado de Roraima, que hoje preside esta sess\u00e3o aqui no Senado Federal; caros colegas, brasileiros e brasileiras, que nos assistem neste momento. Trago a esta tribuna assunto que muito assusta todos n\u00f3s roraimenses: o Governo quer criar uma nova floresta em Roraima, ampliar o Parque Nacional do Viru\u00e1 e a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Marac\u00e1. Roraima \u00e9 um estado pequeno na sua dimens\u00e3o populacional, mas gigante na sua popula\u00e7\u00e3o territorial. Localizado no extremo norte do pa\u00eds, isolado do resto do Brasil, somos o \u00fanico estado brasileiro que n\u00e3o est\u00e1 interligado ao sistema nacional para produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica; temos apenas uma rodovia de p\u00e9ssima qualidade: a BR-174, que nos liga a outros estados brasileiros e precisa urgentemente da interfer\u00eancia do Estado brasileiro para ser recuperada, porque a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o aguenta mais o sofrimento com a BR-174, com uma trafegabilidade de dif\u00edcil percurso; pouqu\u00edssimos voos chegam \u00e0 Boa Vista. Somos apenas 630 mil pessoas, mas tivemos um crescimento de mais de 40%, em apenas uma d\u00e9cada. Produzir para se alimentar e para se ter uma vida digna em Roraima \u00e9 um ato de hero\u00edsmo. Produtores rurais e empres\u00e1rios fazem milagres para ter uma vida digna no nosso estado e produzir consequentemente. A maior parte do territ\u00f3rio de Roraima est\u00e1 protegida - 61,7%, sendo que 46% s\u00e3o terras ind\u00edgenas, 14% s\u00e3o unidades de conserva\u00e7\u00e3o, 1,22% s\u00e3o \u00e1reas militares. Sobram menos de 15% para a produ\u00e7\u00e3o e a sobreviv\u00eancia da nossa popula\u00e7\u00e3o. Vejam bem, os roraimenses podem utilizar apenas 15% do seu territ\u00f3rio para produzir seu sustento e promover o seu desenvolvimento. O que mais quer o Brasil com Roraima? Tomar mais terras agricult\u00e1veis de nossos produtores rurais, her\u00f3is que p\u00f5em alimento na mesa do nosso povo, her\u00f3is que lutam para garantir seu sustento no dia a dia? Com todo o respeito e louvor \u00e0s nossas comunidades ind\u00edgenas, dos ianom\u00e2mis, dos macuxis, dos uapixanas, dos uaiuais etc., mas n\u00f3s temos, na verdade, minha gente, j\u00e1 \u00e1reas imensas demarcadas, ou seja, praticamente metade do territ\u00f3rio do nosso Estado s\u00e3o \u00e1reas demarcadas, s\u00e3o \u00e1reas ind\u00edgenas. Estamos lutando para dar condi\u00e7\u00f5es de trabalho para a agricultura familiar no nosso Estado. \u00c9 uma luta di\u00e1ria, com emendas or\u00e7amentares, reconhecimento de propriedades de terras e est\u00edmulos governamentais. Pasmem, com apenas 15% de nosso territ\u00f3rio n\u00e3o protegido, deparamo-nos com a iniciativa de ampliar o Parque Nacional do Viru\u00e1, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Marac\u00e1 e criar ainda a Floresta Nacional do Parima, expulsando pequenos agricultores que historicamente trabalham e produzem alimentos nessas regi\u00f5es. Quero deixar claro que sou a favor de iniciativas de amplia\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de florestas em estados que desmataram as suas florestas, que utilizaram a maior parte do seu territ\u00f3rio para produ\u00e7\u00e3o. Isso contribui para democratizar a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente por todo o territ\u00f3rio nacional, mas \u00e9 uma p\u00e9ssima ideia, em um estado que j\u00e1 tem mais de 70% das suas \u00e1reas protegidas, como o Estado de Roraima. O que t\u00eam na cabe\u00e7a os burocratas que querem expulsar os agricultores das poucas terras agricult\u00e1veis que ainda temos? O que t\u00eam na cabe\u00e7a essas pessoas que, de Bras\u00edlia, desconhecem o sofrimento e a dureza do trabalho di\u00e1rio dos pequenos agricultores que vivem nas poucas \u00e1reas agricult\u00e1veis que restam ao Estado de Roraima? Querem expuls\u00e1-los para criar mais uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o num estado que j\u00e1 tem - como j\u00e1 disse anteriormente - mais de 70% das suas \u00e1reas protegidas? Querem aumentar o sofrimento da nossa gente? Querem estrangular os produtores de Roraima? Querem tirar comida do prato de um povo que paga o pre\u00e7o do isolamento log\u00edstico com infraestrutura prec\u00e1ria? N\u00e3o posso me calar, Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores e popula\u00e7\u00e3o brasileira que nos assiste. Se o Brasil quer preservar mais terras, precisa faz\u00ea-lo em estados onde h\u00e1 pouca preserva\u00e7\u00e3o. Roraima j\u00e1 d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e das comunidades ind\u00edgenas tradicionais. Deixem-nos trabalhar! Sr. Presidente Mecias de Jesus, que ora preside esta sess\u00e3o ordin\u00e1ria nesta Casa, n\u00f3s n\u00e3o poder\u00edamos deixar de mostrar para todo o povo brasileiro que n\u00e3o conhece a realidade f\u00e1tica do nosso estado um estado que, quando voc\u00eas veem o mapa, voc\u00eas se assustam, voc\u00eas acham que n\u00f3s estamos em um outro pa\u00eds; um estado que, como j\u00e1 disse, tem as \u00e1reas ind\u00edgenas demarcadas em quase 50% do territ\u00f3rio de 222 mil quil\u00f4metros quadrados: \u00e1reas de floresta nacional, \u00e1reas do Ex\u00e9rcito, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de toda a ordem. Pasmem - Brasil que nos assiste - e vejam, neste exato momento, o que resta para o Estado de Roraima trabalhar e produzir. Pois bem, gostaria de pedir o foco direto apenas nessas imagens \u00e0 televis\u00e3o do Senado da Rep\u00fablica, gostaria de pedir a quem est\u00e1, na verdade, controlando a televis\u00e3o, neste exato momento - eu vou ter que levantar, ent\u00e3o; vou ter que fazer isso aqui agora -: isso aqui representa essas \u00e1reas verdes, essa \u00e1rea vermelha s\u00e3o comunidades ind\u00edgenas, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e \u00e1reas militares. O estado est\u00e1 reduzido a pequenos pontos brancos na sua \u00e1rea mais central, pouca coisa no norte do pa\u00eds. Esta outra c\u00e2mara mostra melhor. A isso est\u00e1 se resumindo o Estado de Roraima. Um processo de suc\u00e7\u00e3o natural das terras do nosso estado dificulta a produ\u00e7\u00e3o, dificulta a sobreviv\u00eancia dos produtores rurais, assusta e amedronta todos aqueles que ali vivem e ali produzem e que querem expandir a sua atividade, inclusive a agricultura familiar, que ser\u00e1 severamente prejudicada com essas novas \u00e1reas de expans\u00e3o insana que o Governo, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, est\u00e1 promovendo. Isso \u00e9 um absurdo! O mundo inteiro deve olhar e ver, nessa vasta imensid\u00e3o amaz\u00f4nica, que n\u00f3s temos praticamente o oxig\u00eanio, como dizem os antrop\u00f3logos, os soci\u00f3logos, os ambientalistas, etc., de que o mundo precisa, e n\u00e3o \u00e9 apenas um estado que deve pagar essa conta, porque n\u00f3s j\u00e1 estamos fazendo a nossa parte. O Estado de Roraima j\u00e1 est\u00e1 fazendo a sua parte com mais de 70% do seu territ\u00f3rio preservado. E, olha, pior \u00e9 que outras \u00e1reas ainda est\u00e3o sendo tratadas como se, na verdade, quisessem desidratar definitivamente o Estado de Roraima. Compete a n\u00f3s, a mim, Senador Chico Rodrigues, ao Senador Mecias de Jesus, que preside esta sess\u00e3o, e ao Senador Dr. Hiran, fazermos uma verdadeira vig\u00edlia junto ao Governo Federal para acabar com essa sanha insaci\u00e1vel de demarcar, demarcar e demarcar em nosso estado. N\u00f3s temos os demais estados brasileiros que est\u00e3o a\u00ed produzindo tamb\u00e9m e que, na verdade, expandiram as suas \u00e1reas agr\u00edcolas e est\u00e3o dando a sua contribui\u00e7\u00e3o nacional para o PIB brasileiro, que representa quase 30% da agricultura, do agroneg\u00f3cio brasileiro, da agricultura familiar brasileira. Portanto, n\u00e3o poderia de forma alguma - porque n\u00e3o \u00e9 muito o meu estilo me pronunciar desta forma aqui deste cen\u00e1culo, em que somos assistidos por todos os brasileiros - deixar de registrar a nossa indigna\u00e7\u00e3o em ver que cada vez mais procuram realmente fazer com que o nosso estado fique encurralado. N\u00f3s n\u00e3o podemos admitir. E conclamamos, obviamente, as autoridades da Rep\u00fablica, especialmente o Presidente da Rep\u00fablica Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, para que tenha um certo cuidado ao receber essas press\u00f5es da \u00e1rea ambiental do Governo porque, na verdade, eles n\u00e3o querem o desenvolvimento do Brasil, querem que n\u00f3s vivamos como pedintes, que n\u00f3s encolhamos a nossa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que hoje, na verdade, \u00e9 um exemplo para o mundo inteiro. Inclusive em nosso estado, como dizia o descobridor, que em se plantando tudo d\u00e1. Portanto, fica esse registro, fica a nossa uni\u00e3o para que possamos, na verdade, defender com unhas e dentes, com o nosso sangue, esse Estado de Roraima que merece o nosso respeito e, acima de tudo, a nossa defesa intransigente para que possamos evitar, cada vez mais, essa sanha de demarcar, demarcar e demarcar. Portanto, Sr. Presidente, gostaria de pedir a V. Exa. que ficasse e fosse divulgado em todos os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o da Casa hoje, amanh\u00e3, depois e todo dia at\u00e9 se resolver esse problema de uma forma definitiva. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Chico, mesmo j\u00e1 tendo falado sobre o tema aqui na tribuna do Senado Federal, nunca \u00e9 demais falar, e V. Exa. faz um pronunciamento neste momento digno de louvor por todo o povo de Roraima. Para deixar mais claro e talvez complementar a fala de V. Exa., para que todos os Senadores e Senadoras e para que o povo brasileiro tome conhecimento, o Estado de Roraima tem demarcados, como terras ind\u00edgenas e \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, 67,4%, mais as terras do Ex\u00e9rcito, da Aeron\u00e1utica e as terras da Marinha. Sobram, portanto, como V. Exa. j\u00e1 disse, cerca de 19%. Desse total, dos 19% que sobram para o estado, n\u00f3s temos as \u00e1reas montanhosas, as \u00e1reas alagadi\u00e7as e as \u00e1reas de campinaranas, que n\u00e3o servem para a produ\u00e7\u00e3o. O que fica para a produ\u00e7\u00e3o, de fato, no Estado de Roraima, s\u00e3o cerca de 8% das terras do estado. Dos 8%, por for\u00e7a do C\u00f3digo Florestal, n\u00f3s s\u00f3 podemos produzir em 50% delas, Senador Izalci. Portanto, o que sobra para o Estado de Roraima produzir s\u00e3o 4% do seu territ\u00f3rio estadual. \u00c9 um absurdo o Governo Federal, a Ministra Marina querer fazer novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Estado de Roraima. Viru\u00e1, que o Senador Chico acaba de citar, fica no Munic\u00edpio de Caracara\u00ed e tem produtores. \u00c9 uma regi\u00e3o antropizada h\u00e1 muitos anos. Tem produtores, h\u00e1 50, 60 anos, trabalhando naquela \u00e1rea. Da mesma forma \u00e9 Marac\u00e1, no Munic\u00edpio de Alto Alegre: produtores, pequenos produtores, sobretudo, que trabalham ali h\u00e1 muitos anos est\u00e3o sendo amea\u00e7ados neste momento, mais uma vez. E a gente se manifesta contra a sanha, como disse o Senador Chico, do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, sobretudo da Ministra Marina, de querer fazer mais unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas em todo o Brasil. Que o fa\u00e7a naqueles estados que j\u00e1 produziram, que t\u00eam \u00e1reas para produzir e que t\u00eam \u00e1reas para ser preservadas. Mas n\u00f3s, no Estado de Roraima, precisamos de \u00e1reas para produzir, precisamos de \u00e1reas para trabalhar, para que o nosso povo possa fazer o seu sustento. Portanto, da mesma forma, \u00e9 a Flona Parima, que ela pretende criar no Munic\u00edpio do Amajari. Sem d\u00favida nenhuma, um absurdo. O Governo do Estado, o Governador Antonio Denarium criou, atrav\u00e9s do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, uma \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o de 1.380.000 de hectares, que seria em troca dessas 269 mil que est\u00e3o antropizadas, onde existem trabalhadores. Eu me uno ao Senador Chico, ao Senador Hiran, a toda a bancada e a quem quiser estar junto conosco para impedir essa sanha avan\u00e7ada, insaci\u00e1vel de demarca\u00e7\u00e3o de terras e unidades de conserva\u00e7\u00e3o no nosso Estado de Roraima. Por Roraima e pelo Brasil, parabenizo V. Exa., Senador Chico, pelo pronunciamento. Estamos juntos nessa luta. \u00c9 de todos n\u00f3s.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Neste momento concedo a palavra ao eminente Senador do Distrito Federal... J\u00e1, de antem\u00e3o, caro Senador Izalci, em homenagem a V. Exa. e ao povo do Distrito Federal, votarei para retirar o Fundo Constitucional do Distrito Federal do teto proposto pelo Governo Federal. V. Exa. tem o meu voto e tem a palavra tamb\u00e9m.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Presidente. \u00c9 muito importante o apoio de todos os nossos Senadores e Senadoras, tendo em vista que Bras\u00edlia \u00e9 a capital de todos os brasileiros. Ent\u00e3o, todos n\u00f3s precisamos cuidar, ter muita aten\u00e7\u00e3o com a nossa capital, que tem a voca\u00e7\u00e3o de ser a capital. Ela foi criada para isso. Ent\u00e3o, a gente n\u00e3o pode, na calada da noite, aceitar uma emenda colocada, sem nenhuma discuss\u00e3o mais profunda, que pode prejudicar o andamento da nossa cidade, que, hoje, tem em torno de 3,1 milh\u00f5es habitantes e mais 2 milh\u00f5es em volta. N\u00e3o \u00e9 como foi planejado por JK, que seria uma cidade administrativa de 500 mil pessoas. \u00c9 totalmente diferente a realidade. Presidente, eu tamb\u00e9m preciso aqui, mais uma vez, alertar sobre a quest\u00e3o da nossa seguran\u00e7a p\u00fablica. V. Exa. acompanhou, no Congresso Nacional. Primeiro, n\u00f3s estamos com uma defasagem muito grande das nossas for\u00e7as de seguran\u00e7a, comparadas com os demais estados. Aquilo que sempre acharam: que o DF era o mais bem pago, o mais bem remunerado, embora o custo de vida aqui seja muito maior... Hoje a Pol\u00edcia Civil do DF est\u00e1 em 20\u00ba lugar, comparada com os demais estados, inclusive tamb\u00e9m, na mesma propor\u00e7\u00e3o, um pouco diferente, a Pol\u00edcia Militar e o Corpo de Bombeiros. Ent\u00e3o, no Governo Agnelo, n\u00e3o houve nenhum reajuste; no Governo Ibaneis, foi 8%, o que mal deu para compensar o aumento da carga tribut\u00e1ria da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. E, por diversas vezes, aprovamos, na Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amentos do Congresso, esse aumento. E, lamentavelmente, ainda n\u00e3o aconteceu. Na \u00faltima vota\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, n\u00f3s tratamos de um PLN sobre o reajuste do servidor p\u00fablico. Todos os servidores p\u00fablicos receberam um reajuste de 9%. S\u00f3 que n\u00f3s, aqui do DF, j\u00e1 est\u00e1vamos defasados em mais de 40%. E o Fundo Constitucional existe e est\u00e1 no Or\u00e7amento. N\u00e3o tem mais quest\u00e3o nem or\u00e7ament\u00e1ria, nem tribut\u00e1ria, nem financeira, nada. \u00c9 s\u00f3 aplicar aquilo que... Pela primeira vez, inclusive, na nossa cidade, houve um entendimento entre as seguran\u00e7as (Pol\u00edcia Civil, Corpo de Bombeiros e Pol\u00edcia Militar), e o GDF, pela primeira vez, mandou uma mensagem, com a minuta, evidente, da medida provis\u00f3ria, para a recomposi\u00e7\u00e3o parcial de 18%, em m\u00e9dia. Tem a proposta do GDF. Bem, fizemos, ent\u00e3o, um acordo - eu tinha feito uma emenda - e fizemos um destaque. Para n\u00e3o prejudicar a vota\u00e7\u00e3o do aumento do servidor, foi feito um acordo... Senador Mecias, V. Exa. que est\u00e1 na pol\u00edtica h\u00e1 muitos anos, no Parlamento o que vale mesmo \u00e9 a palavra. N\u00e3o tem l\u00f3gica, n\u00e3o tem sentido, voc\u00ea combinar uma coisa e n\u00e3o fazer. Fatalmente, nos pr\u00f3ximos acordos, a gente n\u00e3o ter\u00e1 a mesma confian\u00e7a naquele que representa, no caso aqui, o Governo Federal. Ent\u00e3o, no dia 26 de abril - estamos hoje no dia 12 de junho -, n\u00f3s fizemos um acordo de que, no m\u00e1ximo em 30 dias, o Governo encaminharia o PLN e editaria a medida provis\u00f3ria da recomposi\u00e7\u00e3o parcial dos policiais militares, bombeiros e Pol\u00edcia Civil. Ficaram de marcar, no dia seguinte, uma reuni\u00e3o, e n\u00e3o marcaram. No outro dia, na sexta-feira, marcaram e, meia hora antes, cancelaram a reuni\u00e3o. Depois marcaram para o dia 5. No dia 5, n\u00f3s estivemos l\u00e1 e dissemos claramente: \"gente, n\u00f3s vamos tratar aqui daquilo que foi acordado. N\u00e3o vamos misturar aqui nenhum outro assunto. N\u00f3s queremos discutir essa quest\u00e3o do que foi acordado pelo L\u00edder do Congresso, Senador Randolfe Rodrigues. Tem filmagem, est\u00e1 gravado, tem notas taquigr\u00e1ficas - est\u00e1 tudo l\u00e1 registrado sobre o acordo que fizemos\". A\u00ed mandaram o pedido de informa\u00e7\u00e3o para o GDF. O GDF encaminhou de volta. E, nesse neg\u00f3cio de informa\u00e7\u00e3o, contrainforma\u00e7\u00e3o, a coisa est\u00e1 andando. Estive com o Presidente Lula na ter\u00e7a-feira, juntamente com os L\u00edderes da base do Governo aqui, e disse a ele, claramente: \"Presidente, sou oposi\u00e7\u00e3o, sempre fui oposi\u00e7\u00e3o ao Governo de V. Exa., mas em tudo que \u00e9 bom para o Brasil eu voto favor\u00e1vel\". Eu nunca fui e o PSDB nunca foi de \"quanto pior, melhor\". N\u00e3o! No que \u00e9 bom a gente vota. E a\u00ed eu disse: \"olha, estou nesta reuni\u00e3o a convite, para fazer duas quest\u00f5es importantes para o Distrito Federal\". A primeira coisa \u00e9 um acordo que n\u00f3s fizemos com o Congresso e com o L\u00edder Randolfe, que estava l\u00e1 tamb\u00e9m, na reuni\u00e3o. Ele perguntou: \"Vem c\u00e1, isso tem alguma coisa a ver com o Or\u00e7amento? Vai onerar?\". N\u00e3o, j\u00e1 est\u00e1 no Or\u00e7amento, j\u00e1 est\u00e1 tudo certo. Para a nossa surpresa, na segunda-feira anterior, o Governo tinha proposto dividir em tr\u00eas parcelas anuais, um neg\u00f3cio assim fora do normal. Eu acho que a pessoa que prop\u00f4s isso n\u00e3o acompanhou nada, n\u00e3o entende nada ou est\u00e1 criando confus\u00e3o de gra\u00e7a. O Presidente, ent\u00e3o, disse: \"Olha, se n\u00e3o tem quest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, que se resolva logo isso\". Todos os L\u00edderes estavam ali. Na sexta-feira mesmo, eu cobrei do Ministro Padilha e do L\u00edder Randolfe: cad\u00ea o PLN? E ainda n\u00e3o chegou. Tentei falar agora de manh\u00e3 e agora a tarde. Ele disse que vai me retornar daqui a pouco, mas falei tamb\u00e9m sobre o fundo constitucional: \"Presidente, mexeram no fundo constitucional, que V. Exa. conhece\". Foi, inclusive, na gest\u00e3o dele que o primeiro ano de gest\u00e3o do fundo constitucional foi dado. O Fernando Henrique aprovou o projeto, na \u00faltima semana, e foi introduzido, exatamente, no Governo Lula. De l\u00e1 para c\u00e1, sempre teve o tratamento normal da lei. Agora, na calada da noite, um Parlamentar, o Cajado, da Bahia, apresentou uma emenda colocando o fundo constitucional no arcabou\u00e7o fiscal. O Presidente, ent\u00e3o, perguntou: \"Isso estava no projeto original?\" N\u00e3o. \"Pois \u00e9, ent\u00e3o, vamos tirar isso do texto. No \u00faltimo caso, se for necess\u00e1rio, a gente veta\". O Senador Jaques Wagner estava presente e eu citei, exatamente, o acordo que n\u00f3s fizemos, aqui, dos recursos do Sesc e do Senac. N\u00f3s aprovamos a medida provis\u00f3ria com o compromisso de vetar e manter o veto. Depois, o Senador Jaques Wagner anunciou a publica\u00e7\u00e3o da lei, j\u00e1 com o veto dos recursos do Sesc e do Senac. Ent\u00e3o, sugeri isso, porque n\u00f3s dependemos de tirar do texto e manter, na C\u00e2mara, o texto do Senado, mas, n\u00e3o acontecendo isso... O Senador Omar Aziz, que \u00e9 o nosso Relator, est\u00e1 fazendo tudo para ajudar. O pr\u00f3prio Presidente Rodrigo Pacheco, com o Senador Vice-Presidente Veneziano estiveram juntos com a bancada toda, e todos os ex-Governadores estavam presentes, demonstrando a preocupa\u00e7\u00e3o com todas quest\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao fundo constitucional e ao Distrito Federal. Ent\u00e3o, o pr\u00f3prio Presidente tamb\u00e9m assumiu o compromisso de buscar uma articula\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara, para manter o texto do Senado. Se a gente conseguir - e eu acredito que a gente v\u00e1 conseguir, inclusive com o apoio de V. Exa. - retirar do texto... A\u00ed, para a minha surpresa, no dia seguinte, acho que no s\u00e1bado, saiu uma mat\u00e9ria, no Correio Braziliense, dizendo que as bancadas do DF, do PT e do PCdoB, estavam indignadas, porque houve o desgaste do pronunciamento do Ministro Rui Costa contra Bras\u00edlia, houve a quest\u00e3o da proposta indecente do parcelamento... Agora, o Presidente se re\u00fane com algu\u00e9m da Oposi\u00e7\u00e3o e h\u00e1 essa ciumeira toda. Quer dizer, as quest\u00f5es de Bras\u00edlia est\u00e3o acima disso e eu espero que isso n\u00e3o atrapalhe ou dificulte, realmente, a execu\u00e7\u00e3o daquilo que foi acordado. Ent\u00e3o, eu quero aqui, mais uma vez, indagar - acabei de passar uma mensagem para o Senador Randolfe - cad\u00ea o PLN. Vou at\u00e9 criar uma hashtag agora sobre isso. Cad\u00ea o PLN, que j\u00e1 era para estar aqui h\u00e1 muito tempo? Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o a V. Exa. o apoio tamb\u00e9m. \u00c9 importante, \u00e9 necess\u00e1rio e \u00e9 fruto de um acordo. Acordo n\u00e3o se discute, n\u00e3o se flexibiliza; acordo se cumpre. \u00c9 isso que n\u00f3s queremos. Ent\u00e3o, Presidente, eu n\u00e3o poderia deixar de fazer este pronunciamento aqui hoje porque, realmente... Olha que eu participei das assembleias dos sindicatos dos policiais civis... Todo mundo apreensivo, todo mundo na expectativa, e eu estou falando com o Governo h\u00e1 mais de uma semana: \"olha, vai ter problema, vai ter greve. \u00c9 isso que voc\u00eas querem? Voc\u00eas querem uma mobiliza\u00e7\u00e3o? Porque n\u00f3s estamos com a cidade toda apreensiva, principalmente com a quest\u00e3o do fundo constitucional\". A educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 preocupad\u00edssima, a sa\u00fade... Ali\u00e1s, todo cidad\u00e3o, seja candango, seja brasiliense, est\u00e1 muito preocupado com rela\u00e7\u00e3o a essa mat\u00e9ria. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o aqui um apelo para que o Governo encaminhe hoje, porque amanh\u00e3 tem assembleia de novo do sindicato dos policiais, dos agentes, dos delegados... A Pol\u00edcia Militar n\u00e3o pode ter sindicato, nem o Corpo de Bombeiros, mas \u00e9 evidente que eles tamb\u00e9m est\u00e3o super preocupados, super defasados. E eu espero que o Governo mande ainda hoje, para evitar... Para que isso? Se j\u00e1 tem acordo, se est\u00e1 tudo o.k., se n\u00e3o tem quest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, se j\u00e1 est\u00e1 resolvido isso, para que criar confus\u00e3o? S\u00f3 para atender algumas quest\u00f5es locais? Ent\u00e3o, eu espero que o Ministro Padilha me ligue daqui a pouco - ele disse que vai me ligar; j\u00e1 foi a terceira vez que eu liguei - para me dizer que est\u00e1 mandando o PLN, para que amanh\u00e3 mesmo a gente possa conversar aqui com a Senadora Daniella, para marcar a reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amentos, e com o Senador Rodrigo Pacheco, para marcar a reuni\u00e3o do Congresso, porque tem que ser aprovado ainda. E era para estar no contracheque de abril. J\u00e1 passou abril, j\u00e1 passou maio, e agora n\u00e3o d\u00e1 para passar de junho. Ent\u00e3o, espero que o Governo cumpra o acordo para que a gente possa tranquilizar os nossos policiais, os servidores da Seguran\u00e7a P\u00fablica e tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao fundo constitucional. Era isso. Obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Izalci, V. Exa. faz um importante pronunciamento. Eu sou adepto de uma m\u00e1xima popular na pol\u00edtica que diz que o que \u00e9 combinado n\u00e3o \u00e9 caro, e acordo \u00e9 para ser cumprido. Ent\u00e3o, eu espero que o Governo cumpra sua parte e encaminhe o PLN, t\u00e3o importante para o Distrito Federal. E, certamente, o nosso partido se unir\u00e1 a V. Exa., atrav\u00e9s, tamb\u00e9m, da Senadora Damares Alves, para retirar o fundo constitucional do DF do teto, e tamb\u00e9m vamos trabalhar para retirar o Fundeb e o piso da enfermagem do teto, porque \u00e9 necess\u00e1rio. Os profissionais de enfermagem n\u00e3o podem pagar esse pre\u00e7o, facilitando a vida de outros segmentos - a enfermagem, por que tantos lutamos, venha a pagar esse pre\u00e7o. Portanto, vamos estar juntos nessas mesmas lutas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Parab\u00e9ns a V. Exa! Convido V. Exa., Senador Izalci, para presidir a sess\u00e3o para que eu possa fazer um pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Com a palavra o nosso Senador Mecias, grande representante de Roraima.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Obrigado, Presidente, Senador Izalci. Sras. Senadoras e Srs. Senadores, tenho a satisfa\u00e7\u00e3o de anunciar, Sr. Presidente, que estou encaminhando ao Presidente desta Casa, Senador Rodrigo Pacheco, nos termos do art. 224, I, e do art. 226, I, do nosso Regimento Interno, a Proposta de Indica\u00e7\u00e3o n\u00ba 55, de 2023, ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, para a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Ind\u00edgena do Brasil, a ser sediada no Munic\u00edpio de Pacaraima, no Estado de Roraima. E tamb\u00e9m estou dando entrada no projeto de lei com o mesmo objetivo. Esta minha indica\u00e7\u00e3o assenta-se no inciso I do art. 206 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que preconiza que o ensino ser\u00e1 administrado com base na \"igualdade de condi\u00e7\u00f5es para o acesso e perman\u00eancia na escola\". Primeiramente, gostaria de destacar que o meu trabalho no Senado Federal tem priorizado a garantia de direitos e a busca de seguran\u00e7a jur\u00eddica, especialmente no cen\u00e1rio educacional e do desenvolvimento sustent\u00e1vel do meu querido Estado de Roraima. Tal preocupa\u00e7\u00e3o levou-me a apresentar, logo no in\u00edcio do meu mandato, o Projeto de Lei 2.603, de 2019, que tem o objetivo de federalizar a oferta da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, delegando a responsabilidade \u00e0 Uni\u00e3o para manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Para garantir mais qualidade no ensino, inclu\u00ed no Projeto de Lei 5.991, de 2019, que formaliza a doa\u00e7\u00e3o de computadores do Governo para pessoas de baixa renda, destaque aos jovens ind\u00edgenas e quilombolas. N\u00e3o posso deixar de citar outra iniciativa minha para a educa\u00e7\u00e3o, que foi a inclus\u00e3o das comunidades tradicionais, ind\u00edgenas e quilombolas no Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - Projeto de Lei 235, de 2019, aprovado no Senado Federal -, que tem por finalidade universalizar o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. E, diante da necessidade do enfrentamento da viol\u00eancia contra a mulher do norte ao sul do pa\u00eds, acrescentei na Lei 14.316, de 2022, que mulheres ind\u00edgenas tenham tratamento priorit\u00e1rio e espec\u00edfico. Uma grande conquista do nosso mandato foi a entrega do Centro de Tradi\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas na comunidade do Bananal, em Pacaraima, localizado no norte do meu estado, um espa\u00e7o novo que serve para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades sociais e culturais da popula\u00e7\u00e3o local e das comunidades ali pr\u00f3ximas. Foi gra\u00e7as \u00e0 minha emenda que conquistamos e entregamos esse centro t\u00e3o importante para a comunidade. Acredito que a preserva\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena \u00e9 importante para a hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. Por isso, Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, \u00e9 inaceit\u00e1vel que a Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds seja a que apresenta os menores \u00edndices de crescimento do n\u00famero de matr\u00edculas na rede federal de educa\u00e7\u00e3o superior, conforme dados do censo da educa\u00e7\u00e3o superior. A minha proposta de indica\u00e7\u00e3o e projeto de lei n\u00e3o tratam de criar uma universidade de ind\u00edgenas para ind\u00edgenas. Qualquer cidad\u00e3o, de qualquer parte do Brasil, poder\u00e1 concorrer \u00e0 vaga de professor ou de aluno, desde que aceite os princ\u00edpios em que se baseia o funcionamento da universidade, notadamente o respeito \u00e0 cultura das comunidades ind\u00edgenas. Apresentei um projeto de lei e encaminhei a indica\u00e7\u00e3o, deixando claro o que se pretende com a Universidade Federal Ind\u00edgena do Brasil. Seu objetivo ser\u00e1 oferecer ensino superior e educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, desenvolver pesquisa - especialmente nas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e turismo ecol\u00f3gico -, al\u00e9m, Presidente Izalci, de promover a extens\u00e3o universit\u00e1ria, caracterizando sua inser\u00e7\u00e3o regional. O texto da indica\u00e7\u00e3o e do projeto de lei tem a participa\u00e7\u00e3o fundamental do Prof. Hamilton Gondim, professor titular aposentado e reitor, por dois per\u00edodos, tanto da Universidade Federal de Roraima quanto da Universidade Estadual de Roraima. O texto \u00e9 resultado de importante projeto com estudo t\u00e9cnico. Agrade\u00e7o ao respons\u00e1vel por me apresentar esse estudo, o amigo Tuxaua Amazonas, da Comunidade Nova Vida 2, localizado na Terra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol, Polo Flexal, no Munic\u00edpio do Uiramut\u00e3. Assim, Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, trata-se de um projeto de escopo ambicioso, que visa n\u00e3o apenas a beneficiar a comunidade ind\u00edgena, mas, tamb\u00e9m, a beneficiar todo o Estado de Roraima. \u00c9 nossa inten\u00e7\u00e3o que, a partir da cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Ind\u00edgena do Brasil, estabele\u00e7am-se condi\u00e7\u00f5es para que ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas desenvolvam, com respeito \u00e0s culturas e com a oitiva das comunidades envolvidas, diversas pr\u00e1ticas de ensino e pesquisa. Refiro-me a pr\u00e1ticas que incrementem e qualifiquem, por exemplo, o acesso das crian\u00e7as da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a profissionais com n\u00edvel superior; o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sustent\u00e1vel; e a sistematiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de saberes que informem acerca da hist\u00f3ria e da realidade dos povos origin\u00e1rios do nosso territ\u00f3rio. Assim, antes de encerrar, Sr. Presidente, quero destacar, ainda, a oportunidade que a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Ind\u00edgena abre para o recebimento de recursos internacionais, conforme ressalto no texto. Ela permite o recebimento de recursos provenientes de conv\u00eanios, acordos e contratos celebrados com entidades e organismos nacionais e internacionais. A causa ind\u00edgena certamente vai atrair a considera\u00e7\u00e3o desses atores. Resta, agora, pedir o apoio de V. Exas. a esta ideia e esperar que ela tenha boa acolhida principalmente por parte do Governo Federal, que \u00e9 uma administra\u00e7\u00e3o que se diz preocupada com as pautas dos povos ind\u00edgenas e que, logo, venha conciliar isso com seu discurso. Seria uma forma de demonstrar seu respeito para com a Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds e para com o Estado de Roraima, unidade da Federa\u00e7\u00e3o que possui a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do pa\u00eds em proporcionalidade. Era o que eu tinha a dizer, Presidente Izalci, e agrade\u00e7o a V. Exa. e a todos os Senadores e Senadoras pela aten\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Senador Mecias, conte com o meu apoio. Sei que V. Exa. sempre foi muito preocupado com a educa\u00e7\u00e3o. Essa federaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma boa proposta realmente. A Uni\u00e3o precisa cuidar um pouco mais da educa\u00e7\u00e3o, fugir um pouco do discurso e entrar realmente com recursos. N\u00f3s vamos ver agora, na aprecia\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o fiscal, a quest\u00e3o do Fundeb. Todo mundo defende a educa\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 unanimidade, mas vamos fazer a vota\u00e7\u00e3o nominal para ver, de fato, quem defende a educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Nesse momento, eu sei, V. Exa., assim como v\u00e1rios outros Senadores e Senadoras, v\u00e3o de fato retirar o Fundeb do arcabou\u00e7o fiscal. Parab\u00e9ns pela indica\u00e7\u00e3o. Espero que seja atendido. Para o que depender da gente, conte comigo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: A Presid\u00eancia informa aos Senadores e \u00e0s Senadoras que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira: sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, \u00e0s 9h, destinada a discutir o Projeto de Lei Complementar 178, de 2021, que institui o Estatuto Nacional de Simplifica\u00e7\u00e3o de Obriga\u00e7\u00f5es Tribut\u00e1rias Acess\u00f3rias e d\u00e1 outras provid\u00eancias; sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 14822,
    "compressed_tokens": 14823,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}