{
    "id_session": 25530,
    "elapsed_time": 28.753886222839355,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. Chamo o Senador Paulo Paim para fazer o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Querida - permita que assim eu me dirija \u00e0 senhora - Senadora Ivete da Silveira, \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o usar da palavra na tribuna sob a Presid\u00eancia de V. Exa. Eu confesso que sinto um misto de alegria e de emo\u00e7\u00e3o, porque me lembro tamb\u00e9m do nosso sempre querido e inesquec\u00edvel Luiz Henrique da Silveira. Eu vou para 40 anos de Parlamento e posso testemunhar que ele era um Parlamentar de vis\u00e3o ampla, dialogava com todos, todos o respeitavam, n\u00e3o importando se fossem de centro, de esquerda ou de direita, de situa\u00e7\u00e3o ou de oposi\u00e7\u00e3o. Era um homem de di\u00e1logo. Muitas vezes eu me sentei ali e ouvi ele dizer: \"Paim, vai devagar, porque por a\u00ed tu n\u00e3o vais a lugar nenhum.\" E ele falava com carinho, sugerindo que, por um outro caminho, talvez se chegasse a um entendimento. Ent\u00e3o, hoje a senhora na Presid\u00eancia do Senado \u00e9 motivo de orgulho para todos n\u00f3s, para sua fam\u00edlia, para os seus amigos, para o seu estado. L\u00e1 do alto, tenho certeza, ele est\u00e1 olhando para c\u00e1. A emo\u00e7\u00e3o toma conta de n\u00f3s... \u00c9 uma alegria para ele ver a senhora aqui. Senador Gir\u00e3o, feita esta pequena introdu\u00e7\u00e3o, entro no tema que vou abordar no dia de hoje. Primeiro, Presidenta, eu quero registrar que Pureza Lopes Loyola, que inspirou o filme Pureza, do Diretor Renato Barbieri, recebeu pr\u00eamio internacional nos Estados Unidos, em Washington, por sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 luta contra a escravid\u00e3o e o tr\u00e1fico de pessoas. Esse filme conta a hist\u00f3ria de uma m\u00e3e que resgatou o filho do trabalho escravo contempor\u00e2neo. Nascida no Maranh\u00e3o, ela \u00e9 a primeira mulher brasileira a receber a honraria. N\u00e3o h\u00e1 momento melhor para fazer este registro do que agora, quando uma mulher ocupa a Presid\u00eancia do Senado. Na pr\u00f3xima segunda-feira o filme ser\u00e1 exibido no Tela Quente da Rede Globo, depois da novela. Acho importante esse registro porque todos n\u00f3s lutamos contra o trabalho escravo. Este Senado assim se comportou sempre toda vez que vinha aqui um tema que envolvia trabalho escravo, que remontasse ao tempo da escravid\u00e3o, a chamada escravid\u00e3o moderna, este Senado sempre se posicionou de forma positiva. Tudo, tudo o que foi aqui apresentado foi aprovado, e por unanimidade, \u00e9 bom que se diga isso. Mas, Sra. Presidente, eu fa\u00e7o tamb\u00e9m um registro e sei que V. Exa. concorda, eu tenho uma vis\u00e3o de que n\u00f3s chegaremos ao meu sonho de ser uma pa\u00eds de primeiro mundo se soubermos sempre dialogar entre capital e trabalho, dizendo diretamente, empregado e empregador. Eu dizia ontem num evento com sindicalistas, digo aqui neste momento, que para mim o melhor sindicalista n\u00e3o \u00e9 pelo n\u00famero de greves que ele fez, mas o n\u00famero de bons acordos, positivos, para a categoria, que ele construiu no di\u00e1logo. Eu achei bonito que todos bateram palmas, porque havia uma \u00e9poca em que s\u00f3 era lembrado quem fazia mais embate e combate. O bom combate pode ser tamb\u00e9m com di\u00e1logo. Ent\u00e3o, gostaria de come\u00e7ar a minha fala louvando a capacidade do di\u00e1logo, que voltou a ser exercida neste pa\u00eds. \u00c9 sempre importante manter a capacidade de ouvir, de debater respeitosamente, de criar pontes e desenvolver sa\u00eddas que contemplem todos e todas, todo o povo brasileiro. A promo\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo permite um caminho em que todos ser\u00e3o vitoriosos. N\u00e3o haver\u00e1 vencido nem vencedor. N\u00f3s, como representantes de uma na\u00e7\u00e3o t\u00e3o plural, rica e diversa, precisamos exercer, cada vez mais, diariamente, esse caminho a ser percorrido. E a\u00ed, Senadora, lembro mais uma vez que aprovamos aqui, na semana passada, por unanimidade, homem e mulher, na mesma fun\u00e7\u00e3o, com o mesmo sal\u00e1rio. Alguns diziam: \"N\u00e3o, fulano e beltrano v\u00e3o votar contra\". Ningu\u00e9m votou, foi aprovado por unanimidade, pelo di\u00e1logo que n\u00f3s todos constru\u00edmos. Um claro exemplo disso foi quando conseguimos chegar a um consenso no embate que se criou em torno da aprova\u00e7\u00e3o do PLV 9, de 2023. No texto aprovado na C\u00e2mara foram inseridos dois artigos - estou falando de outro tema j\u00e1 - que destinavam parte da arrecada\u00e7\u00e3o do Sesc e do Senac, ou seja, do Sistema S, para a Embratur. O Plen\u00e1rio estava dividido. Uns querem investimento no turismo, outros... Eu venho do ensino t\u00e9cnico, eu tenho um amor indiscut\u00edvel, eu sou um apaixonado pelo ensino t\u00e9cnico, que d\u00e1 possibilidade de setores mais vulner\u00e1veis chegarem a uma empresa j\u00e1 com curso profissionalizante e galgarem um bom sal\u00e1rio. Eu ganhava um sal\u00e1rio m\u00ednimo, depois que me formei no Senai, de imediato, passei a ganhar cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos. A Embratur, que presta um servi\u00e7o de excel\u00eancia e tem um importante papel na promo\u00e7\u00e3o do Brasil e do turismo, precisava de recursos para manter suas atividades e impulsionar ainda mais sua atua\u00e7\u00e3o aqui e no exterior. Contudo, a mesma excel\u00eancia eu identifico nos servi\u00e7os realizados pelo Sesc, pelo Senac, pelo Senai, ao longo das \u00faltimas sete d\u00e9cadas, em todo o Brasil. A retirada desse recurso, sem sombra de d\u00favida, seria um impacto \u00e0s a\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas pelas institui\u00e7\u00f5es e frearia uma oferta de servi\u00e7os essenciais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como educa\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o profissional, sa\u00fade e bem-estar. Eu sempre digo que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o que nos liberta. Considerando a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es, uma n\u00e3o deveria ser favorecida em detrimento da outra. A discuss\u00e3o envolveu diversos Senadores e Senadoras, mobilizou a popula\u00e7\u00e3o, levantou pontos pertinentes apresentados de forma tranquila, equilibrada e democr\u00e1tica por ambos os lados. Sobre isso, eu gostaria de chamar aten\u00e7\u00e3o aqui para o respeito com que foram tratadas essas diverg\u00eancias. Em um ambiente polarizado, \u00e9 preciso reconhecer e louvar aqueles que t\u00eam a capacidade de sentar e discutir. O Presidente Rodrigo Pacheco ajudou muito, o Presidente da Casa \u00e9 um homem de di\u00e1logo, e demonstrou, mais uma vez, ouvir e estar disposto a chegar a uma solu\u00e7\u00e3o. E foi isso o que aconteceu neste Plen\u00e1rio. Atrav\u00e9s do di\u00e1logo estabelecido entre o Presidente da Rep\u00fablica, o Presidente da C\u00e2mara, do Senado, o Presidente da CNC, foi poss\u00edvel chegar a um acordo com a Embratur, sem amea\u00e7ar os servi\u00e7os prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Sesc e do Senac. Federa\u00e7\u00f5es e confedera\u00e7\u00f5es de trabalhadores, centrais sindicais, todos se envolveram nesse debate, empres\u00e1rios de todo o setor se envolveram. Destaco aqui a import\u00e2ncia do Governo Federal na pessoa do nosso L\u00edder, o Senador Jaques Wagner, que contribuiu muito, porque algu\u00e9m teve que fazer a ponte entre o Plen\u00e1rio e o Governo na media\u00e7\u00e3o e na proposi\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda que beneficiou ambos os lados. Eu participei com muito carinho e muito respeito. Quando me apontaram que o caminho seria para n\u00e3o voltar para a C\u00e2mara, para votar como estava, e o Presidente Lula teria que vetar uma parte... Alguns setores de empres\u00e1rios, que conhecem, que eu tenho orgulho de dizer que dialogam com todos: \"e a\u00ed, Paim, e se n\u00e3o cumprirem o acordo, l\u00e1, de vetar?\". Se o Presidente Lula disse que ele vai vetar - j\u00e1 aconteceram casos em que participei -, ele vai vetar aquela parte que traria um preju\u00edzo e que n\u00e3o ficaria dentro do acordo. E aconteceu: ele cumpriu o combinado, e o acordo, hoje, \u00e9 uma realidade aplaudida por todos. Relato aqui: durante a vota\u00e7\u00e3o do PLV n\u00ba 09/23, afirmou-se da tribuna desta Casa que o Governo Federal se comprometia a vetar os arts. 11 e 12, que citavam o corte ao Sesc e Senac, e ali estava o grande ponto de discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Eles teriam um preju\u00edzo, se n\u00e3o fosse o acordo, de mais de R$400 milh\u00f5es por ano. Em contrapartida - a\u00ed vem a contrapartida -, o Sesc e o Senac se comprometeram a apoiar a Embratur na realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o dentro do escopo da atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e que podem ser usados como vi\u00e9s internacional para contribuir com a promo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Brasil. Dessa forma, n\u00e3o haveria entraves para que a medida provis\u00f3ria que institui o Programa Emergencial de Retomada do Setor de Eventos (Perse) fosse aprovada. O compromisso assumido foi cumprido pelo Presidente da Rep\u00fablica e por todos aqueles que participaram desse debate, trabalhadores, empres\u00e1rios e Parlamentares. E, assim, a publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 14.592, de 2023 - divulgada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, dessa ter\u00e7a-feira, 30 de maio -, \u00e9 uma prova clara e evidente de que podemos seguir um caminho de di\u00e1logo sem travar pautas extremamente importantes para o pa\u00eds, como ser\u00e1 o arcabou\u00e7o fiscal, que eu acredito que ser\u00e1 votado na semana que vem. Fiz ontem uma audi\u00eancia p\u00fablica com setores de todo o Brasil. Vieram aqui l\u00edderes sindicais. Alguns diziam que ia ser uma guerra naquela audi\u00eancia p\u00fablica. N\u00e3o foi guerra coisa nenhuma, todos souberam respeitar o momento por que o pa\u00eds passa. E claro que apresentaram demandas, como, por exemplo, tirar o Fundeb do arcabou\u00e7o. E eu quero aqui cumprimentar o Senador que \u00e9 o Relator do Fundeb, que \u00e9 o Senador Omar Aziz. O Senador Omar Aziz anunciou ontem ainda, para alegria de todos, e eu anunciei ent\u00e3o, mediante o que foi publicado nos principais jornais, TVs e r\u00e1dios, foi anunciado que ele vai tirar o Fundeb, como tamb\u00e9m o Senador Omar Aziz disse: \"Eu vou tirar o Fundeb do arcabou\u00e7o fiscal e tamb\u00e9m os fundos correspondentes a Bras\u00edlia\". Porque se esse fundo de Bras\u00edlia n\u00e3o fosse mantido... Claro que estamos tratando n\u00e3o \u00e9 de Bras\u00edlia como mais uma capital, \u00e9 a capital do Brasil. E por isso que tem que haver um tratamento personalizado. Atendeu a nossa capital Bras\u00edlia, atendeu a demanda de in\u00fameros setores que queriam que o Fundeb n\u00e3o estivesse dentro do arcabou\u00e7o. Mas, enfim, n\u00e3o podemos deixar que discuss\u00f5es v\u00e3s ven\u00e7am e derrubem o que realmente estamos para fazer. O melhor para o nosso povo, para o nosso pa\u00eds tem que ser visto com esse olhar fraternal, solid\u00e1rio, equilibrado, democr\u00e1tico, entre todas as institui\u00e7\u00f5es, seja o Executivo, seja o Judici\u00e1rio e tamb\u00e9m o Parlamento. Presidenta, como eu tenho ainda alguns minutinhos, se V. Exa. me permitir, farei a \u00faltima parte do meu pronunciamento nestes seis minutos. Presidenta Ivete da Silveira, \u00e9 positivo que a Comiss\u00e3o de Direitos Humanos tenha realizado, e eu comentei antes, uma audi\u00eancia p\u00fablica para discutir o arcabou\u00e7o fiscal e seus impactos na \u00e1rea social. A participa\u00e7\u00e3o de entidades sindicais - foram mais de 20 -, movimentos sociais, especialistas demonstrou a import\u00e2ncia e o interesse p\u00fablico nessa quest\u00e3o. A defesa da exclus\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade dos limites impostos pelo novo regime fiscal sustent\u00e1vel foi uma preocupa\u00e7\u00e3o levantada e leg\u00edtima. Essas \u00e1reas s\u00e3o essenciais para a promo\u00e7\u00e3o da cidadania, dos direitos humanos, para a melhoria da qualidade de vida das pessoas. Portanto, crucial. Quanto ao Senador Omar Aziz, mais uma vez aqui eu digo, \u00e9 louv\u00e1vel o trabalho do Relator, Senador Omar Aziz, ao se posicionar ontem, para toda a imprensa nacional, a favor da retirada do Fundeb e do Fundo do Distrito Federal do arcabou\u00e7o fiscal, como eu tinha improvisado aqui. Reconhecer a import\u00e2ncia desses fundos para a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo importante para assegurar os recursos necess\u00e1rios para essa \u00e1rea. Todos os pa\u00edses do mundo que apostaram no investimento, porque a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento, n\u00e3o \u00e9 custo, n\u00e3o \u00e9 gasto... A vota\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, e posteriormente no Plen\u00e1rio, \u00e9 um momento crucial para se decidir sobre essas quest\u00f5es. Mais uma vez aqui, eu cumprimento o trabalho do Relator. \u00c9 necess\u00e1rio encontrar o equil\u00edbrio entre o arcabou\u00e7o fiscal, que \u00e9 fundamental para o crescimento e o desenvolvimento do pa\u00eds, e a prote\u00e7\u00e3o dos direitos sociais e trabalhistas. A primeira emenda apresentada pela Senadora Professora Dorinha Seabra foi para retirar os recursos da educa\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o fiscal. Demonstra uma preocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a prote\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o estava no projeto original do Governo. A Professora Dorinha \u00e9 uma refer\u00eancia para todos n\u00f3s e sempre, sempre, defendeu essa quest\u00e3o t\u00e3o importante dos recursos da educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante que os debates de delibera\u00e7\u00f5es considerem os impactos sociais, busquem promover mudan\u00e7as com justi\u00e7a social, valorizando os agentes do servi\u00e7o p\u00fablico. No contexto da discuss\u00e3o sobre o arcabou\u00e7o fiscal \u00e9 fundamental garantir a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade civil ouvindo diferentes perspectivas, considerando os impactos nas \u00e1reas sociais. A CDH tem pensado dessa maneira e, por isso, realizamos in\u00fameras audi\u00eancias p\u00fablicas. Senador Gir\u00e3o, que est\u00e1 no Plen\u00e1rio, \u00e0s vezes, h\u00e1 discord\u00e2ncias porque algumas Comiss\u00f5es fazem muitas audi\u00eancias. Eu digo, Presidenta Ivete, que, se eu consegui, ao longo desses anos - permita-me dizer isso - aprovar o Estatuto do Idoso, da Igualdade Racial, da Pessoa com Defici\u00eancia, da Juventude, e participei ativamente, n\u00e3o como autor nem como Relator, nesse caso, do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, n\u00f3s fizemos centenas, para n\u00e3o dizer milhares, de audi\u00eancias p\u00fablicas pelo Brasil todo e aqui na Casa. A audi\u00eancia p\u00fablica para que \u00e9 importante? Para deixar o povo falar, n\u00f3s somos representantes do povo. Claro que somos. Por que n\u00f3s temos, por exemplo, o or\u00e7amento participativo, o or\u00e7amento aqui mesmo do Congresso, onde a Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento vai aos estados para ouvir o povo. Ent\u00e3o, \u00e9 fundamental. Vi, na audi\u00eancia de ontem, que a preocupa\u00e7\u00e3o dos que estavam l\u00e1 como convidados n\u00e3o era bater no Governo nem se colocarem como oposi\u00e7\u00e3o ao Governo, era debater o tema. E assim foi feito. Quando eu li as duas medidas que o Relator j\u00e1 anunciou que vai retirar do arcabou\u00e7o, fui aplaudido exaustivamente. Claro que o debate continua. O projeto ser\u00e1 votado na semana que vem. Eu espero, sempre, democraticamente, que a gente respeite a opini\u00e3o dos que pensam diferente e que se vote, porque a vida \u00e9 assim: quando n\u00e3o h\u00e1 um acordo final, se decide no voto. O Congresso, para mim, \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da democracia. Aqui \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da democracia. Aqui est\u00e3o 81 Senadores e Senadoras, est\u00e3o 513 Parlamentares, todos eleitos democraticamente nos seus estados. Vieram para c\u00e1 para representar a voz do povo. Alguns me dizem que o Senado representa a voz dos estados. N\u00e3o, o Senado representa a voz do povo do seu estado, o Senado representa a voz do povo brasileiro. Um projeto que \u00e9 aprovado aqui tem que passar pelas duas Casas. Aprovado nas duas Casas, vai para a san\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. Com essas considera\u00e7\u00f5es, nesta \u00faltima fala, eu apenas queria dizer, querida Presidenta Ivete da Silveira, esposa do nosso querido e inesquec\u00edvel Luiz Henrique da Silveira, que para mim foi uma honra, muito mais do que a minha fala, falar sob a Presid\u00eancia de V. Exa. V. Exa. e Luiz Henrique, permita-me que diga, s\u00e3o daquelas pessoas que fazem o bem sem olhar a quem. Assim, eu espero que caminhe toda a humanidade. Obrigado, Presidenta.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Agrade\u00e7o as palavras do Senador Paim no in\u00edcio, que me deixaram muito emocionada, e tamb\u00e9m pelo seu belo pronunciamento. Chamo agora, para fazer seu pronunciamento, o Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Sra. Presidente, Senadora Ivete da Silveira, a quem eu tive a honra e a alegria de dar posse. Olha como \u00e9 que s\u00e3o as coisas na vida hoje, estou sendo liderado pela senhora nesta sess\u00e3o. Estou muito feliz.\n\n<llmlingua, compress=False>INDEFINIDO</llmlingua>: PauloNesse dia 16 de junho, Sra. Presidente, gostaria de dedicar a reflex\u00f5es do momento que o Brasil est\u00e1 vivenciando. Ontem foi um dia, ali\u00e1s, essa semana, n\u00e3o tem semana mole aqui, e a gente est\u00e1 vendo no Brasil uma escalada autorit\u00e1ria muito grande que tem assustado os brasileiros, tem deixado... O brasileiro, que \u00e9 um povo feliz por natureza, \u00e9 um povo alegre e que acolhe todo mundo... Voc\u00ea percebe que no planeta inteiro o brasileiro \u00e9 amado. Quando se fala em Brasil, as pessoas l\u00e1 fora, em outros pa\u00edses, j\u00e1 come\u00e7am logo a relaxar porque \u00e9 um povo especial. N\u00f3s somos a maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo, a maior na\u00e7\u00e3o esp\u00edrita do mundo, al\u00e9m da evang\u00e9lica praticamente chegando na maior tamb\u00e9m do mundo. Todo mundo se d\u00e1 bem, mas o brasileiro est\u00e1 perdendo o sorriso, que est\u00e1 enferrujado, como dizia aquela m\u00fasica do Legi\u00e3o Urbana, m\u00fasica H\u00e1 Tempos. A gente v\u00ea o brasileiro hoje com medo. Vou falar uma coisa para voc\u00eas: eu tenho 50 anos de idade - eu sei que eu aparento mais, mas eu tenho 50 anos de idade - e eu nunca vi isso em toda a minha exist\u00eancia. Para mim, a nossa democracia est\u00e1 em frangalhos, se \u00e9 que a gente pode chamar de democracia o que a gente tem hoje no pa\u00eds. Eu fa\u00e7o uma reflex\u00e3o aqui: eu sou de direita, sou conservador, mas respeito profundamente quem pensa diferente de mim. E tem at\u00e9 pautas de outras correntes partid\u00e1rias, ideol\u00f3gicas, que eu abra\u00e7o, mas eu fico profundamente constrangido, como democrata, com o que est\u00e1 acontecendo no Brasil hoje. E tem algumas coincid\u00eancias que v\u00e3o nos mostrando a gravidade da situa\u00e7\u00e3o. Na quarta-feira, um influenciador digital, youtuber, que tem programas, que \u00e9 conhecido, que tem recorde de audi\u00eancia, por mais que eu n\u00e3o concorde com algumas falas dele - e eu n\u00e3o concordo -, ele tem o direito de se manifestar, ele foi derrubado de novo. Chama-se Monark. E se eu for falar a lista de pessoas no Brasil que est\u00e3o com a liberdade de express\u00e3o cassada eu ia ficar aqui mais do que esses 15 minutos que ainda me restam falando nomes, nomes, nomes. Sejam pessoas de orienta\u00e7\u00e3o religiosa, sejam empreendedores que geram empregos para o Brasil, divisas, sejam Parlamentares, hoje n\u00f3s temos presos pol\u00edticos no Brasil. Isso n\u00e3o pode estar normal. A gente n\u00e3o pode achar isso correto. Agora, tem a coincid\u00eancia tamb\u00e9m: \u00e9 tudo do mesmo lado. Todas essas pessoas que hoje s\u00e3o perseguidas, intimidadas no Brasil s\u00e3o conservadoras. A\u00ed fica aquela quest\u00e3o: \"Ah, mas...\" H\u00e1 2 mil anos, mais de 2 mil anos, n\u00f3s crist\u00e3os \u00e9ramos jogados, por seguir o mestre Jesus, nas arenas, \u00e0s feras, aos le\u00f5es. \u00c9ramos ali torturados, a popula\u00e7\u00e3o vibrando - a popula\u00e7\u00e3o ali naquela arena, era um festival -, porque segu\u00edamos o Cristo. Hoje, teve um avan\u00e7o, claro, mas eu ainda vejo a gente com muito atraso, especialmente neste momento, dando passos aqui no Brasil inimagin\u00e1veis at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo. Hoje, o avan\u00e7o \u00e9 o seguinte: n\u00f3s somos censurados pelo que a gente pensa, pelas posi\u00e7\u00f5es que temos, e a tortura n\u00e3o \u00e9 f\u00edsica, mas \u00e9 psicol\u00f3gica. O brasileiro est\u00e1 com medo, e a gente precisa entregar a verdade, precisa jogar luz nesses tempos sombrios em que n\u00f3s estamos. Ent\u00e3o, o Monark foi cassado na quarta-feira, foi censurado na quarta-feira; no dia seguinte, um Senador da Rep\u00fablica. J\u00e1 tinha v\u00e1rios Deputados, tem Deputado at\u00e9 preso. Eu repito: discordo do que o Daniel Silveira falou, acho que tem que ser processado - e tem no C\u00f3digo Penal que inj\u00faria, difama\u00e7\u00e3o sejam punidas. Agora, prender, tirar suas redes sociais, encarcerar \u00e9 algo surreal. O Deputado l\u00e1 de Santa Catarina, o Z\u00e9 Trov\u00e3o, com tornozeleira eletr\u00f4nica at\u00e9 ontem, anteontem. Deputados que est\u00e3o num inqu\u00e9rito chamado de o fim do mundo, em que aquele mesmo que \u00e9 o juiz \u00e9 o promotor e \u00e9 a v\u00edtima; \u00e9 o dono da bola, o dono de tudo! \u00c9 um inqu\u00e9rito que n\u00e3o tem fim, que n\u00e3o obedece ao devido processo legal. Ele est\u00e1 l\u00e1 um monte de gente nele, com a espada na cabe\u00e7a, \"a espada da Justi\u00e7a\", entre aspas. E ontem foi o dia do Senado Federal. Eu quero aqui ler uma mat\u00e9ria; uma mat\u00e9ria n\u00e3o, uma manchete de um jornalista brasileiro, muito corajoso, chamado Silvio Navarro, que, na Revista Oeste, coloca assim: \"Caso Marcos do Val: Moraes cruza a linha do Senado. Ministro do Supremo avan\u00e7a pela primeira vez contra um senador e deixa Casa moderadora do STF em alerta\". Aconteceu aqui. Eu n\u00e3o quero entrar no m\u00e9rito. Absolutamente. Eu n\u00e3o quero defender ningu\u00e9m, porque eu acho que temos, sim, que tomar medidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prerrogativas da Casa. Por que isso aconteceu? Todos sabem, historicamente, que, na hora em que vem um Poder invadir o outro... E isso aqui est\u00e1 acontecendo semanalmente, posso dizer assim, aqui no Senado Federal, quando as Cortes do Brasil, especialmente o Supremo, legislam em nosso lugar. E o que n\u00e3o me deixa mentir \u00e9 a lei sobre drogas no Brasil, o art. 28, que vai ser votado na pr\u00f3xima semana. Ele est\u00e1 na pauta da pr\u00f3xima semana. N\u00f3s o votamos duas vezes: tanto no Governo Lula, l\u00e1 atr\u00e1s, h\u00e1 20 anos, como no Governo Bolsonaro, e mantivemos a lei. E o Supremo agora est\u00e1 questionando a inconstitucionalidade do art. 28, que \u00e9 para descriminalizar o porte de droga, algo que mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 contra. Mas o Supremo n\u00e3o quer saber. E o Senado nada faz. Quantas gera\u00e7\u00f5es n\u00f3s vamos perder com essa medida? Est\u00e1 l\u00e1 a Calif\u00f3rnia e est\u00e1 l\u00e1 o Uruguai mostrando o que est\u00e1 acontecendo hoje, com medidas similares. E o aborto, que tamb\u00e9m oitenta e tantos, quase 90% dos brasileiros \u00e9 contra, o STF est\u00e1 querendo pautar este semestre. \u00c9 algo sobre o que a gente delibera, discute, faz audi\u00eancia p\u00fablica, legisla\u00e7\u00e3o, na C\u00e2mara e no Senado. Marco temporal, marco do saneamento, em tudo o STF invade a compet\u00eancia desta Casa. Mas invadiu agora at\u00e9 fisicamente, de novo, depois de um longo e tenebroso inverno. E uma opera\u00e7\u00e3o dessas tem que ter a anu\u00eancia - historicamente sempre foi assim - do Presidente desta Casa. \u00c9 muito triste ver um Senado que - antes, estava at\u00e9 de joelhos, quando eu cheguei aqui nunca deliberou - sobre pedidos de impeachment, sobre CPIs do Judici\u00e1rio, de abuso. Tantas outras medidas s\u00e3o engavetadas, sistematicamente. A sociedade n\u00e3o acredita mais. Nosso conceito est\u00e1 l\u00e1 embaixo. E eu sou apenas um Senador aqui. E respeito todos. Aprendo com todos. Quero pedir desculpas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira por uma Casa quase bicenten\u00e1ria como a nossa assistir, de camarote, um Poder usurpar a compet\u00eancia do outro e criar este caos constitucional em que vive o pa\u00eds. Ent\u00e3o, eu vou fazer aqui a leitura r\u00e1pida para a gente entender do que se est\u00e1 tratando, sobre o que aconteceu ontem com um Senador que est\u00e1 numa CPMI, como eu tamb\u00e9m estou, Presidente, Senadora Ivete. \u00c9 uma CPMI que quer fazer aut\u00f3psia de um cad\u00e1ver que est\u00e1 na sala. S\u00f3 que o Governo que n\u00e3o queria essa CPMI, o Governo Lula - todo mundo sabe que n\u00e3o queria de jeito nenhum -, sabotou, boicotou at\u00e9 a \u00faltima hora, quando n\u00e3o deu mais, quando aquelas imagens foram vazadas pela CNN, mostrando o general do Lula, junto com a sua equipe, quase sendo anfitri\u00f5es das pessoas - imagens de um fot\u00f3grafo -, quase encenando, me parece: \"vamos quebrar de novo; vamos fazer; n\u00e3o, o \u00e2ngulo tem que ser esse\". Como se entende isso? E esse cad\u00e1ver est\u00e1 na sala. S\u00f3 que o Governo Lula quer fazer a aut\u00f3psia sozinho, antes de enterrar. Uma CPMI, que \u00e9 um instrumento da minoria, da oposi\u00e7\u00e3o - sempre foi isso - foi sequestrada por este Governo, para sabotar, para blindar, blindar as investiga\u00e7\u00f5es amplas e irrestritas. A sociedade precisa saber, a sociedade toda, de direita, de esquerda, de centro. Por que essa blindagem? S\u00f3 quer aut\u00f3psia de um lado. Os legistas do outro lado t\u00eam que estar juntos. E esse Senador Marcos do Val, colega nosso, que entrou conosco aqui, \u00e9 titular e estava confrontando, fazendo o seu trabalho. Se ele exagerou em alguma posi\u00e7\u00e3o, que tenha investiga\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o com usurpa\u00e7\u00e3o de artigos constitucionais. Querem calar? \u00c9 isso, Senador Marco do Val? Por qu\u00ea? Por qu\u00ea? Pela revela\u00e7\u00e3o de um documento da Abin, baseado no que a pr\u00f3pria Folha de S.Paulo disse: que o Governo Federal, l\u00e1 atr\u00e1s, sabia que o objetivo dos v\u00e2ndalos, que entraram aqui, na C\u00e2mara, no Pal\u00e1cio do Planalto e no STF, era destruir fisicamente as institui\u00e7\u00f5es? O que o Governo Lula fez? O Senador Marcos do Val est\u00e1 diariamente questionando isso. Onde estava a guarda presidencial, que foi desmobilizada horas antes do ataque? E por qu\u00ea? Se o Governo sabia, pelo relat\u00f3rio de ag\u00eancias, de 48 alertas, que o objetivo era esse... Onde estava a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a? Por que n\u00e3o deixam a gente ver as imagens do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, externas e internas? Por que esse medo? N\u00e3o \u00e9 para fazer aut\u00f3psia do cad\u00e1ver? N\u00e3o tem que ver se foi envenenamento, se foi alguma outra coisa? E o Senador revelou - at\u00e9 outros Senadores, como o Senador Esperidi\u00e3o Amin - que o pr\u00f3prio STF foi alertado tamb\u00e9m sobre esse relat\u00f3rio da Abin dois dias antes dos ataques. \u00c9 a pergunta que fica. Por que foi t\u00e3o f\u00e1cil adentrar na Esplanada dos Minist\u00e9rios, no dia 8 de janeiro, se eu mesmo tive dificuldade aqui para vir trabalhar nesta Casa? Ali\u00e1s, esta Casa que foi violada ontem, aqui, no gabinete interno de trabalho de Senador. Eu mesmo tive dificuldade de entrar, no final do ano, porque a barreira era grande, era prote\u00e7\u00e3o para todo lado. Ser\u00e1 que tinha essa prote\u00e7\u00e3o no dia 8 de janeiro, como deveria ter: for\u00e7a m\u00e1xima para evitar? Ser\u00e1 que houve omiss\u00e3o do Governo Federal? \u00c9 isso que n\u00e3o est\u00e3o querendo que a popula\u00e7\u00e3o veja, uma investiga\u00e7\u00e3o? Porque eles recusaram todos os requerimentos nossos, da oposi\u00e7\u00e3o, para investigar tudo. E n\u00f3s, da oposi\u00e7\u00e3o, aprovamos todos os deles, todos. Ser\u00e1 que ningu\u00e9m est\u00e1 vendo isso? N\u00e3o est\u00e1 muito claro? Ent\u00e3o, Sra. Presidente, conforme a nova reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 35, de 2001 - olha como \u00e9 claro como o Sol -, em seu art. 53, diz: \"Os Deputados e Senadores s\u00e3o inviol\u00e1veis, civil e penalmente, por quaisquer de suas opini\u00f5es, palavras e votos.\" J\u00e1 o art. 102 da nossa Constitui\u00e7\u00e3o define como prerrogativa fundamental do Supremo Tribunal Federal a guarda da pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o. O Brasil assistiu, sim, estarrecido, e continua assistindo, mais uma arbitrariedade vinda da nossa Corte Suprema, ao mandar a Pol\u00edcia Federal fazer busca e apreens\u00e3o no escrit\u00f3rio, resid\u00eancia e no pr\u00f3prio gabinete aqui, desta Casa, o Senado Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Marcos do Val, Senador. Foram bloqueadas - e isso \u00e9 grav\u00edssimo tamb\u00e9m - as redes sociais e tomado o seu celular pela segunda vez, porque ele j\u00e1 tinha dado depoimento, l\u00e1 atr\u00e1s, h\u00e1 meses, e, por uma determina\u00e7\u00e3o do Supremo, o celular de um Senador da Rep\u00fablica ficou retido. Enquanto ele estava indo espontaneamente como testemunha, retiveram o celular dele. Tem devido processo legal para reter celular de Senador da Rep\u00fablica? Foi retido, foi tomado novamente. A justificativa da medida \u00e9 que estaria havendo uma obstru\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es sobre o dia 8 de janeiro. A quest\u00e3o do Senador toma contornos ainda mais dram\u00e1ticos se falarmos da apreens\u00e3o do seu celular, aparelho esse que revelaria...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... segundo in\u00fameras mat\u00e9rias dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, conversas do Parlamentar com gente poderosa da Rep\u00fablica. Ocorre que esse celular j\u00e1 tinha sido apreendido e devolvido quando Marcos do Val tinha ido no primeiro momento prestar depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Por que a nova apreens\u00e3o? Estamos todos perplexos! Obstru\u00e7\u00e3o depois de tanto esfor\u00e7o para instalar uma CPI destinada a expor para a popula\u00e7\u00e3o toda a verdade. O que pode ter mais legitimidade perante a na\u00e7\u00e3o?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Sra. Presidente, meu tempo j\u00e1 foi, a senhora est\u00e1 sendo muito benevolente, mas eu quero me ater \u00e0 quest\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, que est\u00e1 sendo rasgada, vilipendiada, de diversas maneiras jamais vistas. E o Senado da Rep\u00fablica \u00e9 correspons\u00e1vel por isso. \u00c9 inadmiss\u00edvel o sil\u00eancio nosso ou qualquer tipo de chacota. Nesse momento \u00e9 hora de se posicionar para defender esta Casa, que vai completar 200 anos no ano que vem e que tem uma p\u00e9ssima imagem, cada vez pior, perante a popula\u00e7\u00e3o brasileira. O Senado vegeta e ele s\u00f3 tem uma chance, no meu modo de entender, nessa letargia, nessa in\u00e9rcia a que n\u00f3s estamos submetidos, de soerguer com altivez: \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o, de forma ordeira, respons\u00e1vel, pac\u00edfica, se manifestar. Eu sei que tem muita gente com medo: \"Mas eu vou me manifestar, com essa sanha de persegui\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio?\" O que resta para os nossos filhos e netos? O que nos resta mais? Assistir \u00e0 derrocada geral, assistir \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o de um a um que pensa diferente? J\u00e1 tem a\u00ed jornalista, Parlamentar, religioso, empreendedor. O que mais a gente vai esperar para n\u00e3o deixar o Brasil caminhar vigorosamente para uma ditadura, porque os sinais est\u00e3o a\u00ed. At\u00e9 um dos maiores ditadores da atualidade, sanguin\u00e1rio, que levou seu povo \u00e0 mis\u00e9ria, \u00e0 fome, \u00e0 humilha\u00e7\u00e3o, \u00e0 viol\u00eancia, inclusive sexual, de opositores, o Maduro, foi recebido com honras de Estado por este Governo que est\u00e1 aqui.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Ontem, o Governo Lula, para completar, \u00e9 t\u00e3o sem no\u00e7\u00e3o que ainda flerta com a ditadura da Nicar\u00e1gua, do Daniel Ortega, sustenta, faz acenos. E tudo isso foi proibido de se dizer na campanha presidencial, a rela\u00e7\u00e3o de Lula com a Nicar\u00e1gua e a rela\u00e7\u00e3o de Lula com a Venezuela, com essas ditaduras. Porque os pa\u00edses, as pessoas n\u00e3o t\u00eam culpa disso, mas os autocratas, os tiranos, sim, e o Brasil d\u00e1 esses sinais p\u00e9ssimos para o mundo de que est\u00e1 num caminho totalmente contra valores e princ\u00edpios do povo brasileiro, que s\u00e3o da paz, que s\u00e3o do di\u00e1logo...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... que s\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o afetuosa, democrata - apesar de ser jovem a nossa democracia, mas hoje n\u00f3s a estamos vivendo. E eu encerro aqui num momento muito dif\u00edcil. Eu quero terminar com uma frase de um estadista irland\u00eas chamado Edmund Burke. Ele dizia o seguinte: o mal s\u00f3 triunfa quando os bons cruzam os bra\u00e7os. Que os brasileiros possam dar as m\u00e3os, com muito amor, com muita f\u00e9, com muita esperan\u00e7a. Quem est\u00e1 no comando... Alguns pensam que s\u00e3o deuses, mas quem est\u00e1 no comando \u00e9 Jesus. Deus est\u00e1 no controle de tudo e vai libertar esta na\u00e7\u00e3o com a\u00e7\u00e3o de boa vontade e com ora\u00e7\u00e3o. \u00c9 momento, tamb\u00e9m, de ora\u00e7\u00e3o, de todas as religi\u00f5es, pelo nosso amado Brasil. Deus aben\u00e7oe esta p\u00e1tria. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para segunda-feira, dia 19 de junho: sess\u00e3o especial, \u00e0s 10h, destinada a celebrar o jubileu de diamante de 75 anos da Sociedade B\u00edblica do Brasil (SBB); e sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, \u00e0s 14h. Agrade\u00e7o ao Senador Gir\u00e3o pelo seu pronunciamento e, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. PRESIDENTE IVETE DA SILVEIRA, O SR. PAULO PAIM, INDEFINIDO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 9141,
    "compressed_tokens": 9142,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}