{
    "id_session": 25544,
    "elapsed_time": 48.542072057724,
    "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua Bom dia a todas. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. A presente sess\u00e3o destinada entrega da segunda edi\u00e7\u00e3o\u00eamio Ado Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania. Institu\u00eddo em 221, o Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania \u00e9 destinado araci pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que desenvolvam no Brasil, a\u00e7\u00f5es atividades ou iniciativas que promovam a ado tardia de crian\u00e7as e adolescentes. Nesta segunda edi\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o agraci com o Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tard: Conselho Nacional Justi\u00e7a; o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Pernambuco; o Grupo de Apoio \u00e0 Ado e \u00e0 Conviv\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria Ra\u00edzes e Asas; o Sr. Ewerton Nicoli e a Sra. Sandra Maria Teodora Amaral.\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o minha querida Senadora Damares Alves e a querida Senadora Teresa Leit\u00e3o. Convido a todos, posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos Hino Nacional, que ser\u00e1 executado peloalcum\u00eanico Infantojuvenil Boa Vontade, formado por 50 vozes. meninos e meninas de 5 a 14 anos de fam\u00edlias em vulnerabilidade social, os qu s\u00e3o atendidos pela Escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e pelo Centro Comunit\u00e1rio de Assist\u00eancia Social daBV no Distrito Federal.\n\n<mlingua, compress=>O SR PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: muita satisfa\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a que eu abro esta sess destinada entrega do Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania 023.este momento\u00e3o significativo para todos n\u00f3s, fa\u00e7o um depoimento pessoal, um recorte singular do cam percorrido at\u00e9 aqui e da motiva\u00e7\u00e3o que nos guiou. H\u00e1 pouco mais de dois anos, apresentei projeto de resolu\u00e7\u00e3o institria, no \u00e2mbito Sen Federal, Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia - Gesto Redobrado de Cidadania. Foi uma satisfa\u00e7\u00e3o, para mim, ver que a iniciativa encontrou ampla ades\u00e3o entre os Parlamentares desta Em menos de um m\u00eas, conseguimos aprovar a resolu\u00e7\u00e3o e garantimos oportunidade de C\u00e2marata do Legisl reconhe e personalidades empenhadas na super dos desafios que ado tardia ainda enfrenta no pa\u00eds. N\u00e3o poderia deixar de agradecer o imenso apoio e a sensibilidade do nosso, meu querido Sen Rodr Pacheco, para que ess ideia finalmente fosse concretizada. Como muitos sabem, sou suspeito para fal do potencial transformador que a ado pode exercer em um lar. Compartilho com meu esposo, Rodrigo, da enorme felicidade \u00e9 amar nossos fil - nosso Gabriel e nossa Mariana. Mesmo com suas curtas hist\u00f3rias de vida, Gabriel e Mariana s\u00e3o a min fonte de inspira\u00e7\u00e3o por mais justi\u00e7a em nosso pa\u00eds. (Pausa.) O amor presente em minha fam\u00edlia \u00e9 o nos faz avan\u00e7ar em meio ao preconceito criminoso que nossa sociedade ainda carrega por composi\u00e7\u00f5es familiar que se enquadram em um modelo segregador e dito - entre aspas - \"tradicional\". Eu tenho a esperan\u00e7a de que mais crian\u00e7as, como meu filho e minha filha, possam formar uma nova gera\u00e7\u00e3o mais inclusiva, com menos discrimina\u00e7\u00e3o, uma gera\u00e7\u00e3o queimente uma verdadeira democrac social no Brasil. Minhas senhoras e meus senhores, a ado\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos grandes instrumentos que temos para construir fam\u00edlias, mas seu papel central, sem d\u00favida, \u00e9 possibilitar o resgate de crian\u00e7as e adolescentes do abandono e da falta de oportunidades. \u00c9 possibilitar que pessoas em desenvolvimento, em sua maioria vindas de um contexto de extrema pobreza, possam encontrar uma estrutura que lhes garanta amor e o afeto que todos os jovens merecem, sejam eles mais novos, sejam eles mais velhos. E as brasileiras e os brasileiros desejam adotar - eu n\u00e3o tenho d\u00favida disso. Como sabemos, temos, de lado, uma fila de pretendentes dispon\u00edveis, que chega quase 35 mil pessoas, segundo dados disponibilizados pelo Conselho Nacional de Justi\u00e7a. outro lado, temos cerca de 4 mil crian\u00e7as que podem ser adotadas. Apesar disso, quandoificamos o perfil de crian\u00e7as que brasileiros desejam adotar, encontramos uma situa\u00e7\u00e3o que nos preocupa enormemente. Quase um ter\u00e7o dos pretendentes desejam adotar apenas crian\u00e7as brancas - quase um ter\u00e7o dos pretendentes desejam adotar apenas crian\u00e7as brancas. Plat falava que a sabedoria est\u00e1 na repeti\u00e7\u00e3o, e eu estou repet: quase um ter\u00e7o deseja adotar apenas crian\u00e7as brancas. Mais de 90% n\u00e3o aceitam crian\u00e7as comen\u00e7a infectocontagiosa; apenas 4% aceitam uma crian\u00e7a com defici\u00eancia. Isso para n\u00e3o lembrar as dificuldades para que meninos irm sejam adotados. Estudo do jornal Estad\u00e3o concluiu que o perfil mais buscado de crian\u00e7as para ado\u00e7\u00e3o equivale ao de uma menina dois anos branca e filha \u00fanica. Esse retrato nos evidencia a doen\u00e7a moral que ainda permeia a nossa sociedade. \u00c9 importante frisar que eu n\u00e3o defendo que uma crian\u00e7a adentre um lar em que n\u00e3o \u00e9 verdadeiramente desejada - \u00e9 \u00f3bvio que n\u00e3o. Refor\u00e7o que o melhor interesse da crian\u00e7a deve ser o cerne de todo o processo de ado\u00e7\u00e3o e coloc\u00e1-la em eventual perigo nunca deve ser cogitado. Apesar disso, n\u00e3o deixa de ser uma enorm tristeza verificar que as vidas dessas crian\u00e7as e adolescentes poderiam ser totalmente diferentes caso nossa cultura - ainda t\u00e3o arcaica e discriminat\u00f3ria - promovesse a igualdade e a inclus\u00e3o social Mas t\u00e3o grave quanto esses dados \u00e9 verificar, tamb\u00e9m, que a ado\u00e7\u00e3o tardia permanece sendo recusada pelos adotantes. Conforme os anos de uma crian\u00e7a passam, menor \u00e9 o n\u00famero de poss\u00edveis adotantes. Para se ter uma ideia, mais de 80% dos brasileiros que desejam adotar somente buscam crian\u00e7as com at\u00e9 seis anos, sendo que quase 50% apenas aceitam crian\u00e7as com menos de quatro anos. Do lado dos abrigos e do acolhimento familiar, a imensa maioria dos jovens conta com mais de seis anos de idade, aumentando a propor\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que as crian\u00e7as v\u00e3o se tornando mais velhas. Quase a metade dos jovens dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o est\u00e1 no estrato que compreende a adolesc\u00eancia, de jovens com mais de 12 anos. Vejam que, se, por um lado, temos 738 adolescentes com mais de 6 anos dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o, por outro lado, apenas 8 pretendentes aceitam jovens nessa faixa et\u00e1ria. Esses jovens querem apenas uma oportunidade para sair do abandono que as circunst\u00e2ncias socioecon\u00f4micas lhes impuseram que os vitimizam todo dia. \u00c9 essencial que o p\u00fablico e a sociedade civil se mobilizem para desconstruir os mitos que cercam a ado\u00e7\u00e3o tardia. Devemos lutar para que essa fil vergonhosa seja completamente zerada, assim como a discrimina\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, g\u00eanero e origem das crian\u00e7as n\u00e3o continue a determinar as chances de ado\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesse contexto que parabenizo a todos est\u00e3o agraciados pelo Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia n ano. Tenho a convic\u00e7\u00e3o de que a\u00eanciaa sess\u00e3o \u00e9 premi, na figura das senhoras e dos senhores, o compromisso com a constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira justi\u00e7a social em nosso pa\u00eds, uma justi\u00e7a que contple todas as crian\u00e7as e adolescentes brasileiros situa\u00e7\u00e3o de acolhimento. Muito obrigado a todos e todas! (Palmaseste momento, passo a palavra querida Senadora Damares Alves.\n\n<mling, compress=False>A SRA DAMARES ALVES</llmlingua A vantagem de Senadora Distrito Federal \u00e9 isto: todo mundo \u00e9 do DF.\n<llmlingua, compress=False>A SRA DAMARES ALVES</llmlingua>: Obrig a todos voc\u00eas que est\u00e3o conosco. presen\u00e7a de voc\u00eas aqui mostra quanto assunto \u00e9 importante e quanto esse pr\u00eamio representa para aqueles que adotam, para os que foram adotados e para aqueles que ainda ser\u00e3o adotados.adora Teresa, que a estar dividindo a mesa com a senhora e com oador Contarato, que t\u00eam sido dois parceiros.ente, deixe-me explicar uma coisa: n\u00f3s estamos em oposi em partidos, mas, dentro deste Plen\u00e1rio, as nossas lutas pelas crian\u00e7as t\u00eam sido - junt, os tr\u00eas juntos durante tempo todo, sempre queo - para proteger as crian do Brasil. Eu sou muito feliz em t\u00ea-los - os dois - como amigos, como parce na luta em defesa da crian\u00e7a. Quero cumprimentar o nosso coral. Que coisa mais linda! Que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas, meninos! Voc\u00eas abrilantaram evento. Voc\u00easam muito lindamente, muito lindamente, e voc\u00eas est\u00e3o num evento muito especial. Talvez tenha alguns pequenininhos a que n\u00e3o est\u00e3o entendendo o que \u00e9 ado\u00e7\u00e3o tardia. Ado\u00e7\u00e3o todo sabe o que \u00e9. Ado\u00e7\u00e3o tardia \u00e9 a gente j\u00e1 adota uma crian\u00e7a um pouqu maior - n\u00e3o s\u00f3 bebezinhos -, crian\u00e7as de oito, dez, doze anos. Eu\u00e3e de uma crian\u00e7a que adotei quando ela tinha seis anos Ela j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o crian\u00e7a, j\u00e1 est\u00e1 com 25 anos, mas, para cora\u00e7\u00e3o de m\u00e3e, voc\u00eas nunca crescem. A minha filha \u00e9 uma hist\u00f3ria de amor, e amor primeira vista, Sen Teresa. A minha filha \u00e9 uma menina ind\u00edgena, que muitos de voc\u00eas conhecem. A minha filha pertence ao povour\u00e1. Eu tenho um trabalho, h\u00e1 muitos anos, de\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as ind\u00edgenas. Essa minha filha estava abrigo, numa institui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o podia mais ficar na institui\u00e7\u00e3o - ela tinha que voltar para a aldeia. Mas, se ela voltasse, ela possivelmente n\u00e3o conseguiria sobreviver. Eu fui \u00e0 institui\u00e7\u00e3o para entender o que fazer com aquela crian\u00e7a, e foi amor \u00e0 primeira vista. Ela fala que foi paix olho no olho. Em cinco minutos, eu engravidei, gerei e dei a luz a uma menina - em cinco minutos! E foi a melhor decis\u00e3o da minha vida. Estava escrito l\u00e1 no c\u00e9u queulu seria minha filha. Quem conhece s: eu n\u00e3o sei se ela est\u00e1cida comigo ou se eu estoucida com ela. A gente se misturou. N\u00f3s somos fam\u00edlia. m\u00e3 solo, eu e minha filha, mas somos uma fam\u00edlia e ningu\u00e9m vai tirar isso da gente. A minha ado\u00e7\u00e3o \u00e9 uma modalidade de ado\u00e7\u00e3o chamada soafetiva. Por ser uma crian\u00e7a ind\u00edgena, legisla\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 muito rigorosa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado de ind\u00edgena. E aulu tem uma fam\u00edlia na cidade, fam\u00edlia na aldeia. Adotando a Lulu, eu adotei toda a aldeia. Como ela tem muitos irm\u00e3ozinhos, hoje eu tenho de 30 netos por meio da Lulu. Isso \u00e9 ado\u00e7\u00e3o! Ado \u00e9 algo transforma a vida da gente. Eu outra pessoa depois que Lulu veio para a minha vida. As pessoas que conhecem aqui sabem o que eu estou falando. Lulu \u00e9 brava igual \u00e0 m\u00e3e mas \u00e9 brinhona igual \u00e0 m\u00e3e,ajosa igual \u00e0 m\u00e3e, chora como a m\u00e3e. \u00c9 t\u00e3o incr\u00edvel como n\u00f3s duas somos parecidas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Muito obrigado Neste momento concedo a palavra \u00e0 quer companheira Senadora Teresa Leit\u00e3o.\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: Bom a todas bom dia! Cumprimento o Presidente desta sess\u00e3o, Sen Fabiano Contarato. Al\u00e9m de ser o dest premia\u00e7\u00e3o, hoje \u00e9ivers\u00e1riole. \u00c9 bom... (Palmas.) ... a gente comemorar o anivers\u00e1rio em me causa, uma causa que a gente abra\u00e7a, em quecredita e que pratica, \u00e9 Sen?umprimento tamb\u00e9m a Senadora Damares Alves, que fez bonito depoimento. (Palmas.) Cumprimento crian\u00e7as coral seuente, todas as autoridades aqui presentes. Cumprimento agraciados e agraciadas V falar um pouquinho processo e um pouquinho do meu estado. Eu sou de Pernambuco. Hoje, no Brasil, tem mais de 32 mil crian\u00e7ascentes ahidos em institui\u00e7\u00f5es. Dess, mais 4 mil aptas ado\u00e7\u00e3o. Ofil mais comumente procurado pelosendentes ado\u00e7\u00e3o de meninas brancas at\u00e9 anos. A se ado tardia, quando c anos id, exist casos de dif\u00ed coloca\u00e7\u00e3o substit. \u00c9 caso de crian mais de set anos idade, crian\u00e7asici f\u00eds ou intelect crian\u00e7as doen\u00e7a infcontagiosa, crian\u00e7as pretasas, crian\u00e7as que comp\u00f5 grupos deirmos. No ano de 2019, Trib de Justi do meu estado que eu paraber pr\u00eamio, foiiro ao criar a primeira pol\u00edtica buscaiva de p para filivos com alguma que os enrava dif\u00e7\u00e3o. Corborando movimentoiro busiva, em 222, o Consho Nacional de Just\u00e7a editaria queceham a fotografias, imag at\u00e9 v\u00edde deimentoal de crian\u00e7acente deseadoeleendo,, um primeiro\u00ednculo, que dist\u00e2ncia mas\u00edn. No estado deamb o Projet Fam\u00edlia - Um de Tod\u00e7a Adcente obteve ito 5% casos cadastrados busca ativa,uindo mais 0o\u00e7\u00f5es 2009 022 porio desse programa. O que seata \u00e9 queas fam que antes n\u00e3o pensadootar\u00e7ases comse perfilembertos e alo porem da\u00e7a. \u00c9 comoares: olho n\u00e3oja oque pele ale. S, uma\u00e3o v de e amb desenvolv dess\u00e7as por nascer, devinho emendente.se \u00e9 o objet de programas busca ativa como ojeto\u00edlia, queamas de osescerem crian\u00e7asoleses que n\u00e3oavammente no perfil indicado na\u00e7\u00e3o parao\u00e7\u00e3oe dados tanto porim comoadorato. por daas\u00e7asoles de suasriasasrias a inoc\u00eancia com a espidade comdade as nos muit famlias searamas Oube doife n\u00e3o por o time eu\u00e7oemplo,anhaote umenocedor j\u00e1 dessaativa do Tribunal de Just\u00e7a, queva crian\u00e7asolescentes aptos para ao\u00e7\u00e3o paraela entrada campo junto aosadores,egando m\u00e3o, camisa doube. um momento apenas mas \u00e9 um momento que temado que tem dado aas\u00e7as. o de Justi\u00e7a de Paulo oote uma-ite que lea a estamoshos seregam se som umimento e forte Em\u00e3oanto, do impact projet de\u00e7\u00e3o do Trib de Pernuco que,ive, inspirou outros estados, eu oiquei paraberse\u00eamio, premia de grande valor, deativa nossolegaiano Contaratoue evoluindo,an paraovero\u00e7\u00f5es tard que merecem serhecado Federal por transformarem de\u00e7asolescentes por transformarem dos e das que oshem,ire de em emade,\u00e2nolesc dignas, de ever com de lar maisadasados pela pr\u00e1tica cada vez maisentecente dao\u00e7\u00e3o tardia, por mais amor por mais afeto as fam\u00edliasitorigada. (.)<ua,=False>O SR. PRESENTIOARATO</lluaitoado.eristroqui, ora a essealavoso, a essas\u00e7asas \u00e9 emocanteente voz,sehoas\u00e7as eu aoestro Michel Cardo.\u00e9n\u00eaaniao ser\u00e3o \u00e9 apenasiver emedade masaredade.ero tamb\u00e9mer pres do Embaix de Om\u00e3 o Sr. Talal Al-Rahbi Eeste momento \u00e9 aleg eu registro daha queridaadoralaibeiro, aem euo a palavra sear E porindo momento que todos, \u00e9\u00e3o importante e\u00e3oativo. aavralairoua,FalseA SRA. DANRO bom- todaseroiment o e aniversariantee diau queridoigo, Seniano Contarato, mesma forma Senadoraares Alves Senadoraesa Leit\u00e3oquiendo o cumimento aoslegadoresador aindaamentear aqui pela import\u00e2n do temase\u00eamioumimento osraados daara da Colatina, no\u00edrito Santo, Srtonoli a dopo depoio A\u00e7\u00e3o \"Deta Pra S. Sandalelho de\u00e7a, peloiro Sr. Richarde decoadora da Inf\u00e2ncia deernambuco,ra\u00e9lia Viegas; o Gru de Apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o \u00e0 Con\u00eancia Familiar e Comunit\u00e1ria\u00edzes e Asas, representadora Gelle Crist de Souza Dutraero cumprimentar tamb\u00e9m aito oulegaianoertou nome, ent\u00e3o vouar im\u00e1-lo obaix de Om\u00e3 o. Talal-ahbi. A esteamosos forma muito especial, tamb\u00e9m emocal de a ag queos toda -is, h\u00e1cosas h\u00e1casanas,\u00f3sivemoseste mesmoen\u00e1rio uma de aut Senadorardo que tratificuld - e a primeira oreuesses term de como facilitar a quest do Jud ao\u00e7\u00e3o Eu a ela foi muito importante, primeiro euho a oportidade, nosso mandato de presenciar situa\u00e7\u00f5es que as\u00e7as ouolescentes\u00e3o aptos as\u00edlias tamb\u00e9m mas oo \u00e9o e faz asasistir, por\u00e7a tamb\u00e9meroabenardole momento meiresta Casaje,este\u00eamio, extrema import\u00e2ncia,endo aossa socied en desafios significativos se tr de oferecer um lar amoroso acolhed para\u00e7as eolescent que por diversos motivos, encontr-se em situ de vulnerabilidade e necessit um ambiente familiar est\u00e1vel Ao\u00e7\u00e3o tard uma que mereceossa\u00e7\u00e3o e\u00e7\u00e3o imata.elizmenteases essas\u00e7as eolescent s\u00e3oligenados\u00e7\u00e3o a como j\u00e1 foiito,i sobreasanto,emosreenderesens\u00eam muito aerecer.leszemigo exper de vida, personal desenvolvimento e capac de estabcer v\u00ednculos afetivos profundosles merecem uma chance justa e igual de encontrar uma poss ofere-lhes amor apoio e orienta\u00e7\u00e3o \u00c9 ressalt que a ado\u00e7\u00e3o tardiaer ajustes tanto por dos adotantes dos adados O adante como adult na\u00e7\u00e3o, precisa fornecerporte a\u00e7ainta amada e acolhida,mente\u00e1giosiciais.\u00eancia,,, a queculoente\u00e1 a na\u00e7\u00e3oamento.o\u00e7armos a\u00e7\u00e3o tardia,amos ofere a oport uma vida sa\u00e1vel e fel para arian\u00e7a ou adolescente adotada a adotiva Estudos mostram que\u00e7as e adolescent que encontram uma fam\u00edlia adotiva em idade mais avan\u00e7 t\u00eam mais de desenvolver rela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e duradouras al de alcanar um desenvolvimento emocional e educacional satisfat\u00f3rio entanto enfrentamos dos desafios: a aproxima\u00e7\u00e3o oses \u00e0\u00e7\u00e3o as\u00e7asoleses aptos serados \u00c9 un es paraaraa\u00e7\u00e3oajadorrias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governais e iniciativas pontais no \u00e2ito p\u00fablico est\u00e3o abordandose maneira transparente e abrangente Preamos fortalecer e expand essas iniciativas, promendo parcerias os setores p\u00fablico e privado para criar um sistema mais eficiente e inclusivo A conscientiza\u00e7\u00e3o e asemina de informa\u00e7\u00f5es a ado\u00e7\u00e3o tardia s\u00e3o para mudar a perspect socied \u00c9 desconstruir estere\u00f3tipos e preconitos, destacando asidades eenciais dessesens.emos incentaranhasativas,endo aade n\u00e3o uma\u00e7aolescente uma fam\u00edliaamos desenvolver ear pol\u00edt que facilitem e agilizem process de\u00e7\u00e3o tardia, reduzindo barreiras burocr\u00e1ticas e promendoiente a aproxima\u00e7\u00e3o entre pretes e\u00e7as \u00c9 fundamental investir em de capacita\u00e7\u00e3o e apo psicossocial tanto para os adotantes como para os adotados, garantindo que estejam preparados para enfrentar desafios e aproveitar as oportun que a ado\u00e7\u00e3oia traz consigo.<llmlingua,=False>O SRRESENTEATO</llmlua>:ito, queridaadora.areorareg dooma aos\u00e7\u00f5esciadas.este momento,raciarelho de Just\u00e7a O \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o\u00e1vel peloistema de Ado\u00e7\u00e3o e Acolhimento, criado09 a da un do Cadastro de Ado\u00e7\u00e3o do Cadastrorian Acolhidas O SNA abrange milhrian\u00e7as e adolescentes em situ de vulnerabilidade com a vis\u00e3o darian\u00e7a focada na doutr da\u00e7\u00e3o integral naitui\u00e7\u00e3o Federal e noat C\u00e7a doolescente.vido o F\u00f3rumcia daventude o.elheiro Richarde e Sra. Iselyana Mota, gest de Ado\u00e7\u00e3o e AcolhJ paraberem o diploma representandoelho de Justi\u00e7a (Palmas.) Concedo por minutos a palavra ao. Conselheiro Richard Pae Kim, represent do Conselho dei\u00e7a.\n<llmling, compress=False>O. RICARDAE</llmlingua>: Exmo.. Senadorianoar, eminenteesa e Rel da Pro de Resolu do Senado Federal n\u00ba; Ex S Senaresvesinda\u00f3ria. Parab\u00e9n Ex Senadoraesa Leit\u00e3oeroaben\u00e1la, tamb\u00e9m, sua\u00e7\u00e3o, e aqui Senado;ualmente \u00e0 Exma Sra Senadora Daniella Ribeiro Sras Senadoras Srs Senadores e todas as pesso que est\u00e3oes nesse Plen\u00e1rio e as que se encontram virtual, um bom dia. \u00c9 com grande hon que represent, deleg da eminente do Supremounal Federal do Conselho dei\u00e7a, Ministraber o CN, nesta, para receber esse importante pr\u00eamio. Como do F\u00f3rum dacia e daventude CN, n\u00e3oeria de registr, inicial a oportidade e a daativaataativa emar asasicas nais garant o direito \u00e0 conv\u00eancia familiar, em me de ad\u00e7\u00e3o a todas c\u00e7as e adoleses deste pa\u00eds para garantir, enfim que elas tenham um futuro melhor e sob a prote de uma fam\u00edlia. Parab\u00e9ns ao Senado e nobre Senador Contarato! O tema sempre foi prioridade para ai da Inf\u00e2ncia e da Juventude e o C, ap\u00f3s instituir o Cadastro de Ado\u00e7\u00e3o, em007, euir, em9, para o Sistema Nacional de Ado\u00e7\u00e3o e Acolh (S), passou tamb\u00e9m a investir ainda mais na ado\u00e7\u00e3oia e por interm\u00e9d daament deca desse sistema Essa nacional decaiva tem como finalidade promover o encontro entre pretendentes habilitados e c\u00e7as e adoleses, aptos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, que tiverem esgotadas todas as possibil decas nacionais e internacion de pretendentes compat\u00edveis com o seu perfil no SNA. Embora venha aument, gradativ, o de crian\u00e7as maior de quatro de idade sendo adotadas, bem como o de crian\u00e7as com defici\u00eancia ou com doen\u00e7a, ainda temos muito a avanar. Verificando as crian\u00e7as j\u00e1 adotadas, pelo cadastro do S, apesar do aument do de ado,\u00e7as mais a id das\u00e7as do do\u00e1g de\u00eancias seteve em4 anos desde01. Observamos que8% das de9.0 ad\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas no per\u00edodo entre 021 023 foram de crian\u00e7as men 8 de idade. Isso confirma o dado do perfil dos pretendentes. Dos de 34 mil habilitados para ado do SNA,9% aceitam crian\u00e7as acima de8 anos e apenas6% aceam crian\u00e7as acima de0 anos.udo0% dasase25 mil c\u00e7as dispon\u00ed para ado\u00e7\u00e3o\u00eamima8 anos,0\u00e7as paracaiva SNA5%as\u00eamima de8 anos. Mas estamos otimistas. A ferra tem viabilizado resultados muito positivos na ad\u00e7\u00e3o tardia Das 271 crian\u00e7as em process deo\u00e7\u00e3o porca ativa 68% t\u00eam de 8 anos. Da mesma forma, os trib de justi, por interm\u00e9d de seus valorosos magistrados e magistradas, servidores eas, de equipes t\u00e9cn, com o apoio dos de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, com apo da rede de atendimento t\u00eam trabalado muito para que essas c\u00e7as - destitu - possam receber carinho e at\u00e7\u00e3o pelos seusosais\u00e3es O mesmo ore nas,, \u00e9ada aa\u00e7\u00e3o entreilitados e c\u00e7as.\u00e9m n\u00e3o posso deixar de mencionar e parabenizar a equipe de comunica\u00e7\u00e3o do CNJ pela campanha Adotar \u00e9 Am. Conforme, as medi que t\u00eam sido realizadas,amos que\n\n<llmling, compress=False>O. RICHARD PAE K</llmlingua - ... a campanha tem alcanado mais de0 milh\u00f5es deas por dia no m\u00eas de ado\u00e7\u00e3o.im, o CJ, osais eidores\u00eam contribu para que o direito \u00e0\u00eancia e comunit sejaido a ecenth,emente sua idadeos just,.ador, Sras.adoras, temos de registrar nossos cumprimentos e agradecimentos \u00e0 Isabely M, que tem tido papel fundamental na gest\u00e3o entre desenvolvimento do SNA e toda a equ da comunica\u00e7\u00e3o doelho Nacional de Justi. Por f, mais uma, em nome do CNJ e da sua eminente, agradec, sensibiliz, esta enorme honr. Muito ob, dea\u00e7\u00e3o. (Palmas\n<llmling, compress=>O SR. PENTEO CON</llmluaito obado Passamosora \u00e0iapoio\u00e7\u00e3o e\u00eancia e Asas.po de Profissionaisais Adotivos eessados desenvolve atividades h\u00e1 mais de 13 anos com o objetivo de expandir a nova cultura da ado, quebrar mitos e preconceitos relacionados ao tema \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o de crian, al\u00e9m de apoiar ear pretendentes \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por meio deca de experi\u00eancias e informvido a S. Giseleina deza Dutra para receber o diploma em nome do Grupo de Apoio \u00e0do\u00e7\u00e3o\u00edzes Asas\n<ml,=> SR.ar evento da minhaida Senadora Augusta, que muito dignifica a nossa bancada e este Senado Federal, uma mulher aguerr, de, compet, e eu tenho muito orgulho de estar fazendo parte dessa legislatura com todas voc\u00eas a. \u00c0s vez a pol\u00edtica \u00e9 t\u00e3o criminal,, quando voc\u00ea se insere, voc\u00ea v\u00ea efetivamente a quant deas - n\u00f3s erram \u00f3bvio que erram, como tudo mundo erra - com boa f\u00e9 mas aitando queamosertandoem-v a todos e todaseste,av por, S Gelle,do\u00e7\u00e3o\u00edzes e Asas\n<llmling, compress=False>A SRA. GISELLE CRISTINA DEUZA DUTRA</llmlingua>: Bom dia.umprimento esta mesa naa do Senador Fabiano Contar a qu, desde, paraben por trazer o tema da ado\u00e7\u00e3o para esta, para estes espa\u00e7os Agrade\u00e7o tamb\u00e9m por nos oportunizar estar a, ho,ando in\u00faas a de ado\u00e7\u00e3o Brasil afora em prol da ado\u00e7\u00e3o tard, eml da ado daventude dacia., somos masas \u00e9 um coletivo que tem inmeros pap\u00e9is O nosso objetivo \u00e9 expandir a nova cultura da ado, quebrar preconceitos e mitos relacionados \u00e0 ado\u00e7\u00e3o e \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as A gente trabalha no sentido de apoiar e orientar as fam\u00edlias \u00e0 ado por meio deca de experi\u00eancias e de informa\u00e7\u00f5es. Entre as a que n\u00f3s, para quem n\u00e3o conhece o grupo de apoio \u00e0 ado, est\u00e3o: os en as palest, os a\u00e7\u00f5esas com aade.\u00e9m atu com os Jud oo um filho - ou de mais de um filho - a uma fam\u00edlia requer um suporte cotidiano que o Judici, muitas vez, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de ofert. Por is, os grupos de apoio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o criam uma rede de partil, de acolh, de diversas situa\u00e7\u00f5es do cotidiano que fazem parte da rotina dessas fam\u00edlias O grupo existe h\u00e1 mais de3, ele nasceu emiac, Esp\u00edrito Santo mas hoje ele \u00e9\u00e7o e ele \u00e9 qual deas fam\u00edliasaladas pelo Brasil. um grupo aberto \u00e0, constitu como\u00e7\u00e3o e ummente,\u00e1rios euo neste momento t\u00e3o que \u00e9 receber o pr\u00eamio de ado\u00e7\u00e3o. Temos diversas pessoas que est\u00e3o junto mim no grupo de ado\u00e7\u00e3o e que cotidianamente doam o seu tempo em prol das fam\u00edlias por ado\u00e7\u00e3o e das c\u00e7as institucionalizadas. Somos chamadas de, de cegon mas os nomes n\u00e3o import; o importante \u00e9 que n\u00f3semos parte dessa rede. Eu queroer um agradecimento \u00e0ia\u00fajo, nossa-idente do, \u00e0yci, \u00e0la eas outras queose\u00e3oro de almas Por is, desde a funda\u00e7\u00e3o do, quase cem crian, cem hist\u00f3rias foram transformadas por meio do grupo de apo, sem contar tantas outras que foramcadas pelo grupo e a gente n\u00e3o sabe. Temos a alegria de partilhar hist\u00f3rias de in\u00fameras ado\u00e7\u00f5es, de ado\u00e7\u00f5es inter-racia, ado\u00e7\u00f5es homoafet, ado\u00e7\u00f5es solo Somos fam\u00edlias pl somos fam\u00edlias somos fam\u00edlias pequ somos todas famlias muito fortes.rade,us filhosine\u00e3, em Cariachosceram para mim aos tr\u00eas anos e aos dez anos de id, em 2009. Esse encontro das nossas hist\u00f3rias...\n\n<llmling, compress=False>A SRA. GISELLE CRISTINA DEUZA DUTRA</llmlingua>: - ... sejam cumpr, que o Judici\u00e1rio n\u00e3o se esque das c\u00e7as nas casas de acolhimento e que tenha responsabilidadeante das in\u00fameras de reintegra\u00e7\u00e3o familiar A c\u00e7a n\u00e3o podear. Que nosso de\u00eancia e\u00e7\u00e3o \u00e0 seja em de fmeruimos acreditando no poder transformador do amor por meio da ado\u00e7\u00e3o! Fruto do processo biol\u00f3gico ou de um processo judici, para ser fil, precisa ser adotado. Este pr\u00eamio s\u00f3 fortalece o nosso trabal, que continuar\u00e1 acontec, por ado\u00e7\u00f5es,ais e para sempre. Muito obrigada (Palmas.)\n\n<llmling, compress=>O SR. PIDENTANOATO</llmling>:ito obado.este,amosar o deiz Col\u00e2ncia atua na promo\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o em sua atividade profiss, com \u00eanfase nas ado\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de crian\u00e7as e adolescentes com doen\u00e7as cr\u00f4n, defici\u00eancias e de idade mais elev fora do perfil desejado pela ampla maioria dos pretendentes habil na participa\u00e7\u00e3o direta e rotineira em cursos de forma\u00e7\u00e3o de pretendentes \u00e0 ado al\u00e9m de em entrevistas a veos deica, palestras e expos emos.vido oizwer\u00ed elerig (.) deou aqui... E eu at\u00e9 falei para ele assim: \"O senhor me permite falar?\"; ele falou: \"Claro!\". Ele me lembrou - acho que porque eu estou fazendo anivers\u00e1rio hoje - e falou assim: \"Ohor foi meu aluno\". Nossa...\n\n<llmling, compress=False>O SR. EWERTONICOLI</llmlingua>: -.\n<mling, compress=> SR.LImlbradorum Exadorjaimentoa servadores e os present,mente os demais agci, homenageados nesta ocasi\u00e3o. Eu agrade\u00e7o penhoradamente o reconhecimento feito a meu trabal, especial por considerar que se trata de uma singular defer\u00eancia ao trabalho de todos os ju\u00edzes e ju\u00edzas de primeiro grau que atuam na \u00e1rea da infcia e juventude deste pa\u00eds, per por acentuada desualdade social e queoca grande parte da nossa popula, notadamente asossas c\u00e7as e adolescent, em deidade maisada quando volt2 mil - -ional queam delibera\u00e7\u00e3o sobre destinos por n, pelo Judici, e por todos os atores p\u00fablicos envolvidos no sistema socioprotet no sistema de ado\u00e7\u00e3o. Osos foram bemados pelo Senador Fab, pelos que me precederam nesta ocasi, e evidenciam de uma forma irretorqu\u00edvel que n\u00f3s precis, e, avan\u00e7, principalmente com o objetivo dear naidade doo de ado\u00e7\u00e3o justamente o mais vulner que \u00e9 a c\u00e7a e o adolescente queitam de ado\u00e7\u00e3o.\u00e3o,\u00f3sha, cent\u00e7as e adolescentes em idade mais av\u00e7, de crian\u00e7as defic, de crian\u00e7as fora do perfil desejado pela ampla maioria dos pretendentes... E n\u00f3s colocamos aqui que n\u00e3o h\u00e1 uma intersec\u00e7\u00e3o entre as c\u00e7as e adolescentes encados para ado\u00e7\u00e3o O perfil pretendido pela das que deseja adotar \u00e9 um desafio ag\u00f4, porque a cada dia as deoca\u00e7\u00e3o dessa c\u00e7a em uma fam\u00edlia substituta seam mais dultosas esse esp\u00ed, s\u00e3o important\u00edimas asan Inmente por algunsaisquiado, e - eu\u00e7o quest\u00e3o de registrar - ounal de Justi\u00e7a do Estado do Esp\u00edrito, com sua campanha pioneira Esperando por Voc, essas camphas\u00e3o sedimentadas albergadas peloelho Nacional de Justi\u00e7a e pelooderativo. E aqui eu fa\u00e7o quest\u00e3o deudar a atidade dooder altera\u00e7\u00f5es inseridas noatuto da\u00e7a e doolescente quecion as campanhas de busca ativa deixassem de ser como um tab em nosso,\u00f3s um aulga deensas,os chegaram a responder processos administrativos. E a\u00ed eu me coloco aqui na condi\u00e7\u00e3o de representante da magistratura de primeira inst\u00e2ncia com muita hon, fazendo men\u00e7\u00e3o a esses colegas que tiveram essas atitudes pioneiras, apesar de todos oscal, todas as cr\u00edt, avan\u00e7aram e conseguiram queas camphas de busca ativa seassem hoje umaidade e tivessem a\u00e7a que t\u00eam no c nacional.\u00e9malto a de\u00e7\u00e3o nosso trabal P das instciasaco os Jud grupo de apoio\u00edzes e As aqui representado pela Giselle Dutra - n\u00e3o foramcas as ado, Gis, que n\u00f3s conseguimosos. Esta semanaemos o prazer dear tamb\u00e9m o est\u00e1gio de conviv\u00eancia entre um casal pretendente e uma adolescente de 16, que j\u00e1 est\u00e1 h\u00e1 anos numraui\u00e7\u00e3o acolh, aguardando a sua t\u00e3o sonhada ado\u00e7\u00e3o., s\u00e3o essas que nosem cam,gir.ost at ase do Jud, as varude, de trazer a sociedade para dentro das institui\u00e7\u00f5es acolhimento. S\u00f3 conhecendo a realidade das institui\u00e7\u00f5es de acolhimento e a realidade das crian\u00e7as e adolescentes que est\u00e3o nasui\u00e7\u00f5es n\u00f3s vamosir avan\u00e7, quebrantando esses dogmas da filia\u00e7\u00e3o idealizada...\n\n<llml, compress=>O SR. EERTOLI</ml>: -\u00f3 concluadorasvesav,rade\u00e7o mais uma veza meita deu compromred Jud, juris na pereneca de atribuir ao instituto da ado\u00e7\u00e3o aquela que deve ser sua principal final: uma ado\u00e7\u00e3o pela perspectiva de quem precisa ser adotado. Por derrade, fa\u00e7o um agradecimento p\u00fablico tamb\u00e9m aosusais e \u00e0ha irm,, irm\u00e3 na plenitude da palavra.usais trouxeram aata aente e me ensinaram que \u00e9 o amor pela ado\u00e7\u00e3oito obado (Palmas\n<ml, compress=O SROO Pass S.al um naa\u00e7\u00e3o daeles t\u00eam interesse na ado nopo de apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o De Volta pra, em Divin\u00f3pol, Minas Gera, entidade sem finsrativos que buscau\u00e7\u00f5es para quest\u00f5es relativas ao abandono de c\u00e7as e adolescentes meio do fortalecimento e incentivo \u00e0 ado, apoiando e orient as fam\u00edlias adotivas e os pretes \u00e0 ado, bem como garant o direito \u00e0iv\u00eancia das c seamionalizadasesteares\u00e1vel S. Teal\n=False>.ENTEANOTARO</mlingua Neste,o a palav por cinco min, \u00e0ra.ra Maria Teodora Amar, Presidente do Grupo de Apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o De Volta pra Casa.\n\n<ml, compress=>ARA.ANDRAIAODARAL</mlua>: dia a todos voc\u00eas. um prazer conhec-loiul a sua,\u00ea nem, aoshum mere. a Damares h\u00e1os anos. acho que ela deveria estar aqui tamb\u00e9m recebendo o pr\u00eam, porque ela n\u00e3o s\u00f3 fez uma ado\u00e7\u00e3o tardia como adotou toda a fam\u00edlia daulu. (Palmas.) Parab\u00e9ns a voc\u00ea, que \u00e9ai adotivo - aadora eu n\u00e3o sei se \u00e9 me adotiva ou n\u00e3o -; parab\u00e9ns pelo g, pelo car, pelohecimento do nossoho volunt\u00e1rio, quando che aares,o dealava todo\u00f3sos conhe, amor Paulo?5 anos, e essas portas foram aas de uma maneira bem tranquila. Aqui conheosos Parlamentares que eramais adotivos e que ficaram felizes atrav\u00e9s de n, elesiamuma coisa, porque \u00e0s vezes isso n\u00e3o era cob, questionadoizemosas audiizemosas coisiz o \"ras, pa\u00eds que adota\". Euive nacionalesse trabal, aares. Foi bana, at\u00e9iz, eu...quisar comem frequenta meu grupo e com outras pessoas:\u00ea mudaria o seu perfilque\u00f3s n\u00e3omos pedir a ningu\u00e9m para adar. Isso \u00e9 uma coisa muito \u00ednt de cada. Ningu\u00e9m podeir a ningu para adar. Ado\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 car, n\u00e3o \u00e9 nada disso. Ado\u00e7\u00e3o \u00e9 muito s\u00e9rio.do\u00e7\u00e3o \u00e9 coisaria., quanto mais ped para perfilente pode irando histrias. Eiza, perV\u00ea perfilfil\u00ea\",\u00ea? comoes\u00e3o ad algu\u00e9m que eles nem imaginam que esteja l\u00e1?les n\u00e3o conhecem osinos por melhor se, j\u00e1 \u00e9 um, j\u00e1 \u00e9 uma co, mas \u00e9 frio. Papel \u00e9 coisa fria.ho no olho \u00e9 muito diferente. Voc\u00ea n\u00e3oai proar umarian\u00e7a para uma, voc\u00eaaiar uma a\u00e7a. Mas\u00eaaover esse enro. que que est com esse todo,, porque n\u00e3o s\u00e3o cas n\u00e3o podem. No m\u00eas, naha, uma pessoa foi visitar umr numa comarca perto daha. Teve f e ela, o mar, sem, porque ela ficumat, porque \u00e9 casal que naa e n\u00e3o podia adar. E ela me procur falandome seixon por uma menina oito anos. Eu \"ina? a\u00e7a mais, \u00e9 que nos ad, n\u00e3oos Tem que ter,.a\".ilozir mais forte ainda e agora para que essas fam\u00edlias que estejamadastr, que estejamas possamiramente conhecer asrian\u00e7as olhando nos olhos para que essasrian\u00e7as...\n\n<ml, compress=FalseARA SANDRA MARIAODARAL</llua>: - ... tamb\u00e9m seem se forme uma fam\u00edlia paraizso,ente culalal um papel. eles n\u00e3oam.ix-nos conheem asrian. Fa\u00e7am esse en,am esse en de que euho certe de aenteai aqui depoisarra hist.itorig. (Palmas.)\n\n<ml, compress=False. PRESIDENTOTARO</lluaitoeste o Just Ounal foi emar ateso Um toda c\u00e7as e aosolescentes com idades maisadas que se encontram nasuir a de decreta\u00e7\u00e3oda do familiaruas e numapect de serem, emr de suas caracter se por sa\u00fa seja pela idade - dign, cidad, conviv\u00eancia familiar e um desenvolv psicossocialioeste instadoraesa Le\u00e1vel,\u00e1 \u00e0oma \u00e0ito.as doambuco. (Palmasllml, compress= PRESIDOTARO</llmlua Con pal por min, H\u00e9lia Vas Co da Inf\u00e2ncia Juventude do dei deernu, represent ounal\n\n<, compress=A.\u00c9LIA VIEGILVA</>: dia present cum,hec da import\u00e2ncia da busca ativa.eropr,orosadoraesa agradelhe indica doso dei\u00e7a, osounalovo pernambuc,ar umosora\u00e7o do nossoernuco. Tambero cumpr aadoraares.eroabeninda\u00f3ria.\u00e9m umoo\u00e7\u00e3o ou\u00e3o. cum t\u00e3o bem acolhe pelou eho cerhores e dasas - tamb\u00e9m mais Oso dei como bemadoadoraesa, foi pione, pione de uma pr a busca at por fam\u00edliasot para as\u00e7as e adolescentes j\u00e1\u00e1, mas in\u00edveis olhosas\u00edlias. E\u00ed eu deagem especial aosiooisaiva os.so daje Ado\u00e7\u00e3o, essas e adolescentes serem\u00e9m sem fam\u00edaram mais\u00ed: miles - n\u00e3o est deas ou cent derian\u00e7as e adolescentes -\u00ed,, pelos perf idade elev do,ici\u00eancias ou outrasific\u00fa,irm, adolescent, n\u00e3oham\u00edlias.ebessa dos oso\u00e7a foi, porque,it oito \u00e0 inem darian adoles oito maior \u00e0 conv comunitsounal e foi pione. oici do, mediante aprova dosoho daistr, apro oo um de todarian\u00e7a e todo adoles. Em oo foiado. Na5 comoa? dossi\u00eas com e - at\u00e9es, \u00e0 \u00e9pocaNA. eramulg organos intern que trabalo\u00e7\u00e3o e aoso, aor doso de partir dauesocia. que um grande de comun\u00e7\u00e3oaresociais em e adolescent, at\u00e9 ent\u00e3o\u00edveis\n\n<ll,=False.ENTOARATOll osraci a equer envol com esse para m \u00e9 das molas propha aqui, finalistro bre um apelo um apelo enqu O poder p\u00fablico as institui que umharador \u00e9 dor que ter emp se outro.has queridas a constit\u00e7\u00e3o familiar, porque \u00e9 se col amor.\u00edliaaele monopental m\u00e3 s\u00e3o m\u00e3es solohora \u00e9 uma. Existem fam\u00edafetha.eroar clar para a umalual \u00e9ha, a mesma cert cas que\u00eam eu tamb\u00e9mho os fil, pela\u00e7\u00e3ool\u00f3g, n\u00e3o s\u00e3o os seus fil, mesma cert de os seus fil eu tamb\u00e9mho do eiana.amosamos des am\u00f5es \u00e9iz eu queivo, maso emim\". E, eu para deer esse eu vou res car acolh o Eu n\u00e3o vou estar apando O,em a, n\u00e3o ac; Ele no. E is serutamente.ar ess um de\u00e7\u00e3o, n\u00e3oade\u00e7\u00e3o, n\u00e3ole, existe com def.mente, amor.igooteiinho; me case e aiana queus de pandem a oas. Elesas. a um apelo nacional.\u00e3 se\u00ea quer\u00e3e,ote!, mas umelo. Eu que ter essaa\u00e7\u00e3o\u00e3o desc ess\u00e7as tem lhes \u00e9 amor um inicionalai\u00easquiintaer perguntasse assim O per deas dessas ficamo\u00e7\u00e3o tard pret eu olhas a o cineg pudizesse pergunt a aquiV\u00eas ach o Brasil um racista?\".em um rac. (Paus.) se racista?\u00e3o. (Paus.)\u00e3o, onde es osistas?eroidad\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas viver em sociedade, mas transformar. E a premissa \u00e9 constitucional, porque n\u00e3o sou eu que estou dizendo. Todos somos iguais perante a lei, independentemente de ra\u00e7a, cor, etnia, religi\u00e3o, origem, orienta\u00e7\u00e3o sexual. Um beijo carinhoso a todos e a todas. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de entrega do Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Convido os agraciados para uma foto conjunta em frente \u00e0 mesa. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O SR. RICHARD PAE KIM, A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL, O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, A SRA. H\u00c9LIA VIEGAS SILVA, A SRA. GISELLE CRISTINA DE SOUZA DUTRA, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. EWERTON NICOLI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 16913,
    "compressed_tokens": 10554,
    "ratio": "1.6x",
    "rate": "62.4%",
    "saving": ", Saving $0.4 in GPT-4."
}