{
    "id_session": 25552,
    "elapsed_time": 71.72345685958862,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 46, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores e Senadoras, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o de hoje \u00e9 destinada a celebrar os dez anos do Estatuto da Juventude. Vamos, de imediato, formatar a mesa, porque a mo\u00e7ada est\u00e1 l\u00e1 se identificando e, em seguida, estar\u00e1 aqui com a gente. Pediram, no m\u00e1ximo, sete, oito minutos, e eles estar\u00e3o aqui. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico-Geral Federal em exerc\u00edcio; Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio deifica\u00e7\u00e3o Fomento Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, representando o Ministro Luiz Marinho; Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude; Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas Comb e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a Ministra Anielle Franco; Sra. Christhiane Souza da Silva, Coordenadora da Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos Torcedor, do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra Ana Moser; Sra Caroline Ludmilla Bezerra, assessora t\u00e9cnica da Coordena\u00e7\u00e3o de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a e do Adolescente, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, representando a Ministra N\u00edsia Trindade; Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00f5esai j\u00e1 est\u00e3o chegando a\u00ed aos alunos -; Sra. Ana Maria Villa Real Ferre, Coordenadora da Coordenadoria Nacional de Combate \u00e0 Explora\u00e7\u00e3o do Trabalho da Crian\u00e7a e do Adolescente, que cuida da promo\u00e7\u00e3o e defesa dos direitos de crian\u00e7as e adolescentes; Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o Furtado, Coordenador-G de Pol\u00edticas Educacionais para a Juventude, da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabet de Jovens e Adultos, Diversidade e Inclus\u00e3o; Sra Karina Miranda, Diretora da Promo\u00e7\u00e3o da Diversidade Cultural,ante da Secretaria Cidadania e Diversidade Cultural M\u00e1rcia Rollemberg; Sra. Estela Gon\u00e7alves, advogada e representante Educafro Brasil. Vamos agora \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da mesa. Convido para compor a primeira mesa os seguintes convid convidadas: Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico Geral Federal em exerc. Seja bem-vindo! (Palmas.) Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, representando o Ministro Luiz Marinho. Seja bem-vindo! (Palmas.) Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente Nacional da Juventude. (Palmas.) Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo no Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a Ministra Anielle Franco. (Palmas.) Sra. Christhiane Souza da Silva, Coordenadora na Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra Ana Moser. (Palmas E, por fim, nesta primeira mesa, Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00f5es doai. (Palmas.) Neste momento, eu convido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos Hino Nacional.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Pode deixar que ela vem bem. Sublinho que a pol\u00edtica de cotas \u00e9 um mar social no Brasil. No in - eu me lembro -, era em torno de 10% o n\u00famero de negros e negras nas universidades, com a pol\u00edtica de cotas, n\u00f3s ultrapassamos j\u00e1 os 50%. Tod, muitos, muitos, muitos que tentavam jogar contra a pol\u00edtica de cotas diziam que havia muito conflito entre jovens negros e brancos devido \u00e0 pol\u00edtica de cotas. E se enganaram. Como disse o Zagallo: \"Tiveram que nos engolir\". Mostrou-se que a nossa juventude n\u00e3o \u00e9 racista. Houve alguns epis\u00f3dios, pequenos, que s\u00e3o insignificantes, mas a juventude, como disse o Mandela, n\u00e3o \u00e9 racista. E eu vou ler aqui uma frase do Mandela. Disse, um dia, Mandela: \"Ningu\u00e9m nasce odiando outra pessoa pela cor de sua pele, por sua origem ou ainda por sua religi\u00e3o. Para odiar as pessoas precisam aprender e, se podem aprender a odiar, podem ser ensin [sim, cada vez mais] a amar\" - Nelson Mandela. A frase \u00e9 dele, n\u00e3o \u00e9 minha. Grande Nelson Mandela! (Palmas.) H\u00e1 momentos na vida de uma na\u00e7\u00e3o, quando seus cidad\u00e3os mostram as raz\u00f5es de sua exist\u00eancia, que eles avan\u00e7am. Parab\u00e9ns \u00e0 juventude brasileira! Eu diria que, \u00e1guas da chuva, nutrem a terra; e, como rec\u00e9m-nascidos, buscam ar e vida, colorindo seus caminhos, sonhos e utopias. O amor \u00e9 essencial. Devemos amar sem restri\u00e7\u00e3o, sem nega\u00e7\u00e3o, sem compara\u00e7\u00e3o, amando at\u00e9 mesmo abra\u00e7os que n\u00e3o aconteceram ainda. Tudo na vida est\u00e1 interligado pelo amor: o presente, o futuro, as pessoas, o meio ambiente, as cidades, o campo, as diferen\u00e7as, a liberdade e os direitos humanos. Setembro est\u00e1 chegando e com ele vem a primavera, a esta\u00e7\u00e3o das flores, onde a natureza brilha mais. E \u00e9 nesta primavera que se aproxima ali no horizonte que n\u00f3s todos, conforme aqui j\u00e1 manifestamos, queremos aprimoramento e a vota\u00e7\u00e3o no Senado para que v\u00e1 san\u00e7\u00e3o do L a pol\u00edtica de cotas. Ao compreendermos a diversidade que nos cerca, poderemos superar asanidades do cotidiano, os desertos de \u00f3dio, viol\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o e racismo. A viol\u00eancia aumenta atingindo a nossa juventude. \u00c9 triste saber que, nos \u00faltimos sete anos, 60% baleados eram jovens, 50% morreram assassinados - e a\u00ed tem um dado tamb\u00e9m assustador -, de cada dez jovens assassinados, oito s\u00e3o negros, dados da CPI que realizamos aqui no Senado. Termino diz: um mundo novo reside dentro de cada um de n\u00f3s. \u00c9 como liberar a pomba da paz do nosso peito, trazendo esperan\u00e7a, pureza, harmonia, solidariedade, fraternidade, amor e paz. A hist\u00f3ria segue seu curso, a hist\u00f3ria segue seu cur tomando diferentes dire\u00e7\u00f5es, como os rios seguem para o mar, rompendo barreiras para alcan\u00e7ar a imensid\u00e3o. N\u00f3s tamb\u00e9m fazemos esse navegar e assim podemos viver, repito, num mundo de paz, solidariedade, fraternidade e amor, e amor, e amor. Alguns tentam mudar o rumo, mas a verdade sempre vai prevalecer, e o pa\u00eds se reconstr\u00f3i com suas for\u00e7as e ra\u00edzes neste momento hist\u00f3rico. O vento sopra de a norte, de norte a sul, renasce e galopa em trop\u00e9is de liberdade, democracia, falando ao cora\u00e7\u00e3o e \u00e0 alma. Aqui eu termino. Vida longa, vida longa \u00e0 juventude brasileira! Vida longa, vida longa Estatuto da Juventude! Muita for\u00e7a e coragem aos nossos jovens. Viva o Brasil! (Palmas.) Deputada Dandara, h\u00e1 um apelo, a\u00ed do Plen\u00e1rio, algu\u00e9m me trouxe, e eu naturalmente abracei esse apelo - abracei o apelo. Como dizem que eu abra\u00e7ava os abra\u00e7os que n\u00e3o aconteceram ainda, mas eu estou abra\u00e7ando para que voc\u00ea venha se sentar \u00e0 mesa a gente aqui - voc\u00ea que representa muito bem a juventude brasileira. (Palmas.) Neste momento, concedo a palavra ao Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico-Geral Federal em exerc\u00edcio. Eu combinei aqui na mesa, n\u00f3s vamos dar em torno de cinco minutos para cada um, at\u00e9 porque muitos dos jovens aqui t\u00eam um compromisso e v\u00e3o ter que sair um pouco antes do hor\u00e1rio em que eu estou prevendo que vai terminar este nosso evento em homenagem \u00e0 juventude brasileira, eixo no Estatuto da Juventude. Por favor, Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior. (Pausa.) Ent\u00e3o, com a palavra o Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Paulo Paim, Deputada Dandara, nas pessoas de quem cumprimento todos Senadores, Senadoras, Deputados e Deputadas presentes; Dra. Ana, colega do Minist\u00e9rio P\u00fablico; e em especial meu pai, que se faz aqui presente, muito obrigado pela presen\u00e7a tamb\u00e9m.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior. Obrigado pelas considera\u00e7\u00f5es que fez inclusive ao nosso trabalho, que \u00e9 um trabalho de todos, trabalho coletivo que faz acontecer. Passo a palavra, de imediato, ao Sr. Ronald Luiz dos Santos, Secret\u00e1rio Nacional de Juventude da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por cinco minutos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RONALD LUIZ DOS SANTOS</llmlingua - ... que \u00e9 s\u00edmbolo completamente forte do real. \u00c9 o Brasil real que emergiu na Constituinte, se mant\u00e9m firme e forte, altivo e ativo at\u00e9 hoje. Quero fazer uma sauda\u00e7\u00e3o aqui a todos os integrantes da mesa, na pessoa do nosso Marcus Bar\u00e3o e tamb\u00e9m da nossa Deputada Dandara, que \u00e9 uma grande companheira de milit\u00e2ncia, de vida, e dizer para voc\u00eas o seguinte: para n\u00f3s, estar nesta Casa com o Sr. Sen e com cada um e com cada uma de voc simboliza a fortaleza que \u00e9 Estatuto da Juventude, significa a fortaleza do que \u00e9 a Pol\u00edtica Nacional de Juventude, que foi constru\u00edda a partir de iniciativas como o projet Juventude a partir da funda\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Juventude, do ProJovem, da Secretaria Nacional de Juventude, que neste ano fez 18 anos, pela Lei 11.129, significa a fortaleza de uma juventude que, atrav\u00e9s das suas entidades, coletivos, organiza\u00e7\u00f5es, movimentos sociais, n\u00e3o se dobrou um \u00fanico inst a qualquer tipo aspect reacion\u00e1rio e que lutou e que fez com que na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o prevalecesse, soberania popular, a vontade de resguardar direitos, de avan\u00e7ar direitos e de avan\u00e7ar na pol\u00edtica p\u00fablica. Quando a gente reflete sobre a pol\u00edtica de juventude no nosso pa\u00eds, a gente precisa refletir esses oito anos de constru\u00e7\u00e3o institucional e precisa refletir o que foram os \u00faltimos dez anos em que, logo ap\u00f3s a conquista do Estatuto da Juventude, n\u00f3s fomos o tempo todo atacados. Criamos Yuri, o Plano Juventude Viva, hoje Juventude Negra Viva, e eles interromperam; criamos o Plano Nacional de Juventude Sucess Rural, para dar dignidade \u00e0 vida da juventude no campo, e eles interromperam; criamos o Plano Nacional de Juventude e Meio Ambiente, e eles interromperam. A gente est\u00e1 retornando com todas essas iniciativas, porque n\u00f3s compreendemos que juventude n\u00e3o se deve falar no singular, juventudes \u00e9 no plural. E n\u00f3s precisamos respeitar o direito de cada juventude, promovendo o seu desenvolvimento, seu bem-estar e, sobretudo, a sua felicidade. Quando a gente reflete, em especial, o que tem a pol\u00edtica do Presidente Lula nesses oito primeiros meses, para al\u00e9m de reconstruir tudo aquilo que n\u00f3s precisamos reconstruir, tem sido tamb\u00e9m de pavimentar caminhos ao futuro. E n\u00f3s convocamos, por iniciativa do nosso Ministro M\u00e1rcio Mac\u00eado, Secret\u00e1rio-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a 4\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Juventude. Senador Paim, h\u00e1 oito anos n\u00e3o tem Confer\u00eancia Nacional de Juventude. Quando a gente abre o estatuto, que o senhor imprimiu para distribuir para toda essa juventude, a gente observa que ela deveria ter sido convocada de quatro em quatro anos, portanto, em 2019. (Palmas.) E n\u00f3s n\u00e3o abrim m\u00e3o de chamar toda a juventude brasileira, munic\u00edpio a munic\u00edpio, territ\u00f3rio a territ\u00f3rio, na aldeia, na comunidade quilombola, em toda a favela, em toda a periferia, para vir reconstruir essa Pol\u00edtica Nacional de Juventude conosco, porque n\u00f3s compreendemos que a Pol\u00edtica Nacional de Juventude - se juventude \u00e9 no plural, Yann - precisa ser feita no plural. Quero aqui fazer uma forte sauda\u00e7\u00e3o ao Yann Evanovick...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus parab\u00e9ns ao nosso querido Ronald Luiz dos Santos, Secret\u00e1rio Nacional de Juventude, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica! Agora, neste momento, concedo a palavra ao Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE</llmlingua>: Bom a todos e todas. Gostaria de come\u00e7ar aqui a min fala lembrando um pouco da trajet\u00f3ria, Senador Paim, de quem come\u00e7ou militando no movimento secundarista e est\u00e1 v aqui essa juventude, a turma participando, e o Secret\u00e1rio Nacional de Juventudezendo \u00e0 tona todas as batalhas que tivemos nesse per\u00edodo t\u00e3o ruim de nossa hist\u00f3ria. Quero lembrar - quem est\u00e1 assistindo pela TV Senado, quem ol aqui o p\u00fablico presente, quem v a dire\u00e7\u00e3o daesa compreende quais s\u00e3o os caminhos da nossa democracia - a diversidade aqui em nosso meio. Quem somos n\u00f3s de verdade? O Brasil est\u00e1 aqui efetivamente representado pelas pessoas, pela diversidade humana. Est\u00e3o aqui Yuri Silva, Frei David, aqui todo mundo que representa de verdade o que \u00e9 este pa\u00eds e a preocupa\u00e7\u00e3o dos democratas a juventude brasileira. Gostaria de dizer o seguinte: do ponto de vista doist\u00e9rio do Trabalho, n\u00f3s temos, l\u00e1 na Secretaria de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, umatoria espec\u00edfica de trabalho a juventude, dirigida brhantemente pelo Jo\u00e3o Victor. Essatoria tem um trabalho muito grande a quest\u00e3o do jovem aprendiz e a quest\u00e3o dos est\u00e1gios. N\u00f3s sabemos - aqui os jovens est\u00e3o presentes - que a gente oferece oportunidade de profissionaliza\u00e7\u00e3o com qualidade, oferece oportunidade de emprego \u00e0 juventude, oferece oportunidade de compreender, de estabelecer estradas \u00e0 juventude brasileira, ou n\u00f3s teremos graves problemas. Est aqui o pessoal da Secadi. Eu tenho conversado a Secret\u00e1ria Zara a quest\u00e3o do EJA, por exemplo, e a quest\u00e3o de aproxim a educa\u00e7\u00e3o formal da profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens. O Governo Federal tem totalmente se preocupado coma quest\u00e3o de trazer jovem uma forma\u00e7\u00e3o mais profunda e n\u00e3o aquele curso t\u00e9cnico, pr\u00e9t\u00e9cnico r\u00e1pido, em que voc\u00ea apr a fazer. gente tem que discutir o que fazer e por que est\u00e1 fazendo. A compreens\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade como um princ\u00edpio, a compreens\u00e3o do letramento digital, Senador Paulo Paim, tamb\u00e9m como outro princ\u00edpio, s\u00e3o as formas com a gente entende a gente consegue ajud a juventude, Frei David pular a sobrevi a este tempo. Eu sou um homem de 9 anos e eu me lembro de minha m\u00e3e - muito politizada, uma \u00ednd tupinamb\u00e1 deiven\u00e7a, professora, coordenadora pedag\u00f3gica; sou tupinamb\u00e1 com muito orgulho - dizendo alegria grande de eu ter completado 24 anos, porque minha turma, l\u00e1 no bairro Nelson Costa, em Ilh\u00e9us, morria antes disso. Quantos amigos n\u00f3s perdemos para esse assassinato! Ainda continuamos perdendo hoje os jovens negros para o crime, para os excessos da pol\u00edcia. E o que n\u00f3s temos que fazer enquanto Governo? N\u00f3s precisamos continuar aprofundando as pol\u00edticas p\u00fablicas que o Secret\u00e1rio de Juvent aqui disse t\u00e3o brhantemente; n\u00f3s precisamos continuar dialogando com setores mais avan\u00e7ados da sociedade, assim como representantes que est aqui, como, por exemplo - j\u00e1 citei algumas vezes -, o Frei David, com o seu trabalho; n\u00f3s precisamos continuar aprofundando, Senador Paulo Paim a legisla\u00e7\u00e3o. \u00c9 \u00f3bvio que n\u00f3s temos marcos legais: temos um marco legal a aprizagem, temos um marco legal para o est\u00e1gio, temos marcos legais a juventude, mas esses marcos legaisam chegar \u00e0 ponta. E, para chegar \u00e0 ponta, n\u00e3o tem outro caminho sen\u00e3o o da mobiliza\u00e7\u00e3o social. Por que eles negaram, o tempo todo, o poder das confer\u00eancias p\u00fablicas? Por que eles negaram, o tempo todo, o poder do di\u00e1logo, Yuri Silva? Eles negaram porque sabem da for\u00e7a a juventude tem. E voc\u00eas jovens que est aqui - que vieram dos col\u00e9gios para participar desse debate -, \u00e9 importante oajamento de cada um de voc\u00eas no cotidiano da pol\u00edtica: primeiro, da pol\u00edtica do movimentoantil; depois na vida partid\u00e1ria, se algu\u00e9m assim escolher, ou na sociedade como um todo, porque, assim, n\u00f3s conseguiremos construir um pa\u00eds mais justo. Agora, ponto de vista nosso, \u00e9 importante lembrar que Governo Federal acabou de lan\u00e7ar o programa de acelera\u00e7\u00e3o, o PAC; acabou de lan\u00e7ar o PAC para acelerar o crescimento do Brasil. E, nesse PAC, Deputada Dandara...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE</llmlingua>: - ... um dos aspectos importantes - j\u00e1 conclu aqui - a quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o profissional para as pessoas que v\u00e3o trabalhar nesse Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. N\u00f3s precisamos envolver fort a juventude nesse debate, nessa quest\u00e3o da aprizagem e da qualifica\u00e7\u00e3o feita neste momento. Ent\u00e3o, com isso, trago minha sauda\u00e7\u00e3o: vida longa aoatuto da Juventude, vida longa aos que lutam verdadeiramente por democracia, vida longa \u00e0 diversidade, vida longa aos que resit ag\u00eancia e que nunca mais este pa\u00eds caminhe para tr\u00e1s! Como diz o nosso hino, l\u00e1 na Bahia, o Hino do2 de Julho, nunca mais o despotismo abrigar\u00e1 nossos cora\u00e7\u00f5es. \u00c9 isso. Um grande abra\u00e7o e um bom a todos. (Palmas.)\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llingua>: Meus cumprimentos pelo pronunciamento ao querido amigo Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, que represent aqui o Ministro Marinho e j\u00e1 esteve na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos tamb\u00e9m me d alegria de um pronunciamento l\u00e1 em nome do Ministro. Obrigado. De imediato, conced a palavra ao Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude.\n\n<llingua, compress=False>O SR. MARCUS BAR\u00c3O</llingua>: - Bom dia! At\u00e9 o final do a gente vai ter um saldo. Bom, brincadeiras \u00e0 parte, eu quero cumprimentar a mesa e vou pedir licen\u00e7a ao Senador Paulo Paim para cumprimentar, em especial, o Secret\u00e1rio de Juventude. Nessa celebra\u00e7\u00e3o dos dez anos doatuto da Juventude, \u00e9 gente poder estar de volta ao Senado Federal com tantas representa\u00e7\u00f5es da juventude - com juventude das escolas, juventudes partid\u00e1rias, movimento social, movimento estudantil -, e ter um Secret\u00e1rio Nacional de Juventude que fala de uma maneira que nos inspira e nos representa realmente \u00e9 algo quea, Secret\u00e1rio Sorriso, uma nova perspectiva a pol\u00edtica de juventude do Brasil. Eu queria pedir licen\u00e7a mesmo para cumpriment\u00e1-lo e pedir uma salva de pal aqui para o Secret\u00e1rio Nacional de Juventude. (Palmas.) E quero destacar, em nome do Conselho Nacional da Juventude, a gente se orgha muito da atua\u00e7\u00e3o que tem sido conduzida por voc\u00ea, por sua equipe, e que nosa como lideran\u00e7a da Pol\u00edtica Nacional de Juventude no Brasil. Quero cumprimentar a mesa, todas as autoridades e agradecer o convite do Senador, que gentilmente nos recebe sempre com muito car aqui; cumprimentar de maneira muito a Deputada Dandara, que tamb\u00e9m sempre nos inspira a sua atua\u00e7\u00e3o. N\u00f3s tem acompanhado com muita aten a sua lideran\u00e7a e defesa de pautas que s\u00e3o importantes e tamb\u00e9m t\u00eam sido defendidas de maneira hist\u00f3rica pelo Conselho Nacional da Juventude. a gente, mais uma vez, Deputada, se coloca, sim, Senador, tamb\u00e9m \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Conselho Nacional da Juventude, a contribui\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o e debate dessa e paut, n\u00e3o s\u00f3 nos direitos da pol\u00edtica de juventude, especificamente, mas em outras \u00e1reas tem\u00e1ticas que afetam diret a popula jovem, a gente sabe que esse tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de escuta para a gente consiga avan\u00e7ar a defesa dos direitos da popula\u00e7\u00e3o jovem. Quero pedir licen\u00e7a tamb\u00e9m para cumprimentar outras lideran\u00e7as juvenis que tem aqui neste Plen\u00e1rio hoje. Fico muito feliz de ver mais lideran jovens dentro da Esplanada dos Minist\u00e9rios. N\u00f3s temos a Luci, por exemplo, do Minist\u00e9rio da Cultura; temos o Yann, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; o Yuri, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial; temos time da Secretaria Nacional da Juvent aqui... (Pa.) ... que tem lutado bravamente pela reconstru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de juventude no Brasil, gestores de juventude. Quero cumprimentar tamb\u00e9m as lideran\u00e7as das juventudes partid\u00e1rias que est aqui, naa da nossa querida N\u00e1diacia, que a Secret\u00e1ria Nacional de Juventude do PT. N\u00f3s temos tamb\u00e9m o Gustavo Gama, que, al\u00e9m de Secret\u00e1rio-Geral do Conjuve, \u00e9 tamb\u00e9m Secret\u00e1rio Nacional de Juventude do PV a Brunaola, daede, que tamb\u00e9m \u00e9 uma parceira querida; temos o Neilson, da Juventude do MDB; e outras juvent aqui representadas, a JS, espalhada e sempre muito aqui tamb\u00e9m. a\u00ed cumprimento o PCdoB tamb\u00e9m...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, l\u00edder Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude. Parab\u00e9ns pela sua fala. E agora, com mu alegria tamb\u00e9m, conced a palavra ao Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00e3o do Senai. Eu fui aluno do Senai muitos, viu? Foi l\u00e1 que eu me formei a partir d mude a minha, por isso eu tenho sempre enaltecido o trabalho do Senai. Uma salva de palmas ao Sr. Gustavo Leal Sales Filho. (Palmas.)\n\n<llingua, compress=False>O SR.RESIDENT PAU PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos ao Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00f5es do Senai. Permita-me, Diretor, que eu d aqui ainda, com voc aqui do meu lado, que, recentemente, eu fiz uma audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos - voc\u00ea estava l\u00e1 - e eu coloquei l\u00e1 uns dados que eu recebi para aquela Comiss\u00e3o e um deles diz, nos pa\u00edses de Primeiro,0%, em m\u00e9d, jov t acesso ao ensino profissionalizante. No Brasil fica em torno de0%. Fiz, mas temos que fazer muito. Mas tem um d aqui que eu vou dizer, porque eu disse que eu tirei do Senai, e eu queria dar uma salva de palmas para ele, dizer que o Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva tamb\u00e9m se formou no Senai... (Palmas.) ... mostrando o exemplo da import\u00e2ncia do ensino t\u00e9cnico. Conced a palavra, neste momento, encerrando esta mesa - e v, em segu, a segunda mesa -, \u00e0 Deputada Federal Dandara. (Palmas.) a juventude negra chegando ao Parlamento. N\u00f3s queremos que todos cheguem: bran, neg, \u00edndios... Tod a juventude.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. DANDARA</llmlingua>: Obrig, Sen Paim. Queriaaben a iniciativa desta sess\u00e3o especial destin a celebrar os dez anos do Estatuto da Juventude. S\u00e3o muito importantes momentos como este. Quero saud, de maneira, o Secret\u00e1rio Nacional de Juvent, Ronald Luiz dos Santos, com o qual tenho grande orgulho de compartilhar a a trajet, as batalhas. Sorriso era o Secret\u00e1rio da Juventude do PT quando eu me candidate a primeira vez como Vereadora. E eles organiz, na nossa juventude partid, um programa de incentivo e fortalecimento de jov, lideran a se candid, que se chama Representa. Isso, Senador Pa, um grande divisor de \u00e1guas na elei\u00e7\u00e3o de muit jov, afora, em C\u00e2maras Municipais. (Palmas.) Tamb\u00e9m quero saudar o Presidente do Conselho Nacional de Juvent, Sr. Marcus Bar\u00e3o, dizer que estou muito orgulhosa de ver a SN, junto com o nosso consel, j\u00e1 convoc a Confer\u00eancia Nacional de Juventude. De f, \u00e9 um absurdo ficar oito anos sem realizar. Eu participei da \u00faltima confer, foi uma confer\u00eancia hist\u00f3r, muito marc, que produziu muita coisa para o Estado brasile, a juventude brasile, e percebo que tem hoje espa\u00e7os no Governo que ainda n\u00e3o conseguiram dar esse pontap\u00e9. E olha a SNJ \u00e9 uma secret, e esse conselho ainda precisa de muito mais estrut, mas j\u00e1 fez muito mais que muitos minist\u00e9ri aqui na Esplanada. Ent, parab\u00e9ns pela convoca\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia. Tamb\u00e9m quero saudar os estudantes que est aqui do Sesi Sobradinho - \u00e9 isso? Sobradinho. Voc\u00ea falou Taguating, o povo ficou preocupado... Sobradinho... (Risos.) ... 1\u00ba ano do ensino m\u00e9dio. \u00c9 muito importante que a juventude possa seguir se engaj, todo o movimento estudantil que aqui, U, U a AN, Educaf, Frei David, a juvent a\u00ed da Educaf as juventudes partid\u00e1, como j\u00e1 foi cit jovens lideran\u00e7as ocupando espa\u00e7os importantes hoje na Esplan, nos minist\u00e9rios, como o Y, que est\u00e1 no MEC e muito nos orgulha, a Luci, que est\u00e1 no Minist\u00e9rio da Cultura e tamb\u00e9m muito nos orgulha. O Estatuto da Juventude \u00e9 uma grande conquista da sociedade brasileira e \u00e9 resultado de muitas lutas travadas nas ru, nas salas a, nos espa\u00e7os de, nas periferias. O Estatuto da Juventude foi sancionado em 2013 no calor daquel jornadas. E n\u00f3s juventude que est a, inclus, tratamos de disputar muito as ruas tamb\u00e9m naquele, porque era muito importante politizar os ped, politizar as demandas e trazer para o campo dos dire, para o campo da emancipa\u00e7\u00e3o A san\u00e7\u00e3o desse estatuto foi uma grande resposta aos anseios da juventude naquele per\u00edodo. Ele trata de assegurar grandes direitos, mas queria destac aqui descontos e gratuidade em viagens interestadu, uma nov, al\u00e9m da meia-entrada em eventos art\u00edst, culturais. Eu me lem, Senador Pa, da vit\u00f3ria que foi o lan\u00e7amento do ID Jovem. Muit jovens hoje afora desfrutam desse direito. E isso \u00e9 fruto desse momento em que n\u00f3s nos organizamos para cobrar direitos A aprova\u00e7\u00e3o desse estatuto significou que o Estado reconhece jovens como sujeitos de direitos. Isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 pouca coisa O estatuto reafirma ainda diretrizes de pol\u00edticas p\u00fablic, orientando Uni\u00e3o, estados munic\u00edpios a estimularem contro, participa\u00e7\u00e3o, planejamento avalia\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es concretas voltadas para a juventude. Passada uma d\u00e9cada a sua aprova a maior vit\u00f3ria do estatuto a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Juvent, que representa uma conquista sem precedentes dentro da hist\u00f3ria de luta dos jovens brasileiros por direitos. Mais do a, o Sinajuve diz respeito a um leg, fruto de uma luta conjunta de m\u00faltipl atores A ideia do Sistema Nacional de Juventude surge n\u00e3o apenas como um programa a\u00e7\u00e3o govern, mas tamb\u00e9m a garantia de a Pol\u00edtica Nacional Juventude se tornar\u00e1 uma pol\u00edtica efetiva do Estado brasileiro. Isso n\u00e3o \u00e9 pouca coisa! Ass, seguir\u00e3o garantidas por for\u00e7a de a dignidade a cidadania a juventude brasileira. Quero destacar, Senador Paim, que o nosso trabal a, na C\u00e2mara e no Sen, n\u00e3o terminou.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENT PAULO PAIM</llmlingua>: Essa foi a querida jovem lut, Deputada Federal Dandara. Permita que eu d, Dand, pois me perguntaram o que eu iria alterar no projet, em que voc\u00ea construiu o substitut aqui no Senado. Eu respondi: \"Se depender de m, eu n\u00e3o vou alterar uma v\u00edrgula Aprovo o substitutivo dela na \u00edntegra (Palmas.) \u00c9 claro que eu tenho que contar com todos os meus par, mas voc\u00ea vai estar a g aqui, com o seu poder de convencimento. Tal a minha idade avan\u00e7ada a sua juventude consigam fazer com que o projeto seja vot, inclusive de forma simb\u00f3, como foi l\u00e1 - voc\u00ea conseguiu conven a todos. Cada um coloc a sua posi\u00e7\u00e3o - e \u00e9 leg\u00edtima - no debate pol\u00edtico que voc\u00ea lider, mas depois foi simb\u00f3lico. Eu tenho esperan\u00e7a de aqui tamb\u00e9m seja vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3, para poder regulamentar ainda este ano. Eu convido os senhores que est\u00e3o nesta mes a que retornem ao Plen, com uma grande salva de pal, e n\u00f3s vamos a segunda mesa. (Palmas.) Eu conv a Deputada Dandara a se man aqui na mesa, para pegar todo o seu prest\u00edgio aqui, para o Senador Paim aqui do meu lado. Vamos ent\u00e3o \u00e0 segunda mesa. Dand, sente- aqui. Eu vou bot\u00e1- aqui \u00e0 minha direita - \u00e0 minha dire, est\u00e1 bem? Pela, est\u00e1 tudo, n\u00e3o \u00e9 (Risos.) Vamos a segunda mesa. De imedi, convoc, convidamos a Sra. Caroline Ludmila Bezer, assessora t\u00e9cnica daordena\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a e do Adoles, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (Palmas.) O Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a querida Ministra Anielle Franco. (Palmas.) Sra. Christhianeza da,ordenadora da Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte. (Palmas.) Convidamos Sra. Estela Gon\u00e7al, advogada e represent aqui da Educafro Brasil. (Palmas.) J\u00e1 dig a voc\u00eas que o Frei David pediu uma reuni\u00e3o comigo na sexta-feira e falamos da pol\u00edtica de cotas. Ele elogiou muito voc, viu?\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENT PAU PAIM</llmlingua>: \"M, nesta sess a a Educafro n\u00e3o vai falar?\". Eu disse: \"Se n\u00e3o ia, vai, depois da sua pres aqui (Risos.) E ele j\u00e1 indicou a representante da Educafro Sra. Lucilene Sou, Coordenadora-Geral do Sistema Nacional de, representante da querida Ministra Margareth Menezes. (Palmas A mesa est\u00e1 completa. Ag, vamos conced a palavra \u00e0 Sra. Caroline Ludmilla Bezer, assessora t\u00e9cnicaordena\u00e7\u00e3o de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a e do Adolescente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. L a que s\u00e3o cinco minutos para cada um - e j\u00e1 agrade\u00e7o \u00e0 primeira mes, que cumpriu na \u00edntegra os cinco minutos. Todos cumpri, de a seis minutos, inclusive voc\u00ea, viu? Gostei de.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENT PAULO PAIM</llmlingua>: Parab\u00e9ns \u00e0 Sra. Caroline Ludmilla Bezer, que, de forma muito tranquila - deu um pouquinho de tempo a mesa ainda -, fe a defesa da sua vis\u00e3o no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Meus cumprimentos. Conced a palav, ag, ao. Yuri, Diretor de\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo do Minist\u00e9rio daualdade Ra, represent a Ministra Anielle Franco, que esteve l\u00e1 colada na Dandara. E eu fiquei, fiquei no meio das duas e fiquei grand\u00e3o, me sentindo poderoso l\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua A falha foi minha. Eu qu, com muito car, dar uma grande salva de palmas ao grupo de mulheres agricultoras familiares do Rio Grande do Sul, que est, neste, nas galerias. Eu sei que muitas vieram a Marcha das Margaridas. (Palmas.) Parab\u00e9ns!\u00e1 um ga\u00fa aqui na Presid\u00eancia -u? -, gra\u00e7as a este Plen\u00e1rio. Eu estou de Presidente a Dand, que relat a pol\u00edtica de cot, aqui dando seu bril a esta mesa bel\u00edss a, com o compromisso a nossa juventude. Esta \u00e9 uma sess\u00e3o homenagem \u00e0 juventude brasile, devido aos dez anos do Estatuto da Juventude. Sejam todos bem-vindos. Sintam-se em casa., Christiane Souza da, que \u00e9 Coordenadora da Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. CHRISTHIANE SOUZA DA SILVA</llmlingua>: Obrigador Paim., bom dia.eria cumprimentar e mandar um abra aqui da Ministra para o senhor. Hoje \u00e9 que completa, ho a Ministra est\u00e1 faz anivers\u00e1rio. A gente celebr a vida dela. (Palmas.) A gente ent a import\u00e2ncia que a juventude dentro da p\u00fablica, a Ministra Ana Moser tamb\u00e9m n\u00e3o se refuta a isso, tanto que eu a mais jovem dentro do minist\u00e9rio e est aqui representando. Ho a gente comemora dez anos do estatuto, assim como disse o nosso Secret, o qual eu quero cumprimentar,onaldo Sorriso; o Presidente do Conselho Nacional, Marcus\u00e3o...\u00e3o poderia deixar de cumpriment a minha Secret\u00e1ria Nacional devent a qual me lidera dentro da juventude do PT, N\u00e1diacia. um orgulho muito grande aqui divid a trincheira com eles. (Palmas.) Nesses \u00faltimos, fomos\u00f3s jov que fomos mais atac, assim como disse o Sorriso, porque, logo a gente te a aprova\u00e7\u00e3o do estatuto, a gente teve ope da Presidenta Dilma e, de l\u00e1 para c\u00e1 aente s\u00f3 teve retrocessos A prova disso \u00e9 que o Minist\u00e9rio do Esporte logo depois foi extinto, no \u00faltimo Gover, mas o Presidente Lula logo assum, e o principal ato dele foi este: recriar o minist\u00e9rio, junto com ele a SN, que vem trazendo pol\u00edticas p\u00fablicas lideradas pelo companheiro Sorris,, atrav\u00e9s del gente tem pens, juntas e junt, v\u00e1 a\u00e7\u00f5es para poder atender... Aossa Deputada Dandara tem feito esse papel brilhemente tamb\u00e9m no Congresso Nacional, l\u00e1 na C\u00e2mara Federal, para coloc a nossa juventude no local a gente deve estar, que \u00e9 ocupando os espa\u00e7os de poder, estando nos lugares em aente pretende estar. No Minist\u00e9rio do Esporte a gente tem hoje uma estrat\u00e9gia do futebol feminino sendo criada, que foi um decreto que o Presidente Lula assinou no dia 30 de mar\u00e7o e que ho, dentro do Minist\u00e9ri, \u00e9 uma das principais pol\u00edticas a gente, porque, que asheres passaram mais de 0 anos sendo proib, o Presidenteula vem a fun de dar \u00e0sheres... a gente come\u00e7a pela, pelas crian, pelos jovens, d a el a oportunidade, dando \u00e0s men a oportunidade de terem as mesmas cond que os homens t\u00eam, para a gente tenha em asc\u00e3o o de meninas ocupando espa que homens hoje ocup, aente tenha mais martas, mais formigas, mais cristianes, represent a nossa sele\u00e7\u00e3o. queria dizer aqui uma fala que eu sempre digo e que \u00e9 um trecho da m\u00fasica de Gonzaguinha: \"Eu acredito \u00e9 na rapazi, queue em frente eura roj\u00e3o. Eu ponho f\u00e9 \u00e9 na f\u00e9 da mo\u00e7, que n\u00e3o foge fera e enfrenta o\u00e3o\".\u00f3s mostram, encabe\u00e7 a campanha do Presidente Lula que somos\u00f3s o fut, mas, antes de tudo, somos o, eamos presentes tamb\u00e9m. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O.RESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: \u00c0 l\u00edder Christhianeza da, que \u00e9ordenadora na Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte, os meus cumprimentos. Leve o abra\u00e7o do Congresso \u00e0 Min, que est\u00e1 anivers ho. Pass a palav, neste momento, \u00e0ra. Estela\u00e7al, advogada e representante da Educafro. Frei David tamb\u00e9m est\u00e1 naunaeste, da Educafro.\n\n<llmlingua, compress=False>O.RESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos \u00e0 Sra. Estela Gon\u00e7al, advogada, l\u00edder e representante da Educafro. Concedo a palavra agora \u00e0ra. Lucileneza,ordenadora-eral doistema Nacional de Cultura, represent aqui da Ministraareth Menezes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlinguaito bem. Meus cumprimentos \u00e0 l\u00edder Lucilene,ordenadora-eral doistema de Cultura,ante da Ministraareth Menezes. Eu convido agora os meus amigos e amig que\u00e3oesta mes a retornarem ao Plen, porque\u00f3s v ch a pr\u00f3xima mesa. gostaria, com muita alegria, neste momento, de cumprimentar essa delega\u00e7\u00e3o de agricultoras familiares do Rio Grande do que est\u00e3o naserias. aqui est presidindo, mas sou ga\u00facho, de todas as quer\u00eancias l\u00e1 do estado, vi? Uma salva de palmas para voc\u00eas que\u00e3o fortalec a Marcha das Margaridas. (Palmas.) Os hot\u00e9is de Bras\u00edlia\u00e3o todos lot, e algumas colegas de l\u00e1 pedem para mim... Eu vou tentar \u00e0 tarde. Se souberem deuma v de hotel, me avisem. Isso a mobil que elas\u00e3oendo.\u00e3o tem vaga emenhum hotel. Parab\u00e9n a voc\u00eas porare aqui assistindo ao debate do Estatuto Juventude, que completa dez anos. Convido agora para a terceira mesa... (Pausa.) Gente, eu apresentei um projeto, colocando... fui do projeto da Deputada do\u00e1rio tamb\u00e9m que inscreve no Livro dos Her\u00f3is e Hero\u00ednas da P\u00e1tria o nome de Margarida Alves. O Plen\u00e1rio deve votar na quarta-feira. Parab\u00e9ns tamb\u00e9m \u00e0 l\u00edder desse movimento por essa inici. (Palmas.) Vamos a terceira mesa. Convid ara. Maria Villa Real Ferreira,ordenadora de Combate aobalho Infantil e de Promo\u00e7\u00e3o eesa dos Dire de Crian\u00e7as e Adolescentes. (Palmas.) Convidamos tamb\u00e9m o Sr. Yann Evanovick Le\u00e3o Furt, Coordenador-Geral de Pol\u00edticas Educacionais para a Juventude da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Contada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o deovens e Adultos, Divers e In\u00e3o, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (Palmas.) Convido ainda o Sr. Rodrigo Dias, Coordenador-G de Articula\u00e7\u00e3o da Cultura Viva da Secret de Cidadania e Diversidade Cultural, represent a Secret\u00e1ria M\u00e1rcia Rollemberg. Convido a Sra. Daiane\u00fajo... (Palmas.) ... Vice-idente dai\u00e3o Nacional dosudantes (UNE),ossa UNE,\u00e3o bem sempre representada. Convha querida amiga que foi Prefe de Alvorada, Deputada Estadual do Rio Grande do Sul, Deputada Stela Farias. (Palmas.) Grande l\u00edder!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: O prazer \u00e9 nosso! De imediato, pass a palavra \u00e0. Ana Maria Villa Real Ferreira, Coordenadora de Combate ao Trabalho Infant de Promo\u00e7\u00e3o e Defesa dos Dire de Crian\u00e7as e Adolescentes, lembr que s\u00e3o cinco minutos para cada painelista.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ANAIA VILLA REAL FERREIRA RAMOS</llmlingua>: Bom a todas, \"todes\".ero fazer sauda\u00e7\u00e3o especial, pedindo lic ao Deputado... Desculpe ao Senador Paulo Paim - eu estou mais acostumada a que seja na C\u00e2mara.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ANAIA VILLA REALERREI RAMOS</llmlingua>: - O senhor \u00e9 um m, n\u00e3o \u00e9, Sen?o Senador Paulo Paim, saud a todas as autoridades presentes, Senadoras, Senadores, Parlamentares, nas pesso de todos jovens brasileiros que s\u00e3o a de\u00f3s estarmos aje. a \u00e9 um de celebra\u00e7\u00e3o, como diz aqui. Eu n\u00e3o vou reiterar fal que j\u00e1 foram mencionadas. Eu a que hoje \u00e9 um de celebra\u00e7\u00e3o, de celebr juventude, de celebrar o retorno do Brasil. O Brasil voltou, n\u00e3o \u00e9, gente? Com isso, voltaram a\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas. Mas eu queria externar uma preocupa\u00e7\u00e3o. pude falar com o\u00e1rio Magno Lavigne.\u00e3o se o Secret\u00e1rio Juventude aqui ainda... (Pausa.) Est aqui presente.\u00e3o, gost que o senhor ouvisse um pouco do meu desabafo, daha preocupa\u00e7\u00e3o em torno da aprendizagem profissional, do programa Jovem Aprendiz que foi mencion aqui, inclusive fala do Dr.o Leal e fala do Secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio do Trabalho, Magno Lavigne - a que tamb\u00e9m o Secret\u00e1rio Nacional mencionou o programa Jovem Aprendiz.amos aqui, realmente, no Parlamento, no caso, na C\u00e2mara Federal, com uma discuss\u00e3o em torno do Estatuto do Aprendiz, \u00e9 uma que est\u00e1 preocup, porque vai trazer retrocessos, vai enfraquec a pol\u00edtica. Meu \u00e9 Ana Maria, eu sou Coordenadora da Coordenador de Combate ao Trabalho Infantil do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho. E uma parte juventude brasileira \u00e9 atingida pelo trabalho infantil que exatamente concentrado na faixa et\u00e1ria entre 14 e18 anos - sobretudo entre 15 18 anos.\u00e3o, a aprendizagem profissional foi concebida, no ano 2000, como uma de combate \u00e0 ev\u00e3o escolar, como uma pol\u00edtica de combate ao trabalho infantil, ou seja, de inser\u00e7\u00e3o protegida no mercado de trabalho, de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, e ho o PL 6.461, de aut de v\u00e1rios Deputados, mas sobret do Deputado Marco Bertaiolli, e de relatoria do mesmo Deputado, se desenha como um PL preocupante, porque essa pol\u00edtica \u00e9 priorit de adolescentes, conforme decreto saiu, inclusive, este ano,este novo Governo, pode desaparecer como uma pol\u00edtica priorit de adolescent e pode haver um elastec da faixa et\u00e1ria da aprendizagem profissional ou seja, uma pesso de 25, 26 anos fazendo aprendizagem profissional. Senador Paulo Paim, o senhor que foi contra a reforma trabalhista, sabe, entende de precariza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o deho. Eu entendo, Minist P\u00fablico do Trabalho ent que aument a faixa et\u00e1ria da aprendizagem profissional jov de at\u00e9 29 \u00e9 trazer precariza\u00e7\u00e3o da rela de trabalho. Is a Carteira Ver e Amarela.\u00e3o, existem conversas,\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es em torno do elastecimento da faixa et\u00e1ria da aprendizagem profissional e existem\u00f5es em torno da redu\u00e7\u00e3o da de c\u00e1lculo da aprendizagem profissional, e isso vai tirar v de adolescentes jovens no merc de trabalho e, sobretudo, apenar o Norte e o Nordeste, porque, quando voc\u00ea reduz as vagas, as empresas que est\u00e3o cumprindo cota no Norte e noeste cumprir menos cota. Isso significa menos adolescentes jovens no merc de trabalho.eria saber que o Estado brasileiro tem para os adolescent que precisam trabalhar. A aprendizagem profissional veio em 2000, depois da emenda constituc que aumentou a idade\u00ednima do trabalho, no Brasil, de14 para16 anos.\u00e3o, ela veio com essa fun\u00e7\u00e3o, est\u00e1 l\u00e1 no hist\u00f3rico do processo legislativo, n\u00e3o um posicionamento do Minist\u00e9ri P\u00fablico do Trabalho, est\u00e1 no hist\u00f3rico legislativo do que culminou na Lei 10.097, de 2000. Ent\u00e3o, eu quero trazer essa preocupa\u00e7\u00e3o, e tem v\u00e1riosantes do Gover aqui presentes, sobretudo o\u00e1rioventude. Eu tenho certe que a defesa da aprendizagem profissional \u00e9 uma bandeira tamb\u00e9m do Presidente Lula. N\u00f3s temos a\u00ed o trabalho infantil no tr\u00e1fico de drogas \u00e9 visto sob a perspectiva meramente criminal, infracional. \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para ess jov que\u00e3o morrendo, sobretudo negros - sobretudo negros... E \u00e9 bom euient que 66% do trabalho infantil, no Brasil, atingem adolescentes negros, pretos pardos. Qual au que o Estado brasileiro tem para esses jovens? Ent\u00e3o, a aprendizagem profissional n\u00e3o pode... Ela foi concebida como uma pol\u00edtica para adolescentes, depois houve o elastec da faixa et para 24 anos, mas ela n\u00e3o pode se tornar uma de precar de rela de trabalho e muito menos deixar de ser focada para adolescentes, porque \u00e9 a \u00fanica que n\u00f3s temos para adolescentes que est\u00e3o em situ de trabalho infantil. \u00c9 uma pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o e erradica\u00e7\u00e3o do trabalho infantil.\u00e3o, eu fa\u00e7o um apelo aqui a todos os representantes Governo que\u00e3o presentes aqui - n\u00f3s temos o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da Cultura, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica... - para que essa\u00e3o em torno do PL 6.461, de 2019, que est\u00e1 na C\u00e2mara, n\u00e3o tome rumos perigosos, n\u00e3o enfraque a pol\u00edtica, n\u00e3oabe a pol\u00edtica, porque que est\u00e1 se desenhando \u00e9 o in\u00edcio do fim da aprendizagem profissional, e num governo...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Ana Maria Villa Real Ferreira, Coordenadora Nacional de Combate ao Trabalho Infantil e Promo\u00e7\u00e3o eesa dos Dire de Crian\u00e7as e Adolescentes, pelo seu pronunciamento, fazendo alguns alertas doju\u00ed que ter nossa juventude. Eu registro a presen\u00e7a conosco do Secret\u00e1rio-Geral do Conselho Nacional de Juventude, Sr. Gustavo Henrique Lobo da Gama. Seja bem-vindo. Meus cumpros. (Palmas.) At\u00e9 o momento, as que vier para as galerias eram do Rio Grande do Sul. Ess \u00e9...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Tamb\u00e9m? (Pausa.)\u00e3o, uma sal de palmas a voc\u00eas. (Palmas.) Sejam todos bem-vindos aqui, os que vieram para conhecer e os que vier para a Marcha das Margaridas que prev botar amanh\u00e3100 mil mulher aqui. Inclusive ser\u00e1 recebida, \u00e9 claro, uma delega\u00e7\u00e3o pelo Presidente Lula e vai ter uma atividade tamb\u00e9m aqui, neste Plen\u00e1rio. Parab\u00e9ns a todos e todas. Vamos agora passar a palavra para o Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o,ordenador-eral de\u00edticas Educacionais paraventude da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, Diversidade e Inclus\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Aqui, o debate hoje \u00e9 os dez anos do Estatuto da Juventude, uma que ajudamos a formular, e hoje estamos aqui fazendo uma an\u00e1lise de como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o da juventude, tento como foco o Estatuto Juventude.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: Bom dia, Senador Paulo Paim. Bom dia, Deputada Dandara. Feliz \u00e9 o pa\u00eds que tem uma Dandara e um Paim, fig que s\u00e3o simb\u00f3licas, emblem\u00e1ticas da luta pol\u00edtica brasileira que t\u00eam lado. E isso \u00e9 muito importante. Mesmo em um Governo de frente ampla, \u00e9 preciso reafirmar: este \u00e9 um Governo que tem lado. Quiseram Deus e a vida, Senador Paim que eu viesse falar aqui da tribuna onde aa Dilma veio fazer a sua defesa. Foi desta tribuna que a Presidenta Dilma veio fazer a sua defesa. E o de pessoas e personagens...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - Boa parte dos person que aqui est\u00e3o s\u00e3o aqueles e aquel que talvez n\u00e3o esperassem retornar, dado que foram osimos quatro anos. Pois n\u00f3s voltamos, o Brasil voltou, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o voltou! E n\u00f3s estamos aqui para dizer que a juventude segue sendo a linha de frente do povo brasileiro! (Palmas.) Quero aqui tamb\u00e9m cumprimentar o Secret\u00e1rio Ronald Sorriso que representa tamb\u00e9m esse de retomada, jovem negro da periferia do Rio de que \u00e9je Secret\u00e1rio Nacional de Juventude; a Secret\u00e1ria Jessy Dayane. Cumprimentando toda a equipe da SNJ, cumprimento a chefe de gabinete, Layanne. Cumprimento o Presidente do Conselho Nacional de Juventude, o Marcus Bar\u00e3o, assim cumprimentando todos os membros do Conselho Nacional devent. Quero cumprimentar todos os minist\u00e9rios aqui presentes na pessoa da Luci, do Minist\u00e9rio da Cultura que tem torcida organizada, como voc\u00eas viram. quero cumprimentar tamb\u00e9m a UNE na pessoa da sua Vice-Presidente, Daiane Ara\u00fajo. Eu acho que este n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um momento simb\u00f3lico, mas um de marco. Eu sou gera\u00e7\u00e3o da conquista, assim a Deputada Dandara, assim como o Sorriso. N\u00f3s somos gera\u00e7\u00e3o que veio muitas vezes para a C\u00e2mara e para o Senado. E eu fico muito feliz em estar hoje aqui representando o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para celebrar esses dez anos de Estatuto da Juventude, esse estat que precisa ser atualizado logo, logo, porque\u00f3samos avan\u00e7ando nas conquistas. uma confer\u00eancia que vai promover toda essa\u00e3o. E l\u00e1, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um compromisso nosso, \u00e9 compromisso do Ministro Camilo Santana, \u00e9 compromisso da Secret\u00e1ria Zara Figueiredo que cumprimenta aqui cada um e cada uma de voc\u00eas, manter as port abertas juventude brasileira. O senhorabe, Senador Paim, voc\u00ea sabe, Deputada Dandara que, durante os \u00faltimos quatro anos - e n\u00e3o \u00e9 ret\u00f3rica -, a juventude brasileira n\u00e3o entrou no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio! Houve alguns atos at\u00e9 de viol\u00eancia expl\u00edcita na frente do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o juventude brasileira procur aquele minist\u00e9rio para dialogar, para conversar e para propor mudan\u00e7as. N\u00f3s, nesses \u00faltimos seis meses, j\u00e1 sete ou oito meses de Governo, temos procurado avan\u00e7ar. Retomamos a pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o do valor da merenda da escola. Fazia13 anos que n\u00e3o se reajustava bolsas de estudo deste pa\u00eds: elas foram retomadas.amos retomando um programa estratico por que a n gera\u00e7\u00e3o tanto lutou que este aqui na fala do Ron Sorriso, que \u00e9 o Projovem: h\u00e1 duas semanas, o Ministro Camilo Santana assinou a prorroga\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do Projovem.\u00f3samos retomando programas importantes como o Brasil Alfabetizado - n\u00f3s ainda temos mais de10 milh de brasileiros e brasileiras que n\u00e3o sabem ler nem escrever. Infelizmente, esse programa praticamente deixou de existir no \u00faltimo Governo, e estamos retomando.amos retomando os di\u00e1logos no sentido das pol\u00edticas afirmativas: no \u00e2mbito da Secadi, n\u00f3s criamos quase dez comiss que represent a volta da participa\u00e7\u00e3o social. Eu diria, Deputada Dandara - que \u00e9 minha contempor\u00e2nea de movimento estudantil, e \u00e9 um orgulho para n\u00f3s v\u00ea-la na tribuna da C\u00e2mara discursando e t\u00e3o bem nos representando -, que os dez primeiros anos, esse primeiro ciclo das leis de cotas no nosso pa\u00eds, foram os que bot juventude negra para dentro da universidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - E, gra\u00e7as ao seu relat\u00f3rio, n\u00f3s vamos iniciar um novo ciclo que \u00e9 o ciclo de colocar os negros, as negras, os ind\u00edgenas, os quilombolas para dentro da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, para que tamb\u00e9m possam virar p\u00f3s-graduados, mestrand e doutores. Se De quiser - e h\u00e1 de querer -, Senador Paim, o senhor n\u00e3o ter\u00e1 dificuldade aqui para avan\u00e7ar nessa pol\u00edtica. Mas tamb\u00e9m quero aproveitar, junto aqui do Secret\u00e1rio Ron Sorriso...\u00f3s fizemos isto... Vou tomar uma \u00e1gua, porque boca est\u00e1 secando. (Pausa.) N\u00f3s fizemos isto nos Di\u00e1logos Amaz\u00f4nicos. Esse estatuto, Senador...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - Obrigado, Senador. Em rela a esse Estatuto Juventude que aqui senhor imprimiu, j\u00e1 existe um compromisso da Secretaria Nacional Juvent e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: n\u00f3s vamos traduzir em mais quatro idiomas ind\u00edgenas, para que os nossos povos origin\u00e1rios tamb\u00e9m possam acessar esse documento. (Palmas.) que\u00f3s possamos fazer uma grande campanha...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - ... de populariza\u00e7\u00e3o desse instrumento, para que juventude brasileira o conhe\u00e7a.vez, a nossa Confer\u00eancia Nacionalventude possa ser esse palco de populariza\u00e7\u00e3o desse estatuto, des marco legal. Por fim, Senador Paim, n\u00f3samos daqui... Eu que sou do Estado do Amazonas, n\u00e3o posso deixar de falar: n\u00f3s vamos, daqui a um ano, dois anos praticamente, realizar uma COP na Amaz\u00f4nia, e a juventude brasileira est\u00e1 sendo chamada a fazer uma defesa da Amaz\u00f4nia e do clima. A Amaz\u00f4nia \u00e9 do povo brasileiro; a Amaz\u00f4nia que est\u00e1 no territ\u00f3rio brasileiro, pertence ao povo brasileiro, juventude brasileira precisa colocar isso tamb\u00e9m na sua agenda central...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - ... que a agenda exatamente da defesa da Amaz\u00f4nia e do clima.\u00f3s possamos comemorar, cada vez mais,as conqu e avan\u00e7ar cada vez mais. E, para isso, \u00e9 muito importante, Senador Paim e Deputada Dandara, fortalecer a Secretaria Nacional Juventude, e em todos os minist\u00e9rios n\u00f3s termos espa\u00e7os voltados para a juventude.ito obrig. Vivaventude brasileira, viva o povo brasileiro e viva cada um e cada uma que insiste em sonhar! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Muito bem, Sr. Yann Evanovick Le\u00e3o Furtado, Coordenador-Geral de\u00edticas Educacionais paraventude da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3oinuada,abet de Jov e Adultos. Passo a palavra, de imediato, ao Sr. Rodrigo Dias, Coordenador-Geral de Articula\u00e7\u00e3o da Cultura Viva da Secretaria de Cidadania e Diversidade Cultural.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, Daiane Ara\u00fajo, Vice-Presidente da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE), com o brilhantismo de sempre. Agora, para encerrar a nossa atividade de hoje, concedo a palavra \u00e0 minha querida amiga, l\u00edder, Deputada Estadual do Rio Grande do Sul, Stela Farias. (Palmas.) O tempo \u00e9 seu, querida Deputada, que j\u00e1 foi Prefeita por mais de uma vez em Alvorada.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR, A SRA. CAROLINE LUDMILLA BEZERRA, A SRA. DAIANE ARA\u00daJO, O SR. GUSTAVO LEAL SALES FILHO, A SRA. STELA FARIAS, O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. DANDARA TONANTZIN, O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO, O SR. RODRIGO DIAS, O SR. RONALD LUIZ DOS SANTOS, O SR. MARCUS BAR\u00c3O, A SRA. ESTELA GON\u00c7ALVES, A SRA. CHRISTHIANE SOUZA DA SILVA, O SR. YURI SILVA, A SRA. DANDARA, A SRA. LUCILENE SOUZA, A SRA. ANA MARIA VILLA REAL FERREIRA RAMOS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 31637,
    "compressed_tokens": 14573,
    "ratio": "2.2x",
    "rate": "46.1%",
    "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4."
}