{
    "id_session": 25598,
    "elapsed_time": 44.75268054008484,
    "compressed_prompt": "<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a presente sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. Senador Jorge Kajuru, nosso amigo, representando aqui o nosso querido Estado de Goi\u00e1s. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos, Senador Kajuru.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Eu nunca nem uso 20 minutos, n\u00e3o \u00e9? Meu nome n\u00e3o \u00e9 Magno Malta, n\u00e3o \u00e9 Eduardo Gir\u00e3o. Eu gosto de ser objetivo. Mas, querido amigo Mecias de Jesus, cuja maior qualidade \u00e9 ter o filho Jhonatan no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o... Am\u00e9m ou n\u00e3o? Hein?! Bem, primeiro, um abra\u00e7o, aqui nas galerias, aos presentes, que s\u00e3o de Santa Catarina. \u00d4, estado privilegiado, hein?! E privilegiado n\u00e3o por causa de Espiridi\u00e3o Amin, Jorge Seif; privilegiado pelas mulheres bonitas, elegantes e educadas daquele estado que eu tanto amo e onde Datena e eu passamos, rigorosamente, todos os r\u00e9veillons. Enfim, sejam bem-vindos! Deus e sa\u00fade a todos! Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, a todos que acompanham a TV Senado, a R\u00e1dio Senado, a Ag\u00eancia Senado nas redes sociais, Deus e sa\u00fade tamb\u00e9m, p\u00e1tria amada! O pronunciamento de hoje, na primeira sess\u00e3o de julho de 2023, s\u00f3 poderia ser sobre a decis\u00e3o tomada, na sexta-feira, 30 de junho, pelo Tribunal Superior Eleitoral, que tornou Jair Messias Bolsonaro ineleg\u00edvel por oito anos. Por cinco votos a dois, o Tribunal Superior Eleitoral condenou o ex-Presidente da Rep\u00fablica por abuso de poder pol\u00edtico e uso indevido dos meios de comunica\u00e7\u00e3o - fato este registrado em 8 de julho do ano passado - quando ele reuniu embaixadores no Pal\u00e1cio da Alvorada para colocar em d\u00favida o sistema eleitoral brasileiro. No seu voto, o relator do processo, Ministro Benedito Gon\u00e7alves, assinalou que Jair Messias Bolsonaro instigou a cren\u00e7a de que a adultera\u00e7\u00e3o de resultados era uma amea\u00e7a que rondava a elei\u00e7\u00e3o de outubro de 2022 - engra\u00e7 que isto ele n\u00e3o disse no primeiro turno, quando ganhou a elei\u00e7\u00e3o em 2018 - na qual poderia sair derrotado, como de fato aconteceu. Segundo ele, o ent\u00e3o Presidente violou seu dever constitucional de Presidente ao assumir, abro aspas: \"[...] antagoniza\u00e7\u00e3o direta com o Tribunal Superior Eleitoral, buscando vitim-se e desacreditar a compet\u00eancia do corpo t\u00e9cnico e a lisura dos seus ministros para levar a atua\u00e7\u00e3o do TSE ao absoluto descr\u00e9dito internacional\" - fecho aspas. J\u00e1 o Presidente do Tribunal Superior Eleitoral, Ministro Alexandre de Moraes, destacou em seu voto que, na reuni\u00e3o com embaixadores, o ex-Chefe do Executivo repetiu um modus operandi que seguiu ao longo de todo o mandato, com a divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias inver\u00eddicas pelas redes sociais oficiais da Presid\u00eancia e suas emissoras de r\u00e1dio, em especial - que pareciam, ali\u00e1s, serem suas, de sua propriedade. Ao atacar lisura de um sistema que o elegia h\u00e1 32 anos - e ele nunca reclamou, eleito aqui por 32 anos -, segundo Alexandre de Moraes, o ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o exerceu a liberdade de express\u00e3o como aleg a sua defesa. Para o Ministro - abro aspas -, \"[...] n\u00e3o \u00e9 exerc\u00edcio de liberdade de express\u00e3o, [...] \u00e9 conduta vedada. E, ao fazer isso, utilizando-se do cargo de Presidente [...], do dinheiro p\u00fablico, da estrutura do Pal\u00e1 Alvorada, da TV p\u00fablica, [isto] \u00e9 abuso de poder\" - fecho aspas. Se n\u00e3o chegou a surpreender diante das v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es de desprezo pelas institui\u00e7\u00f5es e do-tudo de Bolsonaro para tentar derrotar Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a inelegibilidade do ex-Presidente \u00e9 fato relevante da nossa hist\u00f3ria pol\u00edtica recente, recheada de crises, golpes, tentativa depes e impeachment. Durante um mandato de quatro anos, Bolsonaro, por exemplo, foi alvo de 158 pedidos de impeachment, todos arquivados,avetados, e recebeu 31 advert\u00eancias da Justi\u00e7a por causa deaques ao sistema eleitoral - nesses, envolveu at\u00e9 setores das For\u00e7as Armadas. Um detalhe - aqui presente no Plen\u00e1rio apenas o Senador Humberto Costa, eu queria at\u00e9 brigar com ele, pernambucano, mas ele disse que iria brigar comigo tamb\u00e9m e eu pipoquei. Outro dia a gente briga, hoje n\u00e3o. Mas, Humberto, voc\u00ea deve se lembrar, no final de semana - talvez n\u00e3o tenha visto -, de uma entrevista deem eu gosto muito, o General Hamilton Mour\u00e3o, exVice-Presidente da Rep\u00fablica. Ele disse: \"Poxa, n\u00e3o precisava condenar o Presidente Bolsonaro por essa raz\u00e3o, tinha tantos outros motivos para julg\u00e1-lo\". Sim, tinha - tem, ali\u00e1s -, s\u00f3 que seria pior do que isso. (Risos.) S\u00f3 esceu desse complemento o meuid\u00edssimo General Mour\u00e3o. Sobre Mour\u00e3o s\u00f3 uma lembran\u00e7a aqui, para quem n\u00e3o conhece quem \u00e9 Jair Bolsonaro - a Mesa aqui n\u00e3o tem conhecimento disso, Presidente querido Mecias de Jesus -, vou falar Jesus agora, porque ess Jesus para perdoar. Voc\u00eas sabiam - eu sei porque sou jornalista, trabalhei 45 anos na carreira e fui premiado, gra\u00e7as a Deus, como investigador - que, quando o Presidente Bolson, em 2022, escolheu o seu Vice-Presidente em julho voc\u00ea aita, Presidente, que nem comunicou aoour\u00e3o e nunca cham o Mour\u00e3o para conversar pessoalmente para dizer a ele: \"Olha, desta vez voc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 o meu candidato\"? O General Mour\u00e3o tomou conhecimento pela imprensa e nunca fui chamado. Custaria chamar e dizer: \"Olha, \u00e9 outra elei\u00e7\u00e3o, \u00e9 um direito meu\"? Claro, \u00e9 um direito do Presidente, na \u00e9poca, Jair Bolsonaro, mas pelo menos avis um companheiro, e homem o defende sempre, e um homem de uma honradez intoc\u00e1vel. Enfim, para completar, Bolsonaro col o que plantou. N\u00e3o se pode ignorar que a condena\u00e7\u00e3o decorrente da reuni\u00e3o os embaixadores pode ser a primeira de muitas. Conv\u00e9m destacar que no \u00e2mbito do Tribunal Super existem outras a\u00e7\u00f5es tantas contra o ex-Chefe do Executivo. A rigor, Bolsonaro est\u00e1 sendo punido pelo conjunto da obra, Governo que pode ser visto como uma anomalia institucional. Pergunto: Ser\u00e1 que haveria algum sentido em permitir que ele voltasse a disputar pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o presidencial depois da forma irrespons\u00e1vel, inconsequente como agiu pandemia de covid-19 - ponto de interroga\u00e7\u00e3o -, onde morreram 700 mil brasile ou mais? E mod\u00e9stia \u00e0 parte, Humberto, n\u00e3o morreram2 milh\u00f5es de brasileiros e brasileiras, e creio que voc\u00ea, justo \u00e9, reconhece, Otto Alencar reconhece, n\u00e3o fosse eu - desculpe falar isso desculpe a mod\u00e9stia - e junto comigo o Alessandro Vieira... N\u00f3s entramos no Supremo Tribunal Federal com uma a\u00e7\u00e3o, e o Ministro Barroso a deferiu, pedindo CPI da Covid, que n\u00e3o iria ter - n\u00f3s sabemos disso -, ela, senas e senhores, engavetada. O Senador Izalci Lucas sabe disso. N\u00e3o teria C. Ela s\u00f3 houve por nossa causa. E, por causa dela, n\u00e3o morreram milh\u00f5es de brasileiros, porque ela fez chegar vac e mostrou muitas coisasres que evitaram mais mortes. O Brasil precisa saber disso, porque poucos reconhecem. Fech: sem contar a persegui\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensaprimida imposta por Bolsonaro, o aparelhamento das institui\u00e7\u00f5es, o desprezo ao Brasil que provocou na cena internacional, o festival de ataques \u00e0 democracia e a sequ\u00eancia infind\u00e1vel de arroubos golpistas. Vejo tamb\u00e9m o julgamento proferido pelo TSE como um alerta aos pol\u00edticos, que devem exibir posturas adequadas na disputa dos cargos almejam e ainda mais depois de conquist\u00e1-los. Por fim, acredito ainda que a condena\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro pode ter reflexos positivos para o pa\u00eds, abrindo caminho o esvaziamento do radicalismo de extrema-direita. O Brasil s\u00f3 ter a ganhar, se disputas pol\u00edticas voltarem a acontecer de par\u00e2metros civilizat\u00f3rios. Fazer com que isso aconte\u00e7a \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o de todos os brasileiros. Para concluir, o meu elogio p\u00fablico aqui a uma declara\u00e7\u00e3o de ontem feita pelo Governador me amado Estado de Goi\u00e1s, Ronaldo Caiado. Ele disse: \"Elei\u00e7\u00e3o perdeu, perdeu; volta para casa, vai cuidar da sua vida e n\u00e3o discuta urnas eletr\u00f4nicas.\" E Ronaldo Caiado - para quem n\u00e3o sabe - foi bolsonarista na elei\u00e7\u00e3o e continua sendo bolsonarista; \u00e9 ultradireita, \u00e9 extrema-direita, desde que nasceu na maternidade. E tem essa opini\u00e3o. \u00c9 muito bon algu\u00e9m dizer isso. Parab\u00e9ns, Ronaldo Caiado! Que todos da extrema-direita pensem um pouco, reflitam um pouco. Houve erro. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma d\u00favida. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 na quest\u00e3o do enfrentamento da pandemia: as brincadeiras, as falas desagrad\u00e1veis, as ironias rid\u00edculas, chulas, de p\u00e9ssimo gosto, em um as declara. E, quando eu falo em declara\u00e7\u00f5es, eu me lembro daquela minha frase que provocou aqui risos na plateia e tamb\u00e9m no Plen\u00e1rio: que o Presidente Bolsonaro acionava a boca e n\u00e3o ligava o c\u00e9rebro, se \u00e9 que ele o tinha, politicamente falando. E aqui, eu, que Vice-L\u00edder do Gover Lula, tenho a coragem de falar: o Presidente Lula, que vem fazendo para mim um trabalho fant\u00e1stico, quando fala, de vez em quando erra. Ontem, ao fazer uma declara\u00e7\u00e3o sobre a democracia, n\u00e3o foi feliz o Presidente Lula na minha opini\u00e3o. Portanto, eu acho que um Presidente da Rep\u00fablica precisa sempre tomar cuidado e contar at\u00e9 tr\u00eas, porque uma declara\u00e7\u00e3o pode provocar uma repercuss\u00e3o ruim e, dentro da sociedade, uma insatisfa\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria. \u00c9 claro: Lula n\u00e3o chegou a Bolsonaro e n\u00e3o vai chegar - pelo contr\u00e1rio -, vai fazer um \u00f3timo Governo e vai terminar deixando um legado hist\u00f3rico em sua, depois de t por que passou e n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil passar pelo que ele passou. Agora, ao falar, \u00e9 preciso tomar cuidado. Eu sei disso, porque, como jornal em carreira nacional por 45 anos, eu j\u00e1 falei besteira tamb\u00e9m demais. S\u00f3 que, gra\u00e7as a Deus o meu problema n\u00e3o era c\u00e9rebro o meu problema era l\u00edngua - l\u00edngua muito grande. Falava mesmo, xingava, atacava. Processos s\u00e3o 168, nenhum por crime corrup\u00e7\u00e3o, s\u00f3 por opini\u00e3o. Hoje estou mais tranquilo, \u00e9, Izalci? Voc\u00ea me tranquiliza. Eu fico ali atr\u00e1s da sua cadeira. Quando eu abrir a boca, o Izal: \"Cuidado, Kajuru, cuidado\". E do lado dele ainda tem a Le do v\u00f4lei. Como \u00e9 que eu vou desobedecer a Leila? N\u00e3o posso. Gente, uma \u00f3tima semana a todos, com Deus e com sa\u00fade, com p, e vamos trabalhar. Obrigado, Mecias de Jesus, Presidente da sess\u00e3o Desculpe, tenho um compromisso agora. Volto daqui a pouco, porque pronunciamentos que l\u00e1 do gabinete vou ver, porque sei que todos ser\u00e3o importantes. Agradec\u00edssimo.\n\nllmlingua compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmling>: Senador Kajuru, V. Exa. \u00e9 sempre muito precis e tamb\u00e9m muito espirituoso. Um abra\u00e7o a V. Exa. Parab\u00e9ns pelo pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Pode passar primeiro para os mais velhos, para os mais experientes. (Risos.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: permuta, Senador Izalci, que seria antes do Senador Humberto Costa, disse que, por experi\u00eancia, pela idade, ele passa o tempo ao Senador Humberto Costa. V.a. Tem a palavra, Senador Humberto, por at\u00e9 20 minutos. (Risos.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, telespectadores da TV Senado, ouvintes que nos aanham pela R\u00e1dio Senado, internautas que nosem pelas redes sociais. Sr. Presidente, n\u00f3s fechamos recentemente umcepcional semestre para o Brasil. Depois de anos de muitas mazelas e m\u00e1s not\u00edcias, de muitos retrocessos e obscantismo, de muitas retiradas de direitos e ataques a conquistas, de fome e de desemprego, n\u00f3s tivemos seis meses em que o pa\u00eds voltou a respirar. Reunimos incont\u00e1veis conquistas na \u00e1rea dos direitos humanos, dos direitos dos povos ind\u00edgenas, na defesa do meio ambiente, no campo social, naita\u00e7\u00e3o, na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, mas \u00e9 preciso registrar, com muita \u00eanfase, oses avan\u00e7os que tamb\u00e9m tivemos naia.ero aproveitarmente para transmitir os meus sentimentos ao Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, pelo falecimento de sua genitora, D. Norma, na noite deste domingo. Mando a ele meu abra\u00e7o solid\u00e1rio e amigo. E falei porque o Ministro Haddad tem sido um dos grandes respons\u00e1veis por esse per\u00edodo frut\u00edfero que estamos vivendo. A economia, depois de anos de pol\u00edticas tortas e equivocadas, pautadas numa l\u00f3gica tacanha, como aquela do teto dos gastos, que estrangulou os investimentos em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, ganhou rumos novos e inteligentes.tes mesmo de assumir, e num movimento sem precedentes, o Governo do Presidente Lula aprovou com o incontest\u00e1vel apoioe Congresso Nacional, uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, com regras fiscais e or\u00e7ament\u00e1rias claras, mas, ao mesmo tempo, absolutamente focada noesse da popula\u00e7\u00e3o, assegurando, entre outros direitos, a manuten\u00e7\u00e3o de um Bolsa\u00edlia forte, que hoje j\u00e1 paga o maior valor da hist\u00f3ria aem mais precisa. a\u00e7\u00f5es decisivas tomadas pelo Presidente Lula, logo nos primeiros dias, e implementadas pelo Ministro Haddad, nos asseguraram outros avan\u00e7os significativos, a come\u00e7ar pela retomada da estabilidade, da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da s\u00f3lida confian\u00e7a internacional. O novo arcabou\u00e7o fiscal - uma sofisticada e intelente constru\u00e7\u00e3o j\u00e1 aprovada pela C\u00e2mara e por este Senado e submetidoora a uma nova an\u00e1lise dosados - dotar\u00e1 o Brasil de mecanismos transparentes para um novo e virtuoso ciclo de crescimento econ\u00f4mico, em que acumularemos, em \u00e9poca de fartura, e garantiremos investimentos, em \u00e9poca de vacas magras. Mostramos que foi poss\u00edvel ajustar o valor dosust\u00edveis sem tungar impostos dos Estados, como fez o Governo anterior, com uma pol\u00edtica de pre\u00e7o justa em que a Petrobras voltou a se preocupar com os dividendos dos seus maiores acionistas, o povo brasileiro. Na frente jur\u00eddica, defendemos os interesses do Estado brasileiro, tanto no Superior Tribunal de Justi\u00e7a quanto no Supremounal Federal, em causas envolvendo ICMS e PIS/Cofins, que render\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o mais de R$200 bilh\u00f5es em rearranjos de c\u00e1lculosut\u00e1rios que estavam equivocados. Ainda temos outros importantes instrumentos jur\u00eddicos a aprovar, como o projeto de lei do Carf e a reforma tribut\u00e1ria. Mas o que o Governo j\u00e1 legou ao pa\u00eds neste primeiro semestre mostrou-se extremamente s\u00f3lido para garantir avan\u00e7os sens\u00edveis do ponto de vista macroecon\u00f4mico, bem como e, especialmente, na vida das pessoas. O pre\u00e7o dos combust\u00edveis, que chegou a10% acima da infla\u00e7\u00e3o no Governo do ineleg\u00edvel, despencou. Por um litro de gasolina, um brasileiro chegou a pagar, no anoado, mais de R$10, em alguns pontos do pa\u00eds.je, o pre\u00e7o m\u00e9dio \u00e9 de R$5,6; o valor do botij\u00e3o de g\u00e1s, que bateu a casa dos R$10 e obrigou muita gente a voltar \u00e0 lenha, hoje est\u00e1 na casa dos R$10; o pre\u00e7o dos alimentosaiu22% em maio, em rela\u00e7\u00e3o ao recorde ocorrido em mar\u00e7o do ano passado, quando eram comuns asas de pessoas disputando ossos e carca\u00e7as; a infla\u00e7\u00e3o dos alugu\u00e9is caiu1,93% em maio, ao passo em que nove de cada dez reajustes salariais foram firmados acima da infla\u00e7\u00e3o corrente, o que significa ganho real de sal\u00e1rio e mais poder de compra ao trabalhador, o que significa carne, comida na mesa. O PIB do primeiro trimestre surpreendeu com o crescimento de1,9%, o que levou o Banco Central a elevar a previs\u00e3o de1,5% para2% este ano, assim como reduzir a da infla\u00e7\u00e3o de5,8% para5%. A Bolsa teve o seu melhor desempenho trimestral desde020, com alta de15,9%, enquanto o d\u00f3lar registrou a maior queda semestral em sete anos, caindo9,3%. Ent\u00e3o, h\u00e1 sinais s\u00f3lidos e consistentes de uma recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sustentada a partir de uma condu\u00e7\u00e3o diligente e eficiente do pa\u00eds, empreendida pelo Presidente Lula e executada pelo Ministro Fernando Haddad, que, sobretudo, tem se mostrado um h\u00e1bil articulador pol\u00edtico. O que justifica, ent\u00e3o, termos a maior taxa de juros b\u00e1sicos da economia do planeta, arbitrada pelo Banco Central, quando a pr\u00f3priaui\u00e7\u00e3o reconhece em seus boletins projetivos aetividade dosados das medidas tomadas? Este Congresso Nacional votou, dois anos atr\u00e1s - e com posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria do PT -, uma lei que deu autonomia ao Banco Central, com mandatos fixos aos seus presidentes e diretores, cuja finalidade dita era oferecer estabilidade ao Sistema Financeiro Nacional, masa liberalidade tem se transformado em arbitrariedade de vi\u00e9s ideol\u00f3gico, com preju\u00edzo direto do crescimento econ\u00f4mico, do fomento ao pleno emprego e do bem-estar social. A manuten\u00e7\u00e3o reiterada da Selic, a taxa b\u00e1sica de juros da economia, em13,75%, tem se mostrado absolutamente injustificada, um entrave total \u00e0 retomada do crescimento do setor produtivo e,entemente, dos postos de trabalho. N\u00e3o bastassem os danos \u00e0 atividade econ\u00f4mica, inibindo investimentos e prejudicando o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria, esse patamar de juros tem impacto forte na situa\u00e7\u00e3o fiscal do pa\u00eds, j\u00e1 que quase metade da nossa d\u00edvida p\u00fablica est\u00e1 indexada \u00e0a Selic. Cada1 ponto daa Selic custa R$38 bilh\u00f5es noamento do servi\u00e7o da d\u00edvida. Ent\u00e3o, se voc\u00ea tem uma taxa5 pontos acima do que deveria estar, isso custa, praticamente, R$90 bilh\u00f5es ao pa\u00eds, que acaba sendo pago com o esfor\u00e7o do seu povo e prejudica tudo o que o Governo vem faz, ou seja, n\u00f3s estamos enxugando gelo. Estamos diante de um cen\u00e1rio de juros internacionais negativos, de infla\u00e7\u00e3o em queda, de maior defla\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os (IGP), que caiu, em 12 meses, 6,7%. Ent\u00e3o, qual a raz\u00e3o de a Selic estar nesse patamar inaceit\u00e1vel, de os juros serem extorsivos, a servi\u00e7o de rentistas, em vez de favorecerem a nossa capacidade produtiva e a gera\u00e7\u00e3o de emprego ea? O Senado a Rep\u00fablica, que sabatinou e elegeu o Presidente do Banco Central e seus diretores, n\u00e3o pode se omitir desse debate, debate em que o futuro do Brasil est\u00e1 em jogo depois de anos de des\u00eddia e incompet\u00eancia.ito em breve, o. Roberto Campos Neto, Presidente do Banco Central, vir\u00e1, novamente, a esta Casa prestar explica\u00e7\u00f5es \u00e0 Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos sobre sua atua\u00e7\u00e3o. Estar ao lado do Brasil e defender a manuten\u00e7\u00e3o dessa taxa de juros s\u00e3o posi\u00e7\u00f5es completamente antag\u00f4nicas, e a resist\u00eancia do comando do banco em enxergar isso \u00e9 injustific\u00e1vel. A mesma lei queuiu a autonomia do Banco Central previu a demiss\u00e3o da c\u00fapula daui\u00e7\u00e3o por, abro aspas, \"apresentar comprovado e recorrente desempenho insuficiente para o alcance dos objetivos daui\u00e7\u00e3o\", fecho aspas. Ent\u00e3o, \u00e9 prerrogativa que esteado tem e que n\u00e3o pode deixar de coloc\u00e1-la \u00e0 mesa como op\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, como dispositivo que nos \u00e9 facultado pela lei. Lan\u00e7ar m\u00e3o desse instrumento, se assim couber, n\u00e3o se confunde com mexer na autonomia doco Central ou em revogar a lei que a instituiu. Ao contr\u00e1rio, significa, se for o caso, utiliz\u00e1-la em sua inteireza, em todos os seus marcos normativos, para assegurar que aui\u00e7\u00e3o cumpra o seu papel legal e, sobretudo, social, e que o Senado n\u00e3o se omita das obriga\u00e7\u00f5es que lhe competem. N\u00e3o podemos nos apequenar diante desse desafio, que, como disse, envolve o pr\u00f3prio futuro do Brasil, o resgate da nossa capacidade produt, da nossa competitividade e de um cen\u00e1rio de pleno emprego; A ortodoxia e os compromissos ideol\u00f3gicos de servidores p\u00fablicos n\u00e3o podem ser entraves ao saud\u00e1vel desenvolvimento do pa\u00eds. O Senado tem uma enorme responsabilidade nesse debate e uma capacidade de interfer\u00eancia \u00fanica para, se inevit\u00e1vel, solver-se a situa\u00e7\u00e3o usando o rem\u00e9dio legal, por mais amargo que seja. \u00c9 preciso que estejamos vivamente atentos a isso. Muito obrigado,. Presidente, Sras. e Srs. Senadores.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JUS</llmlingua>: Senadorumberto, cumprimento V. Exa., parab\u00e9ns pelo pronunciamento. Convido agora para fazer uso da palavra o nobre Senador Izal, nobreante do nosso amado Distrito Federal. Senador Izalci, V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores e Senadoras, quero dizer que chegou agora - chegou agora na sexta-feira - o PLN2, que trata do reajuste da seguran\u00e7a p\u00fablica. Foi um longo caminho. Tem um espa\u00e7o ainda, n\u00f3s precisamos fazer uma reuni\u00e3o imediat, da Lider, para ver se a gente consegue um acordo para a vota\u00e7\u00e3o, porque ainda existem muitos vetos trancando a pauta e n\u00f3s temos este PLN de interesse, e j\u00e1 era para ter sido resolvido no m\u00eas de abril. N\u00f3s fizemos esse acordo no dia 26 de abril, e n\u00f3s j\u00e1 estamos aqui no dia 3 de julho. No dia 6 de julho, n\u00f3s temos prevista uma reuni\u00e3o do Congresso, ent\u00e3o precisamos... O prazo de emenda do PLN encerra dia5. Ou a gente faz no final da tarde do dia5 ou no dia6 de manh, para poder dar tempo de\u00e1-lo na pauta do dia, mas tudo isso depende de acordo. Prime a quest\u00e3o dos vetos; tem v\u00e1rios outros PLNs... A este PLN, inclus, que era para ser especificamente da seguran\u00e7a p\u00fablica do D, foram adicionadas algumas coisas mais, como a dos ex-territ\u00f3rios, o que eu acho que n\u00e3o tem nenhuma dificuldade, mas n\u00e3o \u00e9 exatamente o que estava previsto. H\u00e1 tamb\u00e9m alguns ajustes no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, dos professores, e acho que a gente pode acordar com rela\u00e7\u00e3o a tudo isso, mas tem que ter a iniciativa do L\u00edder do Governo de fazer essa reuni\u00e3o imiatamente. N\u00f3s gostar\u00edamos de aprovar no dia. \u00c9 evidente que ainda tem out, parece, dia mas o idealente votar no dia6 de jul, at\u00e9 para fazer o cumprimento daquele acordo. Eu ve, inclus, Presidente, que houve um equ\u00edvoco muito grande no Anexo 5 da LOA, que \u00e9 a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria, porque o fundo constitucional foi corrigido - est\u00e1 dispon\u00edvel - do GDF; e acho que, no Anexo 5, por um lapso de algu\u00e9m a\u00ed, colocaram-se esses R$ 380 milh\u00f5es de impact, que agora est\u00e3origidos para quatrocentos e pou, uma diferen\u00e7a m\u00edn, mas que tem que ter no PLN. Acho que nem se precis, porque o fundo \u00e9rigido e \u00e9 repassado ao GDFamente A que foi... al\u00e9m esqueceu,ou is,, de uma forma n\u00e3o muito, n\u00e3o \u00e9 Acho que nem se precis, inclus, esse PL, at\u00e9 porque n\u00f3s fizemos a vota\u00e7\u00e3o do PLN 2 no dia 26 de, e, naquela oportun, era exatamente um reajuste de 9% para todo mundo, inclusive para a seguran\u00e7a p\u00fablica. Eu n\u00e3o tenho d\u00favida de reda, \u00e9 outra coisa. Tem l\u00e1 \"reajuste dos servidores civis e das for\u00e7as de seguran\u00e7a do D\", \u00e9 outra coisa., est\u00e3o inclu\u00edd, evident, os militar, bombeiros e Pol\u00edcia, mas h\u00e1 um entend a\u00ed de que, que eraudo para a Pol\u00edcia Civil que eram somente os servidores civis. O, se dava para pagar 9% para todo mundo em, e agora em julho? Passou ma, passou junho... Ent, n\u00f3s temos a diminui\u00e7\u00e3o do impacto. O, se para 9% j\u00e1 estava tudo cer, por que agora tem que fazer PLN se houve apenas a redu\u00e7\u00e3o do impacto? Porque n\u00e3o se vai pagar retroativo. Ent\u00e3o, n\u00e3o vai ter nem m\u00eas de abril, nem de maio, nem de jun, s\u00f3 a partir de julho. Ent, s\u00e3o tr\u00eas meses. Mas eu espero que a gente consiga aprovar na CMO., inclus, \u00e0 nossa Senadorala que marcasse essa reuni\u00e3o da CMO a gente poder votar.\u00e1 outros PLNs deesse do Gover, gente tem que buscar esse acordo at\u00e9 amanh, a gente poder costurar o acordo e colocar na pauta. Lamentavel, foi dividido em duas parcelas. Inclus, o complemento vai ser no or\u00e7amento do ano que vem. \u00c9 uma coisa totalmente inexplic\u00e1vel o que est\u00e1 acontecendo aqui com rela\u00e7\u00e3o a esse reajuste. E lembro que esse reajuste, que a gente ch, na pr, de recomposi\u00e7\u00e3o parcial... A nossa Pol\u00edcia Civil sempre, desde que foi cri, sempre teve a Pol\u00edcia Federal com o mesmo sal, com a mesma remunera\u00e7\u00e3o. A equipara\u00e7\u00e3o existe desde a cria, por um, h\u00e1 dez, isso se perde e agora est\u00e1 correndo, porque est\u00e1 superdefasada., \u00e9 o\u00e9simo sal\u00e1rio do Brasil. Ag, n\u00f3s temos a, tamb\u00e9m, a quest\u00e3o do arcabou\u00e7o fiscal. N\u00f3s tivemos total apoio a no Senado. Todos os Senadores aqui presentes apoiaram a retirada do texto do Fundo Constitucional do DF. O Relator Omar Aziz fez conversas com o Presidente da C\u00e2mara e com o Relator Caj, da Bah, e eu espero que agora seja mantido o texto doado. A gente v\u00ea toda hora al\u00e9m falando \", n\u00e3o sei o qu, o Relator ainda est\u00e1 pensando\"... Espero que aqui a gentehailo que foi acordado. E, segundo o Relator as convers tiv o pr\u00f3prio Gover, na reuni de L\u00edder, disse claramente que n\u00e3o interferi, at\u00e9 porque n\u00e3o estava no texto original. Ent, port, a gente espera, de hoje para amanh, a C\u00e2mara aprove o arcabou\u00e7o da forma como foi do Sen, para que a gente possa come\u00e7ar a discutir a reforma tribut, que querem tamb\u00e9m votar ainda esta semana. Eu j\u00e1 vou participar da CA, Senador Gir\u00e3o eador Me, exatamente para participar do grupo de trabalho do, porque, como contador que conhece essa \u00e1rea na pr, n\u00e3o na teoria a gente conhece o mundo real, tem muitaisa pararigir nessa reformaut\u00e1ria.ita, como aumento de cargaut,, excessiva na \u00e1rea de servi, e o nosso PIB \u00e9, pratic, todo baseado em servi\u00e7o... Ent, n\u00e3o d\u00e1. Tem a quest\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o, da autonomia dos estados e munic\u00ed, que tamb\u00e9m vai ser discut, e n\u00e3o tenha d\u00favida de que os governos estaduais e municipais v\u00e3o ficar na m\u00e3o do Gover, tem um grupo que vai participar do grupo Conselho do IV,, \u00f3bv, quem estiver no governo de plant\u00e3o vai tomar conta dis, ainda mais num governo que n\u00e3o gosta muito da liberdade de mercado. Foi dita aqui ag, peloador Humber a quest\u00e3o do Banco Central, que n\u00f3s aprov aqui a autonom doco Central, examente para n\u00e3o haver interfer\u00eancias do Poder Execut, como j\u00e1 tivemos. Se falou em Petro, mas Petrobras... Eu participei de todas as CPIs aqui - todas - e sei o que aconte, est\u00e1 l\u00e1 no relat\u00f3rio. Ent, da mesma forma que aconteceu com o setor el\u00e9trico... Com uma canet, fizeram redu\u00e7\u00f5es a\u00ed na ener, e depois veio a conta: quebr, teve um apag, cobran\u00e7a de taxas a mais; foi o consumidor que pagou a conta., essas canetadas que s\u00e3o dadas na econom, o arcabou\u00e7o fis a quest\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o... \", n\u00f3s temos agora fonte derecada\u00e7\u00e3o\". Qual a f derecada\u00e7\u00e3o?que o Supremo ou o STJ mandou cobrar agora imposto de uma coisa que n\u00e3o foi cobrada l\u00e1 at, dos incentivos fiscais. Imagina uma empresa que recebeu um incentivo fiscal 10, 15 anos at, que teve a dispensa do pagamento do IC,, ag, o Governo quer cobrar o imposto de renda em cima do ICMS que n\u00e3o foi cob, um neg\u00f3cio assim... E na conta j\u00e1 d\u00e3o R$90 bilh\u00f5es., essa \u00e9 a conta que eles fazem. \", vamosar o Presidente do Carf\". O Carf agora a maioria do Governo que que vai signific isso? N.ai continu no Judici\u00e1rio do mesmo je, porque n\u00e3o \u00e9ando o Presidente do Carf que se vai dizer que os empres\u00e1rios v\u00e3o pagar uma coisa que est\u00e1 sendo questionada. Ent, n\u00e3o tem nada de contar que vai aumentar a arrecada\u00e7\u00e3o em cima dessas coisas. Por isso que eu vejo que o arcabou\u00e7o \u00e9 ainda bastante vulner\u00e1vel e que \u00e9 pr\u00e9-requisito para a mat\u00e9ria da reforma tribut, que \u00e9 muito complex, uma taxa alt\u00edss, e que vai oner, a carga tribut, por mais que digam que n\u00e3o tem aumento tribut\u00e1rio; \u00e9 s\u00f3 ler e botar na pr\u00e1tica. A Receita Federal - euou s\u00f3ando entrar a, votarem l\u00e1 e vir para o Sen a gente pedir asa\u00e7\u00f5es, ho a Receita Federal apertando um bot\u00e3o qualquer, te faz uma previs\u00e3o clara do que \u00e9 que vai acontecer se fizer is, se fizer aquilo. Se tem algu, algum \u00f3rg\u00e3o que tem tecn, e h\u00e1 muitos, que \u00e9 especialista em arrecad, \u00e9 a Receita Federal. Eu me lembro das lutas aqui da \u00e1rea tribut, na \u00e1rea do Simples. \", vai quebrar o, vai quebrar o Brasil\". Aumentou a arrecada\u00e7\u00e3o., sempre tem essa conversa para aumentar a arrecada\u00e7\u00e3o. Nunca se discutiu a, de f a quest\u00e3o das despesas. Eu nunca vi um Estado queasta muito easta mal como o,,asta demais e mal\u00e3o tem previs\u00e3o nenh, n\u00e3o tem planejamento nen, voc\u00ea n\u00e3o sabe aonde \u00e9 que voc\u00ea quer chegar. Cada minist\u00e9rio \u00e9 um governo difer, repetindo a\u00e7\u00f5es iguais; um governo anal\u00f3gico que n\u00e3o tem controle de absolutamente nada. E a gente s\u00f3 fala em arrecadar. Mudar... Quando se fala em reforma tribut, as pessoas s\u00f3 pensam em aumentar a arrecada\u00e7\u00e3o e n\u00e3o t\u00eam nenhuma simpatia com as empresas. \u00c9 bom as pessoas entenderem - n\u00e3o \u00e9 o que o Governo pens, mas \u00e9 o real - queem gera emprego nesteemeraem paga imposto as empresas.as pessoas desconhecem que, para\u00ea montar uma,\u00ea tem pegar o capital pr\u00f3prio ou financiamento e botar em risco uma atividade que voc\u00ea n\u00e3o sabe se vai dar cer, se vai dar errado; voc\u00ea corre um risco danado. A\u00ed voc\u00ea gera emprego. Deu cer, voc\u00ea come\u00e7a a pagar imposto; e a\u00ed o Governo arrecada isso, casa da m\u00e3e Jo, vai gastando sem nenhum crit\u00e9rio. \u00c9 muito recurso que vai na val, desperd\u00edcio, porque n\u00f3s temos pol\u00edtica de governo - cada governo que entra faz quest\u00e3o de acabar comudo ear de novo.ma coisa \u00f3b, que \u00e9 unanim no, que n\u00e3o tem outra sa\u00edda que n\u00e3o seja educa\u00e7\u00e3o paraar o, ci\u00eancia e tecnologia. E tiramos tamb\u00e9m do arcabou\u00e7o o Fundeb e a \u00e1rea de ci\u00eancia e tecn, mas vai ser uma luta. Voc\u00ea vai ver como ainda vai ter muita dificuldade l\u00e1 na C\u00e2mara para manter todo o texto que aprovamos no Sen a sa\u00edda do Fundo Constituc, do Fundeb e da ci\u00eancia e tecnologia.\u00e3o tem m\u00e3o de obra qualificada. Em toda reuni\u00e3o que fa\u00e7o hoje com empres, eles n\u00e3o conseguem m\u00e3o de obra qualificada. N\u00f3s estamos chegando a0% dos jovens fazendo curso t\u00e9cnico. A gente fala isso0 vez, faz0 anos que estou falando is, at\u00e9 porque fui secret\u00e1rio em00, quando eu trouxe a educa\u00e7\u00e3o profissional para aaria de\u00eancia e Tecnologia. Desde aquela \u00e9poca a gente fala em qualifica\u00e7\u00e3o profiss, o novo ensino m\u00e9dio. Ag, paralisa o novo ensino m\u00e9dio. As empresas que quiserem m\u00e3o de obra v\u00e3o ter que contratar e qualificar os pr\u00f3prios funcion, porque realmente o Governo n\u00e3o se preocupa com isso. Tem l\u00e1 o Instituto, que \u00e9 muito pequeno ainda para atender o n\u00famero de alunos que n\u00f3s temos no ensino m\u00e9dio;8% dos jovens est\u00e3o fora da universidade e n\u00e3o foram qualificados no ensino m\u00e9d, ent\u00e3o a\u00ed aera\u00e7\u00e3o nem-nem. E a gente f, discute; em ci\u00eancia e tecn, corta or\u00e7amento ali, corta aqui, n\u00e3o pode isso, n\u00e3o pode aquilo. Fizemos aqui os50 anos da Embrap, que luta para executare, para liberarem uma emenda a Embrap, \u00e9 uma loucura. E olha, se tem hoje um agro funcionando com a receita da export a gente s\u00f3 deve \u00e0 Embrapa. Lamentavel, nosso amigo que esteve conosco a, em diversas audi\u00eancias, que foi o grande respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da Embrap, o Allysson Paolin, que foi Secret\u00e1rio da Agricultura de Minas Gera, que te a coragem pegar os jovens e levar para o, 2 mil jov, para se formarem nas grandes universidades e trazerem o conhecimento aqui para o Brasil... Ai de n\u00f3s do Centro-Oeste a, que n\u00e3o produzia nada, o Cerrado n\u00e3o valia nada. A\u00ed vem a Embrapa e hoje est\u00e1 a\u00ed. Tudo o que n\u00f3s temos hoje de produtiv, de inova\u00e7\u00e3o foi a Embrapa que fez. E todo ano voc\u00ea tem que... Vou fazer ag, na Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7, uma audi\u00eancia p, para o pessoal ent, quem faz o or\u00e7, a import\u00e2ncia da ci\u00eancia e tecnologia, a import\u00e2ncia da Embrap, para as pessoas entenderem pelo menos o que \u00e9 isso, para o que serve isso. Eu fiz agora, Gir\u00e3o, na semana passada, uma audi\u00eancia p\u00fablica sobre a populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia. A nossa ci\u00eancia e os nossos pesquisadores perderam credibilidade com a cov, de tanto fake news, de tanta coisa. As pessoas n\u00e3o acreditam mais em nada. A paralisia infantil est\u00e1 a\u00ed de volta. E s\u00f3 quem teve... Eu tive duas irm\u00e3s que tiveram paralisia infantil, trataram no Sarah a gente veio para Bras\u00edlia muito por isso tamb\u00e9m. Mas hoje voc\u00ea deixar uma crian\u00e7a ter paralisia por n\u00e3o aplicar a vacina, que h\u00e150 anos j\u00e1 se aplica no Brasil! O sarampo est\u00e1 voltando, que j\u00e1 tinha sido eliminado do mapa.\u00e3o a gente precisa resgatar isso. E os meios de comunica\u00e7\u00e3o... De acordo com os palestrantes que l\u00e1 estiveram, essa juventude hoje \u00e9 s\u00f3 rede social, ningu\u00e9m mais l\u00ea jornal impresso ou ouve r\u00e1dio. Os jovens est\u00e3o todos na rede social. Por is, n\u00f3s precisamos ter informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1, tem que ter um selo de todo segmento para dar realmente um car\u00e1ter de credibilidade nas informa\u00e7\u00f5es. S\u00e3o coisas absurdas que aparecem. Ao lado que a gente tem essa preocupa\u00e7\u00e3o realmente com o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o, tudo isso, mas determinadas coisas que comprometem a vida t\u00eam que ser realmente, dea forma, acompanhadas.\u00e3o d\u00e1 para brincar com a vida das pessoas.\u00e3o, a gente tem que valorizar a ci\u00eancia e tecnologia, a educa\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o nossa hoje \u00e9 p\u00e9ssima qualidade. Acho que n\u00e3o tem, n\u00e3o conhe\u00e7o, se tiver, deve ter a\u00ed5% das escolas que t\u00eam laborat\u00f3rio de ci\u00eancia.\u00e3o tem mais laborat\u00f3rio de ci\u00eancia. Voc\u00ea vai a esses lugares e n\u00e3o encontra mais. Voc\u00ea n\u00e3o tem banda larga. O pessoal fala que algumas escolas t\u00eam internet, conversa. Ou foi o diretor que comprou e est\u00e1 pagando do bolso dele ou \u00e9 apenas administrativo. O aluno l\u00e1 na sala aula n\u00e3o tem banda larga, n\u00e3o tem computador. O computador que tem \u00e9 ultrapassado, se pega a internet.\u00e3o, se a gente n\u00e3o investir paraer na educa\u00e7\u00e3o, na qualidade da educa\u00e7\u00e3o, a gente n\u00e3o vai muito longe. E sobre esse neg\u00f3cio que tamb\u00e9m mudou o Brasil, n\u00e3o vi nada que possa ter mudado nada; muito pelo contr\u00e1rio, aente s\u00f3 tem conversa at\u00e9 agora. Espero aente possa de f, chegando a,er uma mudan\u00e7a significativa na reforma tribut, respeitando o pacto federativo, definindo claramente o papel de cada ente. O munic\u00edpio \u00e9 que recebe a demanda.em vai reclamar da sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o, da seguran\u00e7a \u00e9 quem mora l\u00e1 na ponta; n\u00e3o \u00e9 aqui. Ningu\u00e9m mora na Uni\u00e3o e muito menos no estado, as pessoas moram nounic\u00edpio.\u00e3o, na medida em que voc\u00ea tira o poder de arrecada\u00e7\u00e3o, de defini\u00e7\u00e3o da receita do munic\u00edpio, voc\u00ea est\u00e1 centralizando ainda mais o que j\u00e1 acontece hoje. Hojeem arrecadaudo \u00e9 a Uni\u00e3o e a\u00ed fica repassando de volta aquilo que recebeu. Muitos estados contribuem muito e recebem muito pouco da Uni\u00e3o.\u00e3o, eu espero que essa mat\u00e9ria chegue aqui o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Dizem que\u00e3o aprovar essa semana. Eu ainda tenho d\u00favidas se\u00e3o conseguir aprovar a reforma tribut\u00e1ria na C\u00e2mara apenas com o grupo de trabalho que foi feito, com as diretri que foram apresentadas e o texto que foi apresentado semana passada. Veio a\u00ed essa semana de atividades culturais, principalmente no Nordeste, as quadrilhas juninas. Eu fiz aqui,\u00e3o, no Congresso, uma sess\u00e3o solene maravilhosa dosrilheiros juninos. Inclusive, tinha falado j\u00e1 com o Veneziano, com a Daniel, com o Efraim: \"Ol, Campina Grande que se cuide\". Aossa quadrilha de Samambaia aqui foi, disputou e ficou em segundo lugar, l\u00e1 em Campina Grande.\u00e3o, voc\u00ea v\u00ea a coisa aqui funciona bem. Ontem, eu sa\u00ed quase meia-noite do encerramento do circuito l\u00e1 em Sobradinho. Foi uma maravilha tamb\u00e9m. A Formiga da Ro\u00e7a foi campe\u00e3, est\u00e1 indo para o Par\u00e1 agora disputar um campeonato no Par\u00e1.\u00e3o, Bras\u00edlia j\u00e1 tem essa tradi\u00e7\u00e3o das festas juninas.\u00e3o, j\u00e1, j\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ... os Deputados\u00e3o poderar aqui no m\u00eas deho e curtir as quadrilhas por aqui mesmo.\u00e3o precisaar para o Cear\u00e1, para Campina Grande. Vai acontecer tudo aqui. Mas foi muito bom. Bem, espero aente consigaer a re\u00e3o de L\u00edderes at\u00e9 amanh\u00e3, para aente fechar essa\u00e3o do Congresso, dos acordos, de poderar o PLN doajuste da segur p\u00fablica, porque\u00e3o aguardando h\u00e1 dez anos, a gente fica com essa morosidade toda, burocr\u00e1tica, mas confio nesse bom senso, e que a gente possaar isso no dia 6, na re\u00e3o do Congresso Nacional. Obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE MECIAS DEESUS</llmlua>:ador Izal, V. Exa. \u00e9 sempre muito atento. Cumprimento V. Exa. e reafirmo que concordo com o seu pensamento a reforma tribut\u00e1ria que se prop\u00f5e no momento prejudica duplamente o c\u00e3o brasileiro. Ela tributa para mais as empresas e tributa para mais todos os contribuintes. Portanto, isso vai, sem d\u00favida nenhuma, trazer preju\u00edzos \u00e0 sociedade. Esper que ela seja votada, que seja votada com aten\u00e7\u00e3o, ouvindo, sem trazer preju\u00edzos \u00e0 sociedadeira.\u00e1 est\u00e1 na tribuna aqui o nosso querido amigo, nossoador pelo Estado doear\u00e1,uido amigoardo\u00e3o.\u00f3 antes dear a palavra,ador, euostaria de que hoje... Essa semana toda \u00e9 de festa em Roraima, porque\u00f3s temos l\u00e1 seis munic\u00edpios fazendo anivers\u00e1rio: o Munic\u00edpio de Alto Alegre, o Munic\u00edpio de Bonfim, o Munic\u00edpio de Mucaja\u00ed, o Munic\u00edpio de Normandia, o Munic\u00edpio da Baliza e o Munic\u00edpio S\u00e3o Luiz do Anau\u00e1. S\u00e3o 41 anos.ero aproveitar e mandar meu abra\u00e7o carinhoso, afetuoso a todos essesunic\u00edpios, porque eles s\u00e3o, sem d\u00favida nenhuma, bra\u00e7os importantes do crescimento econ\u00f4mico, do desenvolvimento social,unic\u00edpios,ato, importantes para a constru\u00e7\u00e3o de um estado pujante como \u00e9 o nos, cheio de esperan\u00e7a eo, e, sem d\u00favida nenhuma, tamb\u00e9m para o Brasil. Concedo a palavra a V. Exa por at\u00e9 20 minutos,ador Eduardo\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado,. Presidente. Paz e bem, Senador Mecias de Jesus, desse Estado aben\u00e7oado de Roraima. Muit\u00edssimo obrigado. Ohor que faz parte da Mesa, est\u00e1 aqui abrindo e nos concedendo uma oportun \u00e9,as vezes, a \u00fanica co que a Oposi\u00e7\u00e3o tem, o poder de fala, de\u00fancia. E euho procuradoumprir com essaha\u00e3o, seja dia de chuva, seja dia de sol, seja dia de segunda, seja dia de sexta, eu estou aqui todos os dias procurando desenvolver o trabal que povo cearense confiou que eu fizesse aqui.\u00e3o, Sr. Presidente saud a todas as Senadoras, Senadores, profission que\u00e3o aqui,ores, funcion\u00e1rios da Casa,ira, que est\u00e1 nos ouvindo agora, nos assistindo peloho sempre muito cuidadoso da equipe de comun\u00e7\u00e3o desta Casa revisora da Rep\u00fablica,ero come\u00e7ar falando sobre o foro do bem e o foro do mal. Es \u00e9 um assunto queendo comiro, de norte a sul, deeste a oeste, de capital ou do interior \u00e9 o Foro Paulo,onhoso que aconteceu aqui no Brasil, inclusive com a participa\u00e7\u00e3o vexat\u00f3ria do nosso da Rep\u00fablica que n\u00e3o deveria jamais, em respeito a voc\u00ea, brasileiro,ar de um evento como esse que flerta a ditadura sanguin\u00e1ria. O estado do Senador Mecias, Roraima,abe bemem \u00e9 dessa terra, quantidadee - milhares, todos os dias de irm\u00e3s e irmos vuel que atravessam a fronteira, desesperados, com a roupa do corpo. Deixaudo! Deixaudo no seu pa\u00eds,udo queiu, trabalhou para conseguirar, fugindo daome e da persegui de umovernoquele, do Maduro que humilha a oposi\u00e7\u00e3o que simplesmente comete todo abuso, inclusive sexual, comoado em cortes internacionais e organismos, que tem tocado o terrorquele pa\u00eds, num projet de poder pelo poder.ma ditadura, com todas as letras. E Brasil, como se n\u00e3o bastasse receber esse ditador com hon de Estado aquiesta na\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, ordeira, respeitosa de povo trabalador, se subeer um foro deos dessa turma a\u00ed para a Am\u00e9rica Latina. \u00c9 mole um\u00f3cio desse? E, a\u00ed, aente acompanha um da Rep\u00fablica tem a\u00e1cia de queouvepe de Estado aqui, tent depe de Estado no dia 8 de janeiro, mas recebe esses ditadores. Agora, \u00e9 a CPMI, inclusive, Senador Izalci, que\u00f3s fazemos parte... Amanh\u00e3 foiada a\u00e3o.\u00e1s, durante toda a semana, foiada a CPMI, saemas, inclusive, diz os governistas ach o momento, porque que ouonel Mauro Cid mais na frente. Querem m o Governo Lulaessa CPM? \u00c9 faz chover que faz sol, n\u00e3o interessam as pessoas inoc que\u00e3o presas, Senador Mecias, l\u00e1 na Papuda, euive a oun de ir vezes, e nameia.odear; essa turma est\u00e1 presa, est\u00e1 esquec. \u00c9 isso o recado nosso, aqui do Congresso, subendo- de forma subserviente ao Governo Lula? Cancela as\u00f5es, tem outras pautas importantes como se a CPMI e descobrirdade que aconteceuquele\u00edd dia n\u00e3o fosse importante. O.k o Governo Lula todo mundo j\u00e1 entende sequestrou umo t\u00edpico, hist oposi\u00e7\u00e3o da minoria. Todo mundo j\u00e1 entendeuso. Encheu de governista l\u00e1 dentro para blindar poderoso. Mas temente sofrendo \u00e0s custas disso. A bem que, onde\u00f3s temos piores exempl de respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3oira \u00e9 no Supremo Tribunal Federal, com a post de alguns dos ministros - porque essa corte \u00e9 para a democracia, claro, mas, devido ao sil\u00eancio deste Senado Federal, \u00e0 in\u00e9r dele, muitos ministros cometem abusos -,\u00f3s temos uma voz. Ol queante: noio desse caos, vem a de um ministro, delaase do Lula o For Paulo de democraciaativa... Democia - nas\u00e9speras, ali, do foro. uma democ... umativo.\u00ed vem um minist doo e, corretamente, diz: \"Que democraciaativa qu\u00ea?\u00e3o existe esseito\".\u00e3o, de onde menos sea, aente v\u00eauma que pode ecoareste momento e jogaruzessa sombra que vive o nosso pa\u00eds de ca\u00e7ada a conservadores; onde, nos tribunais superiores, aente v\u00ea, Sr. Presidente, marcar-se para dia 22 o julg ex- da Rep\u00fablica. Voc\u00eas isso \u00e9 coincid\u00eancia?bram-sequ de R$22 mil\u00f5es?oc\u00eas ach is \u00e9\u00eancia? Um Senador, colegaso, gabetequi no Senado...elizmente, desmoralso Senado, aossa Casa.ma oper da\u00edcia Federal, autor por ministro do Supremo, invade o gabin de um Sen da Rep\u00fablica no dia do anivers\u00e1rio do cara. \u00c9 muita coincid\u00eancia! Tem uma m\u00fasica do grupo Nenhum de\u00f3s... Eu de rock, Sr. Presidente, e tem uma m\u00fasica do grupo Nhum de N que diz ointe: \"mas o \u00f3dio cega, e\u00ea nem percebe\". O Brasil est\u00e1esseima,esse clim de\u00e7ada, sepeita,utamente, o ordenamentoico S\u00e3oas pres sem oidoo legal, e s\u00e3oas cassadas porque ousaramfrent sistema apodrec Brasil o Deltan Dallagnol.oc pegar algu\u00e9m que teve a vota\u00e7\u00e3o do Deltan e c\u00e1-lo, no peito e na ra\u00e7a,\u00e1-lo da cadeira de Parlamentar, porque ele estava incomodando? \u00e9 s\u00f3 porque prendeu pol\u00edtico famoso, poderoso, nem empres\u00e1rio bilion\u00e1rio, poderoso mas tamb\u00e9m corrupto que ele est\u00e1 sendo perseguido, n\u00e3o \u00c9 porquehou o PL da fake news, quando chegouqui, exp\u00f4s est\u00e1tecendo dentroa Casa.\u00ed vem a de um sistema. Mas a popula\u00e7\u00e3o aando, est\u00e1 junto e vai sear,,edoria, porque a voz do a deus. Na hora certa forma pac\u00ed eizada.\u00e3o, Sr. Presidente, o TSE decidiu - um tribunal pol\u00edtico...\u00f3s\u00ednham que acabar com essas indica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\u00e1 na car que ficam devendo favor paraem de uma certa forma, ajudou a pesso a chegar l\u00e1. Ent\u00e3o, foi decidido pela inelegibilidade, por oito anos, ex-Pres da Rep\u00fablicasonaro que recebeu, em 2022, 58 milh de votos.\u00e3o te ou no primeiro turno.pre demonstreiicaspeitosas. eu\u00e7o ao atual Governo Lula, tamb\u00e9m as fiz ao Governosonaro,ora n\u00e3o\u00ea paraar. N\u00e3o\u00e1 para o deica. Enfim, aito o atual Gno colaborou comos erros para voltar o PT o poder Brasil; er que poderiam ter sido evitados. Agora, n\u00e3o\u00e1 para comparar o hist\u00f3rico a\u00e3o efetiva; o interesse nacional defendido e n\u00e3o de ditaduras o respeito ao gasto p\u00fablico e n\u00e3o com di\u00e1rias como duas di\u00e1rias custando R$700 mil, l\u00e1 em Paris, ou os gast de comitivas exorbitantes, um desrespeito ao pag de impos Brasil., mesmo comhas diver\u00eancias, est\u00e1 errado tir o mand a possibil de nova ele do ex- por um uma re\u00e3o com emixadores, ocorrida em 1 de jul de 2022 para apresentar inquieta e d\u00favid que havia sistema eletr\u00f4nico eleitoral brasileiro, quando buscou trazer ao debate p\u00fablico as tantas interroga que existem no pa\u00eds, interroga que existem do povo brasileiro sobre esse tema \u00c9 ou \u00e9? Tem ou tem? Nas pra\u00e7as, nos mercados, n\u00e3o existe pergunta sobre este tema? o Parlament a que ouviu?\u00e3o existe!\u00e3o, a tal iniciativa, abro aspas, \"criminosa\" teria, segundo o TSE, interferido noo eleitoral. Ora bolas,amos combinar queuntoibido uma democracia? A ser n\u00e3oja democracia. Eu tense meu conceito, j\u00e1 falei nesta trib que o Brasil n\u00e3o vive em democraciaje.\u00f3samos num sistema autocrata,\u00f3s estamos numa pseudodemocracia. E, a\u00ed, a Dilma pode. Na \u00e9poca, a Dilma recebeu, pediu apoio a embaixadores S\u00e3o dois pesos e duas medidas. O Ministro Fl\u00e1vio Dino fez tu\u00edtes v\u00e1rios que tomaram conta hoje da rede social, falando, criticando o sistema eleitoral Mas, por um, podeudo o outro, nada.\u00e1 p\u00e7\u00e3ota. Oivo real \u00e9se, Sr. Presidente, o comport da Just\u00e7a Eleitoral nosimos tem de intimida a todos que ousam fazerqueramento em rela\u00e7\u00e3o ao sistema.embremos o caso do Deputado Francischini, Deputado Estadual mais bem votado do Par\u00e1, com 425 mil votos - esse foi antes do Deltan - que, em 2021, teve o seu mandato cassado e foi tornado ineleg\u00edvel por oito anos. Qual foi o crime?ma live nas redes sociais que fez den\u00fancias a vulnerabilidade a fraude das urnas eletr\u00f4nicas sem o voto impresso. Ele fez uma, fando10,15 para encerr a elei\u00e7\u00e3o, querizer, j\u00e1 todo mundo vot, n\u00e3o como influenciar. A gente que acordar, quepertarse sono prof, porque sinais est\u00e3o a, a n\u00e3o ser que a gente queira tapar o sol com a peneira e fazer de cont \u00e9 isso que est\u00e1 acontecendo. \u00c9 is que est\u00e1 acontecendo na realidade, especialmente, repito, de\u00f3s Parlamentares Brasil que fomos eleito pelo povo para defender os interesses da popula\u00e7\u00e3o e desta na\u00e7\u00e3o. Ainda semana a principal oponente de Maduro, Sr. Presidente, Mar\u00eda Corina Machado, foi tamb\u00e9m punida - punida! - com inelegidade por15 anos como tamb\u00e9m outros opositor de Maduro que foram barrados naa eleitoral como Juan Guaid\u00f3 eque Capes. \u00c9 coincid\u00eanciaudo estarte mesmo tempo? O Presidente se torna l\u00e1 um candidato ineleg\u00edvel, e aqui no Brasil tamb\u00e9m. Ser\u00e1 que isso n\u00e3o \u00e9 algo... um recado transcendental para aente? Se nada for feito por Senado, Sr. Presidente, continuaremos caminh o fundo do po\u00e7o, na mais completa invers\u00e3o de valores que perm que uma pessoa condenada a12 anos de pris\u00e3o em tr\u00eas inst\u00e2ncias, citado em centenas de dela\u00e7\u00f5es premiadas que liderou o maior esqu de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria Brasil, com desv de mais de R$100 bilh\u00f5es b de bola, i de \u00edndio -bados doovo brasileiro,ha a ocup a Presid da Rep\u00fablica, o cargo m\u00e1ximoa na\u00e7\u00e3o queite o ex-Gador do Rio de Janeiro, conden em tr\u00eas inst\u00e2ncias a 425 anos de pris\u00e3o por v\u00e1rios crimes, como corrup\u00e7\u00e3o, lavagem deheiro, organiza\u00e7\u00e3o criminosa, cumpra sua pena no conforto de suas luxuosas mans\u00f5es, depois de ter cumprido apenas seis anos de regime fechado - dos 425 s\u00f3 cumpriu 6. Certamente, esse \u00e9 o pa\u00eds sonhado pelo patrono dessa Casa ali. Eu pe\u00e7o, por favor, \u00e0 equipe competente de comunica que mostre o b nos inspira o patronoa Casa, Ruyosa. E l\u00e1 em cima temo nosso Mestre que no comandoa na\u00e7\u00e3o...\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llingua>: Precisamos fazer a nossa parte da melhor forma poss\u00edvel, porque Deus far\u00e1 o resto. Afinal, \u00e9 indigno n\u00e3o se sustenta e pode cair a qualquer momento Que aben\u00e7oe hoje e sempre! uma vez, muit\u00edssimo obrigado, Sr. Presidente, por esta oportunidade de estarmos aqui juntos hoje. Tem o foro do bem. Eu vou deixar para falar dele em outro momento. Falei do foro do mal \u00e9 o Foro Paulo. Do foro do bem eu vou uma dica eu vou falar em outro momento: o foro privilegiado - do f dele. O f do foro privilegiado - a grande blindagem, nouender, da corrup\u00e7\u00e3o e da impunidade do Brasil que faz com que os processos de Senadores, de correligion\u00e1rios e de Deputados v\u00e3o para as m\u00e3os dos Ministros do Supremo, e a gente que que julgar os Ministros do Supremo n\u00e3o julga e fica um Poder protegendo o outro. Deus aben\u00e7oe!ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua Senadorardo Gir\u00e3o, cumprimento V. Exa. Posso afirmar a mim tamb\u00e9m preocupa o f de o Presidenteula que sempre combateu a ditadura vivida Brasil, anos atr\u00e1s, d\u00e9cadas atr\u00e1s que, nou entendimento, um defensor dadade e do direito, deente passe a apoiar ditadores mundo afora, traz\u00ea-los para o Brasil, prestigi\u00e1-los e depois dizer que o conceito de democracia \u00e9 relativo. Isso nos preocupa muito e, no meu entendimento, ou ele est\u00e1 equivocado ou est\u00e1 mal-intencionado. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 15471,
    "compressed_tokens": 14198,
    "ratio": "1.1x",
    "rate": "91.8%",
    "saving": ", Saving $0.1 in GPT-4."
}