{
    "id_session": 25603,
    "elapsed_time": 72.94281458854675,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici nossos trabalhos. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscrever, para o uso da palav, meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Decreto Legisl n\u00ba 98, de 2023, do Deputado Evair Vie de Melo; - Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei n\u00ba 2.201, de 202, da Deputada Luiza Erundina; - Projeto de Lei n\u00ba 6.494, de 2019, do Deputado Jo\u00e3o Henrique Campos; - Projeto de Lei n\u00ba 1.372, de 2022, do Deputado Paulo Bengson; - Projeto de Lei n\u00ba 5.649, de 2019, da Deputada Professora Dorinha Seabra. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Eu quero, inicialmente, aqui, fazer o registro da aus\u00eancia ho do nosso companheiro partido, um brilhante Senador da Rep\u00fablica, que sempre, em todas as sess\u00f5es, \u00e9 o primeiro a se inscrever e \u00e9 o primeiro a fazer os seus pronunciamentos, sempre com muita compet\u00eancia e fazendo sempre um discurso ao encontro dos interesses nacionais. Hoje, por motivos de sa\u00fade o querido Senador Jorge Kajuru, de Goi\u00e1s, PSB, n\u00e3o se faz presente nesta sess\u00e3o, mas n\u00f3s estamos aqui torcendo pelo seu retorno para que possa voltar a ocupar essa tribuna que, na verdade, j\u00e1 tem a sua digital. Em todas as sess\u00f5es, ele aqui est\u00e1 presente. Ent\u00e3o, eu gostaria de deixar esse registro feito hoje, da aus\u00eancia do nobre Senador Jorge Kajuru. Concedo a palavra Senador Paulo Paim, do P do Rio Grande do Sul.. Exa. disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua Muito obrigado, nobre Senador Paim, que est\u00e1 sempre complementando com os seus coment\u00e1rios abalizados e, acima de tudo, de reconhecimento. V. Exa. \u00e9 um gentleman. Eu quero, por isso, agradecer-lhe reconhecimento do papel que cada um de n\u00f3s desempenha aqui n Casa, trabalhando pelos nossos estados e, acima de tudo, pelo Brasil. Eu ia encerrar a sess\u00e3o, mas o Senador Cleitinho est\u00e1 inscrito. Eu passo a palavra ao nobre Senador Cleitinho. V. Exa. disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao nobre Senador Cleitinho pelo pronunciamento que fez da tribuna tarde ter\u00e7a-feira. Eu gostaria tamb\u00e9m de deixar o registro aqui da participa\u00e7\u00e3o, no encontro l\u00e1 na FAO, Senador Alessandro Vieira e da Deput Duda Salabert, que participaram ativamente, juntamente comigo, desse encontro, como j\u00e1 disse, important\u00edssimo. Deixo este registro aqui nesta tarde da participa\u00e7\u00e3o dos dois Parlamentares: o Senador Alessandro Vieira e a Deputada Duda Salabert. E desejo o r\u00e1pido retorno a esta Casa do nobre Senador Jorge Kajuru. Tenho certeza de que V. Exa est\u00e1 ansioso a\u00ed para voltar logo a este Plen\u00e1rio, porque, na verdade, este cen\u00e1culo tem realmente a sua cara, com as suas manifesta\u00e7\u00f5es e com a sua comunica\u00e7\u00e3o direta de temas importantes para a sociedade brasileira. Portanto, tenha uma r\u00e1p recupera\u00e7\u00e3o para que possa retornar aqui \u00e0 conviv\u00eancia de todos n\u00f3s. Novamente, n\u00e3o havendo mais oradores presentes, Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias constantes na Ordem do Dia. Est\u00e1 suspensa a sess\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Est\u00e1 reaberta a sess\u00e3o.cerrado per\u00edodo do expediente, declaro aberta a Ordem do Dia. Srs. Senadores e Sras. Senadoras, eu queria fazer um primeiro comunicado, at\u00e9 para que tenhamos previsibilidade nesta sess\u00e3o. A Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a hoje, sob a Presid\u00eancia do Senador Davi Alcolumbre, sabatinou e aprovou as indica\u00e7\u00f5es para os Conselhos Nacional de Justi\u00e7a e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Defensor P\u00fablico da Uni\u00e3o. No entanto, como esta nossa sess\u00e3o de hoje \u00e9 uma sess\u00e3o semipresencial e a vota\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1rio dessas autoridades exige presen\u00e7a f\u00edsica, n\u00f3s n\u00e3o teremos condi\u00e7\u00e3o hoje de submeter a Plen\u00e1rio as indica\u00e7\u00f5es que foram aprovadas na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, de modo que esta Presid\u00eancia designar\u00e1 os prime dias de agosto, logo ap\u00f3s o recesso, para que haja a aprecia\u00e7\u00e3o, em Plen\u00e1rio, das indica\u00e7\u00f5es para o Conselho Nacional de Justi\u00e7a, para o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico e Defensor P\u00fablico da Uni\u00e3o. Espero a compreens\u00e3o dos indicados e tamb\u00e9m das Senadoras e dos Senadores. Embora tenhamos mais de 40 Senadores Casa, eu reputo que n\u00e3o seria adequado, com um qu\u00f3rum menor presencial, apreciarmos essas indica\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, fica remetida a primeira semana de agosto essa aprecia\u00e7\u00e3o. Anuncio, Senadorques Wagner, L\u00edder do Governo, Sen Randolfe Rodrigues, Senador Rogerio Marinho, L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, o item 1 da pauta Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 98, de 2023, do Deput Federal Evair Vieira de Melo, que susta trechos dos Decretos n\u00bas 11.466 e 11.467, de 2023, que regulamentam dispositivos do marco do saneamento b\u00e1sico, tramitando em conjunto com os Projetos de Decreto Legislativo n\u00bas 106, 107, 110, de 2023. Eu concedo a palavra ao eminente L\u00edder do Governo, Senador Jaques Wagner.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Com a palavra, o L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Senador Rogerio Marinho\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra Senador Esidi Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Presidente eu pe\u00e7o a permiss\u00e3o apenas para deixar consignado e registrado o meu aplauso ao gesto Governo, aqui reportado pelo L\u00edder Jaques Wagner, acho que \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de maturidade e de grandeza: reconhecer que a mat\u00e9ria, no m\u00ednimo, \u00e9 controversa, do ponto de vista do Governo - do meu ponto de vista, \u00e9 outro, mas eu acho que democracia e Estado de direito exigem este esp\u00edrito. E tamb\u00e9m me congratulo com o L\u00edder Rogerio Marinho, que hoje, na nossa reuni\u00e3o, j\u00e1 antecipou que tinha sido cientificado desse prop\u00f3sito. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 apenas para me congratular com os dois, mas tamb\u00e9m com V. Exa., Presidente, porque eu, no seu lugar, faria exatamente isso. O L\u00edder do Governo tem se preocupado em cumprir aquilo que tem contratado com o Plen\u00e1rio e merece a nossa confian\u00e7a, fazendo a retirada da pauta desta mat\u00e9ria. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin Agrade\u00e7o L\u00edder do Governo, o Senador Jaques Wagner, e tamb\u00e9m ao L\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, o Senador Rogerio Marinho. E passamos, neste instante, item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Perdo-me, Senador Conf\u00facio Moura, eu vou interromper an\u00fancio item 2 para ouvir V. Exa., como Relator do PDL e Presidente da Comiss\u00e3o de Infraestrutura.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CONF\u00daCIO MOURA</llmlingua>: Sr. Presidente, Srs. Senadores e Senadoras, eu estou muito satisfeito com o entendimento feito aqui entre os partidos da base do Governo e a oposi\u00e7\u00e3o. Demonstra ser um trabalho criterioso, de bom senso. Compete ao Presidente - eu falo Lula ou qualquer outro Presidente - regulamentar as leis. Esse projeto esteve comigo, l\u00e1 na Comiss\u00e3o, sem designa\u00e7\u00e3o de relatoria, por uns 90 dias, aproximadamente. Houve uma press\u00e3o muito grande para a gente emitir logo um relat\u00f3rio, falar logo de uma decis\u00e3o e saber realmente a posi\u00e7\u00e3o dos decretos, sua legalidade ou ilegalidade, a constitucionalidade ou n\u00e3o, mas certo \u00e9 que o tempo foi passando - o tempo \u00e9 o senhor de tudo -, foi acalmando e certo \u00e9 que hoje, num entendimento extraordin\u00e1rio entre a oposi\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o, conseguiu chegar a esse bom termo, o Governo recua e se editam novos decretos. Eu fico plenamente satisfeito e parabenizo o L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, o Senador Rogerio Marinho, parabenizo o Jaques Wagner, paraben V. Exa., Sr. Presidente, por conduzir com a sua natural mineirice e sabedoria esse tema bem pol\u00eamico que nos afligiu por muitos meses. Desta forma, eu cumprimento a todos. A melhor sa\u00edda poss\u00edvel foi essa aqui, do entendimento maravilhoso. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Conf\u00facio. Meu reconhecimento tamb\u00e9m a V. Exa. pelo equil\u00edbrio, pela parcim\u00f4nia com que houve por conduzir essa mat\u00e9ria como Presidente Comiss\u00e3o. De fato, o que n\u00f3s t\u00ednhamos como expectativa \u00e9 que se pudesse preservar a vontade do Parlamento, manifestada num projeto de lei aprovado que se tornou lei, e que o decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o se limitasse aos limites de um decreto e que n\u00e3o avan\u00e7asse sobre prerrogativas do Parlamento, o que acaba sendo concretizado com o an\u00fancio da revoga\u00e7\u00e3o do decreto e a edi\u00e7\u00e3o de novos decretos com a supress\u00e3o daquilo que era objeto do PDL e que avan\u00e7ava sobre a compet\u00eancia do Parlamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra Senador Eduardo Gir\u00e3o, pela ordem.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Anuncio ag, sim, item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica institui o Programa Escola em Tempo Integral e d outras provid\u00eancias. A mat\u00e9ria tram em regime de urg\u00eancia, termos do art. 64, \u00a71\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Parecer\u00ba 90, de 2023, da Comiss\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. A Relatora \u00e9 a Senadora Professora Dorinha Seabra, favor\u00e1vel ao projeto e contr\u00e1ria \u00e0s Emendas n\u00bas 1 a 3, apresentadas perante a Comiss\u00e3o. Perante a Mesa foram apresentadas Emendas n\u00bas 4 e 5, j\u00e1 disponibilizadas na tramita\u00e7\u00e3o da\u00e9ria, e que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Foi apresentadoquerimento n\u00ba 71 de 203, da Comiss Edu\u00e7\u00e3o Cultura, solicita urg\u00eanciaal para a mat\u00e9ria. Em v\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senas e Senadores que apro perman\u00e7am como se encontram. (a.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A mat\u00e9ria depende de parecer sobre as emendas deen\u00e1rio. Fa\u00e7o designa\u00e7\u00e3o eminadora Profess Dorinha Seabra para proferir parecer de Plen\u00e1rio. palavra, Senadora Professora Dorinha Seabra.\n\n<llmlingua compress=False SR. PRESE RODGO PCO</ua>: Para discir, concedo a palavra \u00e0 Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmlingua compress> SR. PRES RRIGOAC</llml>: Senenaide, a conex\u00e3o da internet de V. Exa...\n\n<llmlingua compress= SRRESE RODRI PACHE</mling>: Est ruim. Se V. Exa. retirar a imagem e s\u00f3 noudio, \u00e9 poss\u00edvel conectar.\n\n<llmlingua compress SR.RESIDE RODRI PACHE</mling>: Perfeito. V.a. tem a palavra.\n\n<llmlua, compressFalse>O SR. PIDE RODRIGO PACHECO</llingua>: A\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo mais quem queirair, declaroerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 acia\u00e7\u00e3oria. A Presid\u00eancia\u00e1ria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto asendas, em turno \u00fanico, nos termos doses. As Senadoras Senadores quevam permanam como seam. (ausa.)provado projeto com aenda 6, de reda\u00e7\u00e3o. Ocer da Comiss\u00e3o Diretoraereendo final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. As Senadoras e Senadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada ada\u00e7\u00e3o final, a\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 a devidaica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2maraados. Osprimentos da\u00eancia, Senadora Proforainha Sera,cer apresentado evado peloen\u00e1rio Senado, e a osadores quearam parase projeto. Osossosprimentos tamb\u00e9m, Senadora Teresa Le\u00e3o, tamb\u00e9m Sen\u00e1vio Arns, daiss\u00e3o, Senador Cid Gomes, que tamb\u00e9m est\u00e1ectado conosco no sistema semipresencial. Nossosprimentos ao Ministro de Estado Camilo Santana, que de fato foi muito importante para a aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o desseo.adora Professora Dorinha Sera, aavra.\n\nua,False>A SRA.FESSA DORHA SEABRA</llua>: Sr. Presidente, euaria de, primeiro, agcer a suaen\u00e7\u00e3o quando no dees,ada uma queada o dia D da educa\u00e7\u00e3o, comos que ser\u00e3ovados. N caso em especial, uma a\u00e7\u00e3ota para integral. Asossas crian\u00e7as ficam na escola p\u00fablica cerca de quatroas, no m\u00e1ximo, por dia. Ent\u00e3o, o tempo de perman\u00eancia com um\u00edculo diferenciado e com oamento adequado pode com certeza melhorar e garantir os resultados de educa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eurade\u00e7o a aten de todo o Plen\u00e1rio. Parabenizo o Ministro Camiloana. V\u00e1rios indicativos de\u00e3o para melhoria eamenta\u00e7\u00e3o\u00e3oados, comoqua\u00e7\u00e3o \u00e0endaar, a\u00e3o dauca\u00e7\u00e3o noturna, oinoio, quea ainda serere no per\u00edodo daite paraadores. eu deizar dendo do que\u00f3s temosores. N\u00f3sarender quehum deuca\u00e7\u00e3o ter\u00e1 qualidadeente com a\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dio f\u00edsico.rutura, o pr\u00e9dio, a biblioteca s\u00e3o importantes. A maior for\u00e7a aarefa \u00e9 desempenhada no espa\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda a partir dos profissionais,ores, docentes, t\u00e9cnicos administrativos.\u00e3o, o nosso respeito, opeito da Com\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e deste Pl\u00e1rio. Professor faz\u00e7a e professor muda, con\u00f3i uma novauca\u00e7\u00e3o.itoada.\nua,False>O SR. P RGO PCO</ua>:ado Professorainha Sera. Ancio o 3 daauta. Proo de Lei n 2.21, de 022 (n 4.483, de 2008 na de origem), da Deputadaiza Erundina que altera a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional para prever a institui deelhos Escolares e de F\u00f3runs doselhos Escolares. Pareceres da Com\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, oatorador\u00faciora: 61, 2023, ao e 86, 2023, pelai\u00e7\u00e3o das Emas\u00bas 1 2, apresentadas aesa. Passamos \u00e0\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3oendoemirautir, declaroerrada a discuss\u00e3o. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o da\u00e9ria. A Presid\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas em turno \u00fanico, nosos dos pareceres. Asadoras e osadores os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado oo. A\u00e9ria vai \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1ita aidaica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dosados.\n<mlua,False>O SR. P RODGO PACHECO</llua>:avra, peladem,adora Teresa\u00e3o.ingua,=False> SR. PRESIDENTODRIGO PACHECO</llmlinguabrigado Senador Cid.\n<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado Meus cumprimentos a V. Exa. pela aprova\u00e7\u00e3o. Anuncio o5 daauta. Projet de Lei n 1.37, 202, do Deputado Paulotson, que autor o Poderutivo aantar o de\u00eanciaar. Pareceres, daatoraadora Professora Sera, , 20 da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, favoro a Emenda n\u00ba1 que apresenta; e n\u00ba88 de2023 da Comiss de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, favor\u00e1vel ao projeto e contr\u00e1rio \u00e0 Emenda n1. Foi apresentado o Requerimento n659,2023, de aut de L\u00edderes que solicita urg para a\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado requerimento. Passa-se \u00e0\u00e9ria. A\u00e9ria se encontra instru\u00edda.\u00f3samos,esteante, a\u00e3o\u00e9ria, em turno \u00fanico. Parautir,avra Senadora Professora Dorinha Seabra.\nllmlingua, compress=False>A SRA.FESSORA DORINHA SEABRA</llmlingua>: Presidente, Srs. Senadores, Sras. Senadoras a mat\u00e9ria tr de um tema que, infeliz, tem sidoante discutido no \u00e2mbito da educa \u00e9 a\u00eanciaar A daposta feita na C\u00e2mara dos Deputados,\u00f3s fiz aposta daria do Sistema de Acompanhamento e Combate \u00e0\u00eancia na queite sejaado, de programas p\u00fablicos, um deate \u00e0\u00eancia, deta dea\u00e7\u00e3o que\u00ea sejaado de informa\u00e7\u00e3o para integra de inform que permit que as escolas osunic\u00edpios os estados possam criar situ de seguran\u00e7a; e que, logicamente, tem um avan \u00e9 a cria de um canal gratu de inform de toda a sociedade. Em muit, infeliz, situa\u00e7\u00f5es, com informa\u00e7\u00f5es que podem ser coletadas na comunidade atrav da pr\u00f3pria sociedade do ambiente escol, poderiam, se organizadas e colocadas \u00e0 dispos, ser tomadas provid para evitar a de\u00eancia que tem ocorrido em,as e espa de educa\u00e7\u00e3o., a cria\u00e7\u00e3o desse sistema, aso vai permitir um cuado o, mas, mais do que isso, permitir osemasam res de maneira diferenciada a situ de\u00eancia. Tem escol que est\u00e3o instaladas em loc de risco, escol que precisam se organiz no ambiente escolar com a informa\u00e7\u00e3o. E o maior objet do projeto em vota\u00e7\u00e3o \u00e9 cri esse Sistema de Combate \u00e0 Viol\u00eancia Escolar. Por is, acho importante que o Congresso delibere sobre este tema e crie cond que a seguran\u00e7a\u00fablica e a educa\u00e7\u00e3o possam se organizar para tratar deste, inclusive com atendimento psicossocial e psicolico aosossos alunos eores que s\u00e3o expos aa de\u00eancia. \u00c9a aossa contribui\u00e7\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDODRI PACHECO</llmlingua A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (ausa.) N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e a em, em turno, nos term do parecer da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e, que \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto e contr\u00e1rio \u00e0 Emenda n\u00ba1 Asadoras e os o aprovame\u00e7am como seam. (Pausa.) Aado oo. Ariaai\u00e7\u00e3o.\u00e1ita aida\u00e7\u00e3o \u00e0 Cara dosados.us cumpros \u00e0 Senadora Professora Dor por mais essa relatoria importante na de hoje, e ao Deputado Paulo Bengtson do P do Par\u00e1, que \u00e9 o do projeto. Anuncio o item 6 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 5.64, de 2019 (n\u00ba 9.69, de201, na de origem), da Deputada Professora Dorinha Seab, que altera a Lei n\u00ba11.89, de 20, para proporcionar ao a bolsas dequis, desenvolv,ova\u00e7\u00e3o e interc aunos,entes,antes cargo eet, de\u00e7\u00e3o ougo equisadores externos ou de empresas efetivamente envolvidos nessas atividades. Parecer da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Relatora: Senadora Teresa Leit\u00e3o, n\u00ba 66, de 202, favor\u00e1vel ao projet, com a Emenda n\u00ba ; e n\u00ba 9, de 202, favor\u00e1vel \u00e0 Emenda n\u00ba, apresentada perante a M, nos termos de subemenda (itut), que apresent, de reda\u00e7\u00e3o \u00e0sendas n\u00bas1 e 2. Passamos \u00e0 discuss\u00e9ria Para discutir,o aavra ao\u00edder do Gover,adoques Wagner.<ml,=False>O SR.ENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado, Senadoraesa Leit\u00e3o. A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. Para discut, Senadora Professora Dorinha Seabra.\n\n<llmling, compress=False>A SRA.FESSORAORHA SEABRA</llmlingua>:. Presidente, quero agradecer aatoria da Senadoraesa Leit\u00e3o. O projeto em especial corrige uma distor\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, ampli a de bolsas de pesquis, de inova, forma\u00e7\u00e3o aos profais t\u00e9cicosativos, aosmaisais., eurade\u00e7o corrigir distor\u00e7\u00e3o earse\u00e7\u00e3o. Gostaria deradecer e parabenizar pelo papel do Senador Fl\u00e1vio Arns \u00e0 frente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, que conduz essa Comiss\u00e3o com equil\u00edbrio, com grande solidariedade e com cuidado com a educa\u00e7\u00e3o. Ele tem uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia, da mesma forma, foiator junto comigo do Fundeb. Todo o avan\u00e7o que n\u00f3s temosje noamento em educa\u00e7\u00e3o eu devo ao car, aopeito, acima de ao compromissoador\u00e1vio Arns,amente comadoresavam no nova doeb. Eje,se cinco\u00e7\u00e3o gostaria de dividir com osadores que comp\u00f5em a Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3o e Senador, em especial com o Senador Fl\u00e1vio Ar, pela sua dedica\u00e7\u00e3o e compromisso com a educa\u00e7\u00e3o. Muito obrigada.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut Senador Izalci Lucas.\n<llmling, compress=False>O SR IZALCIUCAS</llmlua>:, \u00e9 s\u00f3 refor\u00e7ar asavrasadorainha. Deato, a Com de bemidaadorio Arns l\u00e1 a Subcom dooioissional.\u00e9mrade\u00e7o a V. Exa. por pautar esses projet, pela semana da educa\u00e7\u00e3o. Era importante aprovar esses projetos. Espero que no segundo semestre a gente possa ainda mais se dedicar a essa causa da ci, da tecnologia e da educa\u00e7\u00e3o. Resolver qualquer problema do Brasil passa pela educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma coisa \u00f3b, mas que muitas vezes as pessoas desconhecem. Agrade\u00e7o o apoio total tamb\u00e9m na quest\u00e3o do Fundeb no arcabou\u00e7o fiscal. Queente possa manter ooado. o Relator do Fundeb.izo V.a. eaaaana\u00e7\u00e3o, Presidente.ing, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Astronauta Marcos Pontes. Nosso L\u00edder do MDB,adorardo Braga.\n<mling, compress=False>O SR.DO BRAGA</llmlingua>:,, \u00e9rade a V.acerso Com de Const e Just\u00e7aador Dav Alcolbre, V.a do Davi Alcolumbre que eu possa ser o Relator da emenda constitucional que trata da reforma tribut, que sem d\u00favida nenhuma \u00e9 uma mat\u00e9ria important\u00edssima na agenda nacional. E eu estou vindo ao Plen, Presidente, porque a sess\u00e3o do dia de hoje \u00e9 dedicada \u00e0 educa, \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia num pa\u00eds onde a educa\u00e7\u00e3o, sem nenhuma d\u00fav, \u00e9 uma quest\u00e3o priorit\u00e1ria e estrutante. Eje na Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3oado - e eueroquiradeceradora, foi aproado Le\u00ba.71 02 deha autoria, Presidente queeleceosos a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos federais que financiam a merenda escolar. A merenda escolar \u00e9 um instrumento important\u00edssimo nas escolas brasileiras. A mat\u00e9ria segue agora para aprecia\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, j\u00e1 que ela foi terminativa na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. Eu agrade\u00e7o a sensibilidade e a compreens\u00e3o dos Senadores que integram a Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3o, em especial aadora Professora Dorinha Seabra do, de Tocantins, queatou aposta e que se dedicouamente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dessa\u00e9ria naposta ama na C\u00e2ara dosados A nos aos daenda corrig,, distor\u00e7\u00f5es que obrigam hoje alguns munic\u00edpios a lan\u00e7arem m\u00e3o de recursos adicionais para se adequarem \u00e0s diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o. O projeto aprovado determina que os valoresados por alunos levem em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es e os indicadores de desenvolvimento socioecon\u00f4mico nas redes escolares, bem como as condi\u00e7\u00f5esanceiras de cada ente federativo.amentavel, milh de estud nosso pa\u00eds\u00eam aenda escol,as vezes, a \u00fanicafe dia. S\u00e3o\u00e7as, ades eov que\u00e3o e maisres, assimamos darente,ando mais recursos paraem tem menos cond de oferecer uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada aos alunos da rede p\u00fablica de ensino. Como todos sab, Sr. Presidente a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para o aprendizado e para o desenvolvimento humano dessas crian\u00e7as. Port quero a, mais uma vez, agradecer \u00e0 Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3o e cumprimentar oado pela pauta do dia de ho, agradecendo a V.a. e cumprimentando-o pelo exemplo queado\u00e1je no compromis auca\u00e7\u00e3o a a.\nml, compress=False>O.ODRIGOACHECOllbrig Ba.ero aproveitar o ensejo do seu pronunciamento para desejar muito boa sorte a V. Exa., que \u00e9 merecedor de toda a confian\u00e7a da Presid\u00eancia do Sen, merecedor de toda a confian\u00e7a da Presid\u00eancia da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi, para cuidar da reforma tribut\u00e1ria. V. Exa. \u00e9 experiente, \u00e9 inteligente, \u00e9 um homem do di\u00e1logo, capaz de construir pontes ear a nossa contribui para a reformaut\u00e1ria eais ososem ser objetos aprimamento.ero.a. quearrestamente a Pres Senessabre,\u00e3o daa tribut\u00e1ria no \u00e2mbito Senado Federal., pela manh\u00e3, eu recebi o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad; a Ministra do Planejamento, Simone Tebet; e o Min da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha. Dialogamos sobre o escopo de trabalho agora no in\u00edcio do segundo semestre, ap\u00f3s o recesso, e todos est\u00e3o muitoimistas com aatoria de V.aadorardo Braga,, rep, como do di\u00e1logo, ser\u00e1 capaz de construir ases necess a aprova\u00e7\u00e3o da reformaut noado Federal.\u00e7\u00e3oato, s\u00e3o cincoos aprov no Plen\u00e1rio o projeto citado por V. Exa., que tamb\u00e9m diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 por isso que eu quero saudar o nosso Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Senador Fl\u00e1vio Arns, que \u00e9 um Senador nesta causa e nesta pauta da educa\u00e7\u00e3o; a Senadora Professora Dorinha Seabra, que ora \u00e9 autora, ora \u00e9atora da maioria desses projetos e empresta essa sua experi\u00eancia na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o agora no seu mandadora da Rep\u00fablicaadoraesa Leit\u00e3oador Izalciador Cid Gadora Zide Ma. Exa.,ador Eduardo B Astronautacos Pont, muito\u00eancia e tecnologia., oado, de fato, est\u00e1 dando a sua contribui\u00e7\u00e3o para o tema que, na minha opini\u00e3o, \u00e9 o mais importante tema nacional. As reformas s\u00e3o muito importantes, os marcos legislativos s\u00e3o muito importantes, e esta Casa aqui protagonizou, juntamente com a C\u00e2mara dosados - o Legislativo brasileiro, o Congresso Nacional -, marcos legislativos como o do saneamento, o da cabot, o marco legal do g\u00e1s, o marco legal das ferrovias, marco do sistemaance do sistemaial a reforma trabalh reforma preaut\u00e1ria legal dasiasoraa nova Carf. Enfim a todoamos legis buscando nos associar \u00e0 modernidade e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da sociedade e da civiliza\u00e7\u00e3o com marcos legislativos modernos. Ningu\u00e9m pode dizer que o Congresso Nacional n\u00e3o tem esse compromisso de reformas a na\u00e7\u00e3o, mas, de fato, esse tema da educa\u00e7\u00e3o deve merecer toda a nossa irrestrita aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o. N\u00f3s s\u00f3 seremos, de fato, uma grande na\u00e7\u00e3o quando, para essaera\u00e7\u00e3o de zero a dezoito, n\u00e3o faltar absolutamente nada noitouca\u00e7\u00e3o, seja uma escola em tempo integral sejam asas complementja aica\u00e7\u00e3ozasais osito\u00e7\u00e3o Senador Izalci,vezha como se dedicar tanto em fun\u00e7\u00e3o de todos os problemas mesmo que o Brasil viveu ao longo do tempo, numa subvaloriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, mas essa nova gera\u00e7\u00e3o de zero a dezoito anos, se devidamente investida e cuidada pelas pol\u00edticas p\u00fablicas, pelo Governo Federal, pelo Congresso Nacional, pelos governos dos estados; se realmente cuidarmos para que cada estudante brasileiro, de baixa renda ou n\u00e3o, possa, deato, ter umauca deidade, uma complement umiente familiar deendaar do uniforme doporte deender of, issoudomente o.qui da Senado Federal, depos a grande\u00e7a, al\u00e9m da est que todos\u00f3s conhecemos e sabemos que temos em rela\u00e7\u00e3o ao nosso Ministro da Educa\u00e7\u00e3o Camilo Santana a nossa confian\u00e7a no trabalho que haver\u00e1 de ser exemplar do Ministro Camilo Santana na condu\u00e7\u00e3o e na lideran\u00e7a das pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 contar com oado Federal nas boas inici do Minist\u00e9ri daca\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o fica esse registro importante, cumprimentando todoado que, na tardeje, aprovaos projetos deesse pauta dauca\u00e7\u00e3o\u00e1 ia eer de cumiment a Frentear M da\u00e7\u00e3o na sua Presidente, a exemplar Federal Tabataal, que esteve comigo junto com uma comitiva de Deputados Federais e Senadores da Rep\u00fablica, que pediram, ent\u00e3o, que n\u00f3s dedic\u00e1ssemos uma semana ou um dia, enfim, que aprov\u00e1ssemos os projetos da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o defendidos pela Frente Parlamentar. E acabo de receber uma mensagem dela, inclusive, agradecendo essa pauta que,ato, \u00e9 uma pauta aderente que \u00e9 oesse nacional, que a defesa dauca\u00e7\u00e3o.anto o nossoistro tamb\u00e9m \u00e0entear Madores e Deput Deput queen a.adorime Bagattoli.\n<llmlua, compress=False>O.IDEODGO PACHECO</llmlingua>:\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada a discuss\u00e3o. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o, o substitut da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado o substitutivo,amic oo demaisas apresentadas O pare Comiss\u00e3o Direoraere reda o turnoplementar formaal. Discuss do em turnoplementar. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o sem emendas, o substitutivo \u00e9 dado como definitivamente adotado, sem vota\u00e7\u00e3o A mat\u00e9ria retorna \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos \u00e0 autora a ent\u00e3o Deputada Professora Dorinha Seabra, hoje nossa colega Senadora pelo Tocantins, e \u00e0atoraadoraesa Leit\u00e3o, pela aprova\u00e7\u00e3o desteinto projet dauca\u00e7\u00e3o na tardeje.uncio o Requerimento n\u00ba3,ador Veneziano do R eadores, queit\u00e3o o Dia daessoa com Atrofia Muscular Esphal.\u00eancia submeter\u00e1 a matria a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Requerimento de Licen\u00e7a n\u00ba 67, de023,adorumberto Costa, que solic, nos termos do art. 0 do Regimento Intern, licen\u00e7a dos trabalhos para de\u00e3o oficial, nos da doado Federal.adoras e o aprovame seam. (Paus.) A.\u00e1 a doen.avra o pr\u00f3ximo orador inscrito,adorequinha Marinho. (Pausa Senador Izalci Lucas, como orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigadoadoralci Lucas. O pr\u00f3ximo orador... O senhor p a palavra pela ordem? Eu consulto se \u00e9 pela ordemadorinho Trad, porque ele est\u00e1 inscrito como orador tamb\u00e9mador aavra \u00e9 pela ordem\n<ml, compress=False>O NELHOADllua>:.,ado pela. a queso usar este espa\u00e7o a. Exa. me retirar da inscri\u00e7\u00e3o. \u00c9 apenas para ressaltar aos colegas, em especial a V. Exa., que tivemos a grata surpresa, anunciada pelo Presidente Lula, do apoio dooverno brasileiro \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do Parlamento Amaz\u00f4nico. Esse apoio, Presidente Pacheco, \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o nosso Paraz, uma, atrav\u00e9s dele,\u00f3samos viabil a a\u00e7\u00e3o eetiva dos oito do Trat de Co\u00e7\u00e3oznica.decemos n\u00e3o aoivo na Presidente como aoaty por nos terado como da 4\u00aa C Amaniaada em Bel\u00e9m no m\u00eas de agosto.. Presidente,. Exa. testemun, uma vez que\u00f3s fomos \u00e0 sua resid\u00eancia juntamente com a deleg do Parlamento Amaz\u00f4nico fazer l\u00e1 uma interlocu\u00e7\u00e3o no sentido de ajudar nessa inten\u00e7\u00e3o da nossa instituicionaliza\u00e7\u00e3o, V. Exa. p\u00f4de presenciar a vontade e a determina\u00e7\u00e3o dos Deputados e Senadores que comp\u00f5em o Parlamentoz\u00f4nico, composto oito pa\u00edses.essa,., final aaladecendo mais vez ter aavra. Que. Ex. aidade, \u00e0 Mesaora aente na\u00f5es a Amania,ando um passoruturante para o acompanhamento dessa ag, integrando-a ao debate nacional e internacional. Por isso, mais uma vez venho solic a. Exa. que cr a Comiss\u00e3o de Defesa dos Biomas Brasileiros, na qual a Amaz\u00f4nia \u00e9 inserida, onde poderemos manter a sinergia necess\u00e1ria para debater os encaminhamentos da 4\u00ba C\u00fapula de Pa\u00edsesz\u00f4nicos. Tal projeto j\u00e1 se en\u00ed cadastrado, junto \u00e0 tram\u00e7\u00e3o normal doado, e eu esper que. Exa.ha essa sens.,,qui. Ex. ao Parlamaz.\u00e3o fosse, aia eetu osos aente j\u00e1 efetuou: j\u00e1 estamos nos aproximando do d\u00e9cimo evento, contando com os remotos e os presenciais. Tenho dito,.. Obrig.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,adorelsinho. Com a palavra oador\u00edder do Partido Novo,ardo\u00e3o.\n<llml, compress=False>O.DOIRO</llua>: e, Rodrigo P, Sras.ador, Srs.adores, Casa,ores, nosando\u00edho muito atencioso e correto da equipe da TV Senado, R\u00e1dio Senado, todo esse de comunica\u00e7\u00e3o da Casa Revisora da Rep\u00fablica.. Presidente, a Gleisimann, Presidente Nacional do PT, passou recentemente por um grande constrangimento ao ser interpelada durante uma entrevista coletiva por uma jornalista que lhe perguntou sobre o Wadih Damous, que, como Deputado Federal, defendeu publicamente o fechamento do Supounal Federal. Eora esse mesmo ex-putado Federal nomeado porula, do seu o Considor.setoamento ao de in do PT do. A foiiva, m\u00e1scara. Vejamos algumas dessas situa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3. a campanha, um tema important\u00edssimo para a na\u00e7\u00e3o foi trazido ao debate pelos candidatos \u00e0 Presid\u00eancia: a grave quest da legal do aborto, defendida oficialmente h\u00e1 d\u00e9cadas pelo PT. O candidato Lula n\u00e3o hesitou em apresentar uma carta aos cristos se posicionando contra o aborto e a favor da fam\u00edlia, e ainda com\u00ed algo que \u00e9 derepi a alma: queai a vidaena em todas as suas fases. Cem queresse deativa.\u00e1s, \u00e9 em que<ua,=False>.E PHECOllua Obrado, Senadorardo\u00e3o. a palavra o pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>:. Presidente, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, a dire\u00e7\u00e3o da Eletrobras, privatizada h\u00e1 pouco, ac de lan\u00e7ar um comunicado aos investidores brasileiros. Na pr\u00e1tica, avisa queiu para o deste do setor el\u00e9trico nacional, principalmente no doas,u. formaediata os do, masinge e consum.\u00e1 uma dem\u00e3o em massa. A empresa alega que existe uma d\u00edvida da Amazonasgia relacion a comp de combust\u00edvel para aera de energia pelas usinas t\u00e9rmicas instal no Estado do Amazonas, que n\u00e3o era conectada ao sistema el\u00e9trico. Em 2019, por causa da obrigatoriedade legal, a Amazonasgia passou por um processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o. Distriboras n\u00e3o podem atar em\u00e7\u00e3o e, em\u00e7\u00e3o disso, empresas do mesmo grupo\u00eam que as atividades Como resultado, a de e trans\u00e3oourupas foi \u00e0 Eletrorte. A distribora priv 21, compr grupo Oiragia. Entre 209 e 2021, a Amazonasgia a Amazonas GT firmaram contr renegocia de d\u00edvidas. De ac com esse comunicado, a Eletrobras inici o ch de estrutura\u00e7\u00e3o para o process de venda do portf\u00f3 de t\u00e9rmicas a g\u00e1s do grupo. Isso significa a venda das UTEs Mau\u00e1 3, Aparecida, Santa e o conjunto do complexo interior, que envolve os Munic\u00ed de Anam\u00e3, Caapiranga, Codaj\u00e1s e Anori e a dos de\u00e3o em 02. O Rio Negro tamb\u00e9m foi.so um de deivos,indoas que a Erobrastende levantar R$4,4 bilh. A de ac com o comunicado, o objetivo da empresa, privatizada h\u00e1 pouco, \u00e9 atingir met de descarboniza\u00e7\u00e3o, simplifica\u00e7\u00e3o da estrutura societ\u00e1ria e reestrutura\u00e7\u00e3o do portf\u00f3 de ativos. Na pr\u00e1tica, por\u00e9m, isso significa faturar com desemprego e com o sacrif\u00edcio dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os prestados pela Eletrobras. Em todo esseo n\u00e3o h\u00e1 qualqueria e\u00ed que o x da\u00e3o -, emse eu relatei,quer garant dositosistas das deam n que garant one aas da Ama\u00f4nia. E h\u00e1 tamb\u00e9mquer garant de preserva do atendimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que dependem dos servi\u00e7os dessas unidades para ter energia, vale dizer, que dependem delas para sobreviver. Quanto ao custo desses servi\u00e7os, igualmente, n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia, mas pode-se imaginar que sofrer\u00e1 aumentos muito elevados. Presidente, Senadoras, Senadores, quando se fala em privatiza\u00e7\u00e3o, pensamos em in\u00e7\u00e3ool\u00f3gica, em melhor qual de\u00e7\u00e3o, em des do e, por\u00eancia, doidor. Imagina-se tamb\u00e9m,ala emiza\u00e7\u00e3o, melhor\u00e7os,empre menos ques\u00e7os.vida em privatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser igualada \u00e0s chamadas predador de merc, aquelas que assumem o contro de outras retalhar, ficar com as \u00e1reas mais rent\u00e1veis e deixar demais \u00e0 m\u00edngua para fecharem mesmo as portas, sem mais proporcionarem v bens e servi\u00e7os, que n\u00e3o \u00e9 o de privatiza\u00e7\u00e3o. Justamente por se trat de privatiza\u00e7\u00e3o, ou seja de desempenhar servi\u00e7os prestados pelo Estado,ina-se que\u00e1 pilhagem, mas in\u00e7\u00e3o e melhor dos ver, que oor telef\u00f4nico, em passadoente que s\u00f3ou. Na Ebras\u00e1rioosadoresam\u00e3oando a si pr\u00f3prios umo milion\u00e1rio. Senador\u00e9rcio, durante uma assemble geral extraordin\u00e1ria, seja, com maior de votos dos novos controladores, decidiu-se que conselheiros da administra\u00e7\u00e3o ter o maior aumento da empresa, que pass de R$5,44 mil para R$200 mil. O da Eletrobras obteve umo sal de R$52,3, passando para R$300 mil m\u00eas,anto eles v\u00e3o dispensar os. No total, ahia admitiu gast R$359 mil\u00f5es o dos. Ososadosmente em, pre de1, mil em aumentosariais, enquanto isso, a mesma empresa rec\u00e9m-privatizada iniciava um de dem\u00e3o volunt\u00e1ria o que habitualmente sinaliza um radical enxug de quad. Em outras palavras, os novos controladores operam como predadores, sacrificando os consumidores que dependem dos seus servi\u00e7os e demitindo os t\u00e9cnicos que\u00eam garant o funcionamento das suas usinas; n\u00e3o \u00e9 para isso que se privatiza uma entidade p\u00fablica, pelo menos nos pa\u00edseserem seriz.umentam os\u00e1rios dos diretoresamente, se programa demiss\u00e3o e dem\u00e3o mesmo provocadaar, acab os\u00e7os. O ser privatizada eui a priviza\u00e7\u00e3oistre istoqui: eu n\u00e3o concordei com a privat da Eletrobras -, aente pensa que vai privatizar, \u00e9 para melhorar e, no caso, piorou.\u00f3s entregamos a Eletrobras para uma empresa ou para empresas predadoras, que\u00e3o acabar com de bom que existia, e, ac de tudo, o que \u00e9 pior: v\u00e3o jogar nas ruas no lim, nas sarjetas, nas es, nos becos pais m\u00e3 de\u00edlias. muitocil: assumem,atizam, a primeira \u00e9 demitir enxugar,anto, desgonhadamente, um si e e.qui, Presidente Rodigo Pacheco, registro, o lamento e o rep\u00fad de um Senador do Amazonas, que n\u00e3o pode assistir a isso calado.\u00e7o o que me \u00e9 permitido, e o\u00ednimo que posso fazer \u00e9 registrar da tribuna do Senado esse meu lamento e esse meu g de revolta, porque \u00e9 revoltante, sim. No momento em que se busca emprego para essaente, a privat da Eletrobras s\u00f3xe desemprego. Obrigado, Presidente.\n<ua, compress=False>O.ENTEODGO PCO</llua>: Oigado,adorioo.ximoadorritoadorira.llua, compress=False>O SR. LARCIO OLIVERA</llmlingua>:. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras. e Srs. Senadores, aqueles que nos assistem pela TV Senado,\u00f3s estamos vivendo um momento em que temas importantes precisam ser debatidos e trabalhados neste pa\u00eds em favor dos brasileiros, em favor do desenvolvimento. Agora, h\u00e1 pouco, o Senador\u00edniooxe um tema\u00edssimo, o do sistema el\u00e9tricoiro e as suas\u00eancias, principalmente no dele, no doas.amos, tamb\u00e9m, nesta Casaut o F devol doeste, o uma precisaz o de oo continue avan\u00e7andoquela regi\u00e3o\u00e3o importante do pa\u00eds.\u00f3s precisamos, e o Senado Federal est\u00e1ando a sua parcel de contribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da dispos do Presidente Rodrigo Pacheco, quem eu agrade\u00e7o pela de debates que V. Exa. autorizou, na semana passada, e que aqui, com a sua aquiesc\u00eancia, eu conduzi, nesse momento\u00e3o importante para o Senado Federal, que foi sobre o tema dos fertilizantes,\u00e3o\u00e1rio o pa\u00eds\u00f3s vivemos.\u00f3sos todas asi\u00e7\u00f5esso de promover uma pol\u00edtica oilizanteja produzidoso para campo que tanto queateorde deorde anos. De igual modo, precisamoshar reindustrial do nosso pa\u00eds, e o g\u00e1s, outro tema que eu tenho trazido a esta tribuna, \u00e9 um dos elementos importantes que promover\u00e3o a retomada da\u00fastria nacional. Mas, hoje,eria discutir, neste momento aqui, atrav\u00e9s deste pronunciamento, um tema que foi largamente debatido na semana passada na C\u00e2mara dos Deputados, que \u00e9 exatamente da reforma tribut\u00e1ria. E,este momento cru de debates noo Nacional, ao daaut\u00e1ria euhoquiarumas\u00e7\u00f5es para avar na de\u00e7\u00f5esass eicas apresent por diferentes da \u00e0 pro. A PEC 45,aEC oo de bens\u00e1 de tributos e os\u00e7os sofrer\u00e3o um aumento forte em impostos, precis ser revista. \u00c9\u00edvel e estratico construir sol\u00e7\u00f5es que propiciem fortes ganhos para todas as atividades e manten o foco no emprego. O relat\u00f3rio aprovado na C\u00e2mara dos Deputados estabelece a substit de dois tributos, o PIS e a Cofins, por uma contrib\u00e7\u00e3o cham de CBS, gerida pelai\u00e3o, e dois outros imp, oMS o ISS, por umosto chamado IBS. O IBS, eero me a a ele,iaos nos diversos daia,is permitiria empresa abater seuosto que incid nos das opera\u00e7\u00f5es anteriores.nde muitos insumos, como\u00fastria, abatimento seria expressivo, mas onde os insumos s\u00e3o imateriais, como no setor de servi\u00e7os, o abatimento seria inexpressivo. Para impedir essa distor\u00e7\u00e3o, ainda como Deputado Federal, eu propus al\u00edquotas diferenciadas somente para os bens intang\u00edveis, servi\u00e7os e direitos, quando destinados ao consumidor final - pessoa f\u00edsica ou pessoa jur\u00eddica que n\u00e3oham direito \u00e0 aprop de cr\u00e9ditos. Como Senador,eroquiestauna vouar lutando pora alterqui no. Na C\u00e2ara, as de\u00ed do IVA foram projetadas os de ed\u00e7\u00e3ode eporte p\u00fablico.ia por\u00e1s dessa estrat\u00e9g \u00e9 proporcionar\u00edcios fiscais para esses setores, aliviando a carga tribut\u00e1ria para empresas e organiza\u00e7\u00f5es que forne\u00e7am servi\u00e7os cr\u00edticos para a popula\u00e7\u00e3o. Eu defendo a amplia\u00e7\u00e3o dessa medida para todo o setor de servi\u00e7os, por ser o maior empregador. Da forma que est\u00e1, a reforma promover\u00e1 desemprego e informalidade. Outra sugest de mudan\u00e7a no text que j\u00e1 apresentei a compens da deamento. O Brasil dos maisuta\u00e1rios mundo. En da OCDEam 346 do do trabalador, Brasila al\u00edquota\u00e7a 4%, segundo divulgados pela Central Brasileira do de Ser\u00e7os. A ide \u00e9 evitar um excessivo aumento sobre os\u00e7os e preju\u00edzos para seus consumidores, suas empresas e seus trabalhadores, fazendo uma reforma tribut\u00e1ria pr\u00f3-emprego. Com essa solu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m seria poss\u00edvel simplificar e resolver de 95% dos problemas tribut\u00e1rios, sem renunciar aosossos post de trabalho existentes. Portanto,. Presidente, Sras. Senadoras, Srs.adores, a de umenso nacional em tor daaut\u00e1ria impresc\u00edvel. Quando de 75% do setorutivoonta preocup e discord as propostasriasadas que as\u00e7asicas parevir e refletir que construam uma e uma comun para que alcancemos o nosso prop\u00f3sito \u00e9 oferecer \u00e0 sociedadeira uma reforma tribut\u00e1ria aplic\u00e1vel, que todos possam ganhar. \u00c9 fundamental que se estabele\u00e7a um di\u00e1logo efetivo e transparente entre todos os atores interessados, quea avan\u00e7ar na bus de sol\u00e7\u00f5es que tenham legitimidade e tragam\u00edcios para todos como falei. Se isso n\u00e3otecer, n\u00e3o ser\u00e3o apenasossos empreendedores que investiram Brasil, os \u00fanicos prejudic. consumidores tamb\u00e9m ir\u00e3o arcar com parteativae aument de. Entanto, a maiorupa\u00e7\u00e3o esta o fe de mil de post deho, algo em tor de 4 milh\u00f5es s\u00f3 no setor de\u00e7os, visto que importantes setores da economia e as pequenas e m\u00e9dias empresas concentram grande parte das oportun de emprego no pa\u00eds. Portanto, senhoras e senhores, com base nessa preocupa\u00e7\u00e3o, principalmente com foco no emprego, que eu entendo como a melhor pol\u00edtica social, esta Casa ter\u00e1, nos pr\u00f3ximos dias, a oportun de discutir a reformaut de Brasil precisa. eu tenhozauta o Senado Federal far a sua parte.itorigado, Presidente.\n<ua,=False>O SR.EGO Pllua>: Oadoador La\u00e9rcioliveira.\u00f3ximo orador inscrito, Senador I\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Iraj\u00e1. a palavra, como oradora, a Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlinguaito obrigado Senadora Zenaide Ma. A Pres\u00eanciaa \u00e0sadoras e que\u00e3o convocadas segues\u00f5es para\u00e3, quarta-feira, com pasulgadas pelaaria-G daesa:unta semipresen doo Nacional, \u00e0s 14 horas, e sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria semipresencial do Senado Federal, \u00e0s 16 horas. Cumprida a finalidade desta Sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. CID GOMES, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 39162,
    "compressed_tokens": 12787,
    "ratio": "3.1x",
    "rate": "32.7%",
    "saving": ", Saving $1.6 in GPT-4."
}