{
    "id_session": 25630,
    "elapsed_time": 30.77184009552002,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista dos oradores. O primeiro orador inscrito \u00e9 o ilustre Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Exmo. Sr. Presidente desta sess\u00e3o, Dr. Hiran, veja que o destino... enfim, a vida conspira para quest\u00f5es favor\u00e1veis. Por que eu estou dizendo isso? V. Exa. foi quem presidiu a sess\u00e3o da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, coordenou o processo eleitoral em que eu fui eleito Presidente e a Zenaide Maia, Relatora. V. Exa. deu posse, inclusive, a n\u00f3s. Hoje eu vou falar exatamente dos seis meses - do primeiro semestre - dos trabalhos da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, na qual V. Exa. e o Senador Gir\u00e3o, aqui presente, participaram ativamente. Exmo. Sr. Presidente, Senador Dr. Hiran, \u00e9 com satisfa\u00e7\u00e3o que, no dia de hoje, apresento aqui o balan\u00e7o das atividades da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa durante o primeiro semestre de 2023. Falo em nome de todo aquele Colegiado e tamb\u00e9m da Vice-Presidente daquela Comiss\u00e3o, Senadora Zenaide Maia. Ao longo desses meses, nossa Comiss\u00e3o empenhou-se incansavelmente na defesa e promo\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais de todos os brasileiros. Durante esse per\u00edodo, realizamos um total de 45 reuni\u00f5es, sendo uma delas de instala\u00e7\u00e3o, presidida por V. Exa. e com a presen\u00e7a, l\u00e1, garantindo o qu\u00f3rum, do Senador Gir\u00e3o. Cito os dois porque os dois est\u00e3o aqui no Plen\u00e1rio neste momento - \u00e9 claro que estiveram l\u00e1 mais de 20 Senadores naquela manh\u00e3. Pois, Presidente, entre as reuni\u00f5es realizadas, 11 foram deliberativas, nas quais foram discutidas e votadas importantes proposi\u00e7\u00f5es e requerimentos. Tivemos o privil\u00e9gio de analisar 52 proposi\u00e7\u00f5es e deliberar sobre elas. Um dos destaques do nosso trabalho foram, ainda, 33 audi\u00eancias p\u00fablicas, realizadas em um debate fraternal, muito tranquilo, muito equilibrado e com os devidos encaminhamentos dados. Essas audi\u00eancias p\u00fablicas abordaram temas fundamentais e urgentes para a sociedade brasileira. Entre eles, destaco o ciclo de debates sobre o combate \u00e0 fome; o Estatuto do Trabalho; o debate sobre a Cannabis medicinal; o debate sobre as quest\u00f5es de combate a todo tipo de preconceito - preconceito racial, preconceito racial no futebol -; as cotas; o marco temporal ind\u00edgena, que tamb\u00e9m l\u00e1 foi debatido; a quest\u00e3o LGBT; enfim, a quest\u00e3o relacionada ao trabalho escravo; a PEC das dom\u00e9sticas; o arcabou\u00e7o fiscal; o debate sobre os agrot\u00f3xicos; a Pol\u00edtica do Idoso; o debate sobre a doen\u00e7a falciforme; o debate sobre o autismo; o debate com a C\u00e1ritas e os povos origin\u00e1rios. Debatemos a viol\u00eancia nas escolas; a luta antimanicomial; a situa\u00e7\u00e3o dos jovens; a situa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres - o Brasil, infelizmente, \u00e9 o pa\u00eds que mais tem feminic\u00eddio no mundo, fica entre os tr\u00eas. Enfim, foram muitos e muitos temas relacionados aos direitos humanos que a Comiss\u00e3o debateu, aprovou e encaminhou. Muitos j\u00e1 se transformaram em leis e outros est\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. Al\u00e9m disso, tivemos a honra de receber quatro ministros em audi\u00eancias realizadas por essa Comiss\u00e3o. Esteve l\u00e1 a Ministra Anielle Franco, Ministra da Igualdade Racial, que trouxe a sua pr\u00e1tica para discutirmos medidas que promovam a igualdade racial em nosso pa\u00eds. Tem uma frase do Nelson Mandela que diz que \u00e9 bom ver uma crian\u00e7a amar, respeitar, brincar com a outra, independentemente da cor da pele e que \u00e9 cruel, \u00e9 triste ver uma crian\u00e7a sendo ensinada a odiar a outra pela cor da pele. Ent\u00e3o, pergunta Nelson Mandela: se \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil, t\u00e3o bonito, t\u00e3o humano, t\u00e3o, eu diria, construtivo ensinar a amar, por que ensinar a odiar? Crian\u00e7a n\u00e3o nasce odiando ningu\u00e9m. Se ela odeia, no caminhar do seu crescimento, como jovem, adulto e at\u00e9 idoso, \u00e9 porque algu\u00e9m a ensinou a odiar. Ent\u00e3o, isso tudo n\u00f3s debatemos l\u00e1, no mais alto n\u00edvel de todos. N\u00e3o teve um \u00fanico Senador que tenha se posicionado contra essa constru\u00e7\u00e3o coletiva. E ali, na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, nasceram os principais projetos de combate ao racismo no nosso pa\u00eds; todos votados por unanimidade, inclusive aqui no Plen\u00e1rio. Na \u00e9poca do Presidente Rodrigo Pacheco - quero fazer este destaque -, n\u00f3s aprovamos 18 projetos aqui. Em todo o per\u00edodo que eu tenho aqui, nunca aprovei, em um mandato, tantos projetos como aprovamos aqui, no Senado. M\u00e9rito do conjunto do Senado, porque n\u00e3o teve ningu\u00e9m, ningu\u00e9m que tenha encaminhado contra. Enfim, j\u00e1 falei da Anielle, mas quero falar do Wellington Dias, Ministro do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome, que compartilhou conosco suas ideias para o combate \u00e0 fome e para a melhoria nas pol\u00edticas sociais; do Silvio Almeida, Ministro dos Direitos Humanos e da Cidadania, que trouxe a sua vis\u00e3o sobre a promo\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais aos brasileiros; e da Sonia Guajajara, Ministra dos Povos Ind\u00edgenas, que enriqueceu muito, muito nossos debates com suas propostas voltadas para a garantia dos direitos dos povos ind\u00edgenas em nosso pa\u00eds. Destaco tamb\u00e9m que debatemos muito na Comiss\u00e3o a quest\u00e3o do povo quilombola, um povo que agora, recentemente, o IBGE, em pesquisa realizada, mostrou a quantidade de fam\u00edlias em condi\u00e7\u00f5es sub-humanas descendentes dos quilombos no nosso pa\u00eds - por isso o povo quilombola. Destaco ainda quest\u00f5es relacionadas a sal\u00e1rios. Debatemos l\u00e1, como sempre debatemos, e pedimos a volta da pol\u00edtica de infla\u00e7\u00e3o mais PIB para o sal\u00e1rio m\u00ednimo; debatemos as quest\u00f5es dos aposentados e pensionistas; debatemos propostas vinculadas aos fisioterapeutas, aos enfermeiros, aos t\u00e9cnicos, \u00e0queles que dedicaram sua vida, com coragem, firmeza e compet\u00eancia ao combate \u00e0 pandemia. A revoga\u00e7\u00e3o da lei que, de forma equivocada, apontava que crian\u00e7as poderiam trabalhar... N\u00e3o s\u00e3o crian\u00e7as, mas a idade que foi colocada era absurda. Era uma SUG - n\u00e3o foi proposta de nenhum Senador - que queria que crian\u00e7as com 10, 12 anos j\u00e1 pudessem trabalhar. A mat\u00e9ria foi rejeitada por unanimidade. Lugar de crian\u00e7a \u00e9 na escola! Discutimos tamb\u00e9m a quest\u00e3o do tumor cerebral como doen\u00e7a incapacitante; o estabelecimento do piso salarial para auxiliares da sa\u00fade bucal e muitas outras. Essas medidas refletem a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo legislativo...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... e a busca constante por uma legisla\u00e7\u00e3o que promova a justi\u00e7a e o respeito aos direitos humanos. Tive a honra de apresentar e ver aprovados quatro projetos de minha autoria, que contaram com apoio total dos Parlamentares. Essas iniciativas buscam aprimorar a legisla\u00e7\u00e3o brasileira no que diz respeito aos direitos das pessoas com defici\u00eancia. Discutimos tamb\u00e9m a jornada de trabalho em tempo parcial; a elimina\u00e7\u00e3o da possibilidade de extin\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho... Enfim, estamos debatendo o Estatuto do Trabalho, inclusive a jornada. E, quando me refiro \u00e0 jornada, \u00e9 porque o mundo hoje debate jornada de 40 horas semanais. Eu fui Constituinte, estou desde a Constituinte aqui no Parlamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, h\u00e1 um probleminha na campainha, porque hoje tenho direito a 20 minutos e acho que falei durante 5 at\u00e9 agora. \u00c9 s\u00f3 ajustar a\u00ed. Acho que o assessor poderia... Acho que s\u00f3 falei 5 minutos at\u00e9 agora e s\u00f3 tenho mais 5 l\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: \u00c9 que est\u00e1 constando 5 l\u00e1, por isso \u00e9 que estou alertando. Agora pronto, Presidente. Obrigado! Estava falando aqui rapidamente que h\u00e1 um debate no mundo diante da automa\u00e7\u00e3o, da rob\u00f3tica, da cibern\u00e9tica, do trabalho virtual, do trabalho em casa. Quando eu falo do debate do Estatuto do Trabalho, eu estou discutindo a CLT do s\u00e9culo XXI. Eu sei que tem que ser modernizada, e esse \u00e9 o objetivo, mas o mundo discute tamb\u00e9m jornada de quatro dias semanais. Todos esses s\u00e3o debates que vamos fazer, claro, dialogando com todos os setores, empregados e empregadores. S\u00e3o medidas que visam assegurar condi\u00e7\u00f5es mais justas e igualit\u00e1rias para todos os trabalhadores brasileiros. Al\u00e9m desses projetos que aqui destaquei, posso falar tamb\u00e9m da inclus\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua, que eu destaquei na abertura, no censo demogr\u00e1fico realizado pelo IBGE, que tamb\u00e9m aprovamos. Essa medida \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para que possamos conhecer e compreender melhor a realidade dessas pessoas e assim desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas mais efetivas para a promo\u00e7\u00e3o de seus direitos. Ao longo desse semestre, tivemos projetos que se destacaram em nossa Comiss\u00e3o. Entre eles destaco a busca pela igualdade salarial e remunerat\u00f3ria entre mulheres e homens - j\u00e1 aprovada e j\u00e1 \u00e9 lei, foi sancionada pelo Presidente Lula. Homem e mulher na mesma fun\u00e7\u00e3o t\u00eam que ter o mesmo sal\u00e1rio -; a cria\u00e7\u00e3o da Semana Nacional do Empreendedorismo Feminino; a implementa\u00e7\u00e3o de delegacias especializadas no atendimento \u00e0 mulher em munic\u00edpios com mais de 100 mil habitantes; a luta contra a explora\u00e7\u00e3o do trabalho escravo; o estabelecimento de diretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico em \u00e1reas rurais, comunidades tradicionais e povos ind\u00edgenas, entre outros temas de grande relev\u00e2ncia - h\u00e1 muitas comunidades quilombolas que at\u00e9 hoje n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua. Tudo isso foi debatido l\u00e1. Tivemos o prazer de deliberar sobre outras 35 proposi\u00e7\u00f5es relacionadas a direitos humanos. Esses temas abrangeram \u00e1reas diversas, como cat\u00e1strofes ambientais; prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes, pessoa idosa, pessoa com defici\u00eancia; habilita\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito para pessoas surdas; programas de cr\u00e9dito ao jovem empreendedor; combate ao nazismo; cria\u00e7\u00e3o do selo Empresa Amiga da Mulher; combate ao racismo por meio da inclus\u00e3o obrigat\u00f3ria do combate ao racismo nas salas de aula - foi mediante audi\u00eancias p\u00fablicas -, para fortalecer a lei que j\u00e1 garante que se conte a verdadeira hist\u00f3ria na forma\u00e7\u00e3o, na constru\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds de todos os migrantes, imigrantes, \u00edndios, negros, quilombolas, italianos, alem\u00e3es, japoneses, enfim, todos que aqui chegaram. Como encaminhamentos futuros, refor\u00e7amos nosso apoio \u00e0 Secretaria Nacional dos Direitos da Pessoa Idosa na campanha de aprova\u00e7\u00e3o de projetos de decreto legislativo, de acordos, tratados ou atos internacionais, bem como do Projeto de Lei 4.438/2021, que busca aprimorar a defesa dos direitos e estabelecer medidas protetivas de urg\u00eancia para pessoas idosas e pessoas com defici\u00eancia. Tamb\u00e9m encaminhamos diversas a\u00e7\u00f5es que visam ampliar e fortalecer a prote\u00e7\u00e3o dos direitos de qualidade de vida para todos. Entre elas, destacam-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de dom\u00e9stica, com o abono do PIS; a prioriza\u00e7\u00e3o do atendimento de sugest\u00f5es de emendas de Comiss\u00e3o relacionadas \u00e0 sa\u00fade mental; a destina\u00e7\u00e3o de emendas de bancada \u00e0s comunidades quilombolas; a cria\u00e7\u00e3o de um ciclo de debates entre a C\u00e1ritas, a Funda\u00e7\u00e3o Palmares e a CDH; o apoio ao projeto da Cannabis medicinal - n\u00e3o tem nada a ver a Cannabis medicinal com esse debate que est\u00e1 havendo agora no Supremo -, visando o atendimento pelo SUS; a solicita\u00e7\u00e3o ao Governo para aumentar o n\u00famero de concursos p\u00fablicos, como, por exemplo, para o cargo de auditor fiscal do trabalho; e a cria\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho para combater o trabalho escravo. Tamb\u00e9m avan\u00e7amos com uma bela audi\u00eancia p\u00fablica, que foi organizada junto \u00e0 Presid\u00eancia aqui do Senado, pela equipe tamb\u00e9m do Presidente desta Casa, Rodrigo Pacheco, a discuss\u00e3o a partir do caso Vinicius sobre o racismo no futebol, que aconteceu e vem acontecendo no mundo, mas pegando o caso dele. E aqui participou aqui, al\u00e9m dos Senadores que atuam muito nessa \u00e1rea do esporte, a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Futebol. Por fim, \u00e9 importante mencionar que uma das leis estaduais sobre o uso indevido de agrot\u00f3xico aprovada no estado foi considerada constitucional pelo Supremo Tribunal Federal, fortalecendo assim a prote\u00e7\u00e3o ambiental e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. O primeiro semestre de 2023 foi marcado por uma intensa atua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, com praticamente tr\u00eas atividades por semana - e todos aqui sabem que, entre Plen\u00e1rio, s\u00e3o mais de uma d\u00fazia de Comiss\u00f5es, que eu brigo na hora de deslocar -, na defesa da promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida de todos, para garantir, enfim, os direitos \u00e0 cidadania, o direito a viver num pa\u00eds onde se tenha um olhar solid\u00e1rio e fraternal para todos tenham como eixo as pol\u00edticas humanit\u00e1rias. No segundo semestre, continuaremos empenhados nessa nobre miss\u00e3o, buscando sempre construir uma sociedade mais justa, igualit\u00e1ria e inclusiva. O respeito aos direitos humanos tem rela\u00e7\u00e3o direta com o bem-estar, com o bem-viver das pessoas, o desenvolvimento do nosso pa\u00eds e a pr\u00f3pria democracia. Direitos humanos s\u00e3o os pilares que sustentam uma sociedade justa e igualit\u00e1ria, onde cada indiv\u00edduo \u00e9 tratado com dignidade e com respeito, onde cada indiv\u00edduo \u00e9 tratado numa linha da constru\u00e7\u00e3o que todos tenham uma vida digna, emprego, sal\u00e1rio, moradia, enfim, qualidade de vida. Eles s\u00e3o universais, inalien\u00e1veis, indivis\u00edveis, devendo ser garantidos a todas as pessoas, independentemente de sua origem, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou qualquer outra caracter\u00edstica. Garantir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 moradia digna e ao trabalho justo s\u00e3o algumas das formas de promover o desenvolvimento de uma sociedade que seja para todos. Quando tratamos nossos cidad\u00e3os com igualdade e justi\u00e7a, fortalecemos os la\u00e7os da solidariedade e da coes\u00e3o social, que s\u00e3o essenciais para a constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o pr\u00f3spera e harmoniosa. A dignidade humana \u00e9 o n\u00facleo central dos direitos, desses direitos que eu aqui tanto falei. Implica reconhecer o valor de cada um e garantir que todos tenham oportunidade de viver com seguran\u00e7a, liberdade e respeito. A promo\u00e7\u00e3o da dignidade humana \u00e9 um dever de todos n\u00f3s, pois apenas quando reconhecemos a humanidade uns nos outros \u00e9 que podemos verdadeiramente progredir como sociedade. Por certo, temos muitos desafios no caminho rumo a uma plena garantia dos direitos humanos. A discrimina\u00e7\u00e3o, o racismo, a desigualdade, a viol\u00eancia contra crian\u00e7as, contra idosos, contra mulheres ainda persistem em nossa sociedade. \u00c9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o conjunto de todas as institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil para combater essas quest\u00f5es e promover uma cultura de paz, de respeito aos direitos humanos em todos os n\u00edveis. Fizemos tamb\u00e9m, na Comiss\u00e3o, debates sobre a viol\u00eancia nas escolas, os crimes acontecidos contra as crian\u00e7as. Enfim, eu queria agradecer a todos os membros da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos. Todos deram a sua contribui\u00e7\u00e3o. Temos que continuar trabalhando assim para assegurar que cada pessoa seja tratada com dignidade e tenha seus direitos respeitados. S\u00f3 assim construiremos, repito, um pa\u00eds verdadeiramente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... pr\u00f3spero, onde a justi\u00e7a e a igualdade prevale\u00e7am. Buscamos, ent\u00e3o, todos n\u00f3s, pol\u00edticas humanit\u00e1rias como base s\u00f3lida da nossa sociedade - vou terminar esses 48 segundos, Presidente, j\u00e1 agrade\u00e7o a V. Exa. -, onde o bem-estar e o bem-viver de cada indiv\u00edduo sejam garantidos e onde a dignidade humana seja o pilar central de nosso desenvolvimento. Presidente, permita s\u00f3 que eu diga e reafirme aqui o empenho que eu j\u00e1 assumi com todos os senhores: sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios na Comiss\u00e3o, cada Senador que pedir vai levar. Eu n\u00e3o fa\u00e7o nenhuma distribui\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica ou partid\u00e1ria, ent\u00e3o quem me pediu primeiro leva: \"Olha, sicrano j\u00e1 pediu\". Como esta semana, a Senadora Damares me pediu um projeto e, de pronto, ali na mesa, eu digo: \"Manda o projeto que ela pediu\". Ent\u00e3o, eu quero reafirmar essa posi\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma posi\u00e7\u00e3o que eu tenho, porque assim entendo que \u00e9 o mais correto, atendendo a todos os Senadores, a todos. Quero reafirmar tamb\u00e9m, e eu falarei outro dia, que as minhas emendas individuais e de bancada eu mando para os 497 munic\u00edpios do Rio Grande. Eu tenho um programinha de computador, eu mando o mesmo valor para todos. Claro, tem um ou outro munic\u00edpio em que, devido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o maior, cabe uma emenda maior que naquele muito pequeno n\u00e3o cabe, mas eu procuro fazer uma distribui\u00e7\u00e3o para os 497. E as emendas de bancada eu mando todas para o Governo do estado, que \u00e9 uma emenda maior a que n\u00f3s temos direito, todos n\u00f3s e nossas bancadas, independentemente de quem seja o Governador, porque eu entendo que o Parlamento tem que ter essa vis\u00e3o republicana e pensar em todos, e n\u00e3o s\u00f3 em Pedro, Paulo, Jo\u00e3o, porque votou comigo, n\u00e3o votou comigo, n\u00e3o \u00e9 o caso. Tem gente que me diz \u00e0s vezes...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Hiran, este um minuto \u00e9 mais que o suficiente. ... \"Mas em tal cidade ali voc\u00ea fez s\u00f3 500 votos, e na outra ali voc\u00ea fez mil votos, como \u00e9 que voc\u00ea mandou o mesmo recurso?\". Sabe o que eu respondo? Emenda n\u00e3o \u00e9 para ganhar votos, emenda voc\u00ea tem que distribuir para o povo do estado, n\u00e3o importa se \u00e9 deste ou daquele munic\u00edpio e quem seja o Prefeito. Estou falando aqui e os Prefeitos sabem: todos os 497 munic\u00edpios fazem. Mesmo agora, quando eu mandei para os 50 munic\u00edpios mais pobres do Rio Grande, e mandei para as 70 cidades que t\u00eam povo quilombola, pela situa\u00e7\u00e3o que eles se encontravam, n\u00e3o prejudica em nada o rod\u00edzio, quero que os Prefeitos ou\u00e7am. Pode calcular isso. Voc\u00ea recebeu, vai receber as emendas normalmente, como sempre recebem todos os 497 munic\u00edpios. Eu s\u00f3 pe\u00e7o que deem uma aten\u00e7\u00e3o especial para os mais vulner\u00e1veis, esse sempre \u00e9 o apelo que eu fa\u00e7o. Presidente Hiran, obrigado pela toler\u00e2ncia. V. Exa. deu uns cinco minutos a mais j\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Senador Hiran, eu n\u00e3o vou poder ficar agora porque eu vou ter, Gir\u00e3o, que, em seguida, participar de uma, eles dizem live, mas eu digo uma reuni\u00e3o virtual no gabinete. Bom debate.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado. (Fora do microfone.) Presidente, parab\u00e9ns pela sua condu\u00e7\u00e3o na nossa Comiss\u00e3o de Direitos Humanos. Eu sou testemunha da maneira equilibrada, fidalga com que o senhor trata a todos e encara os desafios dos debates de todos os temas l\u00e1, com muito equil\u00edbrio, com muita toler\u00e2ncia, com muita eleg\u00e2ncia. O senhor \u00e9 um exemplo para n\u00f3s todos aqui, viu? E fico muito, muito feliz de conviver com o senhor nesta Casa e tenho aprendido muito com V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: (Fora do microfone.) ... V. Exa., n\u00f3s estamos juntos tentando construir uma sa\u00edda para aquele projeto da acupuntura, de que o Senador Gir\u00e3o j\u00e1 foi Relator tamb\u00e9m. Eu disse para ele, olha, vou trabalhar para a constru\u00e7\u00e3o do entendimento. E tenho falado do nosso di\u00e1logo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Estamos l\u00e1 sempre abertos para o debate e para que n\u00f3s possamos estar sempre focados na seguran\u00e7a, no bem-estar e no acesso das pessoas \u00e0 medicina e \u00e0 sa\u00fade de qualidade neste pa\u00eds. Essa \u00e9 a nossa fun\u00e7\u00e3o aqui, principalmente minha, como m\u00e9dico. Um grande abra\u00e7o, Presidente. Um excelente final de semana. Deus o acompanhe. E agora, nosso querido Senador Gir\u00e3o vai fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem. Presidente, Dr. Hiran, eu queria j\u00e1 me dirigir primeiramente a V. Exa. e lhe agradecer de cora\u00e7\u00e3o, pelo seu compromisso com esta Casa. Sou testemunha disso. N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o senhor, com muitas demandas que acontecem na Casa, prioriza a sua responsabilidade na Mesa, que \u00e9 o lugar mais importante, que delibera e que tem o comando aqui do nosso Senado Federal. Ent\u00e3o eu quero lhe agradecer. Eu confesso que estou aqui h\u00e1 quatro anos e meio e n\u00e3o tinha visto ainda um Presidente que chegasse antes do hor\u00e1rio particularmente. \u00c9 normal atrasar, algum, mas o senhor tem chegado at\u00e9 antes do tempo, tem que esperar o hor\u00e1rio para come\u00e7ar. Muito obrigado. Eu queria me dirigir a voc\u00ea, brasileira, brasileiro, que nos acompanha pelo trabalho a\u00ed de TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado. E a\u00ed, eu fa\u00e7o n\u00e3o apenas uma sauda\u00e7\u00e3o a todos os trabalhadores desse grupo de comunica\u00e7\u00e3o, desse sistema, mas a todos os assessores, funcion\u00e1rios desta Casa e aos Senadores, que eu compreendo que muitos est\u00e3o nos seus estados, nas suas bases nesta sexta-feira. Eu n\u00e3o quero perder nenhuma oportunidade de falar aqui na tribuna. Quem tem acompanhado o dia a dia sabe que eu n\u00e3o perco oportunidade de falar, porque muitas vezes, o que sobra para a oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 somente a oportunidade de denunciar, de desabafar, de entregar a verdade para o povo brasileiro do que est\u00e1 acontecendo na nossa na\u00e7\u00e3o, onde muitos brasileiros, mas muitos mesmo est\u00e3o, cada vez mais, gostando de pol\u00edtica, acompanhando a pol\u00edtica, cobrando, de forma civilizada, como tem que ser, os seus representantes. Mas est\u00e1 angustiada. Est\u00e1 angustiada. E eu gostaria de trazer aqui not\u00edcias boas, e n\u00f3s teremos, tenho muita f\u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 mal que n\u00e3o aconte\u00e7a para que haja um bem maior. A minha f\u00e9 e a dos milh\u00f5es de brasileiros \u00e9 que sustentam esta na\u00e7\u00e3o; muita gente orando pelo pa\u00eds, seja cat\u00f3lico, esp\u00edrita, evang\u00e9lico, seja de religi\u00f5es outras, \u00e9 isso que nos d\u00e1 for\u00e7a e esperan\u00e7a para estar aqui de p\u00e9, trabalhando, em meio a essa turbul\u00eancia, a essa agress\u00e3o que vive a nossa democracia por aqueles que dizem ser os defensores da democracia. Essa \u00e9 a grande incoer\u00eancia no momento. Eu tenho que falar do que eu ouvi ontem, meu querido Presidente Dr. Hiran, l\u00e1, na C\u00e2mara dos Deputados, onde o senhor trabalhou durante muito tempo. Eu estive ontem na audi\u00eancia p\u00fablica, comandada pelo Deputado Federal Sanderson - um requerimento de autoria do Deputado Marcel Van Hattem. A audi\u00eancia durou quase 12 horas, come\u00e7ou \u00e0s 9h da manh\u00e3 e terminou j\u00e1 perto das 9h da noite. Eu participei do que eu pude: comecei, na abertura, fiquei um peda\u00e7o; depois, tive que vir para c\u00e1, porque a gente teve a CPMI e depois voltei l\u00e1. Mas o que eu vi ali \u00e9 algo de embrulhar o est\u00f4mago, o que est\u00e1 acontecendo de injusti\u00e7a, gente, com brasileiros inocentes que ca\u00edram numa arapuca, numa armadilha, que foram naquela hist\u00f3ria de maria vai com as outras, achando que iam para uma manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, e esse foi o esp\u00edrito de mais de 95% ou 98% da turma que veio no dia 8 de janeiro... \u00c9 isso que a gente precisa identificar, mas a CPMI n\u00e3o est\u00e1 deixando, os governistas que assaltaram e tomaram a CPMI - um instrumento da oposi\u00e7\u00e3o e da minoria - para blindar os poderosos... O Governo Lula colocou l\u00e1 Parlamentares que nem sequer assinaram a CPMI e eles n\u00e3o est\u00e3o deixando a gente investigar o que tem que ser investigado. Ontem, por exemplo, nem o Comandante da For\u00e7a Nacional, que estava l\u00e1 no dia 8 - no dia 8 -, deixaram a gente chamar, deixaram a gente convocar. Por 19 votos a 10, os Parlamentares do Governo Lula - a mando do Governo, \u00f3bvio - foram l\u00e1 e negaram esse direito de a gente ouvir uma pe\u00e7a-chave para a gente descobrir o que foi que aconteceu. Por que esse patrim\u00f4nio p\u00fablico n\u00e3o foi protegido, Dr. Hiran? Eu fui candidato a Presidente do Senado, na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o, o senhor lembra? Eu vim, no dia 8 de dezembro, aqui para gravar um v\u00eddeo l\u00e1 fora, na frente do Congresso. Eu, que estou Senador, n\u00e3o consegui entrar; ali\u00e1s, depois de muita insist\u00eancia rodando, vindo por um lado e por outro, eu consegui entrar. Por que foi t\u00e3o f\u00e1cil o que aconteceu no dia 8? \u00c9 isso que a gente precisa entender. A For\u00e7a de Seguran\u00e7a Nacional foi chamada, tem l\u00e1 o of\u00edcio do Ministro Fl\u00e1vio Dino. S\u00f3 que ningu\u00e9m sabe onde \u00e9 que ela estava. A\u00ed a m\u00eddia brasileira diz o seguinte... Olhem s\u00f3, a m\u00eddia brasileira vai e fala que eles estavam, \u00e0s 16 horas e vinte e poucos minutos, chegando \u00e0 Esplanada dos Minist\u00e9rios. Por que s\u00f3 chegaram \u00e0s 16 horas e vinte e poucos minutos, quando j\u00e1 estava tudo invadido?! Onde eles estavam represados? Isso \u00e9 l\u00f3gico, \u00e9 uma pergunta l\u00f3gica que a gente tem que fazer ao comandante que estava de plant\u00e3o. N\u00e3o deixaram a gente fazer. Sabem de outra coisa que n\u00e3o deixaram ontem? Isso precisa ficar registrado na hist\u00f3ria. E a gente v\u00ea quem quer investiga\u00e7\u00e3o e quem n\u00e3o quer investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o deixaram a gente trazer o servidor do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a que recebeu 33 alertas da Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia (Abin) dizendo que o objetivo era destruir o patrim\u00f4nio p\u00fablico; dois dias antes, ele j\u00e1 sabia e recebia reiterados alertas. Por que os governistas votaram contra a gente trazer essa pessoa para ouvi-la? Eles s\u00f3 querem ouvir um lado, para confirmar a narrativa deles. Enquanto isso, tem gente inocente... Essa verdade vai aparecer mais cedo ou mais tarde, mas o cora\u00e7\u00e3o de quem busca justi\u00e7a se sente vilipendiado em querer que essa justi\u00e7a venha mais cedo. A verdade vai aparecer, ali\u00e1s, j\u00e1 est\u00e1 aparecendo. H\u00e1 imagens vazadas a\u00ed. H\u00e1 o General do Lula, o G. Dias, recebendo os manifestantes l\u00e1, servindo \u00e1gua, com a sua equipe, como se estivesse em casa, na maior tranquilidade do mundo. Lembram? Foi isso que fez essa CPMI acontecer, porque o Governo Lula tinha tanto medo, n\u00e3o queria, que fez de tudo para que essa CPMI n\u00e3o acontecesse. Teve a\u00ed den\u00fancias de Parlamentares dizendo que estavam recebendo oferta de cargos federais, a pr\u00f3pria m\u00eddia divulgou, com dezenas de milh\u00f5es em emendas parlamentares para retirar as assinaturas. Agora, quando aquelas imagens vieram \u00e0 tona, aconteceu a CPMI. E a\u00ed eles tentam, agora, bloquear qualquer investiga\u00e7\u00e3o, porque eles t\u00eam a maioria de uma CPMI que \u00e9 instrumento da Minoria. E n\u00e3o deixaram a gente chamar essas duas pessoas-chaves, mas as imagens est\u00e3o vazando, inclusive aqui do Senado, Dr. Hiran. Eu fiz um pedido, por duas vezes, e vou reiter\u00e1-lo, novamente, apelando ao Presidente desta Casa, e ele mandou a resposta no dia 21 de junho - demorou muito, mas mandou a resposta - dizendo, mais ou menos, que isso \u00e9 o papel da CPMI. Eu trabalho aqui, gente! Eu sou servidor desta Casa. Tem 81 Senadores que foram eleitos pelo povo brasileiro. Eu n\u00e3o tenho o direito de ver as imagens aqui do que aconteceu no dia 8?! V\u00e3o negar para mim e para os outros Senadores?! Vou pedir aos outros Senadores que assinem tamb\u00e9m, para que o Presidente se sensibilize e passe para a gente as imagens, porque est\u00e3o vazando j\u00e1 essas imagens, mostrando gente orando aqui dentro, gente recolhendo copo aqui dentro, gente tentando proteger... Parece que a arapuca... E \u00e9 isso que a gente precisa descobrir na CPMI, o que est\u00e1 dif\u00edcil, mas, com o vazamento de imagens, com a gra\u00e7a de Deus, n\u00f3s vamos conseguir, porque a verdade vai aparecer. Tinha gente com t\u00e1tica de guerrilha, essa minoria que estava nesse grupo que veio para c\u00e1, para a Esplanada. A maioria, repito, estava com esp\u00edrito de manifesta\u00e7\u00e3o, cantando louvor. Muitos n\u00e3o chegaram nem a entrar. Muitos n\u00e3o estavam nem aqui, chegaram depois e foram presos; estavam l\u00e1 no quartel. Eu fico impressionado com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 acontecendo aqui. E cad\u00ea essas pessoas que quebraram? As pessoas est\u00e3o presas h\u00e1 sete meses, Presidente! E eu lhe pe\u00e7o j\u00e1 desculpas, porque eu tinha me comprometido com o senhor a falar por dez minutos. Vou procurar correr aqui, porque \u00e9 um assunto que me mexe muito: a injusti\u00e7a. E o que a gente est\u00e1 vendo \u00e9 injusti\u00e7a. Sete meses presos! Sete meses presos! Onde \u00e9 que isso est\u00e1 na lei? Pris\u00e3o preventiva! N\u00e3o teve den\u00fancia ainda dessas pessoas! \u00c9 algo surreal! Os depoimentos... Eu pe\u00e7o a voc\u00ea que est\u00e1 nos assistindo, que est\u00e1 nos ouvindo agora e aos colegas Senadores e Senadoras que assistam a esses depoimentos de ontem l\u00e1 da C\u00e2mara dos Deputados. V\u00e3o ao YouTube e procurem pela audi\u00eancia p\u00fablica com os advogados dos presos - para mim, s\u00e3o presos pol\u00edticos! Algu\u00e9m se beneficiou com essa narrativa politicamente, e a gente sabe quem. Essas pessoas est\u00e3o presas h\u00e1 sete meses! N\u00e3o se vai reparar nunca esse tempo longe de filhos pequenos! H\u00e1 os casos l\u00e1 de adolescentes, de av\u00f3s, de pais, mostrando que essas pessoas estavam l\u00e1 fora e que outras que entraram aqui estavam orando. Os guardas legislativos, os nossos policiais legislativos t\u00eam imagens j\u00e1 vazadas, conversando na boa, sentados. As pessoas t\u00eam o roteiro todo. Vamos esconder isso at\u00e9 quando dos brasileiros?! A verdade a gente precisa mostrar! Chega de segredismo na Rep\u00fablica! Das imagens desta Casa a gente precisa! Ontem, o Ministro Fl\u00e1vio Dino negou um pedido da CPMI. Sabem para qu\u00ea? Para entregar as imagens - voc\u00eas est\u00e3o acompanhando isso - do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Ser\u00e1 que \u00e9 porque era l\u00e1 que estava a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a, como dizem? No estacionamento, parados, de bra\u00e7os cruzados enquanto depredavam aqui? E, se eles estivessem l\u00e1, teriam segurado, e n\u00e3o teria acontecido nada? Ser\u00e1 que \u00e9 por isso? E a\u00ed? O Ministro recusa mandar as imagens, pedido aprovado pela CPMI! Olhem o respeito que essa turma do Governo Lula tem a este Congresso Nacional! Ningu\u00e9m est\u00e1 vendo isso? Como desrespeitam a gente, n\u00e3o consideram a gente! Essa \u00e9 a turma da democracia? Sabem o que ele fez? Mandou para o Ministro Alexandre de Moraes um pedido para saber se pode entregar as imagens para a CPMI. Olhem que subjuga\u00e7\u00e3o, que subservi\u00eancia! A\u00ed desmoraliza-se completamente a CPMI! Se n\u00e3o entregarem essas imagens, acabou - acabou! -, porque est\u00e3o chamando gente l\u00e1 que n\u00e3o tem nada a ver com dia 8! \u00c9 s\u00f3 isso que est\u00e3o fazendo! Narrativa! Ser\u00e1 que ningu\u00e9m compreende isso?! Sr. Presidente, eu quero lhe agradecer pela oportunidade e dizer que ontem foi um dia muito dif\u00edcil nessas 12 horas. Voc\u00ea ouvir aquilo tudo: advogados sem acesso aos autos, a situa\u00e7\u00e3o com que essas pessoas s\u00e3o tratadas, a dificuldade que se tem, os casos, os relatos... Cad\u00ea a humanidade? E os direitos humanos? Foi chamada uma s\u00e9rie de pessoas representando aqui, no Congresso, em cargos, os direitos humanos, representantes da OAB, uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es, e a gente n\u00e3o v\u00ea essa turma aparecendo numa hora dessa! \u00c9 constrangedor. Para quem gosta de buscar, que sente a justi\u00e7a, o que est\u00e1 acontecendo, eu pe\u00e7o que v\u00e1 atr\u00e1s do que eu estou dizendo para ver se eu estou exagerando - v\u00e1 atr\u00e1s! Eu j\u00e1 fico at\u00e9 envergonhado com o senhor, porque eu j\u00e1 ultrapassei... Mas eu vou terminar em um minuto. Assistam \u00e0 audi\u00eancia que n\u00f3s fizemos no Senado Federal antes do recesso, no dia 13 de julho, na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica. N\u00f3s conseguimos realizar uma audi\u00eancia p\u00fablica, n\u00f3s conseguimos realizar uma audi\u00eancia p\u00fablica para ouvir os familiares, a associa\u00e7\u00e3o de familiares, os advogados daqueles que est\u00e3o com seus direitos humanos, direitos leg\u00edtimos tamb\u00e9m, direitos judiciais desrespeitados, negados nesses processos. Isso \u00e9 justi\u00e7a? Um inqu\u00e9rito de pessoas que nem sequer deveriam estar l\u00e1 no Supremo Tribunal Federal, porque n\u00e3o t\u00eam foro privilegiado... E a PGR? Qual \u00e9 o papel que a PGR est\u00e1 fazendo nisso tudo, ela que \u00e9 dona da a\u00e7\u00e3o? E a\u00ed? Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o que voc\u00ea assista - est\u00e1 l\u00e1 no YouTube - a essa audi\u00eancia p\u00fablica, que tamb\u00e9m durou muito tempo, foram quase dez horas de audi\u00eancia. E j\u00e1 teve a da C\u00e2mara ontem - a segunda -, e n\u00f3s vamos pedir outras aqui no Senado. N\u00e3o vou parar - e tem muitos colegas que est\u00e3o comigo -, n\u00e3o vamos parar at\u00e9 que a verdade venha \u00e0 tona e a justi\u00e7a se estabele\u00e7a no Brasil. Deus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu quero, antes de encerrar esta sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, fazer uma sauda\u00e7\u00e3o a todos os que nos visitam. Sejam bem-vindos, em nome aqui do nosso Presidente Rodrigo Pacheco. Hoje, eu presido, sou o Senador Hiran Gon\u00e7alves, sou m\u00e9dico, sou do Estado de Roraima. E, aqui, ao meu lado, est\u00e1 o nosso Senador Eduardo Gir\u00e3o, que n\u00e3o abre m\u00e3o de, todas as sextas e segundas-feiras, aqui participar de sess\u00f5es n\u00e3o deliberativas para fazer longos discursos de esclarecimento da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do nosso pa\u00eds, \u00e0 sua vis\u00e3o, que n\u00f3s respeitamos muito. E tamb\u00e9m quero desejar a todos voc\u00eas, em nome desta Casa, um excelente final de semana e agradecer pela sua visita. Que nos assistam sempre para formar as opini\u00f5es sobre o nosso trabalho legislativo. Que Deus os aben\u00e7oe e que voltem em paz e com seguran\u00e7a para as suas casas. Um grande abra\u00e7o. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. e aos Srs. Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para segunda-feira, no dia 7 de agosto: sess\u00e3o especial \u00e0s 10h, destinada a comemorar os 65 anos de funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Jornalistas de Turismo (Abrajet); e sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa \u00e0s 14h. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, esta Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Um grande abra\u00e7o a todos.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 9718,
    "compressed_tokens": 9719,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4."
}