{
    "id_session": 25679,
    "elapsed_time": 199.2212290763855,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. MARCO DO VAL</llmlingua>:brigado, Presidente. Quero agradecer a aos senhores e senhoras, Senas e Senadores. Tenho visto, nos corredores desta Casa e no Congresso Nacional como um todo, que mais e mais Parlamentares t se manifestado indignados com asegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que temos vivido nos \u00faltimos anos, uma quase ditadura que nos t imposto a todos viver um Estado persecut\u00f3rio, que nos tolhe o direito constitucional de livre express\u00e3o de opini\u00e3o e ideias e incute o temor de se tornar mais uma v\u00edtima dos arb\u00edtrios de um Ministro do Supremo Tribunal Federal. O alcance desses abusos, senhoras e senhores, Senadores eadoras, eu conhe\u00e7o muito bem e de muito perto. H\u00e1 120 dias, eu tenho sentido na pele o peso dessa persegui\u00e7\u00e3o por for\u00e7a de uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica - uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica - desse Ministro. Em desapre\u00e7o pelo Plen\u00e1rio do STF e pelaserrogativas deste Senado Federal, t o meu gabinete, dentro da sede deste Congresso Nacional, violado - e n\u00e3o s\u00f3 ele, tamb\u00e9m a minha casa no Estado do Esp\u00edrito Santo, em Vit\u00f3ria, e a minha resid\u00eancia funcional, aqui em Bras\u00edlia. Todas foram vasculhadas numa flagrante obra de pesca probat\u00f3ria, conhecida como pesca probat\u00f3ria. Nela, Sr. Presidente, servidores da respeit Pol\u00edcia Federal est\u00e3o sendo usados e for\u00e7ados a atuar como uma pol\u00edcia pol\u00edtica, com a \u00fanica miss\u00e3o de encontrar qualquer coisa que se pudesse usar para me implicar criminalmente. N encontraram nada, Sr. Presidente, nem tinham como encontrar, porque, em toda a minha vida, em especial por todo o exerc\u00edcio do meu mandato aqui no Senado Federal, eu nunca cometi nenhum crime, e jamais cometerei qualquer crime. Nunca desrespeitei a Constitui\u00e7\u00e3o, nem abusei das minhas prerrogativas para me colocar a servi\u00e7o de planos pol\u00edticos antidemocr\u00e1ticos e norteados por princ\u00edpios obscuros, quaisquer que sejam. Disso, Sr. Presidente, eu tenho a minha consci\u00eancia totalmente tranquila. Causa indigna\u00e7\u00e3o a mim, a muitos dos meus colegas e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que nosve l\u00e1 fora. Percebemos que n\u00e3o encontramos ind\u00edcios de crime que pudesse ser imputado. Assim mesmo, da mesma forma, estou sendo penalizado. H\u00e1 quase 120 dias, eu n\u00e3o tenho acesso \u00e0s minhas redes sociais. H\u00e1 quase 120 dias, eu n\u00e3o tenho acesso \u00e0s minhas redes sociais devido a uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica, e eu n\u00e3o tenho como me dirigir diretamente aos meus eleitores e apoiadores l\u00e1 no Estado do Esp\u00edrito Santo e em todo o Brasil, nem deles pos ouvir as demandas e as preocupa\u00e7\u00f5es que eles t\u00eam e que t\u00eam que me demandar. H\u00e1 120 dias, n\u00e3o tenho como prestar contas do meu mandato aos quase 1 milh\u00e3o de capixabas que me depositaram seus votos em 2018. Foi por for\u00e7a desses votos, Sr. Presidente, que me revesti prerrogativas da imunidade de palavras e opini\u00f5es que foram violadas por uma decis\u00e3o - volto a dizer - monocr\u00e1tica e totalmente question\u00e1vel. Tudo isso, senhoras e senhores, porque eu ousei apontar a prevarica\u00e7\u00e3o e a omiss\u00e3o de dois Ministros nos eventos que culminaram na destrui\u00e7\u00e3o do dia 8 de janeiro. Tudo isso porque eu ousei divulgar o relat\u00f3rio dain sobre esses eventos e o fiz, notem bem, apenas depois que esse relat\u00f3rio deixou de ser sigiloso. Tudo isso porque, desde o in\u00edcio dos trabalhos da CPMI, apontei que a Relatora, que nem sequer assinou o requerimento para abertura da CPMI, era suspeita para estar como Relatora, por ser pr\u00f3xima a dois ministros suspeitos. Achou-se bem incluir-me em um inqu\u00e9rito que parece n\u00e3o encontrar o seu fim, porque, em tese, divulgueiinforma\u00e7\u00f5es, not\u00edcias falsas e fake news. Mas, agora, Sr. Presidente, a CPMI do Dia 8 de Janeiro est\u00e1 trazendo \u00e0 tona todos os fatos de que eu j\u00e1 falava \u00e0quela \u00e9poca e que diziam que eram fake news. Na sess\u00e3o hoje da CPMI, vieram \u00e0 tona ind\u00edcios de que o depoimento do General G. Dias foi combinado, previamente, com a Relatora, exatamente como eu afirmei na \u00e9poca e que me imputaram fake news. Nunca foi fake news, e estou sendo, assim punido da mesma forma. Quem n\u00e3o quer ver a verdade sendo revelada n\u00e3o mede esfor\u00e7os para denegrir a minha imagem e tentar manchar a minha reputa\u00e7\u00e3o. Como eu disse no come\u00e7o do meu discurso, senhoras e senhores, estamos vendo crescer, aqui no Congresso Nacional e na popula\u00e7\u00e3o que nos elegeu e nos cobra atitude, a consci\u00eancia de que vivemos em um regime de exce\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, um regime no qual a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 torcida e distorcida por quem quer, por quem deveria proteg\u00ea-la, tudo para atender os planos e desejos pol\u00edticos. J\u00e1 se conta, Presidente, uma infinidade de Senadores que est\u00e3o se aproximando e subscrevendo o requerimento desta Casa para que me sejam devolvidos os acessos \u00e0s redes sociais, para que eu volte a falar com os meus eleitores, e os equipamentos apreendidos do Senado Federal. S\u00e3o celulares e computadores que estavam em minha posse e que foram apreendidos na opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal, no dia 15 de junho, escolhido, exatamente, por ser o dia do meu anivers\u00e1rio. S\u00e3o mais de 35 vozes que, junto a mim, clamam por liberdade e democracia e defendem o cumprimento estrito da Constitui\u00e7\u00e3o Federal contra qualquer abuso ou arb\u00edtrio. A esses valorosos colegas que, em muitos casos, colocaram de lado diverg\u00eancias pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas eu fa\u00e7o quest\u00e3o de agradecer nominalmente:adora Daniella Ribeiro, Senador Lucas Barreto, Senadora Margareth Buzetti, Sen S\u00e9rgio Petec\u00e3o, Sen Conf\u00facio Moura, Senador Astronauta Marcos Pontes, Seninho, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, Senador Jaime Bagattoli, Senador Jorge Seif, Senador Marcos Rog\u00e9rio, Senador Rogerio Marinho, Augusta Brito, Senador Alan Rick, Sen Profess Dorinha, Senador Sergio Moro, Senador Carlos Viana, Sen Oriov Guimar\u00e3es, Senador Rodrigo Cunha, Sen Soraya Thronicke, Senador Styvenson Valentim, Senador Zequinha Marinho, Senador Dr. Hiran, Senador Esperidi\u00e3o Amin, Sen Luis Heinze, Senadora Tere Cristina, Senador Chico Rodrigues, Senador Jorge Kajuru, Senador Cleitinho, Sen Damares Alves, Senador Hamilton Mour\u00e3o, Senador Mecias de Jesus, Senador Izalci Lucas, Sen Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Eduardo Gir\u00e3o, e assim segue. Como se v\u00ea, Sr. Presidente, o coro de vozes que se...\n\nllmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu \u00e9 que agrade\u00e7o, Senador Izalci. Enquanto o Senador Marcos Rog\u00e9rio caminha, eu s\u00f3 preciso corrigir um ponto, porque o senhor disse que nenhum ministro do STF foi eleito pelo voto direto do cidad\u00e3o, mas foi eleito pelo voto de cada Senador aqui dentro. Cada Senador de 11 milh\u00f5es de votos colocou o dedo aprovando ou n\u00e3o, e n\u00e3o tem tamb\u00e9m o pulso de fazer um impeachment. Pe\u00e7o, antes que o Senador Esperidi\u00e3o use a palavra... Obrigado por terinado a minha PEC do recall, ou seja, passarem por uma reavalia\u00e7\u00e3o, uma \"ressabatina\", os Ministros que l\u00e1 foram colocados. Faltam ainda assinaturas, Senador Marcos Rog\u00e9rio. N\u00e3o sei se o senhor assinou essa PEC, n\u00e3o sei se o senhor concorda, de Ministros do STF serem reavaliados periodicamente por esta Casa, reavaliados pelos seus atos, pelas suas falas, porque \u00e9 o \u00fanico Poder que fica em Twitter, que fica em redes sociais, que tem uma TV aberta para falar e dar a sua opini\u00e3o longe do processo, e, sim, opini\u00f5es pessoais. Senador Esperidi\u00e3o Amin\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCAS BARRETO</llmlingua>: Obrigado, Senador Roger Marinho. O apoio da sua bancada, do seu partido e de V. Exa. \u00e9 muito importante para o Estado doap\u00e1. N\u00f3s lhe seremos eternamente gratos. Como corre\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e reconhecimento aos nossos educadores, tratamos tamb\u00e9m sobre a migra\u00e7\u00e3o dos integrantes aposentados e pensionistas, pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, ao quadro da Uni\u00e3o e o reposicionamento na carreira dos nossos professores da carreira de Magist\u00e9rio do Ensino B\u00e1sico, T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico, para os professores do Magist\u00e9rio do Ensino B\u00e1sico Federal dos ex-Territ\u00f3rios pioneiros. Ainda, Srs. Senadores, dando continuidade \u00e0 nossa luta em prol dos contemplados pelo art. 29 da Lei 13.681, de 2018, tratamos da constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito e a previs\u00e3o, de forma justa, dos crit\u00e9rios para a comprova\u00e7\u00e3o dos desempenhos das atribui\u00e7\u00f5es das carreiras de Planejamento, Or\u00e7amento, Finan\u00e7as ou Controle, nos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta dos ex-Territ\u00f3rios Federais de Rond\u00f4nia, Roraima e Amap\u00e1 e dos estados que os sucederam e seus munic\u00edpios. Dito isso, fa\u00e7o aqui o registro de agradecimento ao Senador Randol, autor da PEC, e aos Senadores Davi Alcolumbre, Marcos Rog\u00e9rio, Mecias de Jesus Hiran, pela uni\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dest emenda, que representa a continuidade da luta em prol de nossos Estados de Rond\u00f4nia, Roraima e Amap\u00e1. Essa pauta nos uniu para que n\u00f3s possamos votar e aprovar, hoje, nesta Casa. Muito obrigado a todos os Senadores que se manifestaram. Ao meu L\u00edder, Otto Alencar, muito obrig pelo apoio que solicitou todoSD; ao Senador Esperidi\u00e3o Amin, que sempre se manifestou favor\u00e1vel e \u00e0 Senadora Margareth Buzetti. Senador Otto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Presidente Jorge Kajuru,us cumprimentos. Nas sauda\u00e7\u00f5es a V. Exa. s\u00e3o sauda\u00e7\u00f5es extensivas a todo Colegiado, Sras e Srs. Senadores, a todos os presentes, aos servidores e ex-servidores que est\u00e3o a nos acompanhar nesta tarde solene, em que n\u00f3s haveremos... Quando da discuss\u00e3o da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u00e0 qualiu o Senador Lucas Barreto, de autoria do Sen Randfeues, muitomente e unissonamente, engajados emno do que justo, nos argumentos sidosados por aqueles que aaramanto ideia legislativa, receber\u00e3o ou receber\u00e1 nos apoamento. De j\u00e1, como outros companheiros j\u00e1izeram, n\u00f3s queremos nos somar ao entendimento comum da Casa pela aprova\u00e7\u00e3oa proposta emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Senador Jorge Kajuru, senes senhoras, na sem que n vencemos, semada,ouve um encurtamento das nossas atidades face do  setembro, e, com isso, n\u00f3s n\u00e3o temos atividades em Plen\u00e1rio naa-ira. E, por essa raz\u00e3o, e t\u00e3o somente por ess raz\u00e3o, eu n\u00e3o pude, como muito provavelmente outrosiros n\u00e3o puderam, fazer com\u00e1rios, fazer aqui ear uma justssima homenagem, Senador Roger Marinho, a um companiro nosso, represent do nossoinho estado deco, o Senadorbascelos, que anou a sua da vida\u00fablica. E, quando nimos eemos, Senador Lder Jaques Wagner, uma decis\u00e3oada de foro pessoal por parte de hom p\u00fablico consado em estado mas que tamb\u00e9mhecido foi pelava vida p\u00fablica queve, n\u00f3s temos que fazeras men\u00e7\u00f5es, porque n\u00f3s n\u00e3o vemosidos com reiterados momentos ou em reiterados per\u00edodosens p\u00fablicos da estirpe, da forma\u00e7\u00e3o, do perfil democrata como o Senador Jarbas Vasos.\u00e3o, nos far\u00e1ta; sem sombra de dvida nos far\u00e1ta.eles que gozaram, euprio t a ounidade em doisantes, em momentos... Comoado Federal, fos juntos e nos sentamos eamos, e nasas,emente, quem maisendia era eurio, com ele deixava tradir asras sempre serenas,es, com convic\u00e7\u00f5es inalveis e inquebrant\u00e1veis; e aqui eu o reencontrei, a de 2019, eleitos, eu pelo Estado da Para\u00edba oador Jarbas Vasconos pelo de Pernambuco.ador Jorgeajuru,em foi Prefeito em duas oportunidades,ador eleito em duas oportunidades,ador por dois mandatos,ado Federal por tr\u00easaturas,adoual, n\u00e3o tendo apenas a experi de ter sidoador, mas nesse per\u00edodo gozou daian\u00e7a dos seusterros pernambucanos e doheimento p\u00fablico da na\u00e7\u00e3oira.anto, Jorgeuru, euto me senti bem, porcidas\u00f5es mas,\u00e9m destas eu aqui, o fato deos estado, ele ainda est\u00e1, no MDB, alguns companheiros,ero aqui, me sentindo com autoriza\u00e7\u00e3o deer essas men\u00e7\u00f5es a essa passagem que foi t\u00e3o eloente que foi t\u00e3o forte que foi t\u00e3o vibrante...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Presidente, pela ordem. Presidente,mente,eroer doisros.iro,eroradecer aen\u00e7a, no Plen\u00e1rio deossa Casa, do dou estado doador Clcio Lu\u00eds.ero dar-he asas-vas.cioqui no\u00e1rio para a da deenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 7, deossa autoria, o apo doador Davi Alcolumbre que presidiu a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, l\u00e1 apreciou a PEC 07, fez a design de relatoria, e tamb\u00e9m do Senador Lucas Barreto que l\u00e1 na Comiss\u00e3o deitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, aproou estaposta de emenda \u00e0 constitui\u00e7\u00e3oproveito tamb\u00e9m paraer aqui oistro, Presidente, daen\u00e7a, na dera doado, dos daembleia do do\u00e1,ado Fabio Furlan,ado R. Nelsonado Joryiras, assim como de amapaenses,oraimenses, rondonienses que aqui emiza\u00e7\u00e3o pela vota da Pro de Emenda \u00e0itui\u00e7\u00e3o n\u00ba 7pois dease40 anos, Presidente o princ\u00ed da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba7 tem luz com o nasc do ent\u00e3o Estado de Rond\u00f4nia, a luz da Lei Complementar41, no seu art6, que estabelecia que outrora, naela \u00e9poca, Rond\u00f4niaivesse os rondonienses que prestaram servi\u00e7os - prestavam servi\u00e7os - o ent\u00e3o\u00f3rio federal, e na sua trans derio federal para estado, pessem ter a dear no ent\u00e3o nascente estado ouar oro dai\u00e3oseito do tempo, n\u00e3o foi concretizado, Presidente,amentavelmente. E um conjunto deas constitucionais ao da hist\u00f3ria, Emendaitucional32, Emenda Constitucional9 a nossa Emenda Constitucional98, procurou assegurar esse direito para amapaenses, roraimenses e rondonienses. At\u00e9 que, em2018, junho de2018, protocolamos aqui, com minha primeira assinatura e de outros coasadores, a Proposta de Emenda \u00e0itui\u00e7\u00e3o n\u00ba  queora se concretiza.anto, veja aajet queos paragos o deje e garantirse direito daeles que trabalharam nos ex-Terriosera deond\u00f4nia,oraima e Amap\u00e1. Examente,,erso na de hoje,\u00e9sper da data em que o Presidente Get\u00falio Vargas, minha car\u00edssima Senadora Zenaide, no dia 13 de setembro de1943, por do Decreto-Lei5.812, criou os ent\u00e3o Territ\u00f3rios Federais de, na \u00e9poca, Rioco, primeiro nome de Roraima, e Territ\u00f3rio Federal do Amap\u00e1, o nosso Amap\u00e1.\u00e3o, na v\u00e9spera de os nossosrioseraisarem,u car\u00edssimo Hiran, 0 de\u00eancia, de deo comorioserais,\u00f3samos, asando umito,\u00f3rico os cidad\u00e3oses\u00f3rioserais. Eueria, Presidente Pacheco, eu queria, Presidente Pacheco, na sua pessoa, agradecer por V. Exa. ter acatado a reivindica\u00e7\u00e3o das bancadas de Roraima e do Amap\u00e1. E falo em nome do Senador Lucas, do Senador Davi Alcolumbre, do Senadoran, do Senador Mecias do Senador Chicorigues, que requereram, junto com a bancada de Rond\u00f4nia, a vota\u00e7\u00e3o na deje. Tinha que,ador Davi naje, v\u00e9spera dosos0 aota dessa deenda \u00e0\u00e7\u00e3o.grade aohor, Presidente, por ontem terido esteen\u00e1rio para\u00f3sos feito, Senador Davi, uma bel\u00edssima sess\u00e3o em homenagem ao Amap\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. DAVI ALCOLUMBRE</llmlingua>: Obrigado. Parab\u00e9ns, Senador Randolfe, autor da PEC. (Palmas.) Da mesma, quero abra\u00e7ar o Senador Lucas Barreto, que foiator dessa\u00e9ria na Comiss\u00e3o. Quero cumprimentar S. Ex. oadorcoso,atorriaje,esta novaatura na Com de\u00e7\u00e3o e\u00e7aeroar daha prea\u00e7\u00e3oso\u00edder Jorge Kuru \u00e9 di\u00e9tico e n\u00e3oeria estar ingerindo esse cholate na sess\u00e3o, porque\u00f3samos precisando do voto dele. N\u00f3s temos que cuidar da integridade f\u00edsica dele at\u00e9 o momento da vota\u00e7\u00e3o, em dois turnos, dessa proposta. A gente tem que chamar agora o m\u00e9dico do Senado, o. Otto, que j\u00e1 salvou o Senador Kajuru uma vez, para ficar aqui perto, para aente deixar...\u00e1 ali, oador e L\u00edder Otto.ito, fiqueximo paraente... Kajuru, muitoado pelo apo de V. Exa. Naa de V.a.,ost deradecer,,adoran asa Casa.cer a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que foiita em todos os partidos pol\u00edticos, Senadora Zena, em que n\u00f3s conseguimos demonstrar claramente para os Senadores e para as Senadoras, meu querido Governador\u00e9cio Lu\u00eds, a import\u00e2ncia e o significado da vota\u00e7\u00e3o desta proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o para n\u00f3s equilibrarmos e fazermos justi\u00e7a a esses servidores que serviram ao Estado brasileiro nos tr\u00eas ex-territ\u00f3rioserais do Am\u00e1, de Rond\u00f4nia e de Rima e que tam j\u00e1, Senadoraares, por outrasasais que a suaidadeada no de dai\u00e3o e no Federal... Eistroi\u00e3oantiu a da transposi\u00e7\u00e3o dos servidores, no Plen\u00e1rio - uma grande vit\u00f3ria -, e o Supremo Tribunal Federal tamb\u00e9m entendeu a constitucionalidade daela proposta de emenda \u00e0 Constitui, assegurando a constitucionalidade da emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. DAVI ALCOLUMBRE</llmlingua Ore que - e eu n\u00e3o queroar nas quest\u00f5es t\u00e9cnicas - eu queroar aosens ees servoresos dessesados daera que, durante estaada ese \u00e9se davaposta, Presidente Cirosoidoistro que distor\u00e7\u00f5es norerainhada, desequilibraram o processo de regulariza\u00e7\u00e3o desses servidores. Al\u00e9m dos problemas pontuais com profess, com policia, com a Emdes, com outras categor, a gente est\u00e1 restabelecendo nesta proposta a equidade para Roraima e o Amap\u00e1 com o que foi feito para Rond\u00f4nia, Deputado Jory Oeiras, Deputado R. Nelson eado Fabr\u00edcio Furl, que s\u00e3o os tr\u00easados Estaisados pela daemble, Alliny Serr, para participarem desse dia\u00f3rico. Levem ososra\u00e7os e asasita\u00e7\u00f5es \u00e0ia do Am\u00e1. Presidenteigo o as outras\u00e9ri foram deenda \u00e0itui\u00e7\u00e3o e que foram transformadas em lei restringiram o per\u00edodo de abrang\u00eancia da emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o para atender os servidores No caso de Rond\u00f4, cumpriu-se a Constitui\u00e7\u00e3o, dando dez anos para a possibilidade do ingresso desses servidores no quadro da Uni\u00e3o. E o Amap\u00e1 e Roraima, mesmo compreend, Presidente K\u00e1tia, que foi uma conquista hist\u00f3rica que n\u00f3s constru\u00edmos para assegurar o direito -uado por0 - desses servores, Senadoraares, que serviram o Estado queressaramessesriosera para, nos r,esaram no outrasasais a cinco anos. E um ponto muito importantea emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o desse prazo para Roraima e para o Amap, para o Amap\u00e1 e para Rora, Senador Mecias; \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o desse pra, que \u00e9 o cerne e o eix, fora todas as quest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o e, infeliz, de interpreta\u00e7\u00e3o equivocada de alguns \u00f3rg\u00e3os do Estado brasileiro, que n\u00e3o reconhecem como, por ex, o caso desses serv, e cito oemplo da Emdesur. Aente precisa dar\u00eancia e a esses atos, porque por um equ de\u00e7\u00e3o,idoadoza,esiro\u00e3oivocada a abrang\u00eancia dessas emendas constitucionais e dessa legisla\u00e7\u00e3o. Dito isso a minha f, que j\u00e1 est\u00e1 se estendendo, \u00e9 para pedir e para agradecer a todos os Sen, a todas as Senadoras e, em especial, ao Presidente Rodrigo Otavioares Pacheco, Presidente do Senado Federal e do Congresso Nacional, que assumiu o compromis, desde a vota\u00e7\u00e3o desta pro, L\u00edder, na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, por unanim,adorgio, que, no momento, iria agard aesta dos deoraimaador Hiran do Am\u00e1ador Lucas\u00f4niaadorcos Rog\u00e9ri, onde cadaador precisavair um ambiente adequado para a vota\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Por isso, os meus agradeciment, Presidente, por estarmos aqui ho, mais uma vez sob a lideran\u00e7a de V. Exa., meu querido Vice-Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, Senadorardo Gir\u00e3o, L\u00edder Rog\u00e9rio Carvalho; estarmos hoje, neste, cumprindo um cronogramaelecido por V. Exa. E nunca demaisradecer, porque oradecimento o sinal da grat\u00e3o E\u00e3oar\u00e1 guardadaador Lucastoua\u00e7\u00e3o noadorfeues, emadoresados a grat\u00e3o a V. Exa. por liderar esse process, por construir essa ag, por entender e compreender a ang\u00fastia desses servid, Senador Marcos do Val, e por organiz, como um grande, o calend\u00e1rio de vota\u00e7\u00e3o dessa proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 hist\u00f3rica para esses tr\u00eas pequenosados do Brasil, mas onde tem servidores grandios, que contribu\u00edram muito e contribuem com a hist\u00f3ria e com o engrandecimento dos nossosados.ito obrig, Presidenterigo; muito a cadaador a cada Senadoraamente.ouindoriases paraarador Hiran aossa pora\u00e7\u00e3o. umaa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o milhares de pessoas que sofrem. Infeliz, n\u00f3s perdemos algumas aguardando essa luta. Em todos os est, n\u00f3s perdemos servidores que lutaram por tr\u00eas d\u00e9cadas para que esse sonho se tornasse realidade.\u00e3o \u00e9 a vit\u00f3ria de um homem s\u00f3; n\u00e3o \u00e9 a vit\u00f3ria de um mandato s\u00f3; n\u00e3o \u00e9 a vit\u00f3ria de um partido s\u00f3; \u00e9 a vit\u00f3ria de milhares de servidores p\u00fablicos que servem o Estado brasileiro h\u00e1 tr\u00easadas e que esperavam este dia hist\u00f3rico para fazermos justi\u00e7a! (Palmas.),,, muito, Presidenteigo Po;ado aososasadoras queender aciaicae dia para esses, que sonam com a tramita, com a vota\u00e7\u00e3o e com a aprova\u00e7\u00e3o dessa proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o no dia de hoje. Viva o Amap\u00e1! Viva Roraima! Viva Rond\u00f4nia! Viva o Brasil! (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Davi Alcolumbre. Eu\u00fa as Sras.adoras, os Srs.adores e aen\u00e7a especial do do Amap\u00e1,cio\u00eds- \u00e0 Casa., naador\u00eds,imento asidadeses noen\u00e1rio na dataje e todos os cidad\u00e3os e cidad\u00e3s que comparecem \u00e0s galerias do Senado, para o acompanhamento da vota\u00e7\u00e3o da PEC , de 2018 - \u00e9 o item 1 da pauta -, que em instantes ser\u00e1 anado. Com a palavra, pela ordem, Senadora Zenaideia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig, Fernando Dueire. Nossosos de suo no seuatoar. En o do,o a Dia. An o item 1a. deenda \u00e0\u00e7\u00e3o\u00ba, de 018 (Palmas.), do Senador Randolferigues e outros Sen, que altera o art. 31 da Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998, para prever a inclus\u00e3o, em quadro em extin da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, de servidor p\u00fablico, de integrante da carreira de policial, civil ou militar, e de pessoa que haja mantido rela\u00e7\u00e3o ou v\u00ednculoional, empregat, estatut\u00e1rio ou de trabalho com aistra\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos ex-Territ\u00f3rios ou dos do Amap\u00e1, de Rima\u00f4,ive suasuras, os deasidadesadas,ele ometro remer a\u00edcia Militar dos ex-territ\u00f3rios federais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Parecer n\u00ba 16, de 2022 da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, Relator: Senador Marcos Rog\u00e9rio, favor\u00e1vel \u00e0 proposta, com as Emendas n\u00bas 1 a 10. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 463, de 023, doador Lucasreto e outros, solicitandoend\u00e1rio aposta de emenda \u00e0ui\u00e7\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o o requimento.adoras e os o aprovameam como seam. (Paus.) Aprov oimento. a doado Federal, foram apresent as Emas n\u00bas11 a1, j\u00e1 disponibilizadas na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. As emendas de Plen\u00e1rio dependem de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Marcos Rog\u00e9rio para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra o Senador Marcos Rog\u00e9rio.\n\n<llml, compress=False>O SR. MARCOS ROG\u00c9O</llmlingua>: Sr., nobreadorrigo Po aem cumprimento pautararia,\u00e3oes da\u00e7\u00e3o, denia,ima e Am\u00e1.. Exa. fez o ent e coloca em pauta essa emenda constitucional, cumprindo com os Senadores, especialmente desses estados, esse acordo. Cumprimento cada um dos Srs. Senadores e das Sras. Senadoras. Aos que nos acompanham das galerias do Senado Federal, nossa sauda\u00e7\u00e3o neste dia hist\u00f3rico para os tr\u00eas estados. (Palmas.) Considerando, Sr. Presidente, que j\u00e1 houve apresent de voto na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a doado Federal, nadade, o que aqui \u00e9 apenas uma complementa\u00e7\u00e3o, paraarmos \u00e0\u00e7\u00e3o. Consider que foram apresentadasas um de Senadores,o meas.quiistro que, embora merit\u00f3rias algumas dessas sugest\u00f5es, algumas dessas emendas, n\u00e3o ter\u00e3o da parte deste Relator acolhimento, em raz\u00e3o do risco que temos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que n\u00f3s j\u00e1 conquistamos, \u00e0quilo em que n\u00f3s j\u00e1 avan\u00e7amos. N\u00f3s n\u00e3o podemos neste momento correr o risco de retroceder naquilo que n\u00f3s j\u00e1 aprovamos na CCJ.\u00e3o estouendo apenas alguns ajustes (Palmas.)utamente em\u00e1logo aqui com o autor da, queador Randolfeues, comemuei, eg a um dosos que poderamos,este, em doos, avar, tamb\u00e9m fizemos com o\u00edderques Wagner. Eero aqui registrar, de maneira muito sincera de maneira muito honesta, o empenho do Senador Davi Alcolumbre, o nosso da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a do Senado Federal, que, desde o primeiro momento, esteve absolutamente empenhado na defesa desta emenda constitucional, que faz justi\u00e7a aos servidores dos ex-rit\u00f3rios, do seu do Amap\u00e1 do deima Rond\u00f4nia. V. Exa.,ador Davi Alcolumbre, grande da aproaria na CCje noen Senado Federaleroer esteistro do de V. Exa.\u00e7o tamb\u00e9m aqui um reg, al\u00e9m obviamente de reconhecer a iniciativa absolutamenteertada de corre de uma injusti\u00e7a por parte do Senador Randolfe, que foi o autor dessa mat\u00e9ria. Veja que aqui n\u00f3s temos, dentro da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, dois extremos: o Senador Randolfe, que \u00e9 um dos\u00edderes do Governo noado Federal e noo Nacional; eadorcos Rog\u00e9rio, que \u00e9 de oposi\u00e7\u00e3o. Um tema que une os dois, em defesa das popula\u00e7\u00f5es dosossosador Barto.qui\u00e7o a V. Exa que apresentou um deendas na fase inicial eesseo, ofe destaria.grade\u00e7o a. Exa. tamb\u00e9m pelo empenho e pela dedica\u00e7\u00e3o, Senador Lucasreto. Da mesma forma, eu quero registrar aqui o trabalho dos Senadoresan, Chico e Mecias, esses Senadores do de Roraima, que foram de igual forma empenhados na aprova\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria na CCJ e no dia de hoje aqui no Plen\u00e1rio doado Federal. E eu n\u00e3o poderiaar de ressaltar os meuslegas dou de Rond\u00f4nia.ora eu seja oator dessaria, de Rond\u00f4niaadoresciora eime Bagattoli, o mesmohoma que posaria noje. (Palmas.) Feitas essas breves consider, eu passo aqui \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o quanto ao texto, mais uma vez registrando aqui reconhecimento ao trabalho do Senador Randolfe na constru daquilo que foi fruto do entendimento. E eu estou reafirmando aqui o entendimento que fizemos para ressalvar os destaques que ser\u00e3o apresentados, mas o que est\u00e1 no meuo \u00e9 aquilo que\u00f3s construosanto entendimento. A Pro de Emenda \u00e0 Constui\u00e7\u00e3o n\u00ba 7, de 1 de autoria doador Randolfeues,iva corir uma\u00e7a queura 4 anos no de Rnia eca un os de de servidores aos quadros em extin\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o e promover equidade entre os servidores p\u00fablicos dos ex-er\u00f3 de Rond\u00f4nia, do Amap\u00e1 e de Roraima e os demais servidores da Uni\u00e3o. Portanto, embora leg\u00edtimas as proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pelas Emendas n\u00bas 11 e 12, peloador Conf\u00facio, fog do da unifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios pretendida entre os tr\u00eas ex-rit\u00f3, porelecer um lapso temporal do enquadramento superior a dez anos. aqui\u00e7o umistro a essaenda doadorcio. Eu subs aadorcio porque, de derito,isteizeram esse apelo porque comprovaram o v\u00ednculo com a Uni\u00e3o nesse lapso temporal. Mas eu conversei com o Senador Conf\u00facio e, em raz\u00e3o do entendimento fizemos e para preservar o entendimento e aquilo que\u00f3s estamos construindo no Plen\u00e1rio, eu estou deix de acatar a emenda nesse particular, mas ressalvando o dest de.a., que est\u00e1 na M, dizendo que subscrevi com.a. essa em, que norito aossaa\u00e7\u00e3oeste Plen\u00e1rio. Mas ent \u00e9, \u00e9. Aendaitucional 98 de 21, uma\u00e7\u00e3o naang\u00eanciaiva re do art. 31 da Emenda Constitucional n\u00ba1 de199. Contudo, n\u00e3o alcan\u00e7ou o ex-er\u00f3rio e atual de Rond\u00f4nia, bem assim algumas categor de servidores. Nesse ponto, embora a PEC7 tenha o parecer doator aprovado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, constatou-se a suada\u00e7\u00e3o aproada como de justi\u00e7a eidade de aperfei\u00e7oamento. importantelarecer a Emenda n\u00ba1 de autoria doador Barto, foi em co ases dosadores Davi Alcolumbre,to, Randolfe Rodues, Me de Jesus, Dr.an,ime Bagatt, Conf\u00facio Moura e aha equipe. Assim as Emendas n\u00bas 14 do Senador Lucas Barreto, e 13, do Senador Conf\u00facio Moura, foram colhidas para ajustar o requis de escolaridade e habilita\u00e7\u00e3o profissional. Logo, houve altera\u00e7\u00e3o no inciso III do art. 31, que busca oportunizar a dearro em extin\u00e7\u00e3o daistra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal ao empregado que tinhaculo a p\u00fablica ou soci deia mista\u00edda pela parauar no-ter formaele pelaendaitucional\u00ba 98.inda,\u00eddas asente comunit\u00fade e de combate \u00e0s endem, uma vez a Lei11.350 de 2006, reconheceu as atividades exercidas por esses servidores como profissionais de forma tardia, o que inviizou as inclus\u00f5es nai\u00e3o desses trabalhadores. Por sua vez, o \u00a72\u00ba do art. 31 busca estabelecer crit\u00e9ri dearidade e deita\u00e7\u00e3o profional\u00edfica, consider a legisla\u00e7\u00e3oente \u00e0 \u00e9poca doe empreg,,,caelecer\u00e9ri de enquadramento nosos e empreos dai\u00e3o, considerando, deenclas, as atividades exerc de fato, a exemplo dos desvi de fun\u00e7\u00e3o, de atividades policiais de tributa\u00e7\u00e3o, arrecada\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o e assim por diante que est\u00e3o bem delimitados nesta PEC. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do requis da manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo laboral por 90 dias, previsto no \u00a75\u00ba do art. 31, di da precaried de acos funcion daistra\u00e7\u00e3o, busca-seitar ao trabalhador a deos n\u00e3oenciais. Inive,, o Minist da\u00e3o da In\u00e7\u00e3o em Ser\u00e7os Poseleceuse entimento pela Ata Proimental\u00ba 5 de 202. Porim, como de just\u00e7aid aposentados e aos seus pension, busca-se positivar o dire de inclus\u00e3o, em quadro do Governo Federal dosici\u00e1rios vinados aos Regimes Pr\u00f3p de Previd\u00eancia Social municipais, considerando a exclus\u00e3o desses optantes promovida pela Lei Regulamentadora das Emendas Constitucionais n\u00bas 60,79 e. Por outro lado, n\u00e3o h o acolh da pro de alter do \u00a73\u00ba do. 3, por entendermos a da for de, mesmo que decorrente do da cess, cabe ao Poder Execivo. Nesseido, a pro de de dispositivo contemplar os APOs \u00e9\u00e1ria, uma est\u00e1 contado no \u00a72\u00ba do. 3 que prev\u00ea que o enquadramento\u00e1 no de desv de fun\u00e7\u00e3o em cargo equivalente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es desempenhadas \u00e0 \u00e9poca. Qu ao art. 10, embora sejam justos o reconhecimento e a valoriza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos dos ex-ter\u00f3rios, entendemos que essa mat de\u00e1 ser tratada por me de lei\u00ed de inici do Poderivo Federal. Por isso, tamb\u00e9m n\u00e3o foi acatada.. Presidente, o complement de que apresent, uma vezra a de V. Exa. por mear Relatora\u00e9ria aqui.ero agradecer ao Senador, da CCJ, Davi Alcolum, pela\u00e7a em mim depositada CCJ para relatar esta mat\u00e9.je cumpro aqui uma\u00e3o designada por V.a. e pel bancadas dos tr\u00eas estados, nesse entendimento, para que pud\u00e9ssemos aprovar de maneira majorit\u00e1ria a Emenda Constitucional 07 e fazer justi\u00e7a aos servidores dos ex-\u00f3 de Rond\u00f4nia, Roraima e Amap\u00e1.o conjunto dosadores eadoras, desde j\u00e1 ag a compreens de V. Exas. e o acamento dessa que faz just\u00e7a aosossosito,horeshoras. (Pal.)\n<llmlua, compress=False>O. CHICO RODRIGUES</llmlua>:. Presidente, S. e S. Senadores hoje\u00f3s estamos aqui em um dia hist\u00f3rico. \u00e9 um momento extremamente esperado por milh de servidores dos ex-er\u00f3 de Roraima de Rond\u00f4nia e do Am\u00e1. Antes disso - por uma de justi\u00e7a e pedindo, inclusive, v\u00eania aos meus companheirosadores -, eu gost de cumprimentar o grande\u00ed de toda ess jornada, oador Davi Alcolumbre, do Amap\u00e1.eria cumprimentar, tamb\u00e9m Senador Randolfe Rodues o autor o Relator, que ou de uma forma magficaador Marcos Rog\u00e9ri Senador Confcio Moura de Rond\u00f4nia oime Bagattoli de Rond\u00f4nia; Senador Lucas Barreto - esse gigante do Am\u00e1 -; o Senador Me Jesus, do meu estado; e o Senador.an Gon\u00e7alves, do nosso estado. Esse \u00e9 um tema da maior import\u00e2ncia para o nosso Estado de Roraima, para o Amap\u00e1, para Rond\u00f4nia, a PEC 07 de 21. \u00e9 uma pro de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o dar de enquadramento em quadro federal \u00e0s pesso que trabalharam no\u00e7o p\u00fablico os deziros deria Estados do Am\u00e1 de Roraima, o de 1998,, em Rond\u00f4nia, o de 19. Teremos em poucosutos a vota da PEC 07 aqui no Senado, e temos a certe de que vamos aprovar, para resolver, em definitivo, os problemas dos servidores desses tr\u00eas est daera\u00e7\u00e3o brasileira. Essa PEC \u00e9 bastante abrangente e prev\u00ea que as pessoas que tenham trabalhado comquer v\u00ednculo no Estado, nos munic\u00edpios ou nos Poderesivo,ativo e Jud\u00e1rio e tamb\u00e9m no Min\u00e9rio P e no deas do Estado, todos quearam eender ase prazo, apresentaram na \u00e9poca os seusos, ter,haente - atentem, um ou um emprego federal um a todos searam a essesigos\u00f3rios... (Palmas.) Quero falar agora sobre os documentos que ser\u00e3o cobrados no momento oportuno - e j\u00e1 estou falando aqui como aprovado -, por isso esclare\u00e7o \u00e0s pessoas para procurarem seus documentos e que os guardem muito bem para ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o dessa PEC 07 - esse \u00e9 um n\u00famero emblem\u00e1tico, sim\u00f3lico -, momento em que vem o da entrega dessesos. Cada pessoa interessada ass\u00e1 seu de\u00e7\u00e3o ear\u00e1 seusos no \u00f3r\u00e3o\u00e1vel peloimento. Prestem\u00e7\u00e3o assistemeste estquieseste\u00e1rio, at\u00e9ho que a TVadoeste momento, Sr. Presidente Rodrigo Pacho, de todos\u00f3s... est\u00e3o atentos, est\u00e3o e\u00f3ricos, est\u00e3o na expect de V. Exa. abrir a vota\u00e7\u00e3o e, em poucos minutos, declarar o resultado. Esses dever\u00e3o apresentar, minha gente, os seguintes documentos: c\u00f3pia de extrato registrado na carteira de trabalho, ou contracheque, ou fichaanceira, ouha salarial, cert de vculoional,ato, conv\u00eanio, de\u00e1riosado ou formalizado ouitado em banc ou em de deamento debo de deho ou ordem que se indique a\u00e7\u00e3o\u00fablica dos ex-ter\u00f3rios para que possam efetivamente entrar no process de\u00e1lise e ser definitivamente incorporados ao\u00e7o p\u00fablicoiro. Vamos l\u00e1, pessoal! Tenho certeza, Sr. Presidente, Srs. e Sras. Senadoras, que este \u00e9 um momento hist\u00f3rico para esses que, na verdade, esperaram por anos e anos; e para aqueles que, na verdade, j\u00e1 partiram sem obter esses benef\u00edcios - eu tenho certe de que deveriam estaros para que pudesse o Estadoirohe o seuiroito. Esses quequije,vezando noso de Roraima, R e no Am menor n\u00e3o menos gigante, voc\u00eas aqui paraizer \"\u00f3scredamos na\u00e3o do Sen da Rep\u00fablica; e, em breve,\u00f3s haver de ver, nos nossos estados, todos esses que esperaram poros anos estar incorporados como servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o.\" Portanto, parab\u00e9ns!\u00f3s confiamos nos Senadores e esperamos que essa grande e expressiva maior de vota\u00e7\u00e3o possa dar a eles, neste dia deje, a felicidade e a a de comemorarem essa just\u00e7a que lhes est\u00e1 devolvidaito obrigado, Sr.. (Pal.)\n<llingua, compress=False>O.EGO PHEllua>: Como Pmos,der Oriovistoes? (Paus.) Vice-\u00edder Styvenson Valentim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Um minuto o senhor me permite? Um minuto - pode cronometrar. Presidente, eu queria justamente uma\u00e3o de debates com tempo.\u00e3o pode ser uma coisa marcada do dia para a noite porque, Senador Iraj\u00e1, as pessoaserem se deslocarqui. Ohor falou em monop\u00f3lioem est\u00e1 do outro lado diz monoplio est\u00e1amenteesse PL, porque 1,5 mil empresas excl\u00eddas, aente precisvirasas.\u00e3o, Sr. Presidente, umacho...ador Fl\u00e1vio Arns falou algo e foi muito ponderado nasoca dele - ele, que \u00e9 da Com de Educa\u00e7\u00e3o, e isso tem tudo a ver com educa\u00e7\u00e3o. Eu aito que a gente poderia fazer apenas duas audi\u00eancias - eu lhe pe\u00e7o esta reflex\u00e3o, Senador Fl\u00e1vio, pois o senhor falou \"v\u00e1rias\".as\u00eancias: uma na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, porque temudo a ver com ounto; e outra no Pl\u00e1rio do Senado, onde a gentea ouvir, Senador Veneziano, os diferentes l que\u00e3o coma\u00e7\u00f5esamenteas,ive com a monoplio, a mon onde estar. \u00e9 esta pa\u00e7\u00e3o com tempo para pessoas poderem se programar e a bras\u00edlia participar do debate. E\u00ed a gente vota com os dados, com os Senadores conscientes do que est\u00e3o votando.ito obrigado, Sr. Presidente Rodrigo Pacheco.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado, Senador Paulo Paim. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projet deto legislativo.tada a\u00e7\u00e3oria, passamos \u00e0 sua\u00e3o. (Paus.) N\u00e3oendo queirautir,oerr. Pass \u00e0 apreria. A Pres\u00eancia subm \u00e0 v\u00e7\u00e3o\u00f3. Em\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental.uss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e osadores a aprovam permane\u00e7am como se encontr.Paus.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o. Aria vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Eu renhaar ao do Rio Grande do nas pesso dososadores Paulo Paim que orio ora aproado, do Senador Carlosze, do Senador Hamilton M\u00e3o e tamb\u00e9m doadorardoite, que provocou a nossa Bancada do Senado Federal do Rio Grande do Sul e esta Presid\u00eancia, para que pud\u00e9ssemos deliberar a respeito desse tema, que certamente ser\u00e1 um instrumento de melhores condi\u00e7\u00f5es para o estado de enfrentamento dessa grav\u00edssima crise. E a nossa solidariedade e os nossos sentimentos a todas as fam\u00edlias das vimas dessar\u00edvel\u00e9dia no Grande do Sul. Nossososossa solidarade, Senador Paulo Paim. Eu animento n\u00ba 788, de 2023, doador Ch Rodadores que a sess\u00e3o a celebrar os 35 anos do de Roraima e os  de sua cria\u00e7\u00e3o como Territ\u00f3rio. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pelaaria-eral da Mesa.imento n\u00ba 760, de 2023, de de L\u00edderes, queita\u00eancia o Projet de\u00e7\u00e3o n\u00ba 67 de 2023, do Ninho Trad queui aentear Mista peloale dapresa de Pquisa Agropec\u00e1ria (brapa). A Pres\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Projeto de Res\u00e7\u00e3o n\u00ba 67, de2023, do Senador Ninho Trad, que instit a Frente Parlamentar Mista peloalec dapresaira de Pquisa Agropecu (b). Parecer n\u00ba10, de 2023, da Comiss deura ea\u00e1ria, Rela: Senadoraaya Thronicke, aoo. matriacer. Fa a do nobre Senadorinhainho para proferir parecer de Pl\u00e1rio. Com a palavra o Senadorequinhainho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Zinha Marinho. O parecer proferido por V. Exa. \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 proposta legislativa. N\u00f3s vamos passar \u00e0\u00e3oria. (Paus.)\u00e3o h\u00e1 Sras. ou S.adores inscritos para discuti-.anto,er a sua\u00e3o, \u00e0ria. A Pres\u00eancia submete, a do\u00e1rio, \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o projeto de resol\u00e7\u00e3o, em turno \u00fanico, nos termos dos pareceres. As Sras. e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de resolu\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora, oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final, ser\u00e1 publicado na forma regimental.uss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Paus.) Enceros a sua\u00e3o. Em vota. As Sras. e os Srs. a aprovam permane como sePaus.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o. Aria \u00e0 prom\u00e7\u00e3o, regist daesa da Pres\u00eancia da Senador Ninho Trad da relator doadorinhainho. Itens extrapa, requerimentos para licen\u00e7as. Reimentos n\u00bas 476, 477 e 491, deste ano da Senadora Augusta Brito, do Senador Nelsinho Trad e do Senador Iraj\u00e1, respectivamente, que solicitam, nos termos do art.40, do Regimento Interno,en\u00e7a dos trabalhos da Casa para participare de miss\u00f5es oficiais, nos termos das\u00e7\u00f5es do Presidente do Senado Federal. As Sras. e os Srs. os aprovam permane como se. (Paus.) Aprov. Ser\u00e1 devidamente cum a do.\u00f3s de inscos. N\u00f3s temos o Senadorinha... (Pausa.) Senadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDOIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu Presidente Senador Veneziano Vital do R\u00eago. Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1riosa Casa, assessores, brasileiras, brasileiros, eu confesso que preparei todo um discursoqui para repercutir, para,os, trabalos com os diversos projetos de lei Ps a quest da\u00e7\u00e3o sindical,ostoical que ag cham de\u00e7\u00e3oen sendo agora de 1 a 1 do STF. A gente queverterso, \u00e9 outra usurpa do Poder Jud\u00e1rio em c do Poder Legislativo, de forma muitoara. Nesta noite, eu n\u00e3o poderia - e vou ocupar esta tribuna v\u00e1rias vezes sobre esse assunto, Senador Carlos Viana -, porque eu acredito que a causa das causas... A gente debate aqui muitas causas, Senador Izalci e Senador Marcos Rog\u00e9rio.qui, n\u00f3s temosos idealistasendo pontos de vista do seu estado, causas deores, de princpios mas a causa dasas, a de todas, vidacer. O Brasil... Ol eu muitos pa\u00edses h\u00e1 para a Marcha pelaida em Washington, Unidos, debao devasca, junto quase1 milh de pessoas nas ruas, a maioria jovens. Eles reconhecem o Brasil como s\u00edmbolo internacional pr\u00f3-vida, contra o aborto. \u00c9 impressionante o quanto o Brasil \u00e9 admirado porque at\u00e9 hoje n\u00e3o legalizou o aborto,. Will. Os Estados Unidos, ano passado, reverteram a lei, depois da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, uma lei de0 anos, porque a vida, desde a concep\u00e7\u00e3o, cientificamente, com estat\u00edsticas, com tudo, \u00e9 demonstrada a partir do da fa\u00e7\u00e3o.\u00eam-seos doo naher. N \u00e9 a c \u00e9ada n\u00e3oada! -, mulher com\u00eancias vida, de ordem emocional, psicol\u00f3gica, mental,ica e gente s - espiritual. Comparando as mulheres que fazem aborto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres que n\u00e3o o praticam, o \u00ednd de suic\u00eddio nas que praticam \u00e9 muito maior. N\u00f3s estamos, aqui hoje, e o Congresso est\u00e1 ilado de amarelo, noembro Amarelo. Ondice de envolvimento com \u00e1lcool egas \u00e9 muito nas queem aborto em\u00e7\u00e3o \u00e0s que n\u00e3o o. Depress\u00e3o,nd do pico, todasaszelas me vremo Federal,je, dia 1 de de 2023, a Presidente Rosabera, para vota\u00e7\u00e3o, a ADPF 442, que legaliza o aborto at\u00e9 a12\u00aa sem de gesta\u00e7\u00e3o. Sabe o que significa isso? \u00c9 este bebezinho, que eu pe\u00e7o \u00e0 c\u00e2mera para mostrar, para a gente ter ideia, materializado nesta r\u00e9plica em tamanho real, com o f\u00edgado formado e os rins. \u00c9 o per\u00edodo em que \u00e9 feito o aborto geralmente. As pessoas dizem, paraizar issoemende,10% da popula\u00e7\u00e3o90% \u00e9 contra aborto, Senador Cle -, diz deulas ped dene. Est\u00e1 aqui! Est\u00e1 oho realero, efivamente, que, se tem um ass que oo Nacional nunca se exim de discutir, nuncacondeu, \u00e9 esse assunto de aborto. Eu vou dar apenas exemplo de tantas mat\u00e9rias que j\u00e1 foram aprovadas e debatidas: o PL 1.135, Senador Carlos Viana. O PL1.135 foi derrotado, na C\u00e2mara dos Deputados, depois de quase0 anos de tramita\u00e7\u00e3o. S\u00f3 na CCJ, se eu n\u00e3o engano, foi de33. E olha que naela \u00e9poca, Governo a favor, tinha todo um sistema, e os Deputados Federiasitos peloovoiro que,ito, 90%u, porras porinhadas por marchas por exposi\u00e7\u00f5es, \u00e9 conscientemente contra o aborto, e osados agir de acordo com a popula\u00e7\u00e3o brasileira, derrotaram o projeto que tramitava na Casa quase 30 anos. Aqui no Senado, voc\u00ea pode ter certeza, \u00e9 a mesma coisa. Mat\u00e9rias nesse sentido s\u00e3o derrotadas fortemente pelos Parlamentaresa Casa, porque \u00e9 uma mat\u00e9ria que \u00e9 pa nacional, que aflige evang\u00e9licos, cat\u00f3licos esp\u00edritas... E oF resolve,esta tarde e noite, colocar em pa.eserem,u querido Presidente Veneziano Euando, dea\u00e7\u00e3o.\u00e1 o marco temporal\u00e1 a Le das Estatais? a quest da lei sobregas?udo que\u00f3s j\u00e1 votamos aqui, eles usurpam a compet da gente querem legislar sobre esse assunto por milit\u00e2ncia. N\u00e3o tem outra justificativa. Por milit\u00e2ncia pol\u00edtica ideol\u00f3gica. \u00c9 o Supremo sendo um ativista. Ativismo judicial puro.erem incendiar o pa\u00eds? \u00c9 isso que oremounal quer? Incendiar o pa\u00eds, colocando uma pa aura do campeonato?poisudo gente est\u00e1 v a partir da Corte m\u00e1ximae pa\u00eds,indoas, inqu\u00e9oslegais,gando a\u00e7\u00e3o, liberando corruptos, v\u00e3oerer legal o aborto? a deo na pauta nacional hoje? Isso \u00e9 desejo da popula\u00e7\u00e3o brasileira? \u00c9 \u00f3bvio que n\u00e3o. \u00c9 desejo de poucos militantes que usam toga, assim como fizeram, Sr. Presidente...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. DAVI ALCOLUMBRE, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O Sr. Marcos do Val, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. IRAJ\u00c1, O Sr. Otto Alencar, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. LEILA BARROS, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Jayme Campos, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. BETO FARO, O SR. FERNANDO DUEIRE, O SR. GIORDANO, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O Sr. Carlos Viana, O Sr. Mecias de Jesus, O SR. PAULO PAIM, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. JORGE SEIF, O SR. CARLOS VIANA, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. LUCAS BARRETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 96752,
    "compressed_tokens": 13543,
    "ratio": "7.1x",
    "rate": "14.0%",
    "saving": ", Saving $5.0 in GPT-4."
}