{
    "id_session": 25786,
    "elapsed_time": 271.05836248397827,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente, Rodrigo Pacheco,ras Senadoras, Srs Senadores, aqueles que nos assistem pelas redes sociais, boa tarde. Eu tamb\u00e9m vou tematizar, n meu pronunciamento, sobre quest\u00f5es aqui levantadas pelo Senador Humberto Costa. Depois de cerca de 40 anos, as sociedades civil e pol\u00edtica se mobilizam efetivamente e se aproximam de consolidar um grande legado para o pa\u00eds. Repito: grande legado para o pa\u00eds, que \u00e9 aprova\u00e7\u00e3o de uma reforma tribut\u00e1ria, e esta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 uma grande articula\u00e7\u00e3o e conquista do Governo do Lula e deste Congresso Nacional. Refor: do Governo e do Congresso, em favor da sociedade, da produ\u00e7\u00e3o, com um sistema de cobran\u00e7a mais eficiente e que enente distor\u00e7\u00f5es produza maior justi eil\u00edbrio federativo,ilizando nossa economia e seu necess\u00e1rio crescimento, com redu\u00e7\u00e3o de desigualdades. Nossa meta \u00e9 fazer justi\u00e7a tribut\u00e1ria.essa dire\u00e7\u00e3o, cumprimento capacidade de escuta e media\u00e7\u00e3o Relator, o Senador Eduardo Braga Presidente da CCJ, o Senador Davi Alcolumbre, e de todos L\u00edder, que v\u00eam estimulando, ao longo de anos - e intensamente nos \u00faltimos meses -,rios entendiment. Cumpr todos os L\u00edder imbu\u00eddos do esp\u00edrito p\u00fablico n pavimenta\u00e7\u00e3o, na pessoa dos nossos L\u00edder Fabiano Contarato,\u00edder do PT, e Jaques Wagner, L\u00edder Governo, e do Senador Rodrigo Pacheco, Presidente desta Casa. H\u00e1 uma decidida sinaliza\u00e7\u00e3o no text constru\u00eddo que se orienta pelo equil\u00edbrio entre arrecada\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a tribut\u00e1ria, com especial aten\u00e7\u00e3o al\u00edquotas reduzidas em benef\u00edcio de setores com evident e direto interesse social, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, medicamentos, transporte coletivo p\u00fablico, alimentos e produtos de higiene, inclusive para que as mulheres enfrentem a pobreza menstrual, ou seja preservando\u00e2micas, produtos e servi\u00e7os que s\u00e3o essenciais para a popula\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios sentidos. Quero, em especial no contexto deste fundamental debate para o pa\u00eds, investida da condi\u00e7\u00e3o de primeira Senadora eleita pelo Estado de Pernambuco, ressalt um para o qual o Senado \u00e9 fundamental: o equil\u00edbrio pacto federativo. E n\u00e3o existe equil\u00edbrio federativo se n\u00e3o enfrentamento \u00e0s desigualdades regionais historicamente consolidadas em nosso pa\u00eds. \u00c9 o caso das desiguald, que ainda sobrev\u00eam que impactam, em particular, as Regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste do Brasil. N\u00f3s estamos, com o texto aqui constru\u00eddo, superando algumas importantes diferen\u00e7as que estados t\u00eam, no sentido de convergir sobre impostos \u00fanicos para situa\u00e7\u00f5es regionais diversas; buscando estabilizar um sistema tribut\u00e1rio pelos pr\u00f3ximos anos, com vistas \u00e0 inclus\u00e3o e ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social de todo o pa\u00eds. Nessa dire\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 justa uma campanha contra o regime automotivo do Nordeste. \u00c9 uma batalha que desconsidera as dezenas de milhares de empregos que s\u00e3o gerados direta e indiretamente para as f\u00e1br no Nordeste e no Centro-Oeste. N\u00e3o podemos deixar que mais de 85 mil empregos saiam do Brasil com o fim do regime automotivo, levando esses empregos do Nordeste para a Argentina, para o M\u00e9xico e at\u00e9 mesmo para a China. Outras grandes empresas ganham isen\u00e7\u00f5es e apoios para assegurar investimentos e empregos em outros estados, o que achamos justo, inclusive por benef\u00edcios fiscais estaduais e municipais, onde melhor - e hist\u00f3ricas - capacidades de acumula\u00e7\u00e3o de riqueza e capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram consolidadas. N\u00e3o delas que n\u00f3s queremos tirar. N\u00f3s queremos construir as nossas pr\u00f3prias possibilidades. O conte\u00fado reposicionado pelo Relator Eduardo Braga sobre o setor automotivo tem sustenta\u00e7\u00e3o, muita sustenta\u00e7\u00e3o, para manter a l\u00f3gica de apoio \u00e0s montadoras j\u00e1 beneficiadas pelos incentivos regionais ao setor. N\u00e3o podemos deixar que essa briga localizada leve a um destaque no art. 9 PEC 45. Por favor, Srs. Senadores, Sras. Senadoras, n\u00f3s do Nordeste pedimos a todos voc\u00eas que olhem por essa regi\u00e3o t\u00e3o importante para o nosso Brasil. Para n\u00f3s, o que alguns insistem em ch, no debate pol\u00edtico necess\u00e1rio, de jabuti - a gente sabe o que significa jabuti numa lei -, tem como consequ\u00eancia, na verdade, gera\u00e7\u00e3o de empregos, renda, escolariza\u00e7\u00e3o, profissionaliza\u00e7\u00e3o e movimenta toda uma cadeia produtiva em torno do setor automobil\u00edstico. Esse jabuti est\u00e1 fazendo filho de cortador de cana, atividade priorit\u00e1ria dentro daquela regi\u00e3o por muitos s\u00e9culos, entrar na faculdade; est\u00e1 fazendo com que as pessoas tenham dignidade e caminhem para uma vida! Quem viu - e eu encerro por aqui -, como eu vi, com emo\u00e7\u00e3o e alegria, a alegria e a emo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e das trabalhadoras na visita que o Presidente Lula fez Stellantis viu o que pode significar o futuro em uma regi\u00e3o empobrecida pelas pol\u00edticas regionais que, historicamente, priorizaram outros eixos. Sul e Sudeste, por exemplo, acredito que votem contra o art.19 da PEC 45. Foi emocionante o reconhecimento daqueles trabalhadores que, voluntaria, livre e espontaneamente, sa\u00edram para aplaudir e reconhecer as a\u00e7\u00f5es do Presidente Lula naquela cidade de Goiana e nas cidades circunvizinhas. Goiana \u00e9 limite com o Estado da Para\u00edba, Sr. Presidente. Muitos trabalhadores v\u00eam de l\u00e1. \u00c9 plenamente poss\u00edvel mediar e produzir esse equil\u00edbrio federativo e de est\u00edmulo ao desenvolvimento com a manuten\u00e7\u00e3o texto apresent ontem e aprovado ontem na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Sim ao desenvolvimento do Nordeste e Pernambuco! Vamos lutar pela sustent\u00e1vel industrializa\u00e7\u00e3o do Nordeste, que est\u00e1 em vigor! O Brasil todo ser\u00e1 beneficiado. O Brasil inteiro caminhar\u00e1 com o desenvolvimento respons\u00e1vel...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordem, a Senadora Mara Gabrilli.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rogerio Marinho. Para discutir, Senador Humberto Costa. (Pausa.) Para discutir, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Weverton. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Humberto Costa. Na sequ\u00eancia do Senador Humberto Costa, ser\u00e1 o Senador Izalci Lucas. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT WEVERTON</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val. Eu convido para utilizar a palavra o Senador Izal; em seguida, o Senador Randolfe Rodrigues e, depois, o Senador Eduardo Gir\u00e3o. E pe\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 assessorias que comuniquem \u00e0 Sras. e aos Srs. Senadores que n\u00e3o est\u00e3o no Plen\u00e1rio que, daqui a pouquinho, o Pacheco j\u00e1 encaminhar\u00e1 essa mat\u00e9ria importante. E todos v\u00e3o ter que aqui para fazer as suas vota nominais. Senador Izalci.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Senadora Eliziane Gama, inscrita. Senador Randolfe, com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Parab\u00e9ns pela paci\u00eancia J\u00f3. Eu quero dizer para as nossas Senadoras, os nossos Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros que est\u00e3o acompanhando neste dia tumultuado, de Plen\u00e1rio cheio, numa decis\u00e3o importante para a na aqui, no Plen\u00e1rio do Senado Federal... Primeiro eu quero dizer que, quando a gente come\u00e7a misturar ideologia, briga pol\u00edtica ideol\u00f3gica numa reforma tribut\u00e1ria, isso mais atrapalha do que ajuda. Discurso precisa ser t\u00e9cnico, entregando a verdade a popula\u00e7\u00e3o brasileira, que \u00e9 a que vai mais sofrer, Senador Jorge Seif, com o resultado dessa reforma. Vai explodir m\u00e3o do consumidor, Senador Cleitinho, em aumento de imposto. Est\u00e1 claro como o sol - claro como o sol. E eu sou oposi\u00e7\u00e3o a Governo, claro, mas j\u00e1 votei... Porque o principal \u00e9 o Brasil, n\u00e3o um governo que \u00e9 tempor\u00e1rio, mas j\u00e1 votei com este Governo em algumas pautas, por exemplo, como a quest\u00e3o do Mais M\u00e9dicos. Votei. Um discurso, um debate muito prof\u00edcuo, em que teve um aprendizado fant\u00e1stico na Comiss Mista h\u00e1 cerca de dois meses. Eu fui l\u00e1 e votei com o Governo. E outras pautas que vierem eu voto. Agora, ess aqui transcende qualquer quest\u00e3o. Tem que deixar para tr\u00e1s quest\u00e3o pol\u00edtica, ideol\u00f3gica... Se o Governo \u00e9 um governo extravagante, gasta muito, is a a gente sabe, da irresponsabilidade fiscal, mas uma reforma como essa, Senador Oriovisto, ela n\u00e3o \u00e9 para a nossa gera\u00e7\u00e3o; ela vai para os nossos filhos, para os nossos netos, e \u00e9 um legado macabro, em que n\u00f3s vamos ou n\u00e3o colocar a nossa digital, Senador Jayme Campos. Eu te falo isso como empreendedor, como uma pessoa que, desde os sete anos, est\u00e1 envolvido no com\u00e9rcio, setor que mais emprega, setor que o senhor defende como poucos do agro a gente sabe... E temos que agradecer a Deus por ele: economia pujante, est\u00e1 segurando o pa\u00eds... Mas o que mais emprega no Brasil, hoje, \u00e9 o servi\u00e7o. Vai ser altamente penalizado, Senador Rodr Cunha, o setor de servi\u00e7os. A\u00ed o Governo vem: \"N\u00e3o, mas a\u00ed vai ser creditado, tem a compensa\u00e7\u00e3o...\". Vai sair no consumidor. Quem vai pagar a conta \u00e9 o consumidor. Est\u00e1 claro! A transfer\u00eancia \u00e9 direta com rela\u00e7\u00e3o a isso. Quanto aos estados, n\u00f3s estamos aqui tamb\u00e9m para defender, Casa da Federa\u00e7\u00e3o... Os estados, \u00f3bvio que esse estica e puxa que houve, um colch\u00e3o de privil\u00e9gios desse retalho que foi feito, numa ideia muito boa, inicialmente, mas que foi desfigurada completamente para atender a interesses. A gente tem que olhar \u00e9 para o povo! A gente tem que ter um olhar, l\u00e1 na ponta, para quem vai pagar, na verdade, essa conta, uma conta que, por exemplo... Poucos sabem, mas vai ter um regime diferenciado: Art. 156, \u00a76\u00ba... Olha o que \u00e9 que est\u00e1 nessa reforma: pagando 60% do IVA, que vai ser o IVA mais caro do mundo! N\u00e3o pode dourar a p\u00edlula nessa hora... Esse t\u00edtulo de campe\u00e3o eu n\u00e3o quero para o meu pa\u00eds, eu n\u00e3o quero para os meus filhos, para os meus netos. O maior IVA do mundo, n\u00e3o! Brasil, n\u00e3o! N\u00e3o podemos deixar esse legado macabro, repito, para as futuras gera\u00e7\u00f5es. A gente vai embora. A gente est\u00e1 aqui, e ningu sabe a hora de partir, mas este pa\u00eds fant\u00e1stico merece coisa melhor, merece uma reforma que simplifique, e que n\u00e3o tumultue, como est\u00e1 tumultuando, com a contrata\u00e7\u00e3o de novos ex\u00e9rcitos, como colocou um contador de 40 anos de servi\u00e7o, que \u00e9 o Senador Izalci. Quem \u00e9 que conhece esse assunto como o Senador Izalci? Ele \u00e9 contador e mostrou que v\u00e3o ter que dobrar a quantidade de contadores ou dobrar os honor\u00e1rios deles, porque n\u00f3s vamos passar dez anos de transi\u00e7\u00e3o numa reforma altamente complicada como esta, com dez impostos! Isso \u00e9 simplificar?! A\u00ed, a gente pega aqui, no que eu comecei a falar, os 0% do IVA... \u00c9 correto isso? \u00c9 justo? Isso \u00e9 pensar no povo? Isso \u00e9 pensar no brasileiro, no trabalhador? Transporte, combust\u00edvel, saneamento, plano de sa\u00fade, setor imobili\u00e1rio, jogos de progn\u00f3stico, loteria... Senador Magno Malta, loteria com benef\u00edcio, com privil\u00e9gio nesta reforma! Agora, banco?! Eu ouvi banco? Banco, banco vai ter um sistema diferenciado: 0% do IVA no spread vai pagar. \"Ah, o banco vai pagar mais!\" Vai sobrar para quem? Vai sobrar l\u00e1 para o consumidor final! Hotelaria e turismo, incluindo parques de divers\u00f5es, sociedades an\u00f4nimas... Eu queria colocar algo neste tempo que me resta, deixando muito claro que este \u00e9 o tipo do voto que a gente tem que fazer com muita consci\u00eancia para depois botar a cabe\u00e7a no travesseiro e dormir, porque v\u00e3o nos cobrar, e a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 atenta ao que est\u00e1 acontecendo. A gente j\u00e1 percebe, nas redes sociais, nas liga\u00e7\u00f5es para o nosso gabinete, o desespero das pessoas, especialmente de qu acompanha um pouco o que n\u00f3s estamos vot aqui - o setor produtivo, nem se fala! Agora, no IVA o Brasil vai ser o maior do mundo. Sabem quanto \u00e9 o da OCDE? \u00c9 de 19%. Hoje, o IVA do Brasil seria 20%, entre 0% e 22% - o pr\u00f3prio Ministro Haddad falou. O da OCDE... Pelo projet aqui nosso, vai para 27,5%, s\u00f3 que especialistas j\u00e1 dizem que supera 30% em muito para come\u00e7ar o jogo. O da OCDE \u00e9 19%. Sabem quanto \u00e9 o da Argentina, o maior da Am\u00e9rica do Sul? \u00c9 de 21%. Sabem quanto \u00e9 o da Hungria? \u00c9 de 27%. \u00c9 o maior do mundo o da Hungria. a gente aprovar esta reforma, que \u00e9 uma bomba-rel\u00f3gio para o pa\u00eds, n\u00f3s vamos estar com o IVA maior do que o da Hungria! Esse campeonato eu n\u00e3o quero paro o meu pa\u00eds! Eu n\u00e3o quero deixar essa minha digital, com todo respe a quem pensa diferente! \u00c9 aumento de carga tribut\u00e1ria. \u00c9 isto que n\u00f3s estamos vot aqui: \u00e9 aument a carga tribut\u00e1ria. E eu digo do fundo do cora\u00e7\u00e3o, para encerrar no minuto que me falta, que n\u00f3s temos que construir...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Obrigado, Senador Magno Malta. Convido para utiliz a tribuna e fazer uso da palavra o Senador Marcos Pontes. (Pa.) L\u00edder Jaques Wagner. (Pa.) Senador Marcos Pontes.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Jaime Bagattoli. (Pausa.) Para discutir, Senador Wilder Morais. (Pausa.)\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Jaime Bagattoli.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Jorge Seif.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Braga. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 Emenda n\u00ba 03 (stitutivo), da CCJ, e pela aprova\u00e7\u00e3o integral das Emendas n\u00bas 07, 824, 825 e 826, pela aprova\u00e7\u00e3o das Emendas n\u00ba 812 e 815, nos termos de subemendas do Relator, e pela rejei\u00e7\u00e3o de todas as demais emendas de Plen\u00e1rio. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba998, do eminente Senador Oriovisto Guimar\u00e3es,itando prefer\u00eancia para a Emenda n\u00ba 08 (Substitutivo), se apreciada antes da Emenda 03, substitutivo, da CCJ. Eu conced a palavra ao autor do requerimento, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, para sustentar o seu requerimento de prefer\u00eancia. (Pausa.) a palavra o Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, sobre o seu requerimento de prefer\u00eancia.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. Eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio, Srs. Senadores e Sras. Senadoras: a Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento de prefer\u00eancia formulado pelo Senador Oriovisto Guimar\u00e3es \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o h\u00e1a figura neste momento. Vou a palavra pela ordem ao Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Quer manifestar o voto contr\u00e1rio? Registrado o voto contr\u00e1rio do Senador Marcos do Val, do Senador Eduardo Gir\u00e3o, do Senador Wilder, do Senador Magno Malta, do Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, do Senador Cleitinho, do Senador Sergio Moro, do Senador Carlos Portinho, do Senador Astra Marcos Pontes, do Senador Izalci Lucas, do Senador Hamilton Mour\u00e3o, Senador Styvenson, do Senador Esperidi\u00e3o Amin, do Senador Rodrigo Cunha, da Senadora Tereza Cristina. Foram apresentados: Requerimento n\u00ba 0, do Senador Carlos Portinho, L\u00edder do Partido Liberal, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda 05; Requerimento 91, do Senador Mecias de Jesus, L\u00edder do Republicanos, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba804; Requerimento 994, da Senadora Tereza Cristina, L\u00edder do Progressistas, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba06; Requerimento n\u00ba 997, do Senador Jorge Kajuru, L\u00edder do PSB, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado dos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art. 19 do substitutivo da CCJ; Requerimento 9, do Senador Carlos Portinho, L\u00edder do Partido Liberal, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba814; Requerimento n\u00ba 10, do Senador Fabiano Contarato, L\u00edder do Partido dos Trabalhadores, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba 809. Neste instante, n\u00e3o \u00e9 para sustentar o m\u00e9rito do requerimento de destaque. Eu apenas consulto os autores dos destaques dos partidos se mant\u00eam os destaques para vota\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o texto-base. Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O Sen Jorge Kajuru retira o destaque do PSB. O Senador Carlos Portinho\u00e9m o destaque do Partido Liberal; o Senador Fabiano Contarato\u00e9m o requerimento do Partido dos Trabalhadores a Senadora Tereza Cristina mant\u00e9m o destaque do Progressistas. O Senador Mecias de Jesus mant\u00e9m o destaque do Republicanos? (Pa.) Est\u00e3o mantidos os destaques \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do PSB, que retirou o seu destaque. Tamb\u00e9m foi apresentado o Requerimento n\u00ba 995, do Senador Alessandro Vieira, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba 09 - \u00e9 um destaque individual -; tamb\u00e9m o destaque do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, de n\u00ba 996, para vota\u00e7\u00e3o em separado da Emenda n\u00ba 07 - o destaque do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio est\u00e1 prejudicado em raz\u00e3o do acatamento feito pelo eminente Relator, Senadorardo Braga; tamb\u00e9m o Requerimento n\u00ba1, do Senador Sergio Moro, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado do inciso VI, \u00a71\u00ba, do art.155 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na forma do art.1\u00ba do Substitutivo da CCJ; tamb\u00e9m o Requerimento n\u00ba1002, do Senador Sergio Moro, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado dos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art.19 do Substitutivo da CCJ.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O Senador Fabiano Contarato a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Presid\u00eancia submeter a admissibilidade dos requerimentos de destaque individual \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Vota\u00e7\u00e3o em globo da admissibilidade dos requerimentos. As Senadoras e os Senadores que apoiam o Relator e rejeitam os requerimentos permane\u00e7am como se encontram. Os contr\u00e1rios se manifestem. (Pausa.) Rejeitados os requerimentos de destaques individuais tendo votos contr\u00e1rios do Senador Eduardo Gir\u00e3o, do Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, do Senador Sergioo, do Senador Jaime Bagattoli, do Senador Hamilton Mour\u00e3o, da Senadora Damaresves, do Senadorcos do Val, do Senador Izalci Lucas, do Senador Rogerioinho, do Senador Carlos Portinho, do Senador Astracos Pontes, do Senador Alessandro Vieira, do Senador Magno Malta, da Senadora Tereza Cristina, do Senador Jorge Seif, do Senador Esperidi\u00e3o Amin e do Senador Luis Carlos Heinze. (Pausa.) Passamos, neste instante... Sras. Senadoras, Srs. Senadores, pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00b0 03 (Substitutivo), em primeiro turno, nos termos dos pareceres...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra o Senador Jaques Wagner.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra o Senador Rog\u00e9rio Carvalho. Senador Jaques Wagner, ap\u00f3s o Senador Rog\u00e9rio Carvalho, n\u00f3s podemos inici a vota\u00e7\u00e3o? (Pausa.) Senador Eduardo Braga (Pausa.) Senador Rog\u00e9rio Carvalho com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Eduardo Braga, o texto-base que est\u00e1 aprecia\u00e7\u00e3o neste momento \u00e9 o texto que j\u00e1 foi publicado. Eventual acolhimento desse destaque do Republicanos, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do destaque do Republicanos, V. Exa. orientar\u00e1 a favor, e quero crer que todos o apoiar\u00e3o para votar e aprovar o destaque do Republicanos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o Republicanos?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordem, Senador Mecias de Jesus.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O PT agradece aos Republicanos por t\u00ea-lo ajudado a enxergar melhor. Senador Omar Aziz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela or, o Senador Mecias de Jesus.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra o Senador Hiran.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra a Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o, a palavra est\u00e1 com o Senador Rogerio Marinho. Eu pe a aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. N\u00f3s passamos agora ao exame do destaque. O primeiro destaque \u00e9 do Partido Liberal. O L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, o Senador Rogerio Mar, est\u00e1 na tribuna para sustentar o requerimento de destaque. Pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o... Senador Eduardo Braga. Senador Eduardo Braga, Senadora Daniella Ribeiro... O Senador Eduardo Braga, inclusive, vai precisar falar ap\u00f3s a fala do Senador Rogerio Marinho. Senador Eduardo Braga. Com a palavra, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Rogerio Marinho, eu vou devol a palav a V. Exa. Srs. Sen, \u00e9 bon a foto, mas n\u00e3o termin a vota\u00e7\u00e3o. Eu pe a aten\u00e7\u00e3o dos Senadores e das Senadoras. N\u00f3s temos um colega na tribuna H\u00e1 a aprecia\u00e7\u00e3o ainda de destaques e a aprecia\u00e7\u00e3o ainda do segundo turno. Inclusive, pe\u00e7o a presen\u00e7a dos Senadores, no Plen\u00e1rio, a vota\u00e7\u00e3o do segundo turno na eventual quebra de interst\u00edcio. Ent\u00e3o, Senador Eduardo Braga, pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o ao eminente Senador Rogerio Marinho.. Exa., depois, ter\u00e1 a palavra a respeito do destaque. Senador Randolfe Rodrigues, Senador Otto Alencar, Senador Jaques Wagner, eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o.\u00e1 na tribuna o Senador Rogerio Marinho. Eu pe\u00e7o que se devolva o tempo do Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O PP libera. Como orienta o P, L\u00edder Jorge Kajuru?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O PSDB libera. Como orienta o Novo, L\u00edder Eduardo Gir\u00e3o?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Minoria orienta o voto \"sim\". Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal relativamente ao destaque do Partido Liberal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar. Senador Chico Rodrig, eu gostaria de registrar a presen\u00e7a entre n\u00f3s do ex-enador Roberto Ro, que aqui no Plen\u00e1rio do Senado Federal e que teve uma importante participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria no \u00e2mbito do Senado, sendo o Relator durante muito tempo PEC 110, que agora foi incorporada PEC 45 e foi aprovada em primeiro turno pelo Senado Federal. Ent\u00e3o, eu gostaria de render minhas homenagens ao Senador Roberto Rocha e dizer da alegria de t\u00ea-lo conosco aqui nesta noite, de fato, hist\u00f3rica para o Senado Federal. Muito obrigado a. Exa. por toda a dedica\u00e7\u00e3o dada \u00e0 reforma tribut, Senador Roberto Rocha. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar. Voltamos \u00e0 lista de or. Temos aqui na lista de oradores o Senador Conf\u00facio Mou, o Senador Chico Rodrigues. Deseja fazer uso da palav, Senador Chico? N\u00e3o. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.Pausa.) Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Teremos alguns destaques ainda na sess\u00e3o de hoje e teremos tamb\u00e9m o segundo turno da vota\u00e7\u00e3o da proposta de emenda \u00e0 Constitui, de modo que pe a presen\u00e7a no Senado e no Plen\u00e1rio de todos os Senadores e Senador. (Pausa.) Pe\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen\u00e1rio: Senador Lucas Barre, Senador Eduardo Gir, Senador Jaques, Senador Jayme Cam, Senador Wellington Fagundes, Senador Wever, Senador Styvenson. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Em instantes encerraremos a vota\u00e7\u00e3o.Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Esperidi\u00e3o A. Podemos encerr a vota, Senador Rogerio Marinho? (Pausa.) Podemos encerr, e pass a palav a. Exa., Senador Eduardo Gir, na sequ, na vota\u00e7\u00e3o. Encerrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que mostre no painel o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlingua>: Senador Eduardo Braga.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO BRAGA</llmlingua>: Sr. Presidente, Senador Mecias de, Senador Hir, demais Senadores, Chico Rodrig, do Estado do Acre, Senador Alan, Senador Marcio Bittar, Senador Petec\u00e3o, Senador Davi Alcolumbre, Senador Randolfe Rodrigues, Senador Lucas Barre, Senador Conf\u00facio Mou, Senador Ja, Senadores, portanto, dos estados da Amaz\u00f4nia Ocidental, na maior demonstra\u00e7\u00e3o de que este, Sr. Presidente, \u00e9 um projeto de Estado, olhando exatamente para o futuro do, o futuro que queremos construir para o nosso pa\u00eds, n\u00f3s constru\u00edmos uma proposta, Sr. Presidente, para a cria\u00e7\u00e3o de um fundo espec\u00edfico para atendimento das \u00e1reas de livre com\u00e9rcio. A proposta seria introduz, Sr. Presidente, o \u00a78\u00ba, com o seguinte texto: Caso haja entend,., com esse texto, n\u00f3s estar\u00edamos criando esse fundo, que seria um fundo espec\u00edfico para o atendimento das \u00e1reas de livre com\u00e9rcio e o fomento da economia desses estados da Amaz\u00f4nia Ocidental que possuem \u00e1rea de livre com\u00e9r, incluindo o Estado do Amap, que n\u00e3o faz parte da Amaz\u00f4nia Ocident, mas que tem \u00e1rea de livre com\u00e9r,,, portanto, atendendo \u00e0 demanda pretendida no destaque e na emenda apresentada pelos eminentes Senadores. Eu pergunto aos autores do destaque se, dessa forma, o destaque estaria atendido. Eu pergunto ao Senador Hiran, ao Senador Mecias e aos demais Senadores desses estados, dessa, estaria atendido o pleito pretendido pelos est aqui mencion.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Mecias de Jesus... N Senador Dr. Hir.\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Mecias de Jesus e Senador Hiran Gon\u00e7alves t\u00eam a palavra. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav Senador Mecias.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Davi Alcolum.\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o PDT? (Pausa.) Como orienta PSDB? (Pausa.) Como orienta o, L\u00edder Carlos Portinho?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Senadores que possam votar. Senador Randolfe Rodrigues, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Weverton, Senador Wellington Fagundes, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, Senador Rom\u00e1rio, Senador Esperidi\u00e3o A, Senador Rogerioinho, Senador Giord, Senador Marcio Bitt.\n\n<llmlingua, compress=False>O PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Eduardo Brag, a palav.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Microf Senador Esperidi.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Ana Paula, o PSB orienta o voto \"n\u00e3o\". Como orienta o Republicanos, L\u00edder Mecias de Jesus? Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Jaques. E como orient a Oposi\u00e7\u00e3o, L\u00edder Rogerio Marinho?\n\n<llmlingua, compress=False>O PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orient a Bancada Feminina? (Pausa.) Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Como orienta Pode Senador Oriovisto Guimar\u00e3es?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senadora Jussara.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Juss.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Magno Mal.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palav, pela or Senador Randol.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente, Rodrigo Pacheco, Sras. Senador, Srs. Senadores, brasileiros que est\u00e3o acompanhando agora muito apreensivos, eu estava v aqui as not\u00ed a partir desta vota\u00e7\u00e3o, monitorando o que se tem falado nas redes sociais, a gente v a\u00ed... acho que da\u00ed a pressa, Senador Cleitinho, de se vot isso logo hoje, porque as simula\u00e7\u00f5es come\u00e7 a chegar, as pessoas come\u00e7 pular do barco que dizia que era bom, porque viram que foi algo que n\u00e3o era o que estava sendo entregue, que estava sendo vendido para a popula\u00e7\u00e3o. N\u00f3s vamos ter, sim, a maior IVA do mundo. A \u00faltima alternativa que a gente teve aqui foi com a emenda, o destaque, do Senador Ciro Nogueira, travando ali em 25 o nosso IVA, que j\u00e1 era um dos mais altos do mundo - hoje \u00e9 20%, hoje \u00e9 entre 20% e 22%, segundo o pr\u00f3prio Ministro Haddad -, mas essa trava, essa oportunidade n\u00f3s perdemos h\u00e1 pou. S\u00f3 nos, S. Senadoras e Srs. Senadores, nesse segundo turno, que \u00e9 um tempo de reflex\u00e3o, nesse segundo turno, em que a gente est\u00e1 vendo o caldo do que isso aqui gerou na sociedade... isso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o, Senador Magno Malta, \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o, porque v\u00e3o nos cobrar, n\u00e3o nessa gera\u00e7\u00e3o apenas, mas nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, por essa decis\u00e3o que n\u00f3s estamos tomando aqui de a\u00e7odada, porque eu duvido que essa reforma passaria depois do feri. Decantando os dados todos que foram vot aqui o colch\u00e3o de privil\u00e9gios \u00e9 para pou. quero fazer um alerta aos meus colegas, com todo o respe a quem pensa diferente: foi puxa para l\u00e1 puxa para c\u00e1, v\u00ea aqui, conced aqui, cede acol\u00e1. Muito bom para a maioria dos estados, faz parte, p\u00e9ssimo para povo mora no estado p\u00e9ssimo para aqueles que nos trouxeram para c\u00e1. E isso vai ter um peso hist\u00f3rico muito negativo para esta na\u00e7\u00e3o aben\u00e7oada que \u00e9 o Brasil. Ou a gente aprende pelo amor ou a gente aprende pela. Mas d\u00e1 tempo ainda, a partir dessa reflex\u00e3o que muit aqui est\u00e3o faz neste momento no segundo turno. Faz. N\u00e3o comprem gato por lebre. Eu,. Presidente, qu aqui voltar ao que essa reforma est\u00e1 autorizando para os Prefeitos do Brasil: aumentarem o IPTU por um decreto a possibilidade disso est\u00e1 nessa reform. O IVA da OCDE, que \u00e9 um grupo especial que o Brasil busca em muitas atividades como espelho, a corrup\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia, produtividade, \u00e9 19%. Senador Carlos Viana, \u00e9 19% a OCDE. Na Argentina, nosso pa\u00eds vizinho - quebrado, infelizmente -, voc\u00ea tem 21% de IVA. No Brasil, que hoje, euito, \u00e9 20%, 22% - a simula\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Governo -, vai para 27,5%, o Governo, mas segundo especialistas, economistas pode superar tranquilamente 30% de car. E \u00e9 como falou o Senador Magno Malta agora h\u00e1 pouco: n\u00e3o duvide da multiplic aqui para chegar a 40%, porque \u00e9 uma autoriza\u00e7\u00e3o, um cheque em branco para um Governo que \u00e9 um Governo gastador, que \u00e9 um Governo que n\u00e3o m\u00ednima responsabilidade, e est\u00e1 todo mundo vendo isso no Brasil: aumento de minist\u00e9rio, \u00e9 cargo para todo mundo, s\u00e3o viagens internacionais - j\u00e1 gastou mais de 52 milh\u00f5es -, \u00e9 pensando em mudar o avi\u00e3o presidencial, m\u00f3vel de luxo, \u00e9 um desresito qu paga imposto hoje no Brasil, suado, que vai trabalhar \u00e0s 5h manh\u00e3, que sem sab se pode voltar, Senador Cleitinho, porque ho a viol\u00eancia no pa\u00eds \u00e9 algo estarrecedor em todo o territ\u00f3rio nacional, a segur p\u00fablica \u00e9 um desastre, impunidade... A gente que entreg a verdade para as pessoas, e o Governo est\u00e1 a\u00ed, est\u00e1 \u00e9 gastando, est\u00e1 luxando, e isso a gente precisa avaliar dentro desse contexto. \u00c9 isso que n\u00f3s vamos deixar para os nossos filhos e netos? Para as futuras gera\u00e7\u00f5es do nosso pa\u00eds, vamos entregar uma bomba-rel\u00f3gio? Porque essaa tribut\u00e1ria, que \u00e9 um sonho a gente tinha concebido, simplificando, mas n\u00e3o est\u00e1 simplificando n\u00f3s vamos ter que aument o n\u00famero de pessoas para calcular nas empresas. O Senador Izalci falou h\u00e1 pouco - ele trabalha h\u00e1 40 anos, \u00e9 contador -, coloc a realidade de que se vai ter que dobrar os honor\u00e1rios em 10 anos. S\u00e3o 10 anos de peia, a gente diz no Nordeste! Dez anos o dobro de impostos. Isso \u00e9 simplificar? A quem interessa essa reforma tribut\u00e1ria totalmente desfigurada? \u00c9 claro, eu n\u00e3o posso deixar de reconhecer, Sr. Presidente, que o Senado teve mais tempo l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a - a no Plen\u00e1rio, n\u00e3o, mas l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a teve audi p\u00fablica, teve tempo o que na C\u00e2mara dos Deputados foi vot a toque de caixa. E essa pressa diz muito, mas muito mesmo, com rela a essa aprova\u00e7\u00e3o. Imaginem se desse tempo para checarem as emendas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o vai ser repetida. N\u00f3s vamos dar a palavra agora ao Senador Izalci Lucas. Senador Otto Alencar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfe. O MDB orient o voto \"sim\"; o PSD o voto \"sim\"; o PSB orient o voto \"sim\"; o PT orienta o voto \"sim\"; o Governo orienta o voto \"sim\". Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal do segundo turno da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Os Senadores e as Senadoras j\u00e1 podem votar. palavra o Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para concluir, Senador Izalci.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sras. Senadoras, Srs. Senadores, n\u00f3s n\u00e3o encerrarem a sess\u00e3o. O Senador Eduardo Gir\u00e3o ainda quer fazer um pronunciamento como orador e o Senador Eduardo Braga igualmente. Eu gostaria, pela Presid\u00eancia do Senado, de agrade a todas as Sras. Senadoras e todos os Srs. Senadores, afinal de contas, por muitos anos, acreditamos que a sociedade brasileira j\u00e1 havia se acostumado o sistema tribut\u00e1rio ca\u00f3tico. Nos anos 80, o tributarista Augusto Becker escreveu um livro em que chamava nosso sistema de \"carnaval tribut\u00e1rio\", uma clara alus\u00e3o \u00e0 desordem que caracterizava o seu funcionamento. Havia a concord\u00e2ncia de que os tributos sobre bens e servi\u00e7os no Brasil \u2014 o IPI, o PIS, a Cofins, o ICMS e o ISS \u2014 eram t\u00e9cnica e operacionalmente ruins, mas a mudan\u00e7a parecia imposs\u00edvel. Afinal, no af\u00e3 de realizar essa mudan\u00e7a, o Brasil enfrentava dificuldades para obter consenso e para estabelecer regras de transi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se vislumbra a transi\u00e7\u00e3o de um sistema para o outro. Um novo sistema, com arrecada\u00e7\u00e3o equilibrada, parecia imposs\u00edvel. A verdade \u00e9 que havia um sentimento de inseguran\u00e7a em sair desse sistema que, curiosamente, traz tanta inseguran\u00e7a jur\u00eddica. A princ\u00edpio, o sistema atual foi idealizado para ser uniforme. Ocorre que a distribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 provoc a institui\u00e7\u00e3o de verdadeiros \"puxadinhos tribut\u00e1rios\" para atender a demandas extrafiscais e adequar a tributa\u00e7\u00e3o do consumo \u00e0 capacidade contributiva individual ou setorial. A solu\u00e7\u00e3o encontrada foi uma combina\u00e7\u00e3o de tributos incidentes na origem, com base de consumo fragmentada entre bens e servi\u00e7os, cumulatividade e in\u00fameras regras distribu\u00eddas entre a Uni\u00e3o, os Estados e os Munic\u00edpios. O resultado, infelizmente, prejudicou o crescimento econ\u00f4mico, agravou a inseguran\u00e7a jur\u00eddica e resultou em uma excessiva judicializa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 exagero dizer: esse cen\u00e1rio levou o Brasil a ficar para tr\u00e1s. Ficamos para tr\u00e1s em crescimento, em moderniza\u00e7\u00e3o, em investimentos e industrializa\u00e7\u00e3o. Tod a complexidade tribut\u00e1ria nos demais pa\u00edses est\u00e1 na apura\u00e7\u00e3o e no pagamento do Imposto de Renda, tributo que busca alcan\u00e7ar a todos, mas de maneira individualizada conforme a capacidade contributiva. No IVA dos pa\u00edses estrangeiros, busca-se a simplicidade em tributar todas as opera\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de maneira id\u00eantica, ainda que comportando pontuais e justificadas exce\u00e7\u00f5es. No Brasil, temos o inverso. A tributa\u00e7\u00e3o sobre o consumo, que poderia e deveria ser simples, ficou complexa. Ao mesmo tempo, a tributa\u00e7\u00e3o nacional do Imposto de Renda \u00e9 simples, embora devesse comportar uma maior complexidade, apta a considerar a capacidade contributiva sem gerar injusti. A cumulatividade a fragmenta\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os dificult a opera\u00e7\u00e3o das empresas sediadas no Brasil. Os empres\u00e1rios n\u00e3o conseguem ter um planejamento claro sobre o quanto de imposto \u00e9 realmente devido, ainda mais quando n\u00e3o conseguem calcular adequadamente os impostos j\u00e1 pagos nas etapas anteriores da cadeia produtiva. E \u00e9 claro que esse cen\u00e1rio de incertezas prejudica n\u00e3o apenas a atividade empresarial, mas sobretudo o consumidor final. Diante de tantas desvantagens e complica\u00e7\u00f5es do sistema vigente, e mesmo com tanta dificuldade para se chegar a um novo texto, equilibrado e focado na justi\u00e7a fiscal, na moderniza\u00e7\u00e3o e na desburocratiza\u00e7\u00e3o, a reforma tribut\u00e1ria se imp\u00f4. A reforma hoje aprovada por este Plen\u00e1rio se imp\u00f4s porque n\u00e3o havia mais como adi\u00e1-la. A reforma se imp\u00f4s porque o Brasil n\u00e3o podia mais conviver com o atraso. Estudos, palestras, semin\u00e1rios e audi\u00eancias p\u00fablicas foram realizados e amplamente difundidos, mostrando o potencial de simplifica\u00e7\u00e3o e crescimento econ\u00f4mico em raz\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria. O amadurecimento do debate foi fundamental para que a popula\u00e7\u00e3o, as empresas, os entes federados e os agentes p\u00fablic pudessem entender a necessidade da reforma. Mais do que isso, o debate aprofundado foi essencial para diminuir a incerteza e afastar o medo de uma t\u00e3o ampla reformula\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio. AEC 45, de 2019, de autoria do Deputado Baleia Rossi, representa uma iniciativa crucial para simplificar o emaranhado tribut\u00e1rio brasileiro. Ao consolidar in\u00fameros tributos em apenas tr\u00eas - o Imposto sobre Bens e Servi\u00e7os, a Contribui\u00e7\u00e3o sobre Bens e Servi\u00e7os e o imposto seletivo -, o texto vai reduzir a complexidade burocr\u00e1tica, o que possibilitar\u00e1 \u00e0s empresas concentrar recursos e esfor\u00e7os em seus neg\u00f3cios principais, fomentando a inova\u00e7\u00e3o e estimulando o crescimento econ\u00f4mico. \u00c9 importante que se diga: n\u00e3o se trata apenas de uma redu\u00e7\u00e3o na quantidade, mas de uma mudan\u00e7a qualitativa dos tributos brasileiros. O IBS e a CBS, tributos com voca\u00e7\u00e3o arrecadat\u00f3ria, v\u00e3o funcionar dentro de um regramento constru\u00eddo de maneira harmonizada; e o imposto seletivo ter\u00e1 fun\u00e7\u00e3o extrafiscal, funcionando para estabelecer uma tributa\u00e7\u00e3o adequada em rela\u00e7\u00e3o aos bens nocivos \u00e0 sa\u00fade ou prejudiciais ao meio ambiente. A transpar\u00eancia do novo sistema tem ainda o potencial de alavancar a atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros, de modo a impulsionar o desenvolvimento econ\u00f4mico a cria\u00e7\u00e3o de empregos no Brasil. Al\u00e9m disso, no colegas, uma tributa\u00e7\u00e3o mais justa e equitativa contribuir\u00e1 para reduzir as desigualdades sociais e promover um ambiente econ\u00f4mico mais equ\u00e2nime para todos os cidad\u00e3. N\u00e3o foi tarefa simples constru a confian\u00e7a a maioria necess\u00e1rias para essa mudan\u00e7a no sistema tribut\u00e1rio brasileiro, mas fomos capazes de superar as incertezas, fomos capazes de superar as dificuldades do processo, de fazer valer os princ\u00edpios democr\u00e1ticos, de dialogar com o Governo, com os agentes p\u00fablicos, com os agentes privados, enfim, com toda a sociedade brasileira. O Senado Federal dedicou-se incansavelmente para dar a sua contribui\u00e7\u00e3o nessa reforma, aguardada h\u00e1 mais de 30 anos. Esta Presid\u00eancia n\u00e3o pode deixar de conferir os merecidos elogios e agradecimentos a todos aqueles que, com esp\u00edrito colaborativo, participaram da tramita\u00e7\u00e3o da proposta. Gostar\u00edamos de registrar, ainda, um agradecimento especial ao Presidente da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania do Senado Federal, Senador Davi Alcolumbre, que fez um grande esfor\u00e7o para que a PEC fosse amplamente discutida e rapidamente aprovada no Colegiado. Agradecemos aos nobres pares, que se debru\u00e7aram na busca do melhor texto poss\u00edvel para esta reforma. Agradecemos, igualmente, \u00e0s entidades, \u00e0 sociedade civil a que se fizeram presentes no Congresso Nacional e, de algum modo, contribu\u00edram para o enriquecimento do debate e o aperfei\u00e7oamento da proposta. Finalmente, gostar\u00edamos de registrar o nosso profundo sincero agradecimento pelo trabalho dedicado, \u00e1rduo do eminente Relator dessa proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, o competente Senador Eduardo Braga (Palmas.), que, junto a Consultoria Legislativa e com os assessores legislativos do Senado Federal, dedicaram-se noite e dia para tornar este momento poss\u00edvel. A aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria mostra que o di\u00e1logo, o consenso e o trabalho conjunto s\u00e3o o caminho para construir o Brasil do futuro. Meu reconhecimento tamb\u00e9m \u00e0 Casa-irm\u00e3, a C\u00e2mara dos Deputados, na pessoa de seu Presidente, Arthur Lira, na pessoa do Relator, Deputado Aguinaldo Ribeiro, de todos os Deputados e Deputadas Federais, que aprovaram a reforma tribut\u00e1ria; e a todas as Senadoras e Senadores da Rep\u00fablica, que aprovar a reforma tribut\u00e1ria. E o futuro do Brasil aqui, diante de n\u00f3s. Estamos abrindo as portas para que ele possa entrar no Brasil. Viva o futuro do Brasil! Muito obrigado. (Palmas.) Concedo a palavra ao Senador Eduardo Braga; na sequ\u00eancia, ao Senador Carlos Viana.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO BRAGA</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, Srs. Senadores, Sras. Senadoras, eu quero iniciar, mais uma vez, Presidente, agradecendo: agradecendo a V. Exa. pela indica\u00e7\u00e3o que V. Exa. fez ao me designar para essa honrosa e desafiadora miss\u00e3o, agradecendo ao Presidente da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, Presidente Davi Alcolumbre, que, junto comigo, conduziu, na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, nos \u00faltimos 120 dias, os trabalhos desta importante mat\u00e9ria. maneira hist\u00f3rica, pela primeira vez em regime democr\u00e1tico, entregamos na C\u00e2mara Alta do pa\u00eds a reforma tribut\u00e1ria, aprovada em dois turnos no Senado da Rep\u00fablica. (Palmas.) Chegou o dia de escrever uma p\u00e1gina da nossa hist\u00f3ria. N\u00e3o foi f\u00e1cil chegar at\u00e9 aqui. Muitos tentaram e acabaram frustrados durante as \u00faltimas quatro d\u00e9cadas. Se conseguimos hoje dar mais um passo importante para entregar ao pa\u00eds um novo sistema tribut\u00e1rio, estejam certos de que essa n\u00e3o ser\u00e1 uma conquista de uma s\u00f3 pessoa ou de um s\u00f3 governo, mas uma vit\u00f3ria da democracia brasileira. Esse n\u00e3o \u00e9 um projeto de governo, \u00e9 um projeto de Estado. N\u00e3o poderia come\u00e7ar este pronunciamento sem agradecer, mais uma vez, ao Presidente do Senado, meu amigo Rodrigo Pacheco, ao Presidente da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, Davi Alcolumbre, pela confian\u00e7a depositada para conduzir, nos \u00faltimos 120 dias, o debate, as negocia\u00e7\u00f5es nesta Casa, em torno da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria. Ao longo desse per\u00edodo, n\u00e3o estive sozinho. Contei com a ajuda de muit m\u00e3os e colaboradores para construir o consenso poss\u00edvel sobre um tema t\u00e3o complexo, t\u00e9cnico e que, sem\u00favida alguma, ter\u00e1 impacto sobre a vida de todos os brasileiros, sem exce\u00e7\u00e3o. Tive o apoio dos competentes e incans\u00e1veis consultores legislativos, aos quais agrade\u00e7o na figura do Consultor-Geral do Senado, Danilo Aguiar, dos assessores meu gabinete, dos meus colegas do Senado, dos Governadores de estado, dos Prefeitos, dos representantes do setor produtivo, da equipe econ\u00f4mica e tamb\u00e9m do Presidente Lula, com qu me reuni na \u00faltima segunda-feira, juntamente com os L\u00edderes partid\u00e1rios do Senado, e de quem recebi uma liga\u00e7\u00e3o ontem \u00e0 noite, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do texto na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi. O resultado da vota\u00e7\u00e3o na CC, com placar amplo de20 votos favor\u00e1veis, foi fruto de um trabalho coletivo, que teve in\u00edcio na C\u00e2mara dos Deputados, sob a condu\u00e7\u00e3o do Presidente Arthur Lira e do Deputado Aguinaldo Ribeiro, e teve prosseguimento com suporte estrat\u00e9gico do Ministro da Fazenda Fernando Haddad, do Secret\u00e1rio Especial Bernard Appy, aqui presente, do Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Bruno Dantas, e suas respectivas equipes. Neste per\u00edodo, tamb\u00e9m tive o apoio e a colabora\u00e7\u00e3o de praticamente todos os Senadores e Senadoras desta Casa, que puderam participar de nove audi\u00eancias p\u00fablicas realizadas na CCJ, duas sess\u00f5es tem\u00e1ticas no Plen\u00e1rio do Senado para ouvir Governadores e Prefeitos e in\u00fameras reuni\u00f5es e conversas, formais ou informais, com os mais diversos setores da economia brasileira. Ouvimos, Presidente, a todos. N\u00e3o deixamos de ouvir ningu\u00e9m. E, ao longo do caminho, acolhemos todas as sugest\u00f5es. Pelo meu gabinete, passaram pelo menos 1,3 mil pessoas, que foram recebidas em cerca de250 audi\u00eancias conduzidas m e minha equipe. Recebi ainda as sugest\u00f5es oferecidas a partir de debates promovidos por outras Comiss\u00f5es Permanentes da Casa, como a de Assuntos Econ\u00f4micos, \u00e0 qual eu quero agradecer pela contribui\u00e7\u00e3o important\u00edssima na figura do Presidente Vanderlan e do companheiro Senador Efraim Filho, a Comiss\u00e3o de Infraestrutura. Meu esfor\u00e7o foi para ou a todos que quiseram participar desse debate e dar m\u00e1xima transpar a tudo que fizemos. Divulgamos os estudos e levantamentos que recebemos do Minist\u00e9rio da Fazenda e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que balizou o nosso trabalho. E analisamos a uma das 805 emendas apresentadas nesta Casa, das quais acatamos 266 emendas. O texto ao qual chegamos n\u00e3o \u00e9 uma obra de arte perfeita, mas representa o consenso poss\u00edvel dentro da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da democracia. Ali\u00e1s, \u00e9 a primeira reforma tribut\u00e1ria que o Brasil constr\u00f3i em um regime democr\u00e1tico, o que d a dimens\u00e3o da responsabilidade de cada um de n\u00f3s na decis\u00e3o que tomaremos e tomamos no dia de hoje. E o placar, Sr. Presidente, do Plen\u00e1rio em duas sess\u00f5es de esc\u00ednio secreto de a dimens\u00e3o da nossa vit\u00f3ria: 53 votos favor\u00e1veis ao texto da reforma tribut\u00e1ria. Um trabalho, ali\u00e1s, que mereceu o reconhecimento p\u00fablico de 72 renomados economistas, entre os quais est\u00e3o quatro ex-Presidentes renomados do Banco Central, Affonso Celso Pastore, Arminio Fraga, Gustavo Loyola e Henrique Meirelles; oito ex-Ministros de Estado de diferentes governos; e dois dos idealizadores do Plano Real, que lan\u00e7aram, no in\u00edcio desta semana, um manifesto em favor da proposta de reforma tribut\u00e1ria que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional e no Senado da Rep\u00fablica, reconhecendo os avan\u00e7os que ela representa na constru\u00e7\u00e3o de um sistema tribut\u00e1rio capaz de impulsionar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social para o Brasil. N\u00e3o podemos desperdi\u00e7ar esta oportunidade de ouro, e o Senado da Rep\u00fablica entrega para o Brasil, no de hoje, um sistema tribut\u00e1rio mais simplificado, que garante um novo ambiente de neg\u00f3cios capaz de gerar, segundo as estimativas do Minist\u00e9rio da Fazenda, um crescimento adicional da economia estimado entre 12% e 20% num per\u00edodo de 12 a 15 anos, o que significa, em m\u00e9dia, R$470 de rend a mais m\u00eas para cada brasileiro, al\u00e9m da possibilidade de abertura de12 milh\u00f5es de novos empregos para povo brasileiro. Cito ainda c\u00e1lculos feitos pelo Ipea e pelo Banco Mundial, indicando a proposta que vot aqui no Senado dever\u00e1 assegurar uma tributa\u00e7\u00e3o menor para0% dos brasileiros ao longo da sua implementa\u00e7\u00e3o. Ou seja, a imensa maioria povo brasileiro sair\u00e1 ganhando. Isso, sem falar da grande inova\u00e7\u00e3o inclu\u00edda no texto da reforma, a trava da carga tribut\u00e1ria, que impedir\u00e1 aumentos futuros de impostos para o contribuinte. aqui, Presidente, quero destacar o importante apoio de V. Exa. para a introdu\u00e7\u00e3o dessa inovadora medida no texto da reforma tribut\u00e1ria. Foi em conversas com. Exa. que tom a decis\u00e3o in\u00e9dita de colocarm a trava, de forma respons\u00e1vel, sobre a carga tribut\u00e1ria, que asseg a neutralidade da reforma que aprovamos no dia de hoje no Senado da Rep\u00fablica. Coloco, assim, Sr. Presidente, que cumpri com o que me comprometi, desde o in\u00edcio, com V. Exa. e com o pa\u00eds. Trabalhamos para man a neutralidade da carga tribut\u00e1ria e empenhamos para garantir um novo equil\u00edbrio federativo, que ser\u00e1 refor\u00e7ado com um aumento de 50% do valor do Fundo Nacional de Desenvolvimento Regional, que o Senado da Rep\u00fablica entrega, Deputado Reginaldo Lopes, agora, com um valor de R$0 bilh\u00f5es por ano de volta a C\u00e2mara dos Deputados. Depende de n\u00f3s agora decidirmos o que queremos para o Brasil. Obrigado, Presidente, obrigado, companheiros Senadores e Senadoras. E eu qu aqui dar um agradecimento muito especial, Senador Davi, Senador Renan Calheiros, aos meus companheiros do MDB, que n\u00e3o faltaram nas duas vota\u00e7\u00f5es. Eu qu aqui registrar, Presidente, que, unemente, os 11 Senadores do MDB coloc e apostaram os votos \"sim\" no dia de hoje, para a aprova\u00e7\u00e3o nos dois turnos da emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria. E quero aqui cumprimentar o L\u00edder do Governo no Senado da Rep\u00fablica, o nosso Senador Jaques Wagner, pelo trabalho dedicado na constru\u00e7\u00e3o da maioria que viabiliz a aprova\u00e7\u00e3o da P no dia de hoje. Cumprimento o Senador Randolfe Rodrigues, tamb\u00e9m L\u00edder do Governo no Congresso. Esta vit\u00f3ria \u00e9 de n\u00f3s. Parab\u00e9ns ao Brasil, parab\u00e9ns ao Senado, que entrega, em tempo recorde, em120 dias, o trabalho para povo brasileiro e devolvemos \u00e0 Casa da C\u00e2mara dos Deput a nossa miss\u00e3o. Muito obrigado, Sr. Presidente. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: a palavra o nobre Senador Chico Rodrigues, do Estado de Roraima. O senhor tem a\u00ed os dez minutos regimentais, com a toler\u00e2ncia aqui da Casa, para o seu pronunciamento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. WILDER MORAIS, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DAVI ALCOLUMBRE, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. ANA PAULA LOBATO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. LEILA BARROS, A SRA. ELIZIANE GAMA, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. MARA GABRILLI, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. WEVERTON, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. DR. HIRAN, O SR. JAIME BAGATTOLI, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PAULO PAIM, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. JORGE SEIF, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. CARLOS VIANA, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 108500,
    "compressed_tokens": 15005,
    "ratio": "7.2x",
    "rate": "13.8%",
    "saving": ", Saving $5.6 in GPT-4."
}