{
    "id_session": 25795,
    "elapsed_time": 107.00238466262817,
    "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es; - Projeto de Lei n\u00ba 2.240, de 2022 (Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei do Senado n\u00ba 436, de 2011 do Senador Humberto Costa); - Projeto de Lei n\u00ba 2.952, de 2022, de iniciativa da Comiss\u00e3o Especial destinada a acompanhar as a\u00e7\u00f5es de combate ao c\u00e2ncer no Brasil; e - Projeto de Lei Complementar n\u00ba 48, de 2023, do Sen La\u00e9rcio Oliveira. Passamos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito passamos a palavra ao Senador Paulo Paim, PT, do Rio Grande do Sul.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Com a palavra, o me amigo Senador Chico Rodrigues, do Estado de Roraima fazer seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Chico Rodrigues do Estado de Roraima. Obviamente, est\u00e1 autorizad\u00edssimo. Agrade\u00e7o o seu pronunciamento. N\u00e3o havendo mais oradores presentes, a Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para a aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes da Ordem do Dia; uma delas, com expectativa enorme da sociedade, que \u00e9 a vota\u00e7\u00e3o do fim das decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, que disciplina, na verdade, decis\u00f5es monocr\u00e1ticas e pedidos de vista dos tribunais superiores do Brasil. A expectativa da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 enorme e, daqui a pouco, a gente vai iniciar esse debate que resguarda as prerrogativas, as compet\u00eancias do Congresso Nacional, para que haja uma verdadeira harmonia e independ\u00eancia entre os Poderes da Rep\u00fablica. Muito obrigado e at\u00e9 daqui a pouco.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro reerta a sess\u00e3o. Temos uma lista de or inscritos. Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci Lucas. Pr\u00f3ximo or, Sen Sergio Moro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Sergio Moro.cerrado o Per\u00edodo do Expediente, declaro aberta a Ordem do Dia. Anuncio o item 1 da pauta. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es e outros Senadores, que altera a Constitui\u00e7\u00e3o Federal para dispor sobre os pedidos de vista, declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais. Parecer n\u00ba 70, de 2023, da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, Relator: Senador Esidi Amin, favor\u00e1vel \u00e0 proposta. Na sess\u00e3o deliberativa ocorrida ontem foi aprovado o Requerimento n\u00ba 1.039, de 2023, de\u00edderes, que solicita um calend\u00e1rio especial para a mat\u00e9ria. Perante a Mesa foi apresentada a Emenda n\u00ba 1, j\u00e1 disponibilizada na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e que ser\u00e1 encaminhada \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Esidi\u00e3o Amin para proferir parecer de Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente, S. Srs Senadores, eu lhes confesso que este \u00e9 um momento muito importante na minha vida pessoal, como Parlamentar, como pol\u00edtico, e tamb\u00e9m acho que \u00e9 muito importante para esta Casa, para o Parlamento, para a Rep\u00fablica brasileira. Em 2019, o Senador Oriov, com a cobertura, com o apoio de v\u00e1rios Senadores, inclusive este que vos fala, apresentou uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o com objetivos assemelhados ao desta PEC n\u00ba 8. Fomos desbastando - eu como Relator, j\u00e1 naquela oportunidade - aquele conte\u00fado, procurando o principal e infelizmente, numa tarde de vota\u00e7\u00e3o, com apenas 55 votantes presentes, conseguimos 38 votos contra 15, portanto, n\u00e3o conquistamos o qu\u00f3rum para aprova\u00e7\u00e3o daquela emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Em 2021, o mesmo Oriovisto, praticamente com os mesmos apoiamentos, iniciou esta jornada que hoje tem o seu momento decisivo no Senado Federal. Portanto, quem falar sobre este e inserir na sua narrativa que este \u00e9 um momento de tal complexidade ou de tais caracter\u00edsticas, estar\u00e1 ignorando, desconsiderando um fato hist\u00f3rico indesment\u00edvel de que esta ideia n\u00e3o nasceu neste ano, nem \u00e9 rea\u00e7\u00e3o ou uma a\u00e7\u00e3o intentada contra as circunst\u00e2ncias atuais. Pelo contr\u00e1rio, esta \u00e9 uma proposta que tem como objetivo prec\u00edpuo valorizar o Estado democr\u00e1tico de direito, a Rep\u00fablica, com seus Poderes constitu\u00eddos: o Executivo, o Legislativo e o Judici\u00e1rio. O que n\u00f3s desejamos com esta proposta, tanto em 2019 quanto hoje, \u00e9 que uma lei aprovada pelas duas Casas do Congresso e sancionada pelo Presidente da Rep\u00fablica, ou seja, passando por este filtro do Legislativo e do Executivo, seja sim examinada, como \u00e9 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o pela Suprema Corte e, eventualmente, pelos tribunais respectivos, e consertada caso haja nela algum defeito jur\u00eddico de peso, uma inconstitucionalidade, por exemplo. Chegamos hoje ao momento decisivo nesta Casa, e o objetivo continua sendo o mesmo: melhorar a seguran\u00e7a jur\u00eddica e prestigiar, Senador Marcelo Castro e Senadora Tereza Cristina, Poderes constitu\u00eddos - o Judici\u00e1rio, a representa\u00e7\u00e3o do povo e dos estados Brasileiros e o Executivo -, todos providos, eleitos ou n\u00e3o, democraticamente, conforme presve a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. N\u00e3o posso deixar de, mais uma vez, agradecer a todos os que dialogaram, tanto com o Senador Oriov quanto com operidi\u00e3o Amin e as Lideran\u00e7as de todos os povos que integram o universo legislativo, mas quero, independentemente do resultado que alcancemos, enaltecer a posi\u00e7\u00e3o de V. Exa., Rodrigo Pacheco, como fiz ontem, rapidamente, dizendo que V. Exa. deu \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o desta proposta a condi\u00e7\u00e3o de ser vista como algo ben\u00e9fico para o Estado direito, pela trajet\u00f3ria de V. Exa., que eu conhe\u00e7o h\u00e1 pouco tempo, mas conhe\u00e7o, da C\u00e2mara dos Deputados, da sua presen\u00e7a na Presid\u00eancia Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania, e, no Senado Federal, finalmente, na Presid\u00eancia, reconduzido que foi \u00e0 Presid\u00eancia do Senado Federal. Rodrigo Pacheco est\u00e1 vinculado espiritual e politicamente aos conceitos desta proposta que, eu repito, n\u00e3o \u00e9 contra ningu\u00e9m e procura ser positiva para o Pa\u00eds. Quero agradecer \u00e0s Lideran\u00e7as de todos os partidos: do meu partido,adora Tereza Cristina; do nosso bloco, Senador Rogerio Marinho; e de todos os demais partidos. E, de uma maneira muito especial, quero agradecer o esp\u00edrito democr\u00e1tico, independentemente do seu voto e das suas circunst\u00e2ncias, do L\u00edder Jaques Wagner, que tem se revelado um concertador, como s\u00e3o os baianos, de um modo geral - consertadores com \"s\" e com \"c\". Consertadores, por recuperar coisas danificadas, e pessoas tamb\u00e9m, especialmente os traumatologistas, que est\u00e3oituados a recompor ossaturas desfeitas por alguns acidentes - todos reconhecidos pelos seus talentos, todos -; e concertadores - com \"c\" - por serem ex\u00edmios na constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es harmoniosas, musicalmente belas, e trag\u00e1veis por isso e aud\u00edveis tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, eu tenho aqui a miss\u00e3o espec\u00edfica, junto com esses agradecimentos, de agradecer a minha designa\u00e7\u00e3o para ser Relator de novo. Marcelo Castro, \u00e9 muito dif\u00edcil ser repetente. O senhor, como psiquiatra, ao longo da sua carreira acad\u00eamica, nunca repetiu um ano; pelo menos n\u00e3o consta repet\u00eancia no seu boletim escolar. Repetir \u00e9 uma experi\u00eancia educadora, mas dif\u00edcil. Eu quero, neste momento, dizer que, em nome da busca do mais correto na repet\u00eancia, eu tenho a miss\u00e3o de me manifestar sobre duas emendas. A primeira emenda, apresentada com o apoio de 28 Senadores ontem, versa sobre uma complementa\u00e7\u00e3o do art. 3\u00ba - ali\u00e1s, do \u00a73\u00ba do art.103 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal -, cujos dois artigos eu vou ler - dois par\u00e1grafos, perd\u00e3o. O \u00a73\u00ba - pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o de todos, porque foi uma emenda apresentada ontem, e \u00e9 sobre ela que eu estou apresentando devidamente o meu ju\u00edzo, e j\u00e1 formalizei a apresenta\u00e7\u00e3o: Estamos criando um \u00a73\u00ba-A: Eu pe\u00e7o especialmente \u00e0 Taigrafia que deixe registrado: a express\u00e3o que eu fa\u00e7o presente \u00e9 \"\u00f3rg\u00e3os pr\u00f3prios\", porque s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os criados por resolu\u00e7\u00f5es dessas Casas, e, por isso, n\u00e3o podemos especific\u00e1-los no texto constitucional. Ela se autoexplica. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que seja a C\u00e2mara, seja o Senado. Ambos participamos, ambas as Casasaram, t\u00eam o direito de serem citadas ambas as Casas para se manifestarem, al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o que a AG tem como responsabilidade. A Emenda n\u00ba 2 versa sobre suprimir no inciso I do \u00a71\u00ba e no \u00a72\u00ba, que o art. 1\u00ba da PEC pretende incluir no art. 97 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a refer\u00eancia a at normativo. A\u00ed sim, estamos retirando da proposta \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Senador Oriov, que tramitou at\u00e9 agora, a express\u00e3oato normativo\". Portanto, ato normativo com efeito er omnes s\u00f3 Executivo pode promover, Sen La\u00e9r, o Legislativo e o Judici\u00e1rio n\u00e3o podem produzir atos normativos que tenham repercuss geral na sociedade. Portanto, estamos retirando a express\u00e3o \"atos normativos\" para que apenas haja refer\u00eancia \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es monocr\u00e1ticas sobre normas legais e atos normativos. Atos normativos - que via de regra s\u00e3o do Executivo - podem tramitar sem essa regula\u00e7\u00e3o que a nossa emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o aplica. Finalmente, eu n\u00e3o tenho aqui, em minhas m\u00e3os, oaque que tenho not\u00edcias de que Sen Ottoencar apresentou e gostaria que S. Exa., por gentza, honrasse o nosso Plen\u00e1rio com a raz\u00e3o do seu destaque. N\u00e3o preciso lhe dizer que, vindo de quem vem e da bancada que V. Exa. lidera, mais que respeamente vouvi-lo.\n\n<mlua, compress=False>O SR. OTTO ALENC</mling>: Se o Presidente Rodrigo Pachec perm eu queria fazer pou observa\u00e7\u00f5es, mas elasiras eentes Primeiro, Senador Amin, Srs. Senadores e Sras. Senadoras, essa \u00e9 uma proposta em \u00e0 Constitui foi pada e apresentada -\u00e1s apresentada - ano 2019, portanto, antes da pandemia, e, consequentemente, o Senadorovisto assim o fez, e ela passou esse per\u00edodo todo para ser analisada, at\u00e9 o Presidente Rodigo Peco vir a paut\u00e1-la agora. Eu participei,rias vezes, de\u00f5es dos Les do Senado Federal ebi, quantases, oprio Presidente, nas\u00f5es dean\u00e7a, era instado aar essria em v\u00e7\u00e3o. Quantos Senadoresam que ess\u00e9ria fosseada para ser analada deliberada... Em nen momento,bi, na figura do Presidente - n\u00e3o meiro a outros Senadores queem nessala, h\u00e1 tempo, para que essa quest\u00e3o analada -, aativa dele de faz\u00ea-lo para um confronto com oremo Federal. Abutamente! E fa\u00e7o isso com toda isen\u00e7\u00e3o e de forma muito correta, como s\u00e3o os meus atos aqui no Senado Federal.anto, \u00e9 uma Casa que \u00e9 presidida por um Senador, mas eleide uma de iguais.os todosiguais, votados e eleitos pelo do nosso estado paraar osos estados e a\u00e7\u00e3o. forma, Sr. Presidente, meu estimado...\n\n<llua,False>O SR. OTTO ANCARll>: ... e queridoigoadorperidi\u00e3o Amin que V. Exa. acatou, colocourio umaenda do Senador Omar Aziz. H\u00e1co havia essa\u00eancia Euultei V. Exa. e outros L\u00edderes, inclusive o\u00edder do Governo noado, Senadorques Wagner, para que pudesse apresentar tamb\u00e9m um destaque, e V. Exa.aba deizer que aceitaria colocar no seuat\u00f3rio esseaque que \u00e9 umaque eu requeiro pela Lideran\u00e7a do PSD, pelou partido, e euho,je, que informar aosus correlig\u00e1rios eadores e Senas doSD que aha posi\u00e7\u00e3o vai ser\u00e1vel aaenda \u00e0 Const doador Oriovisto, masha bada est\u00e1 liberada, porqueho, ainda, unanim aito daria. Ent\u00e3o euou expresshaini\u00e3o, eeles que acham queou correto podem me seguir ou n\u00e3o, mas a bancada est\u00e1 liberada. Portanto, esse destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado seria de modific do art. 3 daitui\u00e7\u00e3o Federal que reza sobre essa\u00e9ria,ado, \u00e0s vezes, at\u00e9 com o art. 6 e obedecendo tamb\u00e9m ao art. 60 daitui\u00e7\u00e3o Federal. Na do art. 1\u00ba da PEC,ua-se a\u00e3o \"ido de vista\". \u00c9so euou apresent a V. Exa., reiter aquiaha afirma de oado Federal emhum momento buscou cononto comumaui\u00e7\u00e3o, muito menos oremo Federalas vezesadoresaminharam aqui pedido de impe de membros do Poder Judici\u00e1rio, n\u00e3o de ministros mas, outras vezes, tamb\u00e9m de ju\u00edzes que foram encaminhados e foram analisados, e, como existia uma subst\u00e2ncia jur\u00edd que pudesse dar seguimento ao imped de um ministro ou de um juiz, isso n\u00e3o foi aqui analisado e sequer deliberado?anto, h\u00e1enhuma de cononto.\u00e1 uma decis\u00e3o doado Federal quevez seja poria ou n\u00e3o - n\u00e3o\u00e7o ooto dos Srs.adores -, para apreciara\u00e9ria e deliberar com toda a autonom que a Casa e tamb\u00e9m opeito por todos osadoresadoras, a Presadorrigo Pachecoem eu tenho uma admira\u00e7\u00e3o muito grande pela firmeza, pela coer de dirigir a Casa com a compet\u00eancia jur\u00edd que l \u00e9 pr\u00f3pria. Muito obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senadorumberto Costa Parautir, Senadorcos Rogo.<llmlua,=False>O SR. PRESEODRIGO PACHECO</llml Para de ordem Senadoritinho.\n<ll,=>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Sr. Presidente \u00e9 com muitaildade que quero pedir o senhor abrir a vota\u00e7\u00e3o desta PEC para aente. Hoje, vou ser como o L\u00edder Jaques Wagner aqui, \u00f3. Ele sempre f \u00e9 a oposi que fala e a base vota, \u00e9? Hoje, eles s\u00e3o oposi\u00e7\u00e3o... Deixa eles falarem e vamos votar,ente! Eero aqui valorizar o Senador do\u00e1, o Oriovisto, pela PEC. Ningu\u00e9m est\u00e1ado dele aqui, mas a P ele. \u00e9 umente tem aqui.as as vez ohorala eu escuto. E ohor est\u00e1endojequi,u? O Senadoendo hist\u00f3riahor. Parabs!\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador Alessandro Vieira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu consulto o Plen\u00e1rio ac da quest\u00e3o de ordem do Senador Cleitinho do Senadorandro, se podemos abrir o painelanto transre a discuss\u00e3o.\u00f3s abrir o painel para iniciar a vota\u00e7\u00e3o Eu vouher as de bancada e voltamos \u00e0s\u00f5es.\u00e1 alguns Senadores parair. Pode ser? (Pausa.) Com is, evident, \u00e9 mais\u00edvel nenhum dest que, em t, seria\u00edvel at\u00e9 o fim da discuss\u00e3o. Ent, vamos abrir o painel neste, encerrados os destaques. Vota\u00e7\u00e3o da pro, das emendas e da subem, em primeiro, nos term dos pareceres. A mat\u00e9ria dep para sua aprova do voto favor\u00e1vel de tr\u00eas qu da composi\u00e7\u00e3o da, ou seja, pelo menos 9os \"\". Solicito \u00e0 Secretaria-eral da Mesa que abra o painel o\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RGO PHECO</llmlingua Para orientaro palavra aosderes um minuto. Como orienta o P, Lder Otto Alencar?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Como orienta o MDB?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Como orienta o Progressistas?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Comoenta o PSB?\n\n<llmling, compress=False>O SR. FL\u00c1IO AR</llmlingua>: Sr., ootou\u00e1 \"sim\" para a\u00e9ria.ero parabenizar o relat\u00f3 do Senador Esperidi\u00e3o Amin pela qual do debate apresentado e quero cumprimentar tamb\u00e9m o meu colega - como disse on, amigo doan\u00e1 - Oriovisto Guimar\u00e3es., em termos da banc, a bancada est\u00e1 liberada.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODGOHECO</llmlingua>: Como orienta o Republicanos.<llmling,=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlua>: Como orienta o PDT?\n<llml,=False>O SR PRESENTGO PHECO</llmlingua>: Como orienta o PSDB?\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Como orienta o Novo (Pausa.) Como orienta a Maioria (Pausa.) Como orienta a Minoria (Pausa.) Como orienta o Governo?\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOHECO</llmlingua>: Como orienta a Bancada Feminina? (Pausa.)amos em processo deota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o aosadores e que queham ao\u00e1rio eeam no\u00e1rio Parautiradoralci Lucas.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, Senadora Juss.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Bancada Feminina fica liberada. Para discut, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>:., Sras. e Srs.adores eador, primeiro queroabenizar V.. por par ecarmente umensoper\u00e3o Amin dissequi eou seu umo em que fica claro que n\u00e3o h\u00e1, por parte do Congress, do Senado Federal, nenhum revanchismo. O que n\u00f3s queremos \u00e9 simplesmente preservar a nossa prerrogativa. Vou dar um exemplo a, porque eu disse isso na primeira semana do in\u00edcio dos trabal, a, em fevereiro, quando n\u00f3s tivemos o nosso Governador afastado com uma canetada. Um Governador que ganhou no primeiro turno do PM, foi afastado sem nem sequer ter a possibil deer a sua defesa Oador que meced, que faloumente da do de,que que noqui peloadorper\u00e3o Amin,ousea\u00e3o.\u00e1idoso. Por\u00e9m, eu tamb\u00e9m n\u00e3o posso deixar de falar aqui: quem acompanhou a CP, eu fiz um relat\u00f3rio de 2.576 p\u00e1g, deixando claro com prov, com document, com quebra de sig, mostrando claramente que o Governo Federal poderia ter evitado o que aconteceu no dia 8 de janeiro. Est\u00e3o l\u00e1 os document, est\u00e3o l\u00e1 as mens, os alert a troca de mensagens., tudo isso poderia ter sido evitado. Evit, queteceu aqui on a um trabalh, microempres que tinha seu com naente Pires que, \u00e0s3h7 da tarde - \u00e05 -, estava trabalhando no seu com\u00e9rcio.ouve manifesta\u00e7\u00e3o em, in\u00edcio de set, para que ele fosse sol, porque corria risco de vida; e ele faleceu. Igual a ele tem ag, segundo atual, mais 11 que tiveram atestado m\u00e9d, com laudo m\u00e9d, dizendo que eles podem morrer a qualquer momento.ouve o pedido det, porque n\u00e3o tem provas concretas. Ele estava sentado a, onde ficam os jornalistas.\u00e3o tem sequer prov, n\u00e3o tem sequer sent e as pessoas presas desde o dia8 jiro., n\u00e3o venham com essasepeado...eria assumir isso\u00edas5 milas mil pessoas? N\u00f3s j\u00e1 tivemos fato aqui de300 mil pesso, 400 mil pessoas... Tivemos quebra-queb, aqui no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exterior, no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o, quero dizer que ficou muito clar, e parabenizo aqui o Relator Esperidi\u00e3o Amin pela sua sensibilidade. Parabenizo tamb\u00e9m o Senador, que apresentou sua proposta, seu dest, que foi acatado peloador Amin, e tamb\u00e9mador Oriov, autor da, que, duranterias reuni,ive Lider, bus, o entimento. Fica que n\u00e3o h\u00e1hum cononto\u00f3smos admitir \u00e9to: um Governador que ganhou no primeiro turno, com mais de1 milh\u00e3o de vot, numa canet, ser afast, sem sequer levar isso para o pleno ou dar o direito de defesa. \u00c9 isso. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a todos a, inclusive pelas orient, e vou votar ag, antes que o Presidente anuncie a\u00ed o resultado. Obrig, Presidente. Vou votar agora.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Para discutir,adoriano Contatoml, compress=False>O SR. PCO</ Para discir Carlosinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pela ordem?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCELO CASTRO</llmlingua>: Sr., Sras. e Srs., eu n\u00e3o estava preparado para fazer a discuss\u00e3oa\u00e9riaje, n\u00e3o era meu prop\u00f3s, mas como eu percebo aha aqui \u00e9 a, a mar me senti de nar de a esta tribuna para me explic, me justific, n\u00e3o s\u00f3 perante os meus par, mas perante a sociedade brasile, que vai olhar no painel a imensa maioria votando \"sim\" e alguns poucos votando \"n\", e eu no meio desses que votaram \"n\". Ent\u00e3o, eu me sinto no dever de fazer essa justificativa. O Senador Fabiano Contarato lembrou muito bem o que est\u00e1 escrito na nossa Constitui\u00e7\u00e3o no seu art. 2\u00ba, e n\u00e3o cansa de repetir isso o nos ex-idente da Rep\u00fablica e-idente do nosso, constitucionalista,-idente Michel Temer.\u00f3s preocupamos a dos P,\u00f3s eemos\u00e3o de primar por is, mas no mesmo artigo que diz que os Poderes s\u00e3o independent, diz-se: \"e harm\u00f4nicos entre si\". Um n\u00e3o se sobrep\u00f5e ao outro. A obriga\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 a de que os Poderes sejam independentes e, a um s\u00f3 tempo, harm\u00f4nicos entre si. Estamos quebrando a harmonia? N\u00e3o chegaria a tanto, mas acho que, diante da postura que oremo j\u00e1 assum, n\u00e3o haveriaidade de n\u00f3s votos o que estamos vot aje, e vou mostrar por qu\u00ea.\u00e1qui na P do nossoidoigo e grandeara,ador Oriistoes\u00e3o bematadaa por duas, pelo grande e ilustreador Esperidi\u00e3o Amin. O que \u00e9 que diz a PEC do Senador Oriovisto? Que um pedido de vista n\u00e3o poder\u00e1 ser superior a 180 dias - vista coletiva -, prorrog\u00e1veis por mais 90 dias. E a PEC do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es \u00e9 de 2021. Em 2022, o Supremo Tribunal, por decis\u00e3o un\u00e2nime dos seus membros toma a seguinte decis\u00e3o, e est\u00e1 na sua emenda regimental: o pedido de vista concedido ao ministro\u00e1 no m\u00e1ximo 0, ou se, n\u00f3samosando um prazo duases orioremoou. Isso\u00e3o\u00e3oran, t\u00e3o exp, que o nosso ilustre Senador Esperidi\u00e3o Amin houve por, em boa h, de retirar esse art,, digamos assim, seria um desprop\u00f3sito. Como \u00e9 que n\u00f3s estamos dando um prazo duas vezes maior do que o prazo que o Supremo j\u00e1 se deu e j\u00e1 se limitou? Essa \u00e9 a primeira parte. A segunda. A PEC do nossoador Oriovisto Guimar\u00e3es diz o seguinte, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0sidasautelares: \"sendo vedada a concess\u00e3o de decis\u00e3o monocr\", ou se, orem,esses casos que est\u00e3oelecidos a, n\u00e3o poder mais dar\u00e3o.abou. Is de 01. Em02, dezembro de202, o Suprem, hoje faz parte de emenda regiment, faz parte da lei do Suprem, o que \u00e9 que o Supremo diz? \"A medida cautelar concedida nos termos do inciso V produzir\u00e1 efeitos imediatos e ser\u00e1 automaticamente [olha a palavra: automaticamente; \u00e9 de imedi, \u00e9 incontinenti] inserida na pauta da sess\u00e3o virtual subsequente.\" Para qu\u00ea? Para referendar a decis\u00e3o monocr\u00e1tica que foi tomada por um minist, que n\u00e3o vale se n\u00e3o forendada pelo pleno doremounal., Sras. ers.,a linguqui bem,amos no. malhando em ferro frio. Estamos determin, na Constitui\u00e7\u00e3o, nesse esfor\u00e7o grande que estamos fazendo a, para determinar ao Supremo Tribunal Federal que fa\u00e7a aquilo que ele j\u00e1 se determinou a fazer. Ent\u00e3o entendo que, embora em 2021 o Senador Oriovisto Guimar\u00e3es estivesse 100% coberto de raz\u00e3o, em 2023 eu entendo que a PEC do nosso ilustre, querid\u00edss, Exmo.ador Oriovisto Guimar\u00e3es perdeu o seu objet, porque oremo j\u00e1 determinou aqu aEC propunha. Por is eu, no ju de conven o paraa os Pes o maisiente e prudente seria a gente n\u00e3o legislar por uma coisa que j\u00e1 est\u00e1 legislada. Ent, pedindo v\u00eania e a compreens\u00e3o de todos... Ali, acho que uma das coisas importantes na vida de um homem p\u00fablico \u00e9 manter a sua coer\u00eancia e votar de acordo com os ditames da sua consci\u00eancia. Expus a, modestamente, as raz\u00f5es que v\u00e3o me levar a votar numa PEC com a qual, em 202, eu concordava100%, mas agora acho, no ju\u00edzo de conveni\u00eancia e de oun, perdeu o seu.ito ob a.<ml, compress=False>O.GO PHECOll discutir,ador Rog\u00e9rio Carvalho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rog\u00e9rio Carvalho. Eu pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.\u00e1 um requer, h\u00e1 um requerimento nos termos do art. 25 do Regimento doado Federal,ado pelo L\u00edder Izalci de da\u00e3o.eroerpostaqui aria se\u00f3s podemos abrir o painel em primeiro, apurada a vota\u00e7\u00e3o e eventualmente aprov, n\u00f3s vamos iniciar imediatamente a vota\u00e7\u00e3o do segundo turno e a\u00ed retomamos a discuss\u00e3o dos oradores. S\u00e3o os Senadores Luis Carlosze, Rodrigo Cunha, Carlos Viana, Randolfe Rodrigues, Astronauta Marcos Pontes,ardo Gir\u00e3o e Jorge Seif. Apenas para evitar que a gente vote a, e que fique prejudicado o requerimento de encerramento da discuss\u00e3o e n\u00f3s permitimos a discuss\u00e3o de. (Palmas<ml, compress=False>O.EOD PHECO</llua Ama do primeiro,.amos lista de oradores. Para discutir - perd, para a lista de discuss\u00e3o -, o Senador Luis Carlos Hein, para discutir.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, quero cumpriment\u00e1-lo por colocar essa mat\u00e9ria t\u00e3o importante em vota\u00e7\u00e3o. Falaram contra, falaram a, mas os meus cumpros aqui aoador Oriovisto por ter pautado essa mat\u00e9ria por duas vezes e, da mesma, ao meulega de, deos,adorper\u00e3o Amin quez um magfico,uasve umhoral emimase assunto eje estamos aqui neste primeiro, comemorando 52 votos. Seguramente, \u00e9 a vontade de grande parte da sociedade brasileira que n\u00f3s estamos referendando neste instante aqui. Ent\u00e3o, apenas quero fazer esses cumprimentos, esse registro ao Senador Amin, ao Senador Oriovisto e a V. Exa., por ter pautado essa mat\u00e9ria.ito obrig, Sr. Presidente.\n<llmling, compress=False>O. PENTEODGO PHECO</llingua>: Para discutir,adorigo C.<ua, compress=False>O. CHAllua>:. Rodigoec, Sras.ador, Srs. Senadores e todos que nos acompan, estamos diante de um grande momento para este Senado Federal. \u00c9 um momento em que, com certeza, a democracia amadurece exatamente com atitudes como essa que estamos tendo neste momento, em que o Senado n\u00e3o se furta de fazer o seu papel de legislador e trazer para a discuss\u00e3o, para a vota\u00e7\u00e3o um tema de extrema import\u00e2ncia para o nosso Judici, para a nossa Justi\u00e7a e para o nosso pa\u00eds.ero direcionar,, osab\u00e9ns ao desse, oador Oriistoes,\u00edso o que, o\u00edcio,ou Casa, apresentou essa PEC, o que demonstra que n\u00e3o \u00e9 nenhum revanch, nenhum ataque, mas, sim, algo que trouxe n\u00e3o apenas o Senador Oriovisto, mas v\u00e1rios outros Senadores aqui presentes, para lutar sempre pelo fortalecimento da nossa democracia. E eu vou tentar demonstrar aqui,. Presidente, como este momento, sim, est\u00e1 demonstrando uma coragem de todos n\u00f3s pararigir v\u00e1rias distor\u00e7\u00f5es. Sem d\u00favida nenh, tenhoteza absoluta de a concentra\u00e7\u00e3o de poder nas mos de poucos Ministrosjudica aossa democracia. queamosarqui \u00e9,ale e oF eis tribaises \u00e0 sociedade brasile, porque as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas passar\u00e3o agora a ter um outro olhar, muito diferente do que \u00e9 apresentado at\u00e9 hoje, que traz, em grandes momentos, uma sensa\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a, uma sensa\u00e7\u00e3o de impunidade e, muitas vezes, quando se vai tentar reverter em um colegiado, o preju\u00edzo j\u00e1 est\u00e1 causado e prejudica em v\u00e1rios momentos as duas partes envolvidas. Ent\u00e3o, essa importante legisla\u00e7\u00e3o vai frear os excessos e, digo at\u00e9, abusos cometidos pelo STF, ea com ou total erito apo, porque, que forum para a impidade estza dos maiores problemas que este pa\u00eds tem \u00e9 exatamente a impunidade, porque \u00e9 o maior combust\u00edvel para a viol\u00eancia e os demais outros crimes. E eu quero aqui, como foi demonstrado, tamb\u00e9m, trazer um caso concreto. Como \u00e9 que essas decis\u00f5es monocr\u00e1ticas podem prejudicar a sensa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a nos Poderes, de confian\u00e7a na Justi\u00e7a? Como \u00e9 que se pode,ador Cleitinho, ter uma investiga\u00e7\u00e3o da\u00edcia indiciando, nesse caso\u00edfico, oador do deagoas por ter - e \u00e9 acadoso -ado R$54\u00f5es dosofresos, toda uma dacia Federal que depoisoo Federal e, em segu, veio o STJ que, no seu colegiado, tamb\u00e9m demonstrou que houve, sim, um dano aos cofres p\u00fablicos, e, agora, recentemente, o Ministro de Moraes, em uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica, dizer: \"Olha, essa situa\u00e7\u00e3o do roubo de R$54 milh\u00f5es que aconteceu emagoas, coloca para a\u00edcia Civil do estadoar o seu patr\u00e3o, que \u00e9 oador do estado!\", ou seja, j\u00e1 caiu no descr\u00e9dito total. Como que? Toda uma\u00e7\u00e3oria,ita com\u00e7o,im; com elementosos,, e a ariosios na deas, provas robustas declaradas ali.\u00e3o \u00e9 n\u00e3o julgar, \u00e9 ter decidido, de maneira monocr\u00e1tica, que aquele assunto espec\u00edfico tem que serado n\u00e3o pela Pol\u00edcia Federal, e, sim, pela Pol\u00edcia Civil, que vai investigar o seu chefe, que \u00e9 o Governo do Estado de Alagoas. \u00c9 esse o Brasil que\u00f3s vivemos e \u00e9 por isso que\u00f3s estamos a, paraar essa realidade.\u00e3o, a partir do momento em que oador Oriovisto apresenta umo como esse, \u00e9 um\u00e7o, n\u00e3o um fim. Euosoqui um desito outrosoder e outros \u00f3r\u00e3 de\u00e7\u00e3o aooo Federal, \u00e0cia ao STJ. Aistra Laurita Vaz, curr\u00edculo fant\u00e1stico, com contribui\u00e7\u00e3o para este pa\u00eds, \u00e9 desmoralizada. Digo assim, porque \u00e9 todo um trabalho. Eu nunca tinha visto uma ministra chorar; ela chorou, em mais de dez horas de julgamento, na certeza absoluta de que aquele Estado deagoas, que \u00e9 o Estado que mais tem pobres em todo o pa\u00eds, estava sendo saqueado pelo atualador por mais de R$54 milh\u00f5es, comprovados comos, com extratos, comudo que seinar.\u00e3o tem\u00favidas, o STF n\u00e3ou\u00f3riaenta ser cont emas. Ele apenas disse deira erradaira mon\u00e1tica qu deve fisizar,ar, \u00e9 a\u00edcia Civil do Estado, que deve fiscalizar o seuador, o seu chefe. S\u00e3o absurdos como esse que nos trazem aqui.\u00e3o, eu falei de um caso concreto, e quero aqui tamb\u00e9m mencionar o Presidente desta Casa, Senador Rodrigo Pacheco, porque essa minha fala vai demonstrar que n\u00e3o \u00e9 algo moment\u00e2neo. Oador Rodrigo Pacheco, antes de ser eleito - reeleito - e logo ap\u00f3s suai\u00e7\u00e3o, assumiu alguns compromissos p\u00fablicos; e um deles foi,,ar em\u00e3o deira\u00f3samosutqui, as\u00f5es monicas comoance\u00f5es como o de vista. \u00c9 salutar ter essas discuss\u00f5es. Tem que ser aqui, n\u00e3o \u00e9 em outro local; e, sim,\u00f3s podemos modificar aquilo que se \u00e9 tratado at\u00e9 hoje nos processos judiciais. Al\u00e9m disso, um outro ponto que eu quero destacar bastante... Menciono - n\u00e3o sei se est\u00e1 aqui - o Senador\u00ednio Val\u00e9rio, que tamb\u00e9m \u00e9 o autor de outra PEC de grande import\u00e2ncia, que \u00e9 a PEC que limitazos para os Ministros do STF. \u00c9 extremamente importante. Vou aqui umemplo:istro Zanin,adorioinho, seristroF durantee do Mundo S\u00e3o 2aristro,e Mundo. Tem no do \u00e9so?\u00e9m disso, est\u00e1 tendo uma corrida, cada vez mais r\u00e1pida, para buscar uma compet de quem \u00e9 que coloca o advogado mais jovem para ficar mais tempo no STF. Daqui a pouco, v\u00e3o chamar os estagi\u00e1rios para assumir um de tanta import\u00e2ncia como esse.\u00e3o, por que n\u00e3o aumentar a idade para ingresso? Pode ser uma\u00e3o para ser colocada aqui. Essesos que\u00f3s estamosendoje, em outras \u00e9pocas, poderiam ser algoante, mas foram apenas o\u00e7o.os mais outrosos, de ass que j\u00e1 tramitamesta Casa serados com serade.qui, disc\u00e3o sendo... faloenos\u00e3o sendo qualificados, porque trazem tamb\u00e9m os term\u00f4metros nas ruas.\u00e3o, eu quero aqui,. Presidente, parabenizar V. Exa. por terado em pauta esse projeto, V. Exa. que trouxe, desde o in\u00edcio desta nova legislatura, essa miss\u00e3o. Deu um passo hoje e eu tenho certeza de que n\u00e3o vai parar aqui. Temosos -os - outros avan\u00e7os para serem aindaados por\u00f3s, que fomos escolhidos para estos aqui, melhorando o nosso do Jud\u00e1rio tamb\u00e9m, porque legisos sobreso, mas, principalmente,andoto, sem aidade,endo coragem e dequer seha a dar. Se, daqui para frente, oado, que vai come\u00e7ar a ser enxerg de outra forma, n\u00e3o for suficiente para que a gente saiba...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Rodrigo Cunha. Com a palavra, pela ordem,adora Jussara.\n<llmlua, compress=False>A SRASSARA LIMA</llua>: Pela ordem, Sr. Presidente,quiar as pres deustresens dou do\u00edado Georgianoetoito Eudes, daha cidade, Fte o Toninho da de Caridade, daocia dos prefe do nosso estado; o Filipe de Calde\u00e3o Grande; oilerme de Wallraz; e oordenador do Dnocs no Pia\u00ed, Assis Rocha. Gost de cumprimentar tamb\u00e9m o nosso l\u00edder de Geminiano Jailson Campos.ero dizer a todos eles que sejam bem-vindos \u00e0 dos estados brasileiros. Oigada,. Presidente.<llml, compress=False>O.RESENTEODRIGO PHECO</llmlua>: Para discutir, Sen Carlos Viana.<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,adorolferig.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Randolferigues. Para discutir, Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: aavra, pela ordem,ador Jorge Seif.<llml, compress=False>O. PRESENTEGO PACHECO</llmlua>: Perfeit. Podemos abrir? Consulto se todos j\u00e1 votaram. (Pausa.) Senador Oriovisto a palavra, pela ordem. (Pausa.)odemos abrir,ador Oriovisto? Eu passo a palavra na.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito.\u00f3s vamos garant de todos, n\u00e3o \u00e9,adorcos do Val, Jorge Seif, Senador\u00e3o? Eemente aoposta Senador Oriovisto.\u00e1errada a vota\u00e7\u00e3o em segundo. Determino \u00e0aria- da M que mostre no painel o.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:otaram SIM 52 Senadores; N\u00c3O, 18 Senadores. Nen absten. (Palmas.)\u00e1 aprovada a proposta em segundo turno. A\u00e9ria vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. a palavra,ador Jorge Seif. (Pausa.) Perd\u00e3o,ador Oriovistoimar\u00e3.<llml, compress=False>O. ORIOVO GR\u00c3ES</llmlua>:. Presidente,hasavras para agradecer,. Presidente, agradecer a condu que senhor deu a essa\u00e9ria, condu\u00e7\u00e3o exemplar, com muitas sess\u00f5es que ela fosse discutida, amplamente debat. Cinco. Eu luto por essa PEC h\u00e1 cinco anos, desde 2019, todos aqui sabem dis. Meu segundo agradec \u00e9 ao meu Relator, que n\u00e3o poderia nunca ter escolhido um melhor, Senador Esper\u00e3o Amin, que foi brilhante, que foi h\u00e1bil, que soubeciar, que soube ceder naquilo que era secund\u00e1rio e preservar a ess da PEC. Euhoteza,. Presidente queu agradecimento que a osadores, mesmo \u00e0queles que votaram contra, porque fizeram um debate democr\u00e1tico, um debate sero, colocaram suas convic\u00e7\u00f5es. o que a maioria qualificada de 52 votos aprovou uma na Just\u00e7aira que nunca mais a mesma. O reequ\u00edbrio dosoderes voltar\u00e1 a este pa\u00eds, sem nenhum pre\u00edzo \u00e0 democracia; muito pelo contr\u00e1rio, melhorando a nossa democracia, dando a ela uma qualidade ainda.\u00e3o, o meu muito obrigado. Voc\u00eas hoje me fizeram me sentir \u00fatil. Eu me sintoje tendo colaborado a hist\u00f3ria do meu pa\u00eds. E espero (Palmas.) a\u00e2mara dosados n\u00e3o pare,. O Brasil precis serado,je\u00f3s fizemos. Obrig de a todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTEODGO PACCO</llmlingua>: Obrigado, Senador Oriovisto Guimar\u00e3. Meus cumimentos a. Exa., na qual de primeiro signat\u00e1rio dessa pro de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Concedo a palavra ao Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua, compress=False>O.ORGE SEIF</llmlingua>:. Presidente,\u00f3s precisamos agradecer a cada dosadores eadorasje, masingu\u00e9m pode retirar o grande brasileirohor foije ao colocar paut o do Senador Oriovisto do grande Relator Senador Esper\u00e3o A. N\u00e3o bastava a vontade dos 80 aqui dentro, se senhor n\u00e3o fosse, com galhardia,endo a democracia ac deudo,. Presidente, defendendo aqueles de 120 milh de brasileiros que foram \u00e0s urnas eleger Senadores e Deputados. Ent\u00e3o,. Presidente, parab\u00e9ns ao senhor, obrigado ao senhor. O Brasil aguardava essa posi\u00e7\u00e3o do senhor, gra\u00e7as a essa proposta e gra\u00e7as ao voto deste Senado.eroer outra homenagem.eroer uma homen a que de espectros pol\u00edticosamente diferentes,os do: Senador Jaques Wagner,\u00edder do Governo, Senador Ottoencar,\u00edder do PSD, que, mesmo sendo governistas, votaram com suas consci\u00eancias.ito obrigado, Senador Jacques Wagner, muito obrigado,ador Al. Agrade\u00e7o a outros tantos aqui que 90% das vezes votam com o Governo, s\u00e3o considerados governistas, mas que hoje deram esse grande gesto a favor da democracia.. Presidente, quando o da Rep\u00fablica determina uma lei, este Congresso pode vetar. Por exemplo, amanh\u00e3 teremos\u00e3o do Congresso Nacional. Quando\u00f3s votamos algo, o pr\u00f3prio Presidente pode vet.anto, eu vou lhes aqui, rapidamente, dezivos para povo brasileiro entenda a import\u00e2ncia dessa pro de emenda \u00e0it\u00e7\u00e3o a qual asativas eram \"Ah \u00e9 uma PEC do Bolsonaro \"Ah \u00e9 uma PEC de enfrentamento\". N \u00e9 nada disso. Ol aqui, s\u00e3o dez motivos: 1\u00ba) em 2013, o Ministro Joaquim Barbosa pediu vista,\u00e3o monocr\u00e1tica, sobre a cria de Tribunais Regionais Federais, at\u00e9 hoje n\u00e3o foi julgado; 2\u00ba) uma resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Justi\u00e7a, Ministroiz Fux, em2011, ainda n\u00e3o foi julgado;3\u00ba) Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Janeiro, tamb\u00e9m Ministroiz Fux, desde15, n\u00e3o foi julgado 4\u00ba) reg deui de royalties, que,ive, afeta Rio Janeiro e Santa Catarina, Ministra C\u00e1rmen\u00facia, 2013, at\u00e9 hoje nada; 5\u00ba) aux\u00edlio-moradia a\u00edzes federais, A\u00e7\u00e3oin\u00e1ria 1.946, Ministro Fux, 2014; 6\u00ba) autorizou o Governo Federal a empregar for\u00e7a para liberar rodovias, Ministro de Moraes, 2018, n\u00e3o foi votado; 7\u00ba) suspens\u00e3o do plano de pagamento de precat\u00f3rios,020, Nunes Marques, n\u00e3o tem previs\u00e3o 8\u00ba) Ministro Lewandowski,2021, impediu a Un deisitar insumos contratados pelo Paulo a da covid, n\u00e3o foiado, pessoal 9\u00ba) susdeu a e do\u00eanio IC doho deica Fazend\u00e1ria, Andr\u00e9 Mend\u00e7a, 2022; e, por \u00faltimo, tamb\u00e9mardo Lewandowski, suspendeu o efeito da Lei das Estatais. Quem controla o Supremo Tribunal Federal, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 o Senado Federal. Parab\u00e9ns, Rodrigo Pacheco! Parab\u00e9ns pela sua coragem, parab\u00e9ns por ter pautado, parab\u00e9ns por ter defendido a prerrogativa dohor, que comanda594 Deputadosadores, que votamisas e, depois, por de apenas, suspende-se, cala-se a da democracia Senador Rodigo Po,en\u00e1rio Senado Federal, ho dia o Brasiliros para democracia e para a de cada um dos 124 milh de brasileiros que nos elegeram para legislar como seus representantes.ito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado Senador Jorge Seif. Para discutir... Para discutir n\u00e3o. Como oradoradorcos do Val.\n<mlingua, compress=False>O. PENTEODGO PACCO</llua>: Oigadoador Mar do Val.eria fazer ao. N\u00f3s \u00e0s 20h27min eos ainda o item 2 daa, ojet dei n\u00ba 2.240 de 2022, \u00e9 um substitut da C\u00e2mara dos Deputados; o item 3 da pauta \u00e9 o Projeto de Lei n\u00ba 2.952, de 2022, de inici da Comiss\u00e3o Especial que se refere \u00e0 Pol\u00edtica de Preven\u00e7\u00e3o e Controle do C\u00e2ncer, de relatoria doador Dr. Hiran; e o quarto,emente, n\u00e3o poder\u00e1 ser votadoje, que \u00e9 um projet de lei complementar, umaota\u00e7\u00e3oinal,\u00f3s n\u00e3oamos arriscar, a de qu de maioriauta. A que\u00f3s os doisens ent\u00e3o o item  e o item  - e n\u00e3o votaremos o item 4, \u00e9? Ent\u00e3o, \u00e9 apenas para a programa\u00e7\u00e3o dos Srs. Senadores. Eu consulto o Senadorardo\u00e3o se podemos votar, \u00e9 uma vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, e, na sequ\u00eancia, eu passo a palavra a V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Carlos Portinho, a palavra, pela ordem.\n<ua, compress=False>O. PENTEODGO PCO</llua>: Obrigadoador Carlos Portinho, pela\u00eancia. H o item 2 de ad para a pr\u00f3xim sess\u00e3o. \u00c9 um da Lideran\u00e7a do Governo, de que, n\u00e3o havendo obje\u00e7\u00e3o, imagino que n\u00e3o haja pre\u00edzo. N\u00f3s o colocamos como item na pauta de ter\u00e7a-feira, Senador Fl\u00e1vio Arns. Se permite ent\u00e3o, com a colabora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do Senador Fl\u00e1vio Arns, que \u00e9 o Relator, fica, ent\u00e3o, adiado o item2 e n\u00e3o votaremos tamb\u00e9m o item 4.\u00e3o, remanesce apenas o item 3, que anuncioeste momento. ojet de Lei n\u00ba .952, de 2022 de daiss\u00e3o especial a acomphar as a de ao c\u00e2ncer no Brasil da\u00e2araados que institui aica de Pre e Controle do C\u00e2ncer no \u00e2mbito do Sistema de\u00fade (SUS) e o Programa de Navega da Pessoa com Diagn\u00f3stico de C\u00e2ncer; e altera a Lei n\u00ba 8.080, de 1990 (Lei Org\u00e2 da Sa\u00fade). Parecer n\u00ba62 de023 da Comiss\u00e3o de Assuntos Sis, Relator Senador Dr. Hiran, favor\u00e1vel ao projeto, aenda n\u00ba1, de reda\u00e7\u00e3o. Per a Mesa, foi apresent aenda n\u00ba . Foi o Reimento\u00ba 123 de 2023, da Comiss de Assuntos Sociais queita ur\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em v\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requer de urg\u00eancia. A Emenda n\u00ba 2 depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Dr. Hiran para proferir parecer de Plen\u00e1rio. a palavra.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0enda n\u00b01 e re da n\u00b0 . Complet a\u00e7\u00e3o, daria. (P.) N\u00e3o hav quem queirautir, declaroerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas, em turno \u00fanico, nos termos dos pareceres. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto, com a Emenda n\u00ba1, de reda\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora, oferec a reda\u00e7\u00e3o final, ser\u00e1 publicado na forma regimental.ussda\u00e7\u00e3o final.Paus.) Encerada a. Em vota. Senador e que avam perman como sePaus.) Aprov a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria v \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Gostaria saudar o Senador Dr. Hiran pelo trabalho realizado em torno desse tema. O parecer apresentado constitui um avan\u00e7o muito importante na Pol\u00edtica Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Controle do C\u00e2ncer no Brasil. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m o meu conterr\u00e2neo, o Deputado Federal, por Minas Gerais, Weliton Prado, que teve um papel muito importante como da Comiss\u00e3o Escial, no da\u00e2mara dos Deputados, e cuida muitose de de pre ao c\u00e2ncer nouas Gerais. Muitoado Comoiro, tenho da suaua\u00e7\u00e3o comoado Federal,ado Weliton Pr. Sa\u00fado todos Senadores e Senadoras que aprovam esse projeto na data hoje. (Palmas.) Requerimentos n\u00bas 663 e 665, de 2023, dos Senadores Humberto Costa, Eliziane Gama e Jaques Wagner, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participare de miss\u00f5es oficiais, nosos das autoriza\u00e7\u00f5es da Pres\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os Srs. que os aprovam permaneam como se. (Paus.) Reosv. Ser\u00e1 cumprida aa\u00e7\u00e3o do\u00e1rio.imento n\u00ba1.030 da Senadora Daniellaibeiro e outrosadores, que solicita a real de sess\u00e3o especial destinada a celebrar a campanha do La\u00e7oco - Homens pelo F da Viol\u00eancia contra as Mulheres. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Sras. e os Srs.adores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agada pelaaria-Geral da Mesa. a palavra, Senador Edu Gir\u00e3o.\n<ua,=False>O SR. PRESEGO PHEllua>:itoadoador Eduardo Gir\u00e3o. Com a palavra, o Senador Cleitinho.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. SERGIO MORO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. WEVERTON, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 54560,
    "compressed_tokens": 13421,
    "ratio": "4.1x",
    "rate": "24.6%",
    "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4."
}