{
    "id_session": 25867,
    "elapsed_time": 84.04024076461792,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: H n\u00famero regimental.laro a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As senhoras e os senhores poder\u00e3o inscre para uso da palav, por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Lei n\u00ba 3.626 de 2023, de iniciativa Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei 2.245, de 2023, da Deputada Erika Hilton; - Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei n\u00ba 3.383, de 2021, do Senador Alessandro Vieira; - Projeto de Lei 1.435, de 2022, do Deputado Antonio Brito.amos or inscritos, que ter\u00e3o a palav por dez min para uso do expediente Com a palavra, Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Rog\u00e9rio Carvalho, sempre \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o usar a tribuna com V. Exa na Presid\u00eancia dos trabalhos. Sr. Presidente eu quero falar ho um pouco do ensino t\u00e9cnico, que \u00e9 \u00e1rea de onde eu venho, foram os cursos que fiz, e fizeram com que eu alavancasse a minha vida como dirigente sindical e depoisqui, no Congresso Nacional. Eu era um t\u00e9cnico que trabalhava na metalurgia. Presidente Rog\u00e9rio Carvalho, senhores e senhoras, quero falar hoje de uma pesquisa do Instituto Ensino e Pesquisa (Insper) sobre o quanto o PIB brasileiro cresceria se tiv\u00e9ssemos mais investimento no ensino t\u00e9cnico. Eu fa\u00e7o partequi, no Senado, da Frente Parlamentar em Defesa do Ensino T\u00e9cnico. O Presidente \u00e9 Marcos Pontes, que tamb\u00e9m foi aluno de escola t\u00e9cnica. E come\u00e7o colocando que o impacto positivo de mais investimento no ensino t\u00e9cnico seria entre 1,4% e 2,32%, em longo prazo, quando a probabilidade de conseguir uma vaga na educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica dobra ou triplica. A conclus\u00e3o \u00e9 de que esses alunos formados geram maior produ\u00e7\u00e3o para a economia. Atualmente s\u00f3 20% dos alunos conseguem ingressar modalidade, segundo previs\u00f5es do instituto. A oferta de vagas no ensino t\u00e9cnico \u00e9 limitada e algumas vezes \u00e9 necess\u00e1rio ser aprovado por processo seletivo. A especialista Ana Inoue diz: \"Estamos desperdi\u00e7ando a juventude do Brasil. A intelig\u00eancia, a criatividade, os sonhos, a perspectiva de sermos um pa\u00eds potente e justo.\" Estudos anteriores haviam mostrado aumento de sal\u00e1rio de 12% para alunos de ensino t\u00e9cnico em rela\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o cursaram esse curso t\u00e9cnico e ficaram, assim mesmo, no ensino m\u00e9dio. A pesquisa mostra ainda diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade de renda com o investimento nessa \u00e1rea. Abro aspas: \"O desenvolvimento econ\u00f4mico no pa\u00eds ser\u00e1 consequ\u00eancia de termos uma popula\u00e7\u00e3o ativa, criativa, atuante, e isso s\u00f3 acontecer\u00e1 se cuidarmos do ensino t\u00e9cnico, se cuidarmos da nossa juventude\". A pesquisa atual examinou as consequ\u00eancias macroecon\u00f4micas. Ela foca nos benef\u00edcios da expans\u00e3o da modalidade para a sociedade, e n\u00e3o apenas para os estudantes. Sabe-se que os pa\u00edses com melhores resultados em avalia\u00e7\u00f5es internacionais de educa\u00e7\u00e3o investem fortemente para que os alunos cursem o ensino profissional junto com o m\u00e9dio. No Brasil, s\u00f3 10% dos alunos cursam t\u00e9cnico, quando a taxa \u00e9 de 68%, por exemplo, na Finl\u00e2ndia e 49% na Alemanha. Para Insper Vitor Fancio - diz ele -, diferentes tipos de educa\u00e7\u00e3o proporcionam diferentes capitais humanos. A capacidade de produzir de uma empresa que tem mais funcion\u00e1rios com ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico \u00e9 maior, produz mais bens, mais servi\u00e7o do que se tivesse funcion\u00e1rios majoritariamente com fundamental e m\u00e9dio tradicional. Sublinho as palavras do professor. Isso \u00e9 o que leva eleva\u00e7\u00e3o do PIB a longo prazo no pa\u00eds, ou seja, ele se refere ao ensino t\u00e9cnico. Eu reafirmo que ensino t\u00e9cnico profissionalizante \u00e9 uma porta de entrada jovens para o mercado de trabalho, principalmente os mais pobres. Ele \u00e9 fundamental para o crescimento e o desenvolvimento do pa\u00eds. Sou autor aqui, no Congresso, do P 126, de 2020, que institui o Fundo de Desenvolvimento do Ensino Profissional (Fundep). Ele tramita na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Cultura e Esporte, com a relatoria da Senadora Augusta Brito. O ensino t\u00e9cnico \u00e9 vertente de novos conhecimentos, de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, de pesquisa e capacita\u00e7\u00e3o para o trabalho, de combate ao desemprego. \u00c9 instrumento de combate aos preconceitos, de diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, \u00e9 instrumento para melhorar a qualidade de vida do nosso povo. \u00c9 fundamental na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, solid\u00e1ria e igualit\u00e1ria. Por fim, Presidente, quero deixar registrada, usando esses meus \u00faltimos tr\u00eas minutos, uma pesquisa tamb\u00e9m que saiu no Atlas da Viol\u00eancia 2023. H\u00e1 um alerta preocupante nos dados Atlas da Viol\u00eancia 2023 divulgados pelo Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada), referente aos anos 202 a 2022. Embora a taxa geral de homic\u00eddios - porque essa pesquisa trata da viol\u00eancia - tenha diminu\u00eddo para 4,8%, houve um aumento nos homic\u00eddios contra mulheres, contra negros, ind\u00edgenas, quilombolas e a comunidade LGBTQIA+. O levantamento baseado nos dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade revela, na opini\u00e3o de especialistas, que discursos extremistas direcionados a esses grupos contribu\u00edram para esse aumento. Entre os ind\u00edgenas, a viol\u00eancia aumentou de 18,3 por 100 mil habitantes, em 2019, para 18,8, em 200, e para 19,22, em 2021. As ocorr\u00eancias de viol\u00eancia contra homossexuais e bissexuais aumentaram 14,6% e 50,3%, respectivamente. No caso tamb\u00e9m dessa mesma \u00e1rea, a viol\u00eancia f\u00edsica subiu 9,5%, enquanto a psicol\u00f3gica aumentou 20,4%. Importante lembrar tamb\u00e9m que os n\u00e3o brancos representam a maioria das v\u00edtimas dessas categorias, com 55,3% das v\u00edtimas homossexuais e 50,2%, bissexuais. Como vemos, tamb\u00e9m as mulheres negras s\u00e3o as mais agredidas as que mais sofrem de viol\u00eancia, como a pesquisa mostra. O estudo tamb\u00e9m destaca um aumento de 0,3% na viol\u00eancia em geral contra mulheres, de 2020 a 2021. Samira Bueno, uma das coordenadoras do estudo, aponta a redu\u00e7\u00e3o significativa do or\u00e7amento p\u00fablico federal para a Pol\u00edtica Nacional de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia contra as Mulheres e o recrudescimento...\n<mlingua, compress=False>O SRULO PAIM</llmlingua conservadorismo fatores, infelizmente que est\u00e3o levando a essa realidade. destaca que, em grande medida, se trata viol\u00eancia familiar e dom\u00e9stica, agravada pela pandemia e pelas restri\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os protetivos. Atlas da Viol\u00eancia evidencia, infelizmente, que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o branca \u00e9 a maioria das v\u00edtimas de morte violenta no Brasil, totalizando em torno de 37 mil homic\u00eddios s\u00f3 em 2021. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o branca responde por 77,1% dos casos, com uma taxa de 31 homic\u00eddios a cada 100 mil habitantes. O risco relativo desse pessoal, como diz a pesquisa, aumentou de 2,6% para ,9%, entre 2019 e 2021, indicando uma piora na desigualdade racial e social no cen\u00e1rio da viol\u00eancia letal. Consider os dados da \u00faltima d\u00e9cada, observa-se que a redu\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios est\u00e1 mais concentrada entre os n\u00e3o negros. \u00c9 um fato real que a pesquisa mostra. O estudo ressalta a presen\u00e7a evidente do racismo estrutural, apontando para um grupo racialmente identificado, sendo sistematicamente vitimizado. Importante saber que a taxa geral de homic\u00eddios no Brasil recuou, mas, nessa faixa eu estou me referindo, infelizmente os dados mostram que aumentou. Os discursos de \u00f3dio s\u00e3o significativos nesse cen\u00e1rio, alimentando a intoler\u00e2ncia e agravando as desigualdades.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PAULO PAIM</llmlingua>: A constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o mais segura e justa exige a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes de seguran\u00e7a que busquem n\u00e3o apenas combater o crime, mas tamb\u00e9m agir na ess\u00eancia da viol\u00eancia.vestimentos p\u00fablicos significativos s\u00e3o necess\u00e1rios para fortalecer as institui\u00e7\u00f5es encarregadas da aplica\u00e7\u00e3o da lei, promover a inclus\u00e3o social e combater ativamente as discrimina\u00e7\u00f5es. Eram esses os dois pronunciamentos, Sr. Presidente, baseados em duas pesquisas, falando da import\u00e2n do estudo e ensino t\u00e9cnico combatendo todo tipo de viol\u00eancia. Obrigado Presidente Rog\u00e9rio Carvalho.\n\nmlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Obrigado,ador Paulo Paim. Queria aproveitar a presen\u00e7a V. Exa na tribuna para fal da import\u00e2ncia do tema que \u00e9 apresentado por V. Exa. Infelizmente, estamoscompanhando um retrocesso, que ocorreu nos \u00faltimos anos, na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9c Brasil. Nos \u00faltimos oito anos, a gente formou menos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, menos t\u00e9cnicos em forma\u00e7\u00e3o mais curta. Cursos profissionalizantes praticamente n\u00e3oivemos nesse per\u00edodo. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos devendo muito \u00e0 nossa juventude, que vive um momento de desalento, falta de perspectiva e uma certa tristeza, por falta deizonte, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter uma perspectiva de vida, no horizonte, que possaender \u00e0s suas expectativas. Ent\u00e3o, esses e outros temas \u00e9 fundamental que o Brasil retome, para que a gente possa viver numa sociedade mais civilizada, mais produtiva e mais includente, ao fim e ao cabo do trabalho que a gente tem que desenvolver aqui. Obrigado,ador Paulo Paim. Queria aproveitar, eu vou presidir a Comiss\u00e3o Mista da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .15, e pedir a V. Exa. para presidir aqui os trabalhos.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEULO PAIM</llmlingua>:cedo a palavra, neste momento, n querida, competente e prepar, que, num primeiro mandato, j\u00e1 se destaca a no Senado, Senadora Teresa Leit\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. TERESA LEIT\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigada, querido Paulo Paim Cumpr V. Ex., cumprimento a todos os demais Senadores Senadoras present nesta sess\u00e3o, cumprimento todos aqueles que est\u00e3o nos acompanhando. Eu vou fazer, Presidente, um pronunciamento, hoje, comemorando os an\u00e1rios de 15 anos Program Ag Locais de Inova\u00e7\u00e3o, ALI, e de 20 anos do Sebraetec, Programa Sebe de Consultoria Tecnol\u00f3gica. Eu n\u00e3o escondo minha origem. Sempre que posso, eu a reafirmo: sou professora de of\u00edcio e de forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o 30 anos de ch\u00e3o da es, de movimento sindical, de luta enfim pelo direito de perseguir uma voca\u00e7\u00e3o, a voca\u00e7\u00e3o de educar. Somosase 3h\u00f5es de brasileiros e brasileiras em busca de condi\u00e7\u00f5es adequadas para exercer a profiss\u00e3o e cumprir plamente o nosso papel deadores eadoras, masador n\u00e3o \u00e9 quem militaar,ar convencionalada \u00e0strizes basesistas nai 9394, aDB, de 196.idolo, educador educadora \u00e9 todo queha conhecimentos, queca saberes que compartha ideias. \u00c9 que facilita aprizado de algu\u00e9m, dom\u00ednio da cultura, ci t\u00e9cnicas. \u00c9 quemlica o saber e, forma, melhora vida pessoas. E \u00e9 sobre isso que eu g dear hoje.ar sobreivos, programas instit\u00e7\u00f5es que democratizimentos e ounidades, que levam oimento para quem precisa, a\u00eanciaata, certeira, talhada sobida para aidade\u00edficaada pessoa em determinado lugar. U\u00e7\u00e3o que vemhando este papel com lor, h\u00e1 mais de 50 anos, \u00e9 oe, o Servi\u00e7oiro de Apoio \u00e0s Micro eenaspresas,jeido pelo nossoiro,-De eitocio Lima, do Estadoarina, o comita\u00e7\u00e3o com muito comprom eetoe nasceu da\u00e7\u00e3o de umamento Program Finamento \u00e0ena e M\u00e9diapresa, o Fipeme,undo de Apoio \u00e0 e Inova\u00e7\u00e3o Funtec oualador de estudos e projetos no Finep. N \u00e9 surpresa,anto que,rando essaan\u00e7a elehaado programas t\u00e3o bem-sucedidos, oarae de Consultoria Tecica, oraec, oaentes deova\u00e7\u00e3o o ALI. S\u00e3o programas j\u00e1 maduros e de\u00eanciarovada OLIando \u00eancia, oecou seus 2 anos. Eem,inal,es\u00e3o exitosos programasLI um de que apoia aova\u00e7\u00e3o o desenvolimentoais. o maior programa desse tipo Am\u00e9ricaina A partir de uma parceria o CNPq, milhares deolsistas visitam empresas urbanas e rais para\u00e1-las, acompanh\u00e1-las e apo-las na implanta\u00e7\u00e3o das melhoresicas, \u00e1reas como produtidade,a\u00e7\u00e3o digital, educa\u00e7\u00e3opreora eica\u00e7\u00f5esogr\u00e1icas Oraetec, por sua vez o maisado de\u00e3oica da Am\u00e9ricaina Eleectaenoscios a umade deh empresas prestador de\u00e7osicos,endo aova\u00e7\u00e3o por dofe\u00e7o deos, e\u00e7os.istemh de de sucesso dessesasalados por todo o Brasil t\u00edtulo de exemplo, vou mencionar dois desses casos. Desculpe-me, antecipadamente, Presidente pela parcialidade, pois n\u00e3o pude evitar a escolha de benefici\u00e1rios pernambucanosesses programas. j\u00e1 disse n\u00e3oego minhas origens, apenas orgho-as, e Pernambuco tem essaia,uhaente? O primeiro caso relatado entre os decesso de\u00e7\u00e3o pelora o de Jo\u00e3o Berlcio docho Dud\u00e9, em Cab\u00f3, noert\u00e3o de Pernambuco Jo\u00e3ocio recebeu apoioico para aprimar uma ovel, a\u00eas As ovelhas dessa ra\u00e7a\u00eam pelo curto n\u00e3o se presta \u00e0 de\u00e3, mas osais s\u00e3o grandes e se destin \u00e0 de carne. Com o melhoramento gen do plantel, o rancho transformou-se em um pequeno\u00f3cio que,\u00e9m de carne, passou a comercializar reprodores e matriz deente qual para produt da regi\u00e3o e de outrosados. O segundo caso tem a ver com umaiguaria tipicamente pernambucana que todos conhecem: oolo de rolo,\u00f4nio deernambuco \u00c9ado por lei\u00f4nio cultural e im do deernambuco. Lembro-me de estar ocupando a da Com de\u00e7\u00e3o, naembleia Legisl, quando essa propos que deu origem \u00e0 Lei Estadual 13.436/2008, foi aproada. O de sucessoado ao bolo de ro \u00e9 o da empresa dosirm\u00e3os Alamys e Alesson, de Camaragibe, na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. Osirm\u00e3os criaram, emcos anos, a partir do zero, f\u00e1br que,, mais20 tonel de bolos de rolo por ano. Hoje, eles vendem mais de300 estabelecos comercia, incluindo grandesmerados emernambuco e outrosados nordinos. Osirm\u00e3osberam apoio do Sebrae v\u00e1rios, desde abert docio \u00e0\u00e3o comercial,anceira e jur\u00edd,\u00e9m de\u00e7\u00e3o e in\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Menciono apenas esses dois casos, mas n\u00famer do ALI e do Sebraetec s\u00e3o reveladores. Entre 2019 e 2022, o Sebraetec prestou servi\u00e7os tecnol\u00f3gicos para mais de 190 mil empresas. Os result das interven\u00e7\u00f5es mensados e aferidos, incluem: melhor de qualidade, aumento de faturamento, redu deos, ado\u00e7\u00e3o de\u00e1ticas sustent\u00e1veis, de pequenoscios e aumento de produtiv do agron\u00f3cio. O ALI, sua, contaje com quase2 mil bolsistas suas divers de\u00e7\u00e3o. Considerando apenas o ciclo2022-202, foram mais de 10 mil participantes no ALI R, por mais de 52 mil empresas no ALI Produtividade. Al\u00e9m dis, o ALI Transforma\u00e7\u00e3o Digital tem express n\u00fameros de indica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e ecossistemas. Porio desses programas, o Sebrae transformou-se em dosais atores doistema Nacional de Inova\u00e7\u00e3o. Esse sistema tem como marco legal leis como a Lei de Propriedade Intelect, de 99, a Lei da Inova\u00e7\u00e3o, de200, a Lei do Bem, de200, o novo Marco da\u00eancia e Tecn, de201, e o Marco das Start, de2021. Mas le como, n\u00e3o s\u00e3o oante. Precis de atores que transformem as letras do papel em narrativas, em\u00e7\u00f5es concret, em\u00edcios pal\u00e1veis para a popula\u00e7\u00e3o. O Sebraet, com seus 20 anos de hist, e o ALI, comemorando seu an\u00e1rio de 15 anos, s\u00e3o atores\u00edssimos nesse c\u00e1rio. Eles merecem nosso reconhecimento,ossa aten\u00e7\u00e3o e todo o nossoio. Parab\u00e9ns, Sebraetec! Parab\u00e9ns, agentes de inova\u00e7\u00e3o! Parab\u00e9ns ao Sebrae! Parab\u00e9ns a todos que fazem essaui\u00e7\u00e3o na pessoa do nosso querido D\u00e9 Lima! Vida longa a essas atividades\u00e3o produtivas e\u00e3o importantes para a sociedade brasileira! Muito obada.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PALO PAIM</llmlingua>:us cumpriment, nobre Senadora Teresa Leit\u00e3o, pelo seu pronunciamento brilh, como sempre,undo, apontando caminhos para o povo brasileiro. Parab\u00e9ns a V. Exa! Senador Esperidi\u00e3o Amin, V. Exa. est\u00e1 com a palavra neste momento, que o Brasil todo possa ouvi-lo, como sempre, muito qualific, muito preciso e apontando caminhos. O tempo \u00e9 seu.\n\n<llmling, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>:, eu quero dizer \u00e9 uma honra muito grande que eu sucedo a Senadora Teresa Leit, que falou sobre dos assuntos mais importantes para o desenvolvimento do, que \u00e9 oio \u00e0 pequena e \u00e0 microem, inclusive com o desenvolvimento da tecnologia.us cumprimentos nai\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de da Frente Parlamentar de Aio ao Microcr\u00e9dito e \u00e0s Microfin\u00e7as \u00c9 um tema fascin, e eu quero me congratular com ela. Segundo, quero registrar minha alegria por ser presidido por V. Exa., mesmo observando um pequeno desvio \u00e0 direita no\u00f3 da sua gravata.\u00e1 puxada para a direita, o que \u00e9 uma nov, n\u00e3o \u00e9? Puxou mais ainda agora. E todo o Brasil viu que o senhor puxou mais ainda para a direita. Mas eu quero at\u00e9 lhe pedir que me d\u00ea alguma aten, depois de falar aqui... Como\u00f3s estamos no sistema semipresen, eu preciso conversar com V. Exa., e vou tomar a liberdade de lhe telefonar sobre um assunto que une os nossos dois Estados Rio Grande do Sul e Santa Catarina. E o que eu tenho a comentar neste momento,, \u00e9 uma complementa\u00e7\u00e3o do que falei ontem, ao registrar que o Supremo Tribunal Federal est\u00e1 iniciando, neste momento, a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da decis\u00e3o monocr\u00e1tica do ent\u00e3o Ministro Lewandowski sobre a Lei das Estatais. O senhor percebeu que, quando\u00f3s votamos a PEC 0, no dia 4 de novembro, e conseguimos no Senado uma\u00f3ria expressiva - depois contestada de maneira at\u00e9 exagerada por alguns Ministros do Supremo Tribunal Federal -, quando\u00f3s vot, a insist\u00eancia tanto do Presidente, Rodrigo Pachec, quanto de minha parte e do Senador Oriov, \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel que uma lei aprovada pelo Sen, aprovada pela C\u00e2m, sancionada pelo, que esteja em vigor - como \u00e9 o caso da Lei das Estata, de 30 de junho de 2016 - e que, gostemos ou n\u00e3o, vigorou at\u00e9 o come\u00e7o deste ano e foi boa para o pa\u00eds, sem entrar no m\u00e9rito... As estatais brasileiras ocup, ho, muito menos p\u00e1g da cr\u00f4nica policial brasileira do que ocupavam antes de 30 de junho de 2016. \u00c9 uma quest\u00e3o de \"milimetragem\", como se falava antigamente na imprensa. \u00c9 s\u00f3 ver o tamanho da participa\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das estatais na cr\u00f4nica policial brasileira. Por uma decis\u00e3o monocr, no dia 15 de mar\u00e7o deste ano, ela deixou de existir. Ou seja: a lei teve suspensos os artigos que versavam sobre requisitos para a ocupa\u00e7\u00e3o de cargos e conselhos em empresas estatais brasileiras. S\u00f3 no caso das federais, isso significa 57 cos - 57 cos -, cuja remunera, segundo levantamento feito pelo Valor Econ\u00f4mico e pela CNN, varia de R$214 mil ao ano a R$3 milh\u00f5es ao ano. Essa lei saiu do Estado dem\u00e1tico de direito por uma decis\u00e3o monocr, com efeitos muito negativos. A Petro, quando foi anunciado que adequaria o seu regimento, ou seja, as cl\u00e1usulas para prover\u00e7\u00f5es na Petrobras deixariam de ser t\u00e3o rigorosas para serem mais flex\u00ed, num \u00fanico dia, teve um tombo, no valor das suas a\u00e7\u00f5es, de 6%. Num \u00fanico dia. Dos R$550 bilh\u00f5es de patrim\u00f4, ou se, de valor patrimonial da Petro, perdemos R$33h\u00f5es num dia; R$33h\u00f5es de preju\u00edzo s\u00f3 pela flutua\u00e7\u00e3o que se apregoou do seu estat,ibilizando o provimento de carg. Repito: uma decis\u00e3o monocr, seguida por dois pedidos de vista, come\u00e7a a ser deliberada ag. nada impede que um ministro pe\u00e7a vista de novo, e ela vai continuar no limbo, ou seja, vai deixar de vigorar uma lei por um pedido de. Isso \u00e9 um problema muito s\u00e9rio para a seguran\u00e7a jur\u00edd. N\u00e3o estou aqui antecipando se o Supremo vai dizer isso ou vai dizer aquilo, mas n\u00e3o tem cabimento que uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica suste a\u00eancia de uma lei aproada peloante popular Paulo Paim ouesa Leit\u00e3o ou Esperidi\u00e3o Amin, coi, n\u00e3o uma pessoa que apro, s\u00e3o duas Casas - C\u00e2m, Senado -, da Rep\u00fablica, que tamb\u00e9m \u00e9 eleito pelo povo, seja quem. Quero trazer dois outros complementos para a minha observa. Quem era o Ministro da Justi, port, conselheiro do Presidente na san\u00e7\u00e3o da lei, em 30 de junho de 2016? O sen, que est\u00e1 no quarto mand, sabe de. Se n\u00e3o s, pode ser que algum esador n\u00e3o saiba: era o Ministro Alexandre de Mora, ele era o Ministro da Justi\u00e7a do Presidente Temer no dia30 deho de1, quando essa lei foiancada pelo Presidente.er dizer, comoistro da Justi\u00e7a ele foi conselheiroamente na aprova uma lei que versa sobre direito. Estou curioso para ver como \u00e9 que ele vai votar: se vai se considerar imped, se vai votar por uma ide nova ou pela ideia ant. Essa inseguran\u00e7a jur\u00eddica est\u00e1 sendo posta \u00e0 prova hoje pelo pr\u00f3prio Suprem. Repito: uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica do dia 15 de mar\u00e7o retirou do Estado de dire, com preju\u00edz para o, conforme eu j\u00e1 demonstrei, numanicaila\u00e7\u00e3o valor de\u00e7\u00f5es da Petro, agora comas rea\u00e7\u00f5es do merc. A imprensa desseim de, deste come\u00e7o de, comentou muito sobre como \u00e9 que o mercado est\u00e1 reag \u00e0 possibil de a Petrobras voltar a ter cos importantes sendoidos com cu men queeles prevos pela Lei das Estatais.mente, o que mais me preocupa - ealo isso antes de ver o, eu, que nasci no dia de S\u00e3o Tom, sempre sou guiado pelo, por aquilo que eu posso comprovar -, vou deixar aqui mais uma preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s not\u00edcias divulgadas nos dois \u00faltimosas: que aU agora acha que a Lei dasatais n\u00e3o est\u00e1 certa. Ou se, \u00e9 uma campanha paracer a inuran\u00e7a jur\u00eddica no Brasil. E\u00e7o esseistro como voltarei a fazer amanh se j\u00e1ouver decis, ou semana que v se decis\u00e3oir apeito da\u00eanciaena ou parcial da Le das Estatais\n\n<llmling, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: E repito: se houver uma decis\u00e3o do colegiado do Supremo Tribunal, n\u00f3s temos que acatar. Eu posso n\u00e3o gostar do voto daquele ou dest, mas \u00e9 o exerc\u00edcio do Estado democr\u00e1tico de direito. Compete ao Supremounal Federal exercer o controle constitucional das leis e \u00e9 assim que se move o Estado de direito, goste ou n\u00e3o goste do resultado. Ent\u00e3o,,amos respeitar as institui\u00e7\u00f5es.em legis \u00e9 o eto uma\u00e9riaativa., n\u00e3o \u00e9 leis possam ser deradas uma canetada monocremjalegiado do Supremo disser que o artigo tal fere a Constitui, n\u00f3s temos que... Pode entrar com embargo declarat\u00f3rio para entender, mas tem que acatar se o Estado \u00e9 de direito. Ag, n\u00e3o \u00e9 inerente ao Estado de direito que uma lei aprov, neste rito, na C\u00e2mara - sem falar nas Comiss\u00f5es Permanentes da C\u00e2m, do Sen, ou pelo Presidente da Rep\u00fablica -, deixe de vigorar por uma pen por uma canetada individual por maispeit\u00e1vel que seja o conhecimento jur\u00eddico deem o fa\u00e7a Mas algoado peloleg, pelo Poder, sanc pelo, n\u00e3o pode de sem uma manifesta\u00e7\u00e3o express do, que \u00e9 o do Supremo Tribunal Federal,, eu rep, no Estado democr\u00e1tico de dire,\u00e1 a \u00faltima palavra sobre o controle da constitucionalidade das leis. Ent, pretendo falar sobre isso am\u00e3 de nov, vou me inscre, porque acho que essa repeti\u00e7\u00e3o v, sem d\u00favida, retirar a pecha de precipita\u00e7\u00e3o do Congress, de manifesta\u00e7\u00e3o agressiva do, que alguns ministros se sentiram muito \u00e0 vontade para proclamar. Isso \u00e9 seried, \u00e9 equil\u00edbrio entre os Poderes. Com estas palav, eurade\u00e7o a Va. me terultado este tempo a os\u00e3o at\u00e9\u00e3.\u00e7o\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: O.., Senador Esperidi\u00e3o A, que faz uma reflex\u00e3o sobre as estatais. Naturalmente o Congresso e o Supremo haver\u00e3o de construir o bom caminho. N\u00e3o havendo mais nenhum Senador no Plen, eu reafirm, ent\u00e3o, que a Presid\u00eancia\u00e1 que suspender a sess\u00e3o deliber, que\u00e1 reaberta para a presta\u00e7\u00e3o das matas constantes na Ordem do Dia. Creio eu que a partir das1616h4, por a, estaremosatendo temas que\u00e3o de, de\u00e7\u00e3o. V tom aer.jeto de Lei2.24, de202, que vem da C\u00e2mara dos Deput, l\u00e1 aprovado por ampla maior, da Deputada Erika Hil, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Trabalho Digno e Cidadania para Popula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua. Esse \u00e9 um debate que est\u00e1 no Congress, h\u00e1 muitos, e que, feliz, agora a C\u00e2mara apro, a Comiss\u00e3o de Economia tamb\u00e9m aprovou por ampla maioria e foi para a Comiss\u00e3o de Direitos Human, onde l\u00e1 tamb\u00e9m aproamos. E, neste, ele est\u00e1 pronto para serado noado. Eu\u00e9ja apro,se um mais os mais vulner\u00e1, para aqueles que passam fome e morrem nas ruas. O outro, que tamb\u00e9m merece um carinho especial de todos n, vai ser a continua\u00e7\u00e3o da discuss, em turno, do Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei 3.38, de 202, do Senador Alessandro Vie, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial nas Comunidades Escolares. Parecer n\u00ba158, de223, da Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3o e, Rel:ador Venezianoital do Rgo pedidoador Venez, eu relate h, aoivoara dosadosria tamb\u00e9m ser votada aqui no Plen\u00e1rio. E por f, o item 4. Continua\u00e7\u00e3o da discuss, em turno, do Projeto de Lei n\u00ba 1.43, de 202, do Deputado Antonio Brit, que altera a Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fa, para estabelecer a revis\u00e3o peri\u00f3dica dos valores de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados ao Sistema \u00danico de\u00fa, o nosso t\u00e3o querido S, com garantia da qualidade e do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-anceiro. Esse \u00e9 o outro projeto que esta Casaai ou n\u00e3o deliber no de, porque existe eu me no elera Com\u00e3oes esclareciment, suspendo a sess\u00e3o. N\u00e3o havendo mais oradores present, a Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliber, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias por mim cit, const,, na Ordem do Dia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Declaro reaberta a sess\u00e3o. Sras.ador, Srs, neste momento pe\u00e7o a licen\u00e7a de todos para fazer um registro apeito da valiosa e frut\u00edfera\u00eancia\u00fablicaativa ocorrida na Comiss de Ass Seado Federaljerasrsas e senhores present, nesta manh, esta Casa da Rep\u00fablica teve a grande honra de ser palco de audi\u00eancia p\u00fablica inter, presidida pela Senadora Mara Gabr, que marcou o lan\u00e7amento do Plano de Acessibilidade do Senado, bi\u00eanio 2024-22, da Cartilha sobre Atendimento de Pessoas com Transtorno do Espectro do Autismo e do Calend\u00e1rio224 em Braille.alte\u00e7o,, al\u00e9m da louv\u00e1vel iniciativa do requerimento de autoria daadoraarilli eadorumberto as valiosasui\u00e7\u00f5es dosares dos convo brasileiros e brasileiras s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es sempre presentes no \u00e2mbito deste Senado Federal. N\u00e3o pod, port, deixar de lembrar a import\u00e2ncia da data do Dia Internacional das Pessoas com Defici, celebrado neste \u00faltimo dia 3 de dez, em que esta, fiel a seus mais altos compromissos com o, foi iluminada de roxo para promover a compreens\u00e3o e mobilizar apoio \u00e0 dign, aos direitos e ao bem-estar das pessoas com defici\u00eancia. Reafirmo: oado Federal tem compromisso inabal\u00e1vel com a just\u00e7a social e com a\u00e3o Aca peladade deitos \u00e9ualetafadosas popula\u00e7\u00e3o. A acessibilidade \u00e9 pilar inegoci\u00e1vel do compromisso pol\u00edtico do Senado Federal com o Brasil. \u00c9 o s\u00edmbolo mais puro para o alcance de uma na\u00e7\u00e3o justa. Nesse panor, \u00e9 crucial tamb\u00e9m que estejamos sempre atentos e altivos \u00e0s demandas singulares das pessoas com defici\u00eancia. \u00c9 por isso que lamos o lan\u00e7amento do Plano de Acessibilidade doado, bi\u00eanio2024-2025, da Cartilha sobre Atendimento de Pessoas comranstorno dopectro doismo e doend\u00e1rio24 emille.os autonom a\u00e7\u00e3o todos osem seroder apenas uma quest\u00e3o de infraestrut mas um compromisso de toda a sociedade com a aceita\u00e7\u00e3o e com a valoriza\u00e7\u00e3o das diferen, dando visibilidade e reconhecimento aos desafios enfrentados por importante parcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \u00c9 um compromisso com a plena participa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os e cidad\u00e3s em nossa sociedade. Juntos levantemos a bandeira da acessibil, da inclus\u00e3o e da just\u00e7a, trilh, assim, o caminho rumo a um pa\u00eds que sejadadeiramente para todos e para todas. f gost deiter a\u00e7\u00e3o pelote tempoo compromeado Federal Nacionaluta das pessoas com defici\u00eancia. As portas desta Casa sempre estar\u00e3o abertas para iniciativas semelhantes. Muito obrigado. Fica este registro importante no in\u00edcio desta sess\u00e3o de hoje do Senado Federal. Concedo a palav, pela or, ao Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<mling, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</mlingua>:, obrigado. Eu tomo a liberdade dear p\u00fablico: ontem e, eu fizunci apeito daEC n\u00b0, que n\u00f3s aproamos dia4,ient as suas,, ag oo\u00e7a ela pr \u00e0 or, vem disciplinar e estabelecer um equil\u00edbrio entre os Poderes. Bom; sucede, ontem e ho, eu comentei o fato de que hoje o Supremo Tribunal Federal estaria deliberando sobre a Lei das Estata, que \u00e9 um dos dez casos menados pelo Senador Oriovisto e por mim como dignos de merecer uma disciplina constitucional. Ent\u00e3o eu queria s\u00f3 resumir o seguinte:, depois de dois pedidos de, um no final de\u00e7o e outro em, o processo veio para julgamento., aue o primeirooto e mais de aenda peloo\u00e7a0 dias de vista. E, provavel, n\u00e3o teremos defini\u00e7\u00e3o este ano da constitucionalidade ou n\u00e3o da Lei das Estatais. Final, para alegria de V. Exa., pessoal, eu tomei conhecimento de uma manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do Ministro que votou ho, que foi o Ministro Andr\u00e9 Mendon, mas do Presidente do ST, que manifestou - eu n\u00e3o tenho aqui o integral da sua posi\u00e7\u00e3o -amente que o art.7 da lei n\u00e3o tem nenhuma de serado inconstitucional.,.. e\u00f3s\u00ednos\u00e3o o se manifestaenda. uma informa\u00e7\u00e3o muito recente. por isso que eu pedi pela or, porque eu acho que n\u00f3s voltaremos a esse assunto - estou vendo o Senador Oriov, com quem eu n\u00e3o falei; deve estar acompanhando isso tamb\u00e9m. Todas aquelas assertivas exuberantes e extravagantes acusando o Senado Federal est\u00e3o caindo por terra pela famosa lei da grav, ou se, baixando a poeira a gente enxerga com maisza.ito obado. Eab\u00e9n a.. mais uma vez pela com sobried,,as extraagas deado\n\n<mling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Esperidi\u00e3o A. Retribuo a V. Exa. os meus votos tamb\u00e9m de congratula\u00e7\u00f5es pela firmeza com que seouve na relatoria dessa proposta de emenda \u00e0 Constitui, de cujo conte\u00fado estou cada vez mais seguro de sua pertin, de sua propriedade e de sua para o Brasil. Oado se\u00e9mmeesse prop\u00f3s de\u00edbrio os Pes e aamento Justitoper Amin, Omar\n<llmling, compress=False>O. OR AZIZ</llmlingua>:., fa\u00e7o das palavras do Senador as minhas em rela\u00e7\u00e3o a V. Exa. N\u00f3s temos pouco tempo para terminar o, e h\u00e1 a quest\u00e3o das drogas. N\u00f3s t\u00ednhamos que debater esse ass, e n\u00e3o sei se V.a. pode trazer esse tema antes do recesso parlament, mas seria importante. V.. j\u00e1 colocou publicamente sua pos, que \u00e9i\u00e7\u00e3o da maiorqui dosadores eas -hazauta e\u00f3smosut dear \u00e0\u00e7\u00e3o dirig na atividade f, como Governadores ou Prefe, e sabem da dificuldade que \u00e9 tratar essas quest\u00f5es na ponta. Ontem mesmo discut\u00edamos uma quest\u00e3o psicossocial sobre os C, adema, uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que atingem diretamente as fam\u00edlias; atinge uma m\u00e3, um pai. Eu sempre digo... Eu fui Secret\u00e1rio deuran\u00e7a e criei alguns programas na preven\u00e7\u00e3o a que jovens entrassem para as drogasov,,, quando come a usar qualquerorpe, come atar. Ele fur o da me,., n\u00e3o vai \u00e0 pol\u00edcia dizer \"meu filho furtou um rel\u00f3gio para comprar droga\". Ela fica na esperan\u00e7a de que um dia essa crian\u00e7a ou esse jovem saia das drogas. E n\u00e3o sai. Infeliz, quando, dificilmente sai. O nosso grande desafio \u00e9 n\u00e3o deix\u00e1-lo entrar., quando ele, uma pessoa pobre n\u00e3o tem como tratar seu fil, porque \u00e9 muitoo o tratamentoem usa qualquer tipo de. Car\u00edssimo.esse,\u00ea esseem um.le? quetar.,za ele\u00e1 preso ou ele\u00e1 mort. Ele n\u00e3o\u00e1 mais fut. E a\u00ed voc\u00ea vai ver a m\u00e3e chorando em cima do caix. E ela n\u00e3o a quem clamar; ela pede a Deus que alguma coisa o ajude. Centenas de vez,. Presidente. Eu criei a primeira cl\u00ednica no Brasil para dependentes qu\u00edmicos. Eu criei uma cl\u00ednica para dependentes qu\u00edmicos de gra\u00e7a. E l\u00e1 eu sempre disse is: eu n\u00e3o ireivar osovensu, euir amenfr uma m, euouha osam parte em tem dorar um filho e que um filho usando dro Por is, \u00e9 importante oado... E eu parabenizo. Exa. por ter tomado essa iniciativa. E tenho certeza de que o povo deas Gerais n\u00e3o \u00e9 diferente do povo no, que n\u00e3o \u00e9 diferente do povo do Cear, que n\u00e3o \u00e9 diferente do povo de\u00e1s. \u00c9 igual As situa\u00e7\u00f5es as mesmas tristeza mes. E.. tem essa sensidade sejaardaessa\u00e3oenteir com um que res ososov\n<=False.HEllua>:br,adormar Az. Essa proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o est\u00e1 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e1 foi lido o parecer e foi pedida vista na CCJ. T\u00e3o logo seja apreciado na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi, n\u00f3s o traremos para o Plen\u00e1rio que possa ser deliberada a proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio doado, dentro desse compromis que, de a pol\u00edtica antid,ive dososovensito Omar comoador comoador Jorge Kaj.\n<llmling, compress=False>O. JORGE KAJURU</llmlingua>: Inicial, Senador mineirorigo Pachec, o maior Presidente da hist\u00f3ria deste Congresso, eu gostaria de aplaudir as suas preciosas palavras inici a sess\u00e3o sobre o dia de ontem e d,, que fico muito feliz de ser cham, emi, \"ador do autismo Goi,em n\u00e3o s, j\u00e1atro inst deamento do aut,0% bados pelosus.os a. E,esos,is Ohor quererive o meu centro de diab\u00e9t, e o senhor poder\u00e1 tamb\u00e9m pens, em Minasera, em um instituto do aut, porque ag de forma impression a cada 36 crian\u00e7as nasc, uma \u00e9 aut. An, era uma a cada cem. B, o motivo de subir a esta tribuna hoje \u00e9 para aplaudir a a\u00e7\u00e3o realizada ontem pela\u00edcia, que aplicou o golpe preciso em um esquema\u00e1 deas para as duasais\u00e7\u00f5esasandoelho eiro da. Asitemalegal de  mil...\n<=False>O.ORGE KAJURU</llmlingua>: ... movimentando cerca R$,2 bilh O f da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma empresa no Paraguai chamada I, que importava fuz, rif pistolas e tamb\u00e9m rev\u00f3lveres de fabricantes na\u00e1, Tur, Rep\u00fablica Tcheca e Eslov\u00ea. Assim que chegavam a Assun, \u00e0 capital paragua asasham uma numera\u00e7\u00e3o raspada, em alguns, recebiam logot de outras\u00farias os.lei e f e norteameram asas como P. Iniciada em0, quando duas pessoas foram presas com armamento ilegal na Bah a opera\u00e7\u00e3o conduzida pela 2\u00aa Vara de Salvador resultou em 54ados de busca apreens com 38 deles cumpr, 17 no Brasil e 21 no Paragu. Em territ\u00f3rio brasile, aconteceram a\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias c, entre elas, e. A Justi\u00e7aqueou R$6 mil\u00f5es b dosados eou\u00e7\u00e3o o conf deores no. Noai, p am a de .325 empresa IAS em Assun, assim como foiado o local usado para adultera\u00e7\u00e3o do arm O\u00eaxito da oper de ontem s\u00f3 n\u00e3o foi total porque o argentino Diegoan Dir\u00eds, propriet da empresa paragua, conseguiu, apontado ele como o maior contrabandista de armas da Am\u00e9rica do Sul. Ele comanda um de lavagem de dinheiro em, com transfer\u00eancia de valores para empresas fict\u00edcias nos Estados Unidos que fazem o repasse doheiro aos deas na.per, logo O importante a\u00e7\u00e3ovidase da Federal, Dr.reiendo na PFv Paraguai, significou um duro golpe no crime. se insere na prioridade estabelecida no Minist\u00e9ri da Justi no sent de descapital as organiza\u00e7\u00f5es criminos Reprodu a as palavras do Ministro Fl\u00e1vio D abrem-se aspas \"\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel superar o crimeado de verdade substituindo um ineficiente de t a es, que s\u00e3o puramente demag\u00f3g eo, que \u00e9ar o de, e deheiro\", feam-se.a\u00e9g, a de dign. A para orias. Mil, narcotraficantes, garimpeiros ileg, contrabandistas de, assalt, todos t\u00eam algo em comum: compram arm cometer os seus del Uma deur p\u00fablica eficiente ab a retirada do maior n\u00famero poss de arm de circul e n\u00e3o apenas as armas ileg. \u00c9 preciso criar mecanismos s\u00f3lidos para evitar queas de origem noado, comos registrados no dele,emoar nas m deinos.dec\u00edss.us\u00fade \u00e0ria am, \u00e0 noshama,,io Sen e me\u00e7\u00e3o.\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrig,ador Jorge Kaj. Declaro encerrado o Per\u00edodo do Expediente e aber a Ordem do. Pe\u00e7o aos S. Senadores e \u00e0s S.adoras queham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para a aprecia paut,ualmente \u00e0eles aanhar\u00e3o pelo sistemaoto que j\u00e1em a apre O item 1 o dei 62 202 Rep\u00fablicaidade\u00e9ricaada apost quota fixa; e d\u00e1 outras provid. A mat\u00e9ria tramita em de urg, nos termos do Requerimento n\u00ba 21 202 da Com de Assuntos Econ\u00f4m, aprovada em 29 de nov. Pareceres n\u00ba 9 de 202 da Com\u00e3o de Esporte,ator:ador\u00e1rio; n\u00ba132202 da Com\u00e3o de Assos Econ\u00f4m,atoreloonel e\u00ba 0 02 de\u00e1rioatorelo.lareada da de Assos Econ\u00f4micos, nos termos do artigo 22, \u00a72, inciso, do Regimento Interno, complementado pelos parecer de Plen. Esse item foi objet de deliber respe do seu procedimento de on e ficou ajustado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal, por ac que, embora estivesse mantido paut ho\u00f3s adiar\u00edamos a apre para aa\u00e7a-fe, noado. que, cumprindo que ajust detem, em de\u00e1riose itemica ad e\u00e7a- dia 1\u00e1 na Federal. An o item  daauta. de Le\u00ba .245 202 da Deputadarikaton que instit a Pol\u00edtica de Trabalhoign e Cidad para Popula\u00e7\u00e3o em Situ de;\u00e1 outras provid. Pareceres n\u00ba 13 de 202 da Com de Assuntos Econ\u00f4micos,atora:adoraesa Le\u00e3o, favor\u00e1vel ao projeto, a Em\u00ba1da; n\u00ba11 202 da deitos eis\u00e7\u00e3o Partativa, Relator Paulo, \u00e0enda 1 re. oquerimento\u00ba 102 de 2023 da Com de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa, solicitando urg para a\u00e9 A Presid\u00eancia subm requerimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3. Em vota o requer. Asadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) A o requer. A\u00e9ria dep de da Com de Const\u00e7\u00e3o, Justi eidad.ador Paulo Pa proferir de.\n<ll=False PAll Rodigo Poadoras, euho dois caminhos Para mim n\u00e3o h\u00e1. eu leio o relat\u00f3rio, eualhad que o projet queai garantir vida dign para os mor ou fa\u00e7o uma s\u00ednt.\n\n<llmling,=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Paulo Paim fica a crit\u00e9ri de.. Obviamenteada a import do tema...\n<ua, compress=False>O.IM</llua>:sollFalse.EGO PHEll com a causa, se. Ex. quiseralhar, o p\u00fablico possa compreender bem\u00f3s estamos votando fique \u00e0 vont faz\u00ea-.\n\n<llmling,=False>O. PAULO PAIM</llmlingua.k., Ace a sua su.. Vem exame do Pl\u00e1rio do Senado ojet dei.2452023 da nobre Deputadakaton que aica deho Dign e para Pop em deua (PNTC Pop prov. Con o 1 do .245 de 2023, a\u00edtica dehoigno e Cidad para Popula\u00e7\u00e3o em de (PNTC PopRua) tem como objetivo promover os direitos human de pessoas em situ ao trabalho, \u00e0 renda, \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o prof e \u00e0 eleva da escolar O par\u00e1grafo \u00fanico desse artigo define\u00e7\u00e3o em situ deua como o grupo populacionalog\u00ea que tem em comum morad eiza na maior das vezes, os logradrosos comoad deento, como decolimento event ou provisrio tal outras como a os v\u00ednculoses interrompidos ou fragiliz. Os. 2\u00ba e 3\u00ba, Presidente, Senadoras, estabelecem11 princ\u00edpios e 11 diretri da PNTC PopR. O 4\u00ba define como eixos estrat\u00e9g da pol\u00edtica: (i) incentivos \u00e0 de empregos e \u00e0 de pessoas em situ de; () inici fo de apoio \u00e0 para quala\u00e7\u00e3o prof e daar e ()cessoa, emorismo\u00e1rio, de desuroratizada...\nFalse. PEODRIGO PACHECO</llmlingua>:brigado,ador Paulo Paim. O parecer \u00e9 favor ao projet e \u00e0 Emenda n\u00ba 1 reda\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00ba 2, reda\u00e7\u00e3o que. Completada a instru\u00e7\u00e3o, passa-se \u00e0 da\u00e9. (Pausa.)\u00e3o quem queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 apre. A Presid\u00eancia submria v sim\u00f3. do das em em turno \u00fanico,. osvam comoam. (Pausprovo com as Emas\u00bas 1 e  de reda\u00e7\u00e3o. (Palmas.) O pare da Com\u00e3o Diretora oferecendo reda\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado forma. Discuss reda\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Encerrada a. Em v. Asadoras e os Senadores que a aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada\u00e7\u00e3o final. vai.\u00e1 aida \u00e0\u00e2ara dos Deput.us cumos \u00e0 autora doo,adarikaton, doOL S\u00e3o Paulo do em Sen Paulo, do PT, pelocer aprovadoesta\u00e3o Senado. Meus cumimentosador Paulo Paim. Anun o item p. Antes, reg ho o anivers\u00e1rio do nosso\u00edder do MDB, Rel daa tribut\u00e1riaadorardo Braga que completa mais um de vida.\u00f3s desejamos vida eas felicidades ao nosso querido am eaadorardo Ba. Anun o item. Subitut\u00e2ara dos Deputados aojet dei n\u00ba.383 221, doadorira que a de\u00e7\u00e3o Psicossocial. Pcer,\u00e1vel, n 158 de 2023 da Com de Edu e Cultura, Relator:ador Veneziano Vital do R\u00eago, Relator ad hocador Paulo Paim. A da\u00e9ria iniciou-se na\u00e3o deliber de ontem,\u00e7a-feira, quando foi ad para hoje. Passamos \u00e0 da\u00e9. (Pausa.) A\u00e9ria est\u00e1 em\u00e3o.\u00f3samos deliber ojet de n\u00ba.383221 de autoria doadorandroira, relado peloadoriano V dogo. aav o\u00ed donoado Senadorques.\n<ua=O SR. PRESENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador...\n\n<llmlingua,=False>O JAQUES WAGNER</llmlingua>: Pois n\u00e3o.\n\n<llmlingua,=False>O.RESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlinguaador Jaques Wagner,\u00f3s estamos apreci o item3, ojet de n\u00ba.383221,itut\u00e2ara dos Deputados que aica de\u00e7\u00e3oicossocial.\n<ua=AUESll>: Ahculpe. \u00c9 que o Veneziano \u00e9 o Relator...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Houve uma sugest\u00e3o do Senador Omar Aziz na data de ontem e o Senador Fl\u00e1vio Arns tamb\u00e9m fez algumas pondera\u00e7\u00f5es a respeito do projeto. Eu consulto se n\u00f3s j\u00e1 temos condi\u00e7\u00f5es de votar, Senador Paulo Paim, esse projeto, se j\u00e1 foram dirimidas as d\u00favidas, se podemos submeter \u00e0 vota\u00e7\u00e3o? Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Passo a palavra agora ao Senador Magno Malta.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Magno Malta, O SR. OMAR AZIZ, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 44065,
    "compressed_tokens": 12396,
    "ratio": "3.6x",
    "rate": "28.1%",
    "saving": ", Saving $1.9 in GPT-4."
}