{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a 3\u00aa Reuni\u00e3o Preparat\u00f3ria da 1\u00aa Sess\u00e3o Legislativa Ordin\u00e1ria da 57\u00aa Legislatura. A presente sess\u00e3o preparat\u00f3ria destina-se \u00e0 elei\u00e7\u00e3o e posse dos demais cargos que ir\u00e3o compor a Mesa do Senado Federal que exercer\u00e1 o mandato no bi\u00eanio 2023/2024. Eu comunico ao Plen\u00e1rio, Srs. Senadores e Sras. Senadoras, que, de acordo com o Ato do Presidente do Senado n\u00ba 3, de 2023, no art. 3\u00ba, as candidaturas aos cargos da Mesa do Senado Federal e supl\u00eancias dever\u00e3o ser formalizadas junto \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa at\u00e9 \u00e0s 10h, hor\u00e1rio previsto para o in\u00edcio da reuni\u00e3o, estabelecido no art. 2\u00ba. Ser\u00e3o consideradas as indica\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 o in\u00edcio desta sess\u00e3o, exatamente \u00e0s 10h32. Portanto, todas as indica\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 o in\u00edcio da sess\u00e3o ser\u00e3o consideradas, conforme o art. 3\u00ba do Ato do Presidente do Senado n\u00ba 3, de 2023. Comunico tamb\u00e9m ao Plen\u00e1rio que estar\u00e3o sob o crivo de aprecia\u00e7\u00e3o do Senado Federal, nesta 3\u00aa Reuni\u00e3o Preparat\u00f3ria, nesta manh\u00e3, as indica\u00e7\u00f5es para a 1\u00aa Vice-Presid\u00eancia do Senado; 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia do Senado; 1\u00aa, 2\u00aa, 3\u00aa e 4\u00aa Secretarias do Senado Federal. N\u00e3o ser\u00e3o votadas as indica\u00e7\u00f5es para a supl\u00eancia da Mesa do Senado nesta reuni\u00e3o preparat\u00f3ria. Oportunamente esta Presid\u00eancia marcar\u00e1 a sess\u00e3o para tal delibera\u00e7\u00e3o. (Pausa.) A Presid\u00eancia informa que foram recebidas as seguintes candidaturas: - 1\u00aa Vice-Presid\u00eancia: Senador Veneziano Vital do R\u00eago; - 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia, duas indica\u00e7\u00f5es: Senador Rodrigo Cunha, do Uni\u00e3o Brasil, e Senador Wilder Morais, do PL; - 1\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Rog\u00e9rio Carvalho, candidato \u00fanico; - 2\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Weverton, candidato \u00fanico; - 3\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Chico Rodrigues, candidato \u00fanico; - 4\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Styvenson Valentim, candidato \u00fanico. Com as candidaturas apresentadas, forma-se a seguinte chapa \u00fanica, agregando os cargos com apenas um candidato: - 1\u00ba Vice-Presidente: Senador Veneziano Vital do R\u00eago; - 2\u00ba Vice-Presidente... Perd\u00e3o. - 1\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Rog\u00e9rio Carvalho; - 2\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Weverton; - 3\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Chico Rodrigues; - 4\u00ba Secret\u00e1rio: Senador Styvenson. Neste instante concederemos a palavra aos candidatos que estiverem disputando um cargo, que ser\u00e3o chamados por ordem alfab\u00e9tica de seus nomes parlamentares, por dez minutos para cada um. A retirada de candidatura poder\u00e1 ser realizada pelo respectivo candidato, por escrito ou oralmente, at\u00e9 o encerramento do uso da palavra pelo \u00faltimo candidato chamado. Alerto que n\u00e3o ser\u00e3o permitidos apartes ou encaminhamentos, nos termos dos arts. 3\u00ba, inciso VII; e 310, caput, do Regimento Interno. Concedo a palavra ao Senador Wilder Morais.\n<llmlingua, compress=False>O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O</llmlingua>: A respeito da candidatura do Senador Wilder, ele concorre a qu\u00ea? Qual \u00e9 a vaga?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Segundo Vice-Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O</llmlingua>: Segundo Vice-Presidente. E concorre com quem?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com o Senador Rodrigo Cunha, do Uni\u00e3o Brasil. Senador Wilder Morais, V. Exa. tem a palavra por dez minutos para sustenta\u00e7\u00e3o de sua candidatura a 2\u00ba Vice-Presidente do Senado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. WILDER MORAIS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, eu n\u00e3o vou at\u00e9 utilizar esse prazo todo. O nosso partido me indicou para a candidatura a 2\u00aa Presid\u00eancia, tendo a\u00ed... Se a Mesa aceitar a proporcionalidade, o nosso partido 12 Senadores, e eu coloco o meu nome para candidato \u00e0 2\u00aa Presid\u00eancia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a V. Exa., Senador Wilder Morais. Com a palavra o nobre Senador Rodrigo Cunha, candidato a 2\u00ba Vice-Presidente do Senado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, \u00e9 com muita alegria que eu me apresento neste momento para colocar o meu nome \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o desta Casa e fazer parte, ap\u00f3s quatro anos, da Mesa Diretora do Senado Federal, num momento important\u00edssimo da nossa hist\u00f3ria, em que n\u00f3s ontem percebemos como a uni\u00e3o desta Casa \u00e9 necess\u00e1ria para tamb\u00e9m trazer tranquilidade e estabilidade para o pa\u00eds. Dessa forma, como houve o consenso, j\u00e1 conversado com os demais colegas, com os outros partidos, o meu partido, Uni\u00e3o Brasil, apresenta o meu nome. N\u00e3o \u00e9 um nome jogado ao vento, n\u00e3o \u00e9 uma candidatura avulsa, mas, sim, uma candidatura de consenso apresentada pelos nove Senadores do Uni\u00e3o Brasil. Eu tenho o maior orgulho de estar aqui, neste momento, disputando um cargo de extrema import\u00e2ncia para esta Casa. Eu tenho certeza absoluta de que, durante as passagens que tive pelas Comiss\u00f5es de Ci\u00eancia, Tecnologia e Comunica\u00e7\u00e3o do Senado e de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, Controle e Transpar\u00eancia, n\u00f3s pudemos contribuir com inova\u00e7\u00e3o, com for\u00e7a de vontade, com uni\u00e3o e principalmente com o compromisso p\u00fablico de fazer desta Casa cada vez mais um local a ser respeitado por este pa\u00eds. Ent\u00e3o, a todos os colegas, eu pe\u00e7o voto de confian\u00e7a, na certeza absoluta de que estaremos somando esfor\u00e7os para o Senado Federal ser cada vez mais produtivo. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rodrigo Cunha. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Sr. Presidente, pela ordem. Eu gostaria, Sr. Presidente, de chamar a aten\u00e7\u00e3o dos nossos pares para uma mat\u00e9ria da revista Veja que circulou no dia de hoje, al\u00e9m de um tu\u00edte e uma manifesta\u00e7\u00e3o do Senador Marcos do Val acerca de um convite que ele teria recebido para fazer parte de uma articula\u00e7\u00e3o cujo objetivo era implementar no nosso pa\u00eds um golpe de Estado. Segundo o Senador Marcos do Val, a quem eu quero aqui saudar pela sua coragem, ele teria sido convidado pelo Presidente da Rep\u00fablica \u00e0 \u00e9poca, o ex-Presidente Bolsonaro; teria acontecido uma reuni\u00e3o com a presen\u00e7a dele e do ex-Deputado Daniel Silveira, que foi preso no dia de ontem e que teria sido o ve\u00edculo do convite a Marcos do Val para essa reuni\u00e3o. Nessa reuni\u00e3o, segundo o Senador, teria sido proposta a ele uma tarefa, uma miss\u00e3o, que era a de ouvir e de gravar o Ministro Alexandre de Moraes, tentando encontrar alguma contradi\u00e7\u00e3o, alguma coisa que colocasse em d\u00favida a lisura do pleito em que o Presidente Lula galgou a vit\u00f3ria na elei\u00e7\u00e3o. E, a partir dali, haveria uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, entre elas a pris\u00e3o do Ministro Alexandre de Moraes. O Senador Marcos do Val afirma que n\u00e3o aceitou essa proposta. Chegou, inclusive, a denunci\u00e1-la ao Ministro Alexandre de Moraes, mas disse textualmente que o ex-Presidente da Rep\u00fablica literalmente o convidou para cumprir essa miss\u00e3o e deixou claro que havia, inclusive, envolvimento de outras pessoas nessa a\u00e7\u00e3o. Parece-me, Sr. Presidente, ser algo extrema gravidade, que o Congresso Nacional deve acompanhar pari passu. Suponho que o Ministro Alexandre de Moraes e o Supremo devem instalar algum tipo de investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre isso, at\u00e9 porque, se for verdadeira essa informa\u00e7\u00e3o trazida por Marcos do Val, h\u00e1 ind\u00edcios extremamente fortes de que a tentativa de golpe, que se compunha de uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, sem d\u00favida, entre elas, a invas\u00e3o das sedes dos tr\u00eas Poderes que aconteceu aqui, no dia 8 de janeiro. N\u00f3s temos a\u00ed ind\u00edcios muito fortes da participa\u00e7\u00e3o direta do Presidente da Rep\u00fablica, segundo o que disse Marcos do Val - do ex-Presidente. E, portanto, \u00e9 de uma gravidade extrema. Eu creio que nada mais grave do que isso aconteceu se forem verdadeiras as den\u00fancias, as palavras de Marcos do Val. Quero registrar aqui isso e dizer que n\u00f3s vamos acompanhar pari passu tudo o que vai ser de desdobramento dessa situa\u00e7\u00e3o. Obrigado, Sr. Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu lembro aos Senadores que a reuni\u00e3o preparat\u00f3ria \u00e9 t\u00e3o somente para a elei\u00e7\u00e3o dos cargos da Mesa. N\u00e3o \u00e9 uma sess\u00e3o, ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 votos, n\u00e3o h\u00e1 requerimentos. Passamos \u00e0 vota\u00e7\u00e3o dos cargos que tiveram apenas uma candidatura apresentada na forma de chapa \u00fanica. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel para o in\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores j\u00e1 podem votar, ressalvada a 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia, em que haver\u00e1 uma disputa espec\u00edfica. Agora, s\u00e3o os cargos em que h\u00e1 uma \u00fanica indica\u00e7\u00e3o para cada posto.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JAYME CAMPOS</llmlingua>: Presidente, pela ordem... Presidente, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, o Senador Jayme Campos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JAYME CAMPOS</llmlingua>: Gostaria de fazer uma indaga\u00e7\u00e3o para V. Exa. em rela\u00e7\u00e3o a esse processo de vota\u00e7\u00e3o. Como que n\u00f3s vamos iniciar a vota\u00e7\u00e3o? \u00c9 a 1\u00aa Vice-Presid\u00eancia, a segunda e assim por diante, essa coisa?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jayme. Eu vou esclarecer novamente ao Plen\u00e1rio.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JAYME CAMPOS</llmlingua>: Por favor, esclare\u00e7a para n\u00f3s.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Esta vota\u00e7\u00e3o \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chapa j\u00e1 composta com uma indica\u00e7\u00e3o de candidatura para cada posto. A 1\u00aa Vice-Presid\u00eancia, o Senador Veneziano Vital do R\u00eago; 1\u00ba Secret\u00e1rio, o Senador Rog\u00e9rio Carvalho; 2\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Weverton; 3\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Chico Rodrigues; 4\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Styvenson Valentim. Todas essas posi\u00e7\u00f5es com um candidato \u00fanico, e todos, ent\u00e3o, ser\u00e3o votados de uma \u00fanica vez. E, no segundo momento, n\u00f3s votaremos a 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia. Est\u00e1 aberta a vota\u00e7\u00e3o. Os Srs. Senadores e as Sras. Senadoras j\u00e1 podem votar. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Presidente, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Bom dia para V. Exa. Parab\u00e9ns pelo resultado de ontem! E eu... O pessoal da galera aqui mais afastada do n\u00facleo... Eu gostaria n\u00e3o de repetir a pergunta do Senador Jayme Campos, mas apenas esclarecer o seguinte: 1\u00aa Vice-Presid\u00eancia, 1\u00aa Secretaria e seguintes... \u00c9 uma chapa fruto do acordo que compreende, digamos, a indica\u00e7\u00e3o dos partidos designados respectivamente. Ent\u00e3o, quero me congratular com esse acordo, que \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de pacifica\u00e7\u00e3o, e dizer que n\u00e3o temos, portanto... Quero deixar aqui consignado: n\u00e3o temos disputa em nenhum desses cargos, com exce\u00e7\u00e3o da 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia. Agrade\u00e7o pela oportunidade de tornar clara esta circunst\u00e2ncia, que eu acho muito alvissareira, motivo pelo qual cumprimento V. Exa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Presidente...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Presidente, tamb\u00e9m quero registrar esse voto na chapa, concordando com essa vota\u00e7\u00e3o, sem discord\u00e2ncia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci Lucas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Presidente...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e Sras. Senadoras que possam votar. Senador Jorge Kajuru.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, o PSB e eu, como L\u00edder, de forma un\u00e2nime, tamb\u00e9m cumprimentamos essa posi\u00e7\u00e3o de harmonia que estamos tendo aqui hoje, neste dia importante da elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora. O apoio total do PSB, Presidente Rodrigo Pacheco.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Presidente...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00f3s estamos com problema no painel. O nosso painel da minha esquerda teve um problema t\u00e9cnico, e, a\u00ed, alguns estados est\u00e3o... A\u00ed vai alternar... No segundo painel, que est\u00e1 funcionando, vai alternar o grupo de estados, depois o outro grupo de estados, e assim sucessivamente. Est\u00e3o faltando votar alguns Senadores.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Presidente, pela ordem. Presidente, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Randolfe Rodrigues.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Um questionamento breve \u00e0 Mesa: V. Exa. dever\u00e1 requerer a designa\u00e7\u00e3o, por parte dos partidos e blocos partid\u00e1rios, da composi\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es na semana que vem. Perfeito?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A princ\u00edpio, sim, Senador Randolfe Rodrigues, n\u00f3s vamos fazer esse cronograma. Logo ap\u00f3s esta reuni\u00e3o preparat\u00f3ria de abertura do ano legislativo, n\u00f3s vamos cuidar de estabelecer esse cronograma.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: E complementando a pergunta a V. Exa.: junto tamb\u00e9m instalaremos o Conselho de \u00c9tica, perfeito?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senador Randolfe Rodrigues. N\u00f3s vamos nos engajar para todos os Conselhos funcionarem, inclusive e especialmente o Conselho de \u00c9tica.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Eu fa\u00e7o essa indaga\u00e7\u00e3o porque me parece que n\u00f3s teremos v\u00e1rias raz\u00f5es, v\u00e1rios motivos para, o quanto antes, termos a instala\u00e7\u00e3o do Conselho de \u00c9tica daqui, do Senado Federal, pelos mais recentes acontecimentos e, obviamente, pelos acontecimentos do \u00faltimo dia 8 de janeiro. Ent\u00e3o, reitero a necessidade de ser urgente a constitui\u00e7\u00e3o do Conselho de \u00c9tica da Casa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Randolfe. (Pausa.) Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e Sras. Senadoras que possam votar. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Pela ordem, Sr. Presidente. Sr. Presidente... Pela ordem, Sr. Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador, L\u00edder do PT, Fabiano Contarato.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Sr. Presidente, queria aqui fazer um registro do falecimento da jornalista Gl\u00f3ria Maria, uma jornalista que \u00e9 um \u00edcone para essa profiss\u00e3o que fortalece a democracia, porque, quando estamos falando em democracia, n\u00f3s temos que falar em imprensa livre, e a jornalista Gl\u00f3ria Maria, que infelizmente nos deixa, deixa um legado hist\u00f3rico. Ela fez hist\u00f3ria em todos os canais por onde passou. No Fant\u00e1stico, no Globo Rep\u00f3rter, todos n\u00f3s nos lembramos muito dela. Ela entra na vanguarda, Sr. Presidente, porque ela entrou ao vivo. Quando nem existia o ao vivo, foi Gl\u00f3ria Maria que estava l\u00e1. Uma mulher negra que, com brilhantismo, dignificou e dignifica a honrada classe dos jornalistas. Em homenagem a ela, eu queria fazer uma singela homenagem do poema de Irene, Irene no C\u00e9u. Irene preta Irene boa Irene sempre de bom humor. Imagino Irene entrando no c\u00e9u: - Licen\u00e7a, meu branco! E S\u00e3o Pedro bonach\u00e3o [diz]: - Entra, Irene. Voc\u00ea n\u00e3o precisa pedir licen\u00e7a.  Gl\u00f3ria Maria, voc\u00ea n\u00e3o precisa pedir licen\u00e7a. Voc\u00ea nos encanta com seu olhar, seu falar; com sua informa\u00e7\u00e3o precisa, correta, com lealdade, com fidedignidade. Voc\u00ea \u00e9 um exemplo, voc\u00ea muito dignifica a honrada classe das mulheres, das mulheres pretas e das jornalistas no Brasil. Muito obrigado, Sr. Presidente\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Weverton.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LEILA BARROS</llmlingua>: Pela ordem, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. WEVERTON</llmlingua>: Presidente, eu gostaria de sugerir a V. Exa. que desse um minuto de sil\u00eancio em homenagem a essa grande mulher, jornalista, como o Senador Fabiano Contarato acabou de falar agora, a Gl\u00f3ria Maria.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu gostaria, em nome da Presid\u00eancia do Senado, de manifestar o nosso profundo pesar pelo falecimento da jornalista Gl\u00f3ria Maria, de transmitir aos seus familiares, aos seus amigos e a todos os seus admiradores - e muitos deles aqui admiradores de Gl\u00f3ria Maria -, desejando muita for\u00e7a aos familiares e amigos nesse momento muito triste. De fato, um \u00edcone do jornalismo que rompeu barreiras, que significou muito para o Brasil e para o povo brasileiro. Portanto, eu acolho a pondera\u00e7\u00e3o e a solicita\u00e7\u00e3o do Senador Weverton e promovo, nesse instante, pedindo o respeito dos Srs. Senadores e das Sras. Senadoras para que, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, possamos observar um minuto de sil\u00eancio em homenagem \u00e0 mem\u00f3ria de Gl\u00f3ria Maria.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra a Senadora Leila Barros.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LEILA BARROS</llmlingua>: Sr. Presidente, eu n\u00e3o falo em nome da Senadora Leila; eu falo em nome da Bancada Feminina aqui, nesta Casa, e falo em nome das mulheres brasileiras. Mais uma vez venho reiterar aqui a aus\u00eancia de uma figura feminina na Mesa do Senado Federal, entendendo que n\u00e3o \u00e9 culpa de V. Exa., porque n\u00f3s entendemos os acordos que s\u00e3o firmados na Casa e entendemos que os partidos precisam, dentro das suas intimidades, dentro do seu conjunto, dialogar melhor com as mulheres que representam esses partidos. Particularmente, eu, como Senadora do PDT, tive esse acordo com a minha bancada e n\u00e3o tive nenhum problema, eu tive abertura. Mas \u00e9 lament\u00e1vel, mais uma vez, mais uma elei\u00e7\u00e3o, como a de ontem, quando tivemos que sinalizar a falta de mulher junto ao processo eleitoral, e n\u00e3o termos, mais uma vez, a figura da mulher, e num cen\u00e1rio hist\u00f3rico: hoje somos 15 Senadoras dentro desta Casa. N\u00e3o temos uma figura... Pe\u00e7o apenas, Sr. Presidente, a reflex\u00e3o de todos os Senadores, de todos os L\u00edderes dos partidos, porque sei que s\u00e3o os ritos da Casa, mas ainda seguimos com uma grande dificuldade do entendimento desta Casa na participa\u00e7\u00e3o das mulheres dentro dos processos de decis\u00e3o aqui. Ent\u00e3o, pe\u00e7o encarecidamente ao senhor e aos partidos - claro, o processo j\u00e1 est\u00e1 em andamento - que fa\u00e7amos essa reflex\u00e3o. Estamos no s\u00e9culo XXI, e n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel, toda vez em que se tem um processo nesta Casa, uma Senadora ter que se levantar e dizer: \"Presidente, n\u00f3s existimos!\". Obrigada, Sr. Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Soraya Thronicke.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Sr. Presidente, gostaria de reiterar as palavras da Senadora Leila em nome de toda a Bancada Feminina e em nome de todas as mulheres brasileiras. Hoje somos a maior parte do eleitorado brasileiro e continuamos sub-representadas. Infelizmente n\u00f3s existimos como um degrau para a maioria dos homens exercerem cargos p\u00fablicos. Infelizmente! Muitas mulheres s\u00e3o usadas na pol\u00edtica, e essa consci\u00eancia precisa vir \u00e0 mente dos brasileiros para que respeitem as mulheres. Ent\u00e3o, acima de tudo, o que eu quero colocar aqui \u00e9 a falta de sensibilidade dos partidos na indica\u00e7\u00e3o das mulheres. N\u00e3o \u00e9 culpa de V. Exa., \u00e9 \u00f3bvio, mas que passem a respeitar as mulheres aqui, dentro desta Casa, e no nosso pa\u00eds inteiro. Muito obrigada. \u00c9 lament\u00e1vel, porque a Senadora - s\u00f3 para terminar - Eliziane iria lan\u00e7ar a candidatura \u00e0 Vice-Presid\u00eancia pela Bancada Feminina, mas, como n\u00f3s n\u00e3o conseguimos uma articula\u00e7\u00e3o suficiente para trazer uma candidatura competitiva, eu at\u00e9 compreendo o motivo pelo qual ela desistiu. E \u00e9 a\u00ed em que se encontra o grande problema: n\u00f3s cansamos! N\u00f3s cansamos! E isso \u00e9 muito s\u00e9rio. Que as mulheres deste pa\u00eds prestem aten\u00e7\u00e3o. Quero agradecer aos homens que apoiam as mulheres neste pa\u00eds.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Soraya Thronicke. Senadora Leila Barros, Senadora Soraya, n\u00e3o posso deixar de dar raz\u00e3o a V. Exas. De fato, \u00e9 muito importante a consci\u00eancia dos partidos e dos L\u00edderes dos partidos sobre a participa\u00e7\u00e3o das mulheres. Infelizmente, de fato, contra a minha vontade - V. Exa. \u00e9 sabedora do quanto me esfor\u00e7o pela pauta das mulheres do Senado Federal, tendo eu, inclusive, criado a Lideran\u00e7a da Bancada Feminina e tendo sido a \u00faltima legislatura recordista na aprova\u00e7\u00e3o de projetos da Bancada Feminina -, houve uma sub-representa\u00e7\u00e3o da Bancada Feminina em fun\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 lament\u00e1vel e que gera e obriga a n\u00f3s todos uma reflex\u00e3o profunda, junto \u00e0 sociedade, da participa\u00e7\u00e3o efetiva das mulheres na pol\u00edtica. Mas o que vejo, diante das indica\u00e7\u00f5es feitas pelos partidos pol\u00edticos e da n\u00e3o contempla\u00e7\u00e3o das mulheres na Mesa Diretora, pelo menos na titularidade, agora \u00e9 que os L\u00edderes partid\u00e1rios, os partidos tenham sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quatro vagas remanescentes na Mesa Diretora, que ser\u00e3o votadas oportunamente, e na pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es tem\u00e1ticas na Casa. E o que eu posso fazer \u00e9 fortalecer cada vez mais a Procuradoria Especial da Mulher, que foi ocupada pela Senadora Leila Barros, e a Lideran\u00e7a da Bancada Feminina, com a\u00e7\u00f5es efetivas para fortalec\u00ea-la. E quero assumir o compromisso de que a Comiss\u00e3o Permanente de Defesa da Democracia, que pretendo criar no Senado Federal, seja presidida por uma mulher defensora da democracia. Assumo esse compromisso tamb\u00e9m com as mulheres, para compensar essa disfun\u00e7\u00e3o que houve de fato em fun\u00e7\u00e3o dessa n\u00e3o oportuniza\u00e7\u00e3o das mulheres nas indica\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias nesse instante, mas isso haver\u00e1 de ser remediado e compensado. Senadora Leila e, na sequ\u00eancia, Senador Jorge Kajuru.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Pela ordem, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LEILA BARROS</llmlingua>: Muito breve, Sr. Presidente, mais uma vez reiterando o seu apoio \u00e0 bancada, o seu trabalho nos \u00faltimos dois anos pela bancada. O que n\u00f3s estamos sinalizando \u00e9 justamente para os partidos e os nossos companheiros nessa Casa: a import\u00e2ncia de se colocar a mulher, de ter a participa\u00e7\u00e3o da mulher. Mas, diante da sua garantia de Comiss\u00f5es e das vagas remanescentes, iremos nesse primeiro momento nos contentar, mas fica a reflex\u00e3o para todos os presidentes, todos os L\u00edderes dessa Casa de que a mulher precisa ser mais respeitada e ser mais reconhecida. Obrigada.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Jorge Kajuru com a palavra, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Presidente; Leila, que \u00e9 uma irm\u00e3 h\u00e1 30 anos; Soraya e todas as mulheres, eu gostaria que voc\u00eas soubessem - Leila conhece o meu car\u00e1ter - que eu, como L\u00edder do PSB, tive uma opini\u00e3o - o Presidente Rodrigo Pacheco \u00e9 testemunha - e preferia escolher a Senadora Ana Paula, do Maranh\u00e3o, Ana Paula Lobato, para fazer parte da Mesa como 3\u00aa Secret\u00e1ria. O Chico concordou comigo, o Fl\u00e1vio tamb\u00e9m. Apenas h\u00e1 a quest\u00e3o regimental, porque Ana Paula, preparad\u00edssima, ainda nem assumiu o seu mandato e \u00e9 suplente; ent\u00e3o, o nome dela regimentalmente n\u00e3o poderia fazer parte da Mesa. Mas que se registre em ata que o PSB teria uma mulher na Mesa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Eliziane Gama com a palavra, pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Presidente, eu queria inicialmente cumprimentar V. Exa. e deixar aqui registrada, na verdade, a sua disposi\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio, l\u00e1 atr\u00e1s, ainda na primeira rodada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bancada Feminina. N\u00f3s tivemos a implanta\u00e7\u00e3o da bancada numa primeira rodada, Soraya, presidida pela Simone, e hoje a estou presidindo, pelo menos at\u00e9 hoje; a partir de amanh\u00e3 n\u00f3s, as colegas, j\u00e1 estaremos indicando uma nova mulher para coordenar a Bancada Feminina. E quero colocar o seguinte: eu na verdade havia apresentado o meu nome para uma chapa concorrendo \u00e0 Mesa Diretora do Senado, naquele momento, eu como membro do Cidadania, ou seja, apenas eu como Senadora, portanto eu sendo minha pr\u00f3pria L\u00edder e eu decidindo em rela\u00e7\u00e3o a esse indicativo para a participa\u00e7\u00e3o da Mesa pelo meu partido Cidadania. Todos sabem que o Senado Federal \u00e9 fruto, na maioria das vezes levando-se \u00e0 exaust\u00e3o, de acordo para a composi\u00e7\u00e3o da Mesa. Ocorre que eu fiz uma mudan\u00e7a partid\u00e1ria nesta semana: sa\u00ed do Cidadania e fui para o PSD, a pedido, a convite do Presidente Kassab. Como filiado ao PSD, a este partido, n\u00f3s temos hoje o Presidente Rodrigo Pacheco, que \u00e9 o nome do PSD para a Mesa Diretora do Senado. Eu n\u00e3o poderia, na verdade, disputar uma outra vaga, porque eu iria na contram\u00e3o de um entendimento da minha bancada, conduzida pelo Senador Otto Alencar, que estava nesse trabalho interno. E, na pol\u00edtica, voc\u00ea faz entendimentos e bons acordos para o fortalecimento e a constru\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Em fun\u00e7\u00e3o disso, retirei a minha candidatura para o apoiamento ao Senador Veneziano Vital do R\u00eago, que \u00e9 um grande amigo, uma pessoa, ali\u00e1s, extraordin\u00e1ria e que fez um grande trabalho aqui como Vice-L\u00edder no Senado Federal. Muito embora... Dito tudo isso, eu queria deixar tamb\u00e9m o meu registro de que \u00e9 inadmiss\u00edvel, na verdade, que n\u00f3s n\u00e3o tenhamos mulheres na Mesa. O que o Senador Kajuru colocou, agora h\u00e1 pouco, da Senadora Ana Paula... Fiz o questionamento hoje mais cedo. O Senador Fl\u00e1vio Dino, ontem \u00e0 noite, me colocou claramente o desejo de que a Ana Paula, como pessoa que estar\u00e1 reconduzindo, que estar\u00e1 aqui no Senado Federal e como mulher, seria, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida nenhuma, uma boa representante como mulher representando a Mesa Diretora. Por quest\u00f5es regimentais - o Senador Fl\u00e1vio Dino est\u00e1 aqui inclusive do meu lado -, ela ficou impossibilitada de passar nesta primeira rodada. Mas eu quero antecipar, Presidente, porque n\u00f3s temos ainda quatro anos de mandato pela frente, e deixar aqui registrado que, na pr\u00f3xima rodada de Mesa Diretora do Senado, n\u00e3o tem mais essa. N\u00f3s vamos participar, sim, como titular. Voc\u00eas sabem que n\u00f3s temos dez anos sem mulher na titularidade da Mesa do Senado Federal, gente. N\u00f3s vamos para doze anos. Ent\u00e3o, n\u00e3o podemos, na verdade, perpetuar uma Mesa totalmente masculina. N\u00e3o vou nem citar o nome machista, n\u00e3o, mas uma Mesa masculina. Ent\u00e3o, daqui a dois anos, teremos, Soraya... Estou aqui com a Soraya, com a Zenaide, com a Leila, com a Damares, com a Daniella, com a Senadora Teresa - as que eu estou vendo aqui -, a Margareth tamb\u00e9m, que est\u00e1 bem aqui atr\u00e1s de mim, a Dorinha, que eu n\u00e3o estou vendo aqui. Com todas essas Senadoras que est\u00e3o aqui, mulheres, n\u00f3s vamos lan\u00e7ar, sim, nossos nomes para a Mesa do Senado Federal e romper essa continuidade de ter apenas homens na Presid\u00eancia do Senado Federal, na Mesa Diretora do Senado Federal. N\u00f3s mulheres temos capacidade, n\u00f3s mulheres temos habilidade, n\u00f3s mulheres poderemos estar em todos os espa\u00e7os desta Casa. E agora, nas Presid\u00eancias de Comiss\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio e urgente que as mulheres estejam l\u00e1 presidindo Comiss\u00f5es. N\u00f3s vamos fiscalizar, vamos acompanhar e vamos cobrar dos L\u00edderes partid\u00e1rios - o Otto j\u00e1 assegurou mulheres conduzindo Comiss\u00f5es - para que possam conduzir as Comiss\u00f5es e possam ter seu ativismo e seu protagonismo aqui no Senado Federal. Muito obrigada, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Eliziane. Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro. (Pausa.) Senador Hiran.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DR. HIRAN</llmlingua>: Presidente, Sras. e Srs. Senadores, eu queria aqui informar a esta Casa e aos que nos assistem que eu, como Presidente da Frente Parlamentar da Medicina, acabo de entrar com um of\u00edcio na Anvisa solicitando, Presidente, a revoga\u00e7\u00e3o da RDC 761, que tornou obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scara nos avi\u00f5es das companhias nacionais, seja em voos nacionais ou internacionais. Presidente, com todo respeito \u00e0 ag\u00eancia, eu acho que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o de a gente chegar no aeroporto e se aglomerar na \u00e1rea do check-in, ter que usar m\u00e1scara ao entrar no avi\u00e3o, sendo que, quando n\u00f3s vamos fazer o lanche ou alguma refei\u00e7\u00e3o no avi\u00e3o, todo mundo tira a m\u00e1scara com o avi\u00e3o lotado. Isso carece de bom senso. Outra coisa, Presidente, como \u00e9 que n\u00f3s vamos explicar que, quando a gente entra num voo internacional... Vou dar um exemplo aqui - eu n\u00e3o tenho nenhum interesse comercial na Copa, mas eu sou Presidente do Parlatino, sempre vou ao Panam\u00e1 -, quando a gente entra no avi\u00e3o da Copa, n\u00e3o precisa de m\u00e1scara. Quer dizer, o v\u00edrus \u00e9 seletivo, s\u00f3 est\u00e1 nos voos das nossas companhias nacionais? De forma que eu estou arguindo tecnicamente para que se torne sem efeito, imediatamente, essa RDC, que n\u00e3o tem nenhuma raz\u00e3o de existir, at\u00e9 porque n\u00f3s temos muito baixa transmiss\u00e3o viral e os casos graves de covid - gra\u00e7as a Deus - praticamente desapareceram do nosso Pa\u00eds. Obrigado, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO</llmlingua>: Presidente, s\u00f3 para informar que o Senador Wilder est\u00e1 conversando para retirar a candidatura dele para a 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia. Eu acho que, neste momento, como sempre, eu acreditei que \u00e9 a pol\u00edtica que resolve as coisas. N\u00f3s vamos passar quatro anos aqui convivendo ainda, cada um trabalhando - eu tenho a convic\u00e7\u00e3o de que o senhor, como Presidente, entende tamb\u00e9m dessa forma - para que nenhum Parlamentar sofra nenhum tipo de poss\u00edvel repres\u00e1lia, em especial no tocante \u00e0s Comiss\u00f5es. Pe\u00e7o a V. Exa. o crit\u00e9rio regimental para que possamos chegar a um consenso sobre essas pautas no que for poss\u00edvel. Em segundo lugar, Presidente, sobre o que est\u00e1 sendo noticiado hoje, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fala do Senador Marcos do Val, ele j\u00e1 havia me relatado o que tinha acontecido, daquilo que seria trazido a p\u00fablico, contudo numa linha de que essa reuni\u00e3o que aconteceu seria uma tentativa de um Parlamentar de demover as pessoas que estavam nessa reuni\u00e3o de fazer algo absolutamente inaceit\u00e1vel, absurdo e ilegal. Ent\u00e3o o que eu pe\u00e7o aqui, obviamente, \u00e9 que todos os esclarecimentos sejam feitos e eu n\u00e3o digo nem abertura de inqu\u00e9rito, porque a situa\u00e7\u00e3o que foi narrada n\u00e3o configura nenhuma esp\u00e9cie de crime, mas que todos os esclarecimentos sejam feitos para que n\u00e3o fiquem narrativas em cima de narrativas, no intuito de superar os fatos: o fato \u00e9 que, dia 31 de dezembro, o Presidente Bolsonaro deixou a Presid\u00eancia. Ent\u00e3o, s\u00f3 para trazer esses dois pontos, Presidente. Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que ainda n\u00e3o votaram que possam votar, especificamente Senador Renan Calheiros e Senador Iraj\u00e1. Pe\u00e7o que venham ao Plen\u00e1rio, encerraremos a vota\u00e7\u00e3o em instantes.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Paulo Paim.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente, eu apresentei, no dia de hoje pela manh\u00e3, o requerimento, nos temos do art. 221, baseado no Regimento Interno do Senado, para a inser\u00e7\u00e3o em ata de voto de pesar pelo falecimento da - j\u00e1 homenageada neste Plen\u00e1rio pela sua hist\u00f3ria - grande Gl\u00f3ria Maria Matta da Silva, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o de condol\u00eancia a seus familiares e amigos. A jornalista Gl\u00f3ria Maria, um \u00edcone da TV brasileira, faleceu na manh\u00e3 desta quinta, 2 de fevereiro. Realizava tratamento de imunoterapia em raz\u00e3o de diagn\u00f3stico de um c\u00e2ncer de pulm\u00e3o. Filha do alfaiate Cosme Braga da Silva e da dona de casa Edna Alves Matta, estudou em col\u00e9gio p\u00fablico e sempre se destacou, ainda durante a gradua\u00e7\u00e3o em jornalismo. Foi telefonista da Embratel. Dentre outras vezes, foi pioneira ao entrar ao vivo e em cores no Jornal Nacional. Em 2007, ao lado do rep\u00f3rter cinematogr\u00e1fico L\u00facio Rodrigues, a jornalista realizou a primeira transmiss\u00e3o em HD da televis\u00e3o brasileira. Gl\u00f3ria Maria nos apresentou perante o mundo por meio de reportagens realizadas em mais de cem pa\u00edses. Participou de momentos hist\u00f3ricos, como, por exemplo, quando realizou a cobertura da posse de Jimmy Carter, em Washington. Gl\u00f3ria Maria representa a inclus\u00e3o das pessoas negras, especialmente das mulheres negras. Em uma de suas entrevistas, relatou seu pioneirismo nessa luta. Presidente, ela disse: \"Racismo \u00e9 algo que vivi desde sempre. E a gente vai aprendendo, na luta, a se defender\". Ao ser barrada em um hotel por um gerente sob a justificativa de que era negra, ela foi tamb\u00e9m a primeira pessoa a usar a Lei Afonso Arinos, que tornou contraven\u00e7\u00e3o a discrimina\u00e7\u00e3o racial baseada nesse fato. A primeira rep\u00f3rter negra da televis\u00e3o brasileira abriu os caminhos, peregrina de vida e sonhos, uma das maiores profissionais da sua gera\u00e7\u00e3o, fez hist\u00f3ria e nos deixou um legado de dedica\u00e7\u00e3o profissional e de luta no combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial. Era isso. Obrigado, Presidente, pela oportunidade.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Podemos encerrar a vota\u00e7\u00e3o? Todos j\u00e1 votaram? (Pausa.) O Senador Renan Calheiros est\u00e1 a caminho do Plen\u00e1rio. Vamos aguardar o Presidente Renan Calheiros. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Wilder Morais, V. Exa. gostaria de fazer uso da palavra? (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. WILDER MORAIS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, eu subo \u00e0 tribuna aqui, agora, seguindo a orienta\u00e7\u00e3o do nosso L\u00edder do PL, para que a gente possa, Presidente, dar sequ\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 na Mesa, mas tamb\u00e9m nas Comiss\u00f5es. Para que a gente possa seguir a proporcionalidade, eu retiro a candidatura para que o Senador Rodrigo Cunha seja,... (Palmas.) ... nessa condi\u00e7\u00e3o, o candidato \u00fanico, e para que a gente possa fazer os acordos, na sequ\u00eancia, das Comiss\u00f5es aqui neste Plen\u00e1rio. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Wilder Morais. Cumprimento V. Exa. pelo gesto. (Palmas.) Eu consulto o Plen\u00e1rio... Pe\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes e dos Srs. Senadores... Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o, Senador Chico Rodrigues, Senador M\u00e1rcio Bitar, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro - Fl\u00e1vio -, Senador Rodrigo Cunha, Senador Ciro Nogueira. Eu consulto o Plen\u00e1rio se, considerando o gesto do Senador Wilder Morais de retirada de candidatura... Temos, portanto, agora uma \u00fanica candidatura para a 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia que \u00e9 a do Senador Rodrigo Cunha. Se n\u00e3o houver obje\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio, de um Senador sequer, n\u00f3s poder\u00edamos aproveitar a vota\u00e7\u00e3o que agora est\u00e1 ocorrendo para considerar a elei\u00e7\u00e3o do Senador Rodrigo Cunha. (Palmas.) Todos os Senadores est\u00e3o de acordo ou h\u00e1 alguma obje\u00e7\u00e3o? (Pausa.) Havendo a concord\u00e2ncia do Plen\u00e1rio, a vota\u00e7\u00e3o ora em curso, com a corre\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do painel, incluir\u00e1 tamb\u00e9m a vota\u00e7\u00e3o do Senador Rodrigo Cunha, candidato a 2\u00ba Vice-Presidente do Senado, a quem confiro a palavra.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Sr. Presidente, esse gesto neste momento feito pelo Senador Wilder demonstra que n\u00f3s vamos iniciar a pr\u00f3xima legislatura esquecendo elei\u00e7\u00f5es, esquecendo o passado, mas, sim, buscando o que n\u00f3s fazemos: acordos positivos, propositivos para, de forma unida, fazermos com que o Senado seja mais forte. E \u00e9 por isso que eu estou aqui. Ent\u00e3o, Senador Wilder, muito obrigado pelo gesto. Pode ter certeza de que estaremos somando pelo desenvolvimento desta Casa e deste pa\u00eds. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00f3s estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Solicito aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4nico. Chegou ao Plen\u00e1rio o nosso Presidente Renan Calheiros. Est\u00e1 votando neste momento. Todos j\u00e1 votaram? Senador Iraj\u00e1? N\u00e3o? Consulto se todas as Senadoras e Senadores j\u00e1 votaram. (Pausa.) Est\u00e1 encerrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que mostre no painel o resultado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM 66 Senadores; N\u00c3O, 12 Senadores. Duas absten\u00e7\u00f5es. Eleita a chapa pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal por sua maioria. Encerrada a apura\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Pela ordem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Tenho a honra de proclamar eleitos para compor a Mesa do Senado Federal que exercer\u00e1 o mandato do bi\u00eanio 2023-2024 os Senadores: 1\u00ba Vice-Presidente, Senador Veneziano Vital do R\u00eago; 2\u00ba Vice-Presidente, Senador Rodrigo Cunha; 1\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Rog\u00e9rio Carvalho; 2\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Weverton, 3\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Chico Rodrigues; 4\u00ba Secret\u00e1rio, Senador Styvenson Valentim. Cumprimento os Srs. Senadores que foram eleitos para a composi\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora do Senado. Pede a palavra, pela ordem, Senadora Eliziane Gama.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Sr. Presidente, eu uso mais uma vez aqui a palavra, Presidente - e uso como L\u00edder ainda da Bancada Feminina do Senado Federal, posi\u00e7\u00e3o que muito me honra -, para trazer uma homenagem a essa grande mulher, a uma mulher que foi inspira\u00e7\u00e3o para todas n\u00f3s mulheres e jornalistas do Brasil e do mundo inteiro, que foi a Gl\u00f3ria Maria. Hoje, quando eu soube da passagem da Gl\u00f3ria, eu pessoalmente levei um grande impacto por conta da minha admira\u00e7\u00e3o, por conta do meu respeito, Zenaide, que todas n\u00f3s mulheres t\u00ednhamos pela Gl\u00f3ria. A gente pode muito bem lembrar o que Guimar\u00e3es Rosa falava, Contarato: a vida quer coragem. E ela teve muita coragem no enfrentamento da doen\u00e7a por algum tempo, na luta, nas viagens que fez no mundo inteiro, mostrando-nos a beleza do mundo, a diversidade do mundo, no combate ao racismo, no empoderamento da mulher, no combate a todo tipo de preconceito. Essa era a nossa Gl\u00f3ria Maria! Eu deixo aqui as minhas homenagens fazendo essa refer\u00eancia a ela, deixando a minha solidariedade aos seus familiares e aos seus amigos, e, \u00e9 claro, em nome de todas as mulheres aqui que integram a Bancada Feminina do Senado Federal. Muito obrigada, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Presid\u00eancia comunica ao Plen\u00e1rio que, de acordo com o art. 65, \u00a76\u00ba do Regimento Interno, as indica\u00e7\u00f5es para as lideran\u00e7as partid\u00e1rias dever\u00e3o ser feitas no in\u00edcio da sess\u00e3o legislativa e comunicadas \u00e0 Mesa em documento subscrito pela maioria dos integrantes da respectiva bancada. A Presid\u00eancia informa ainda que est\u00e1 convocada sess\u00e3o solene do Congresso Nacional para hoje, \u00e0s 15h, destinada a inaugurar os trabalhos da 1\u00aa Sess\u00e3o Legislativa Ordin\u00e1ria da 57\u00aa Legislatura. Est\u00e1 encerrada a presente reuni\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PAULO PAIM, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. WILDER MORAIS, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. WEVERTON, O SR. DR. HIRAN, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. RODRIGO CUNHA, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, A SRA. LEILA BARROS, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora do Senado Federal": "Discuss\u00e3o sobre a elei\u00e7\u00e3o dos cargos da Mesa do Senado Federal para o bi\u00eanio 2023-2024.", "Homenagem a Gl\u00f3ria Maria": "Tributo \u00e0 jornalista Gl\u00f3ria Maria, destacando sua carreira e legado.", "Retirada de candidatura": "Gesto do Senador Wilder Morais ao retirar sua candidatura para a 2\u00aa Vice-Presid\u00eancia do Senado."}, "stances": {"Elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora do Senado Federal": {"RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "WILDER MORAIS": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "WEVERTON": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL"}, "Homenagem a Gl\u00f3ria Maria": {"RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "WILDER MORAIS": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "WEVERTON": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL"}, "Retirada de candidatura": {"RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "WILDER MORAIS": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "WEVERTON": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL"}}, "summary": "A reuni\u00e3o parlamentar tratou da elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora do Senado Federal para o bi\u00eanio 2023-2024, homenageou a jornalista Gl\u00f3ria Maria e registrou a retirada da candidatura do Senador Wilder Morais. Os discursos dos participantes foram neutros em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00f3picos discutidos."}, "response_elapsed_time": 18.148578882217407}