{"id_session": 25409, "elapsed_time": 66.43316006660461, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: H n\u00famero regimental, declaro aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscre para o uso da palav meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Le n\u00ba .818, de 2019, do Deputado Federal Toninho Wandscheer; - Projetos de Decre Legislativo n\u00bas 98 e 263, de 2022.a- aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. A primeira oradora inscrita \u00e9 Senadora Soraya Thronicke. (Pausaador Chico Rodrigues.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Sen Chico Rodrigues.un o Senador Jorge Seif, pr\u00f3ximo orador inscrito. Perdoe-me, depois do Senador Jorge Seif, eu vou retomar chamada da Senadora Soraya Thronicke. Perdoe-me, era primeira inscrita. Jorge Seif; na sequ\u00eancia, Senadora Soraya Thronicke. Com a palavra, Senador Seif\n\n<llmlingua, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Senadora.cedo palavra, neste momento \u00e0 Senadora Soraya Thronicke oradora.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Bom dia, Sr Presidente, sen colegas, servidores e quem ass pela TV Senado neste momento. Sr. Presidente, eu vou na mesma esteira que foi o Sen Jorge Seif. Eu quero fal aqui de liberdade hoje, porque eu fui v\u00edtima, Eduardo Braga, na \u00faltimaxta-feira, de um fato extremamente desagrad\u00e1vel. Desagrad n\u00e3oament\u00e1vel e repugnante. Durante entrevista \u00e0 R\u00e1dio Capital FM de Campo Grande, no Mato Grosso do Sul, no me estado, um ouvinte mandou um \u00e1udio totalmente ofensivo. Eu estava ao vivo na r\u00e1dio, mas esse \u00e1udio n\u00e3o passou pela peneira. Nesse \u00e1udio, um cidad\u00e3o me ofendeu de forma muito baixa e inescrupulosa. Fui ofendida como mulher, como cidad\u00e3 e como Senadora. Registrei, em seguida, boletim de ocorr\u00eancia na Pol\u00edcia Federal, justamente por conta do nosso foro. E eu reitero aqui o que eu disse naquele momento nas redes sociais: que a liberdade de express\u00e3o termina onde come\u00e7a o C\u00f3digo Penal. V. Exa., Presidente, que \u00e9 um excelente penalista, sabe que n\u00e3o h\u00e1 liberdade de express\u00e3o em nenhum lugar do para cal\u00fanias, inj\u00farias e difama\u00e7\u00f5es. Voc\u00ea pode at\u00e9 fazer, mas deve responder \u00e0 altura. N\u00e3o h\u00e1 liberdade de express\u00e3o tamb\u00e9m para humilhar, ofender, insultar. N\u00e3o h\u00e1 liberdade de express\u00e3o para discso de \u00f3dio. Cr\u00edticas s\u00e3o da natureza da vida e da pol\u00edtica e s\u00e3o sempre bem-vindas, especialmente quando construtivas, mas cr\u00edticas n\u00e3o se confundem com xingamentos, com acusa\u00e7\u00f5es infundadas, com a express\u00e3o gen\u00e9rica da raiva que se vale do que h\u00e1 de pior na cultura para agredir, menosprezar e rebaixar o interlocutor, principalmente em um programa ao vivo de grande audi\u00eancia, voltado para todos os p\u00fablicos. N mulheres conhecemos bem o vocabul\u00e1rio que \u00e9 utilizado nessas situa\u00e7\u00f5es, e \u00e9 nessas horas que se revelam todo o preconceito e toda a misoginia que ainda infelizmente nos cercam. N\u00f3s somos agentes p\u00fablicos e conhecemos bem o argumento padr\u00e3o, sempre t\u00e3o gen\u00e9rico e vazio, de que todos pol\u00edticos s\u00e3o bandidos, ladr\u00f5es. N\u00e3o, Sr. Presidente,horas e senhor cidad\u00e3os brasileiros, n\u00e3o h\u00e1 nada que macule a minha conduta. E eu n\u00e3o vou aceitar, comigo nem com ningu\u00e9m, que algu\u00e9m macule, manche a minha honra, a minha dignidade e que venha covardemente me atacar em p\u00fablico, em, como ocorre nas mensagens que recebo diariamente de criminosos que se escondem atr\u00e1s de perfis nas redes sociais. Verdadeiros covardes! Eu tenho coragem reagir e exigir que se aplique a lei. Ningu\u00e9m neste pa\u00eds - absolutamente ningu\u00e9m! - est\u00e1 acima da legisla\u00e7\u00e3o. A agress que se faz contra qualquer um de n\u00f3s \u00e9 a agress\u00e3o que se faz contra todos n\u00f3s. E especificamente n\u00f3s aqui, que elaboramos as leis deste pa\u00eds, temos uma obriga\u00e7\u00e3o muito maior, uma responsabilidade muito: n\u00f3s n\u00e3o podemos admitir que o debate p\u00fablico seja rebaixado por viol\u00eancia verbal, que a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica seja impedida pela interven\u00e7\u00e3o de haters, e que acusa\u00e7\u00f5es caluniosas e xingamentos se tornem o novo normal. A garantia constitucional da liberdade de express\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 acima garantia constitucional dos direitos de personalidade, do direito \u00e0 honra, \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o, \u00e0 considera\u00e7\u00e3o social.ar \u00e9 um direito de todos n\u00f3s, mas \u00e9 um direito que se exerce dentro dos limites do respeito, da integridade e da verdade. Na condi\u00e7\u00e3o mulher e na condi\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 brasileira, nunca aceitei e n\u00e3o vou aceitar que me ofendam, que caluniem, e n\u00e3o aceito tamb\u00e9m que fa\u00e7 isso com ningu\u00e9m, mas, membro do Congresso Nacional, isso fica muitas vezes pior, porque somos pesso p\u00fablicas, estamos realizando uma atividade p\u00fablica e, acima de tudo, tamb\u00e9m uma miss\u00e3o com o povo brasileiro. Isso aqui, Senador Astronaut, \u00e9 uma miss\u00e3o - \u00e9 uma miss\u00e3o e \u00e1rdua! Eu quero aproveitar para agradecer o apoio que eu recebi do Federal, da Pol\u00edcia Federal, de muitas e muitas e muitas pessoas nas redes sociais e de amigos. Eu quero agradecer, principalmente, atitude imediata, que nem sequer foi provocada por mim, Ministro da Justi\u00e7a o Ministro Fl\u00e1vio Dino, que foi muito r\u00e1pido. E o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral foi mais r\u00e1pido ainda. f ocorreu sexta-fe; e a\u00ed eu provoquei, por meio boletim de ocorr\u00eancia, mas, na segunda-feira de manh\u00e3, a Procur Regional da Rep\u00fablica e Coordenadora do Grupo de Trabalho Viol\u00eancia Pol\u00edtica de\u00eanero, Ra Branquinho Nascimento, tomou a iniciativa. Por qu\u00ea? Porque n\u00f3s aprovamos a legisla\u00e7\u00e3o aqui,ador Edu, sobre a viol\u00eancia pol\u00edtica de g\u00eanero, e, agora, consta do C\u00f3digo Eleitoral esse tipo de crime. Esse tipo de crime \u00e9 a\u00e7\u00e3o p\u00fablica penal incondicionada - portanto eu n\u00e3o precisei sequer provocar -, e a pena hoje \u00e9 de deten\u00e7\u00e3o de um ano a quatro anos, algo assim, podendo ser aumentada de um ter\u00e7o \u00e0 metade se ocorrer ao vivo ou pela internet. N\u00e3o tenho isso aqui exatamente na minha mente, n\u00e3o coloquei aqui, mas \u00e9 algo grav\u00edssimo! Se n\u00f3s come\u00e7armos agir como se fossem coisas normais, porque som pessoas p\u00fablicas, n\u00f3s vamos chegar \u00e0 barb\u00e1rie. E quero terminar dizendo que n\u00f3s aqui, como todos os cidad\u00e3os brasileiros, temos liberdade de express\u00e3o, mas temos tamb\u00e9m imunidade parlamentar. Juntando liberdade de express\u00e3o com imunidade parlamentar, isso n\u00e3o quer dizer, Sen Rodrigo Cunha, o senhor pode caluniar, que \u00e9 livre para xingar caluniar, maltratar, ofender, amea\u00e7ar algu\u00e9m. A sua imunidade parlamentar n\u00e3o chega a esse ponto. \u00c9 por isso que eu retomoqui a fala do Sen Jorge Seif para trazermos discuss\u00e3o o que \u00e9 liberdade de express\u00e3o, porque muita gente a\u00ed na sociedade est\u00e1 completamente enganada sobre limites da liberdade de express\u00e3o. Se f\u00f4ssemos processar todo mundo, Senador, n\u00f3s n\u00e3o far\u00edamos mais nada na vida a n\u00e3o ser participar de audi\u00eancias judiciais, no caso, para coibir isso. Ent\u00e3o, eu evito isso ao m\u00e1ximo, mas chega a um limite em que eu n\u00e3o estou fazendo por mim, n\u00e3o \u00e9 pela Soraya, mas por todas as mulher. Al\u00e9m de tudo, h\u00e1 a quest\u00e3o de eu ser Presidente do Uni\u00e3o Mulher nacional. Isso me coloca em uma situa\u00e7\u00e3o muito ruim, porque, se eu n\u00e3o tomo uma atitude e se n\u00f3s n\u00e3o damos uma resposta altura dessa ofensa, eu estou maculando todas as mulheres da pol\u00edtica tamb\u00e9m. Como \u00e9 que eu vou trazer mulheres para a pol\u00edtica se eu nem sequer ajudo aqui a melhorar ambiente t\u00e3o hostil para n\u00f3s?\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Astronauta Marcos Pont o aparte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:adora Daniella Ribeiro tamb\u00e9m deseja fazer um aparte, Senadora Soraya Thronicke.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Quero agradecer o aparte colegas e dizer, Edu, que realmente eu hesite em falar disso novamente porque j\u00e1 fui muito exposta em rela\u00e7\u00e3o a es fato - pelo menos no me estado, fui muito exposta - e de uma forma negativa. N\u00e3o gostaria de trazer isso novamente porque reacende, mas, como eu n\u00e3o tive a oportunidade, nesta semana, de tocar no assunto, por isso eu o trouxe, para que n\u00e3o nos esque\u00e7amos dele. Realmente \u00e9 isso, Senadora Daniel. Dizer: \"Voc\u00ea \u00e9 pesso p\u00fablica, voc\u00ea suje\"? Coloque a sua me sentada l\u00e1, no lugar, coloque a sua filha, a sua irm\u00e3. Empatia \u00e9 fundamental para a gente viver em sociedade. Ent\u00e3o, muito obada. Obrada \u00e0 Advocacia doado, que prontamente me deu as respostas e as orienta\u00e7\u00f5es sobre para onde eu deveria me conduzir, porque, se eu n\u00e3o fosseadora, n\u00e3o seria para Pol\u00edcia Federal, mas para a Pol\u00edcia Civil, para a Casa Mulher Brasileira, enfim... Mas foi o caso, porque eu ali estava executando atividade parlamentar, exatamente, porque, se eu n\u00e3o Parlamentar, n\u00e3o estaria sentada naquela cadeira dando uma entrevista. Ent\u00e3o, afetou todos n\u00f3s, Senadores, e me afetou tamb\u00e9m mul. Muito obrigada. Agrade\u00e7o a oportunidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao L\u00edder Eduardo Braga Com a palavra o pr\u00f3ximo orador, Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado L\u00edder Eduardo Braga Sen Soraya Thronicke.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senadora Soraya Thronicke. Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, L\u00edder Izalci Lucas. Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. L\u00edder Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, L\u00edder Eduardo Gir\u00e3o. Est encerrado per\u00edodo expediente.larota a Ordem do Dia. E anuncio o item  da pauta Projeto de Lei n\u00ba 1.818, de 2019, do Deput Toninho Wandsche, que confere aounic\u00edpio de Cruz Machado, no Estado do Par\u00e1, o t\u00edtulo de Capital Nacional da Erva-Mateomba. Pare n\u00ba 68, de 221, daiss de\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte, Relator: Sen\u00e1vions. Nendasante aesa. Passa discuss\u00e3o matria. (a Nendo quemira discir,oerr discuss\u00e3o Pass \u00e0pre\u00e7\u00e3o. N\u00e3oados destques. Presid\u00eancia\u00e1 a mat\u00e9 \u00e0 v\u00e7\u00e3olica. Em v\u00e7\u00e3o o projeto, em \u00fanico, termoscer. As Sen os Senadores queam permanam se encontram. (P.)provado o projeto. Ariaai \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0 Cmaraados.uncio o item 2 da. Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 98, de 2022 (n\u00ba 1.15 08ara queva o texto do Trat de entre a do e a Rep\u00fablicaria, assado em Bras\u00edlia  deembro de 2014.cer\u00e1vel\u00ba 72 de 2022, daiss\u00e3o de R\u00e7\u00f5es Ex eesa Nacional, Relator Sen Carlos Port. Passase \u00e0 discuss\u00e3oria. (ausa N\u00e3o havendo quirautir, declaroada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 acia\u00e7\u00e3o. A\u00eancia subm\u00e1 mat\u00e9ria diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em v em turno \u00fanico, nosos do parecer.adoras eadores o aproeam como se encontram. (Paus.)adoo de decretoativo. A\u00e9ria vai \u00e0 prom\u00e7\u00e3o.\u00e1ita aida\u00e7\u00e3o \u00e0ados. Anuncio o item 3 daa. Proo deto 3, de 22 ( 1159, 208 na dos Deputados), que aprova oo do de Coopera\u00e7\u00e3o ooverno daativa ooverno da Rep\u00fablica doador sobre Bensur Roub ou Iamenteportados, assinado em Lima, 1\u00ba deubro de2012. Parecer\u00e1vel n\u00ba 75,2022, da\u00e3o de R\u00e7\u00f5esteriores eesa Nacional,atorador\u00e1vioaroator ad hocadorcos do Val. Passase\u00e3o\u00e9ria. (aus.)endoirair, est\u00e1ada\u00e3o. Passamos \u00e0\u00e7\u00e3o. A\u00eancia\u00e1ria\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o oo em turno \u00fanico nos do parecer.adoras aprovam perman\u00e7am como encontram. (Paus.)provadoo de decreto legislativo. A\u00e9riaai \u00e0 promul\u00e7\u00e3o.\u00e1ita aida\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dos Deputadosimento\u00ba 91, de02, doadoreloonel que solicita nos do art. 40 doimento Intern,en\u00e7a doshos paraar de\u00e3o oficialos da daado Federal. As Sras. osrs. aprovam\u00e7 encontram. (aus.)ado.\u00e1 cumprida a deliber do\u00e1rio.querimento\u00ba214, de202ador Hamilton M\u00e3o outros que solicitam o desarqu de propos especificam. A Pres\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o requimento Asadoras os o aprovam perman\u00e7am como encontram. (Pausa.)provado. A Secretaria-eral da Mesa individual os despach dasi\u00e7\u00f5esimento\u00ba 102, de02,adora Professorainha Sera outrosadores que solicitam desar deificam A\u00eancia\u00e1 a\u00e9riaota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. v\u00e7\u00e3o o requimento.adoras aprovam perman\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aprovado. A Secretaria da Mesa individual os despach das proposi\u00e7\u00f5es. (Pausa.)\u00f3ximo orador inscritoador\u00ednioo.<llmlingua,=>O SR. PRESIDENTEODGO PACHECO</llmluafeitadorci,\u00e1izado; em naautaadorador\u00ednioo.<,O SR. PRESIDGO CUN</ Dando \u00e0 de inscos, convidoador Izci fazer da palavra<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODGOUNHA</llmlingua>: Senador Styvenson, convido V. Exa. para fazer da palavra.\n<llmlingua, compress=>O SR. STYVENSON VALENT</llmlingua>: Se euuder s\u00f3 concluir, Sr. Presidente...ador Aonaut mais revol na admin\u00e7\u00e3o\u00fablica para pol\u00edtica eos respons deriras\u00ea que no FN, tem$,9\u00f5es agu para de uma nova para milunosidade; Gover n\u00e3o teve o\u00ednimo es de buscar dom\u00edn do terreno fazer projeto.udo isso foi um es\u00e7o pesso de um Sen que viu aan\u00e7a, at de educa\u00e7\u00e3o, na da segan\u00e7a daidade da ordem e da disciplina. E temente n\u00e3o tolera essas palavras - n\u00e3o tolera, odeia. Af os t\u00edmp de muente que quer a desor que quer a bag\u00e7a que quer oos. O \u00e9 sab que existese recurso que aguarda umaples\u00e7\u00e3o.so\u00f3i em mim e\u00f3i em mil c\u00e7as de em a educa\u00e7\u00e3o \u00e9\u00e1ria. Aossa ed\u00e7\u00e3o quem n\u00e3oabe \u00e9 a \u00faltima na qualidade e em tudo - na estrutura, na alimenta\u00e7\u00e3o no Ideb.\u00e3o h\u00e1 perspectiva \u00c9 por is que\u00f3s estamosando que estamosando agora na criminalidade \u00c9 um campo\u00e9rtil\u00ea n\u00e3o tem empreos - a taxa de des \u00e9 alta -;\u00ea n\u00e3o tem oportidade, possibilidades;\u00ea n\u00e3o tem ed que\u00e1 um imag uma c\u00e7a querer ser na vida;\u00ea n\u00e3o\u00e1porte; quando\u00ea n\u00e3o\u00e1 lazer. Quando\u00ear\u00f3i son de pessoas, is \u00e9 um campotil para ainalidade \u00e9 \u00e0 tou est\u00e1 duas sem de sofrimento com o crime organizado,cil recrutar essas c\u00e7as \u00e9cil, Senador Astronauta, levar esses jovens, esses adolescent para o do crime quando o \u00e9 falho. E \u00e9 mais falho ainda quando, dia 31 de dezembro deste de2023, se n\u00e3o for utilizado o empenho de R$600 mil para iniciar a\u00e7\u00e3o dessa escola, esse dinheiro vai ser perdido.\u00e1 no FNDE. Isso \u00e9dade. Isso \u00e9dade de um Gover de uma professora. Isso \u00e9 de um Gover de uma professora que eu duv que tenhaado em de aula Eu duvido queabe localizar acola no map do Norte da qual eu estou falando, porque nunca pis l\u00e1. Se isso n\u00e3o for maldade, isso \u00e9 o qu\u00ea? Ou \u00e9 mesquinharia pol\u00edtica ou \u00e9 incomp de um Gno que n\u00e3o consegue gastar um recurso que est\u00e1 aguardando para a constru da escola no terreno que j\u00e1 est\u00e1 liberado, com o projeto que j\u00e1 est\u00e1 feito, que aguarda o simples pedido de uma Secret de Educa\u00e7\u00e3o para a Procuradoriaeral autorando a de uma es que foi feita na de0 para00 alunos e que j\u00e1 n\u00e3o suporta mais a de pessoas busando... Se s\u00e3o500 al tem dobrosoando Se aente coloca ess pessoas, essas c, esses adolescentes dentro dessa es, eu vou\u00e1- do crime, Senador Rodigo Cunha. E, tirando do, eu diminuo o \u00ednd de viol\u00eancia na cidade. E agora vem o Ministro dizer que vamos destinar R$100 milh\u00f5es para o nosso estado, fora o que j\u00e1 tem, doundo de Seguran\u00e7a P\u00fablica, porque n\u00e3oouve nenhum tipo gasto e de interesse em investir na segur, para\u00e7\u00e3o de pres\u00edd, para maior aparato nauran\u00e7a\u00fablica. O, se\u00ea falha na educa, com certeza\u00ea vai ter que remendar e suprir nauran\u00e7a \u00e9 a pontaai que constru maisios mesmo Se ela n\u00e3o gasta esses R$,9 milh\u00f5es que v\u00e3o ser perdidos se n\u00e3o forem gastos at\u00e9 o dia 31/12/2023, deste, com certeza esses R$6 milh\u00f5es v\u00e3o ser para construir parte de um pres\u00edd, porque tem que ser um pres\u00eddio bem grande,enso, para a quant de pessoas desocupadas, sem perspectivas, que hoje vivem no meu estado.\u00e3o, eu subo aqui para fazer este apelo ao Governo do Estado do Grande: que utilize esse recur, que licite antes que perca a oportun de combater o crime na origem, que \u00e9 com as escolas. Isso \u00e9 eiente naan\u00e7a\u00fablica Obrigado\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO CUNHA</llmlingua>: Em sequ, eu at\u00e9 gostaria que o Senador Styvenson pudesse vir aqui. Eu gostaria de convidar o Senador Astronautacos Pontes para fazer da tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STVENSON VANTIM</llmlingua>: Bom, Senador Astronauta, que ocupou a tribuna, dependendo de quem ouve o discurso dohor, a sua f, muito embasada at\u00e9 mesmo pelos livros de economia e pela, pode achar que \u00e9 uma heresia pol\u00edtica e\u00f4mica \" ohor est\u00e1 cometendo\u00ed grande pec de achar que o estado tem que ser m\u00ednimo\". Eu acho que esse discur de estado m\u00ednimo j\u00e1 deveria ter sido modificado para o estado que a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea: eficiente.\u00e3o se trata de r de dinheiro para minist\u00e9rios ou para a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o chegam \u00e0 ponta. S\u00e3o sempre desviados pela mesma pr, que se chama corrup\u00e7\u00e3o ou incompet\u00eancia. S\u00e3o duas coisas que destroem o nosso Brasil: \u00e9 a incompet de quem est\u00e1 gerindoos e \u00e9 a\u00e7\u00e3o. E quando s\u00e3o os doisos, a\u00ed \u00e9i\u00e7\u00e3o. Ohor claro quando disse que \u00e9 \u00e0 to que nosso que suport h\u00e1 tanto esseasitismo - e vem agora se fal de reduzir aa e aumentar a infla; aumentar a infla\u00e7\u00e3o e reduzira, ficou nesse trocadilho -, quem sofre \u00e9 quem est\u00e1 l\u00e1 na pont, que vai pagar o mesmo, Senador Eduardo Gir no pre\u00e7o da eletric no pre\u00e7o do ar no pre\u00e7o da \u00e1gu no pre\u00e7o do produto b\u00e1sico de consumo de sobreviv\u00eancia do brasileiro. Ent\u00e3o o estado m\u00ednimo que tanto se defende ou o estado m\u00e1ximo que tanto se pre, dependendo de quem est\u00e1indo o disc que ohor fez e que me chamou at\u00e7\u00e3o... Ohor falouases que me que s\u00e3o: redu deto, enxugar aquina p\u00fablica. Isso s\u00f3 fica em discurso de camp, viu? Isso s\u00f3 fica em discurso para ganhar campanha. E tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma grande culpada. Vou dizer para o senhor que \u00e9 uma grande culp, por qu\u00ea? Porque prega isso em camp, diz que vai faz; che, n\u00e3o faz nada. Como \u00e9 que se cumprem os acos se n\u00e3o aumentarem os ministos e secretarias? Como \u00e9 que se cumpre,ardo Gir, os acos pol\u00edticos se eu n\u00e3o tiver\u00edvel a estrutura\u00fablica em detrimento de um, de uma\u00e7\u00e3o? \u00c9 \"n\u00f3s;, para\". Sempre foi assim, reduzir m\u00e1ina, enxug fazer reforma administr,udo is que o sen citou - n\u00e3o comas palavras que estou diz, mas de forma geral e abrente - parece heresia pol\u00edtica paraas pessoas. \u00c9 um grande pecado a gente dizer is, porque \"Estado bom \u00e9 que emprega a minha\"; Estado bom \u00e9 que\u00e1 para os amigos tudo que eles precisam. Estado bom \u00e9 isso. \u00c9 esse o Estado m\u00e1ximo que todo mundo quer Que liberaos e n\u00e3o sabeastar? Volto a dizer: de que adanta um Estado provedor se\u00ea tem gastar? que adanta um Estado,ardo, comicas se\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixagar que adanta ser um grande Estado como a na\u00e7\u00e3oira \u00e9, se uma ide, de um lado ou de outro - e aqui eu defendo is, ou de um lado ou de outro -, atrapalha o desenvolvimento de cada um? Ent, parab\u00e9ns pelo seu discso.\u00f3 acho que quem ouve - s\u00f3 a,; tenho certeza -, dependendo de quem est\u00e1, tem interpreta\u00e7\u00e3o: uns defendem mais, outros defendem menos Estado. E uma coisa \u00e9 certa:, sem dinheiro n\u00e3o se faz, nem na iniciativa priv nem na\u00fablica privada \u00e9ente:mente o empres\u00e1rio n\u00e3oba de do mas mesmo. \u00c9 por que as coas privadas s\u00e3o melhor geridas do que as p\u00fablicas. Quanto a essa\u00e3o sobre taxa Sel, taxa de ju, taxa sobre tax, imp; tudo isso o brasileiro paga e n\u00e3o sabe nem o que est\u00e1 pag, porque n\u00e3o v\u00ea a devolu\u00e7\u00e3o disso em servi, porque para emum lugar. Porque tudo isso \u00e9 s\u00f3 consumido da popula, mas n\u00e3o \u00e9 devolvido. Infeliz, Senador Marcos, \u00e9 um que tira tudo das pessoas e n\u00e3o d\u00e1 nada. Tira at\u00e9s de, de, de contribui\u00e7\u00f5es. Paga est de...aga em todooaga respir para vudo mas n\u00e3o tem nada: n\u00e3o tem segur, n\u00e3o tem educa, n\u00e3o tem\u00fade dec, n\u00e3o tem estradas decentes - como no meu, que est\u00e1 destru\u00eddo. O meu estado vai aumentar o ICMS ag, para recomposi\u00e7\u00e3o doMS que eu - o senhor n\u00e3o estava a, n\u00e3o - eu e o Senador\u00e3oamos para diminuir o pre\u00e7o do combust, da eletricidade e dacomunica\u00e7\u00e3o. Eu voteiavelmente. E o Estado do do Norte disse queouveas de arrecada\u00e7\u00e3o. A\u00ed, vem o G, queiz que vai repor com0 milh\u00f5es e rep\u00f4 nada at\u00e9, daiaativa,a a carga de imposto sobre o potiguar. Vai pagar mais2% de imposto. Ent, para fechar o grande peso que \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o p, a folha de pag, um\u00e7amento desequilibr, para fechar essa cont, eu n\u00e3o vou reduzir os gastos p\u00fablic,; eu n\u00e3o vou ser eficiente com gasto,, Senador. O que eu vou fazer? Vou tirar mais do p, do povo pobre.ase0% ou mais da popula\u00e7\u00e3o norte-rio-grandense vivease abaixo daha da pobreza. E se vai tir mais pobre? pr\u00f3pav,adorardo \u00e9hoago eu tamb\u00e9m n\u00e3o tenho op\u00e7\u00e3o: n\u00e3o tenho nada. Todos os \u00edndices de p\u00e9ssimos servi\u00e7os p\u00fablic, se o senhor quiser pesquis, s\u00e3o do meu estado: das estradas \u00e0s escol, dos hospitais aos servi\u00e7os., infeliz, ainda v\u00e3o aumentar a taxa tribut\u00e1ria.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Parab,adorardo Gir, por trazer esse tema importante para o seu, para o Brasil e para a pol\u00edtica: deso,anha eleitor,, at deoo \u00e9 ver: asades. Dou\u00e3o, mas, antes, a Presid\u00eancia informa aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que est\u00e1 convocada sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, sexta-feira, \u00e0s 10h da manh\u00e3. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Boa tarde a todos!\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. EDUARDO BRAGA, O Sr. Paulo Paim, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, A SRA. IVETE DA SILVEIRA, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Eduardo Braga, O Sr. Jorge Seif, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, A Sra. Daniella Ribeiro, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Rodrigo Cunha, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. STYVENSON VALENTIM.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 41994, "compressed_tokens": 6970, "ratio": "6.0x", "rate": "16.6%", "saving": ", Saving $2.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Liberdade de Express\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre os limites da liberdade de express\u00e3o, a import\u00e2ncia de respeitar os direitos de personalidade e a necessidade de combater discursos de \u00f3dio e viol\u00eancia verbal.", "Efici\u00eancia do Estado": "Debate sobre a efici\u00eancia do Estado, a necessidade de um Estado eficiente e a import\u00e2ncia de garantir que os recursos p\u00fablicos sejam utilizados de forma adequada.", "Educa\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o da criminalidade, a necessidade de investimentos em seguran\u00e7a p\u00fablica e a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a.", "Carga Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a carga tribut\u00e1ria, os impactos dos impostos sobre a popula\u00e7\u00e3o e a necessidade de uma gest\u00e3o eficiente dos recursos arrecadados."}, "stances": {"Liberdade de Express\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. SORAYA THRONICKE": "AGAINST", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Paulo Paim": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Seif": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O Sr. Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "A Sra. Daniella Ribeiro": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O Sr. Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL"}, "Efici\u00eancia do Estado": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Paulo Paim": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Seif": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O Sr. Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "A Sra. Daniella Ribeiro": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O Sr. Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL"}, "Educa\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. SORAYA THRONICKE": "FOR", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Paulo Paim": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Seif": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O Sr. Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "A Sra. Daniella Ribeiro": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O Sr. Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL"}, "Carga Tribut\u00e1ria": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Paulo Paim": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Seif": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O Sr. Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "A Sra. Daniella Ribeiro": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O Sr. Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como liberdade de express\u00e3o, efici\u00eancia do Estado, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a p\u00fablica, e carga tribut\u00e1ria. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a esses temas, com destaque para a defesa da liberdade de express\u00e3o, a necessidade de um Estado eficiente, a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o da criminalidade, e a preocupa\u00e7\u00e3o com a carga tribut\u00e1ria e seus impactos na popula\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 24.86521029472351}