{"id_session": 25407, "elapsed_time": 147.75782561302185, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9 continua em discuss\u00e3o. (Paus N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria. Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota simb\u00f3lica. Em vota o projeto e a emenda, em turno \u00fanico, termos do parecer, que favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0 Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto com a Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. O pare da Comiss\u00e3o Diretora ofcendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada. A mat\u00e9ria vai san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumpriment ao Deputado Vicentinho, autor do projeto, e ao eminente Relator, Senador Paulo Paim, pelo bel\u00edssimo trabalho uma vez mais realizado. Muito obrigado, Senador Paulo Paim. A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que recebeu indica\u00e7\u00f5es pelas respect Lideran\u00e7as dos seguintes Senadores Senadoras para compor o Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar - Bloco Parlament Democrac (MDB/Uni\u00e3o/Podemos/PDT/PSDB/Rede): titulares, Senadores Jay Campos, Davi Alcolumbre, Eduardo Braga, Renan Calheiros, Marcos do Val e Weverton suplentes: Senadores Randolfe Rodrigues, Professora Dorinha Seabra, Jader Barbalho, Marcelo Castro, Carlos Viana, Alessandro Vieira; - pelo Bloco Parlamentar da Resist\u00eancia Democr\u00e1tica (PSD/PT/PSB): titulares, Senadores Otto Alencar, Omar Aziz,enaide Maia, Fabiano Contarato, Jorge Kaj; suplentes: Senadores S\u00e9rgio Petec\u00e3o Nelsinho Trad, Lucas Barreto, Rog\u00e9ri Carvalho, Ana Paula Lobato; - pelo Bloco Parlamentar Vanguarda (PL e Novo): titulares, Senadores Magno Mal e Jorge Seif; supl\u00eancias, ambas, vagas; - pelo Bloco Parlamentar P/Republicamos: titulares, Sen Dr Hiram e Hamilton Mour\u00e3o; suplentes: Senador Nogueira e Senadora Damares Alves. As Senadoras e os Senadores que aprovam os nomes indicados permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovadas as indica\u00e7\u00f5es para compor o Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar do Senado Federal. Anuncio item extauta. Requerimentos de licen\u00e7a. Requerimentos n\u00bas 72, 76, 77, 78 e 80, de 2023, das Senadoras Eliziane Gama e Jussara Lima, Senadoresques Wagner Randolfe Rodrigues e Renan Calheiros, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimento Interno,en\u00e7a trabalhos da para participar de miss\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o do Presidente do Senado Federal. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. Ser\u00e3o cumpridas delibera\u00e7\u00f5es de Plen\u00e1rio. Requerimentos n\u00bas 92, 122, 127, 136 e 179, de 2023, que solicitam o desarquivamento de proposi\u00e7\u00f5es que especificam. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 as mat\u00e9rias \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e em globo. Em vota\u00e7\u00e3o os requerimentos. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. A Secretaria-Geral da Mesa individualizar\u00e1 despachos das proposi\u00e7\u00f5es. Est encerrada a Ordem do Dia. Passa-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o prazo de 20 minutos para uso da palavra. O Senador Paulo Paim est\u00e1 inscrito. Declina? (Pausa.) O Senador Izalci Lucas \u00e9 o pr\u00f3ximo orador inscrito. V.a tem a palavra, L\u00edder Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. Srs Senadores, na nossa vida de Parlamentar nos defrontamos com muitas necessidades demandas do povo, do povo que representamos. E buscamos incessantemente buscar solu\u00e7\u00f5es que ajudem o nosso povo a se desenvolver e a encontrar seguran\u00e7a material para darorto para as suas fam\u00edlias. Duas quest\u00f5es, no entanto, perpassam minha vida desde os prim\u00f3rdios: a fome e a principal forma de super\u00e1-la - produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.ho caminhoneiro e costureira, sei da dura realidade de se conquistar o p\u00e3o de cada dia. Tornei-me engenheiro agr\u00f4nomo com a f\u00e9 no milagre de transformar o cultivo da terra em alimentos. Fui extensionista rural no Mato Grosso e no Sert\u00e3o de Pernambuco, Diretor da Companhia de Sementes e Mudas de Pernambuco, Secret\u00e1rio de Agricultura no Estado que adotei para viveroraima, onde tamb\u00e9m atuei em outras \u00e1reas agr\u00edcolas. Sr. Presidente, colegas Senadores eadoras, poucas pessoas conhecem a realidade agr\u00edcola de Roraima como eu. Principalmente poucas pessoas conhecem, no \u00e2mago, as necessidades dos pequenos agricultores, aqueles que fazem a agricultura familiar, e dos colonos ind\u00edgenas em meu estado, por quem tantoho e tanto conhe\u00e7o. E \u00e9 impreado desse desejo de apoiar a agricultura familiar que venho a esta tribuna hoje. A agricultura familiar \u00e9 uma das mais importantes fontes de cria\u00e7\u00e3o de renda e emprego para o homem do campo. \u00c9 inquestion\u00e1vel a sua import\u00e2ncia para garantir a seguran\u00e7a alimentar e o combate \u00e0 fome em nosso pa\u00eds, que grassa j\u00e1 mais de 30 milh\u00f5es de pessoas. Segundo a Agink, agricultura brasileira \u00e9 a oitava maior produtora de alimentos do mundo, \u00e9 a base da economia de 90% dos munic\u00edpios brasileiros com at\u00e9 20h\u00f5es de habitantes, respons\u00e1vel pela renda de 40% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no Brasil e por mais de 70% dos brasileiros ocupados no campo. A agricultura familiar produz 70% do feij\u00e3o nacional, 87% da mandioca, 46% do milho, 38% do caf\u00e9, 34% do arroz, 21% do trigo e \u00e9 respons\u00e1vel por metade da banana produzida no Brasil - a agricultura familiar. Na \u00e1rea animal, a agricultura familiar, repito, \u00e9 respons\u00e1vel por 60% do leite, 59% do rebanho su\u00edno, 50% das aves e 30% dos bovinos. O crescimento do Brasil passa pelo agricultor familiar, seja ele um pequeno agricultor, um colono, um assentado do Incra ou um ind\u00edgena. O crescimento do Brasil passa, dessa forma, por aqueles que muitas vezes s\u00e3o esquecidos. Por isso, desde que cheguei, como Senador, trouxe a Bras\u00edlia dem dos agricultores familiares. J\u00e1 em 2019 estive no ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cidadania, trazendo sugest\u00f5es e demandas que estimulassem a produ\u00e7\u00e3o e, principalmente, a troca de produtos advindos dos pequenos agricultores, das comunidades ind\u00edgenas, dos assentados, dos colon. Caminh\u00f5es para transporte da produ\u00e7\u00e3o programas de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, bancos de alimentos, restaurantes comunit\u00e1rios, distribui\u00e7\u00e3o de leite em p\u00f3 para as popula\u00e7\u00f5es carentes do campo em v\u00e1rios munic\u00edpios do nosso estado. Por causa das restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do Governo Federal, destinei recursos de minhas emendas parlamentares para compra de 991 equipamentos para subsidiar os trabalhos da agricultura familiar - vou repetir, 991 equipamentos -, caminh\u00f5es, tratores, tratoritos (motocultivadores), carretas para tratores e tratoritos, embarca\u00e7\u00f5es e barcos, motores, viaturas, plantadeiras de gr\u00e3os, entre tantos outros. Todos tratoritos, arados e carretas tratoritos s\u00e3o destinados \u00e0s comunidades produtoras da agricultura familiar, ind\u00edgenas ou n\u00e3o ind\u00edgenas. Sr. Presidente, brasileiras e brasileiros que nos ouvem nesta tarde-noite, Roraima \u00e9 o estado que tem a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil. Roraima \u00e9 o estado brasileiro que tem a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil. Quase 10% da popula\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 ind\u00edgena, entre macuxis, uapixanas, uaiuais, ingaric\u00f3s, ianom\u00e2mis, patamonas, sapar\u00e1s e taurepangues. Gosto sempre de repetir que, em algumas comunidades dess etnias, eu tive mais de 90% dos votos que sa\u00edram das urnas em 2019. Encaro esse fato como uma honraria, que procuro retribuir exercendo meu mandato de forma a atender suas necessidades prementes. No Senado Federal, al\u00e9m compra 991 equipamentos de apoio \u00e0 agricultura familiar, ind\u00edgena e n\u00e3o ind\u00edgena, apresentei o Projeto de Lei 778/2019, que garante pelo menos 10% das vagas dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia e Tecnologia para pessoas vinculadas \u00e0 agricultura familiar, aprovado na CRA, aguardando parecer da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, e o Projeto de Lei 764/2019, que estende a Pol\u00edtica de Garantia de Pre\u00e7os M\u00ednimos (PGPM) aos produtos deriv do processamento de produtos agr\u00edcolas perec\u00edveis, que aguarda delibera\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. Tive a oportunidade, h\u00e1 dois anos, de instigar e apoiar a Embrapa, com recursos de emendas parlamentares, para levar a Roraima pesquisas e projetos de produ\u00e7\u00e3o do trigo tropical e a produ\u00e7\u00e3o e envasamento de leite de melhor qualidade, para que as comunidades de agricultura familiar tenham acesso \u00e0 tecnologia adequada para aumentar a produtividade de seu trabalho, expandindo sua renda e ofertando alimentos para a popula\u00e7\u00e3o de meu estado, da Amaz\u00f4nia e do Brasil. Fa\u00e7o um apelo aos coleg Parlamentares, ao Governo Federal, a todos n\u00f3s que queremos um Brasil sem fome e desenvolido, a\u00e7\u00f5es para apoiar o suprimento das necessidades dos agricultores familiares, de maneira eficiente e justa. Quero aqui, Sr. Presidente, encerrar a minha fala relembrando que, de todas as dem do nosso estado, aquelas traz colonos, pelos assentados do Incra, pelas comunidades ind\u00edgenas, pequenos agricultores aqueles que faz da agricultura familiar o seu sustento possam na verdade ter o apoio do Estado brasileiro, seja dos munic\u00edpios, seja do governos dos estados, seja da Uni\u00e3o, porque n\u00f3s entendemos que essa economia produzida a partir dos pequenos n\u00facleos familiares rurais d\u00e1,ima tidade sustentabilidade, porque, em qualquer munic\u00edpio brasileiro a que voc\u00ea se dirija, vocai ver exatamente essa popula\u00e7\u00e3o ordenada em ass\u00e7\u00f5es ou cooperativas sindicatos fazendo um trabalho que leva a comida \u00e0 mesa popula\u00e7\u00e3o. Portanto, encerrando esse pronunciamento, eu diria a V. Exa. que, por voca\u00e7\u00e3o, por forma acad\u00eamica entendo na verdade que est\u00e1 exatamente no campo, em qualquer um desses segmentos da nossa popula\u00e7\u00e3o esse desato de le o al para nossas mesas. Portanto, programas de governo precisam ser ampliados, precisam ser fortalecidos para que n\u00f3s vejamos cada vez mais a agricultura familiar prosperar e contribuir para desenvolimento nos pa\u00eds. Mu obrigado, Sr Presidente.\n\n<llmlua compress=FalseO SRRESIDENTE VENEANO VITAL DO R</ml>: Obrigado Senador Chico Rodrig o Senador Esper\u00e3o Amin; logoida o Senador Mag Malta. Senador Esperidi\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMmling>: eu siso dar\u00edcia inclusive,mente a V Ex que ho pare eat\u00f3rio Projeto de Lei Comar n 245, naiss\u00e3o deos Econicos. E devoar registrado noen\u00e1rio queive o privio de aciaras queadas por ilres colegas - que n\u00e3o dizerigos? -, entre os V. Exa.,le projeto de \u00e9ie de testamento reformavid\u00eancia. Trse de projeto lei de autoria Senador Edu Braga que sobre aiasis. Especialmente categorias s\u00e3o o objet central. Prime, mineiros de subo, categoria que te diferenado at\u00e9 pelaza da atividade, absolamenteosta a gravescos.elaasi\u00e3o, quando da v\u00e7\u00e3o reforma da pre\u00eancia, o Senadorasso Jereissati cu um papelordin\u00e1rio ao aher as pondera\u00e7\u00f5es que,amente comes sindicais do Catarina eu apresentei,andorema periculosidade e osentes grav\u00edimos queet aqu trabaladoresmente no Estadoarina, deo. Ent\u00e3o, restou porem de leglaria, apre\u00e7\u00e3o de quem j\u00e1 era mineiro deo antes reforma\u00eancia e de quemou depois reforma\u00eancia Ent\u00e3o, \u00e9 esteo transi\u00e7\u00e3o que projeto de lei fociza. A segunda \u00e9 aais de bordo, de de bordo embarcados emonaves,itos \u00e0 a\u00e7\u00e3o, primeiro, daitude, dauriza\u00e7\u00e3o, de ionizantes, a\u00e7\u00e3orovada cientificamente. queriaizarmente osores das emendas: oudoso Olimpio, o n\u00e3oudoso, ilustreigoadoriano V do Rgo, oadorir Gaczador Paim, que \u00e9,emente o s\u00f3cio\u00e1rio -utaas ext ded\u00e7\u00e3oias e \u00e0ira vou menar - oador Cid Ges, Elo Frer,joato\u00eddo ole e o de Acir Gurgacz - no dia 31 de jiro; Chicorigues eigo Pacho. Estas s\u00e3o emendas que foram total ou parmente ahidas e integram grupo: mineiros de subsolo, pessoal do\u00e7o de bordo de avi\u00e3o e operadores dean\u00e7aada. Ouja, n\u00e3o funcion\u00e1rios p\u00fablicos. eu chien\u00e7\u00e3o para fha\u00e3o decorre de umaorgaita pelo ent\u00e3oado, Davi Albre. Aprov aa\u00eancia,as pias\u00e3oito \u00e0 aadoremoria por ter a sua atidade a e agentes nocivosrios eidos, ouja, \u00e9 souiro e de subo euho direito a esseamento, \u00e9 euiver na frente deho seja, s\u00e3o ashasunst\u00e2ncias laborais que me dar esse direito.\u00e3o \u00e9 uma\u00e9ria delicada \u00e9 terminativa no Pl\u00e1rio, mas a \u00fanica Com\u00e3o -ordo com queouado emembro de 201 que vai apreciar ounto a CAE.\u00e3o eu g dear, a osiros queesse naria, o que,aana, est\u00e1 au relrio que foi apresent hoje eu mesmoertei:ha \u00e9 uma\u00e9ria delicada, s\u00e3o tr\u00eas anos dea\u00e7\u00e3o, euho que me desincumbir disso. esper que todos enrique\u00e7am o debate concordando n\u00e3o com a sua delibera\u00e7\u00e3o, tanto na CAE quantomente, caso seja aprovada, no Pl\u00e1rio doado.\u00e3o,o registrado j\u00e1,co deraso, eu n\u00e3oudeer uso daavra quando estavaisto emente inscrito, mas,hoteza que osoresvenir\u00e3o osores dasasadorardo Ba, comem eu tamb\u00e9mi,rade pela faza repescagem. Se puder,anh\u00e3 voltare aar venmenteer men a esta responsabil que\u00f3s queumprir.itorigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTENEZI VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s queradecemos,ador Esperidi\u00e3o que V. Exa. se predisp\u00f5e, penso ser umaativaenteanh\u00e3 renov aosiros, umaen\u00e7a mais aa,\u00e1aana, de\u00e7\u00e3o. louvlo porque, de fato,\u00f3ria, recordamonos\u00ed adentros nasi\u00e7\u00f5esinais de como um de\u00f3s posou rela aoo-base, recordamo queou ou ficaram propostas ess que, pela sensibilidade, V. Exa. do ch\u00e3o catarinense preocup os mineiros e podiam e expendiam com as demais outras categorias no caso, outras duas mencionadas por V Exa.\u00e3o euero sa\u00e1-lo e,emente, as incumb\u00eancias s\u00e3oitadas sob responsidade sempre\u00eam marca daidade, da\u00eancia, daidade da jurididade. Osuspros e que V. Exa.z n\u00e3o mim, aos que pam modamente colar at de emendas.itoato.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI AMIN</llmlingua Agrade\u00e7o e muito obado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIO VIT R\u00caGO</llmlingua Como \u00faltimo orador desta\u00e3o, convido S. Exa. oador Magnota aar auna, desculpe,uador Alan Rick. Como\u00faltimo orador, o \u00faltimo orador da tarde/iteador Alan Rickadorno.\n\n<llmlua,FalseO Sr. Omariz</>: V.a. meete?\n<llml, compress=FalseO SR.AGNOAL</llmlingua>: Concedo, claro.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr Omar Aziz</llmlingua>: Eu vou ficar sentado. Ficaria em, que eu estou com uma no joelho...\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR. MAGNO MAL</llmlingua Jandoebol.\n\n<llmling,=FalseO. Omariz</llmlua>: Com ope eu por V...z umunto euhoendola O Gno brasileiro,mente e n\u00e3oo este Governo...\n\n<llmling, compress=False>O Sr Omar Aziz</llmlingua No Gover de Fernandoque Governo Sarney, em todos Senador Magno, n\u00f3s tivemos uma de segan\u00e7a o Brasil. Essa a que o Ministroz \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o pali que vai resolver absolutamente nada Isso espocar - j\u00e1 espocou no Esp\u00edrito, j\u00e1 teve no Amazonas noanh no C\u00e1 naia que aconte nos anos... E voltoir: \u00e9pa doaro.ouquiandoamosendovera\u00e7\u00f5es Estadoou as\u00e7\u00f5es tomarema o notr\u00e1fico tomaraega eopt dos jovens leva para a prostitui;\u00ed um gar daeles cujo pai desempregado, cu m\u00e3e desempregada recebe R$100, R$200 por semana levar droga para cima e para baixoje, quem atua nessas comunidades \u00e9reja, s\u00e3o asrejas evang\u00e9licas\u00e3o ali e tentam resgatar...\n\n<llml,=FalseO. Oiz</llmlua me,esperada,ai umaho naga\u00e7\u00e3o tem deess\u00e3o e\u00f3sos uma pol\u00edtica de cuar dessas pessoas. que V. Exa. tra \u00e9 um que tem que ser... \u00c9 uma atidade fim, \u00e9 uma atividade meio a seguran\u00e7a p\u00fablica. O cidad de bem ho, tem uma tabazinha num bairro e com uma grade l\u00e1, porque tem med de ser assaltado Ele n\u00e3o sa, vende ali num que parece uma cadeia. Voc\u00ea entra, em algumas no doas comiza\u00e7\u00e3o das!,\u00ea entra!\n\n<ml,=FalseO SR. MNO MALTA</>: todo!\n,O Sr Omariz</llmlingua>: l dia. E a\u00ed, eu estava na transi\u00e7\u00e3o, eu perguntei...\n\n<llmlingua, compress=False>O. Omar Aziz</llmlingua>: ... compromisso seu, como teve um compromisso l\u00e1 at dosonaro, de criar oist\u00e9rio da Seguran\u00e7a\u00fablica Inclusive, n\u00f3s\u00ednhamos oonel Frag, o Deputadorag, que seria um\u00f3timo Ministro da Segan\u00e7a\u00fablica. Eu\u00e7orag, ele atou por muito em\u00edlia. de fim mais pre,ador\u00ea deve ver muitoso nasjas, porque\u00eaja Brasil e\u00ea... pesso que mais recuper ho jov, s\u00e3o os evang\u00e9licos...\n\n<llmling, compress=False>O. MAGNO MALTA</llmlingua>: Senador...\n\n<llmling, compress=False>O. Omar Az</llmlingua>: ... que os tiram da dro e os trazem para o caminho cer.\n\n<llmling,=False>O SR. MAGNOALTA</llmlua>:, euho 3 tiroado. Ess vidasero\n<,=FalseO Sriz</mlingua>: Eu\u00e7o seu trabalho eu\u00e7o seu trabalho.he-o e\u00e7o bem Se do seu esfor\u00e7o nesse sent,, sobre is, n\u00f3s t\u00ednham que ter uma de. Quando eu falo de, \u00e9 Governo Federal, governos estaduais e municip.\n\n<llmling, compress=False>O. Omar</llmlingua>: queente n\u00e3o permita que oarcr\u00e1 as\u00e7\u00f5es ocupem as, \u00e9 o que tem que\u00e1las E is precisa de\u00fablica.os\u00f3s j\u00e1emosadornota,, l\u00e1u estado,, decapitarem pessoas no pr\u00e9d.hor viu is, ohor conhe; j\u00e1 esteve l\u00e1 v\u00e1rias vez. Vimos is no Maranh. V no C. Um Senador levou um tiro numa briga l\u00e1 com policia. Na, na sua, lembra o que aconteceu? Ohor era Senador, eu acho...\n\n<llmling, compress=False>O SR. MAGNO MAL</llmlingua\u00e3o era...\n\n<ml,=FalseOllml\u00e3o, j\u00e1ml,False SR M MALadoley pra\u00e7a\u00fablica.\n\n<llmling, compress=False>Omariz</llmlingua>: ... que discutir uma pol\u00edtica nacional para a seguran\u00e7a p. N\u00f3s temos v\u00e1rias dificuld. Voc\u00ea sabe que o meu estado \u00e9 o maior corredor de drogas do.\n\n<llmling, compress=False>O. MAGNO MALTA</llmlingua>: Sim.\n\n<llmling,=False>Omar</llmlingua V\u00ea. E \u00e9s\u00edvel, com\u00fazia de policiaiserais,\u00eaairasentea V.a O que est\u00e1 existindo muito rios daz\u00f4nia s\u00e3o piratas assalt, furtando e matando pesso. N\u00f3s temos uma Pol\u00edcia Federal, n\u00f3s temos uma Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal,, na minha, n\u00f3s precisar\u00edamos de uma Pol\u00edcia Federal hidrovi\u00e1ria para que cuidasse das nossas fronte, para que protegesse as nossas fronte. N\u00f3s temos as For\u00e7as que poderiam estar proteg mas n\u00e3o protegem. \u00c9o dar-lhes condi\u00e7\u00f5es eologia. um que serente dentro, at\u00e9 porque\nml, compress=FalseOizll ...ciaiciaes e civis...uitas vez, oamento e o armamento da fac\u00e7\u00e3o ou das mil\u00edcias ou do narcotr\u00e1fico \u00e9 muito mais poder que o da pol\u00edcia brasile. \u00c9 uma verdade da qual aente n\u00e3o pode fug O A, l\u00e1 do meu querido amigo... Sabemos que ele sofre ali na fronteira com a Bol\u00ed O Esp\u00edrito Santo teve um momento em que\u00ea n\u00e3o sabia maisem era o bom eem era o errado - e issoteceu no seu estado.\n\n<ml, compress=FalseO SRALTA>: Era comandado pelo crime,False Sriz>:eria fazer para aente se mobil,emente de pensamentos pol\u00edticos e ideol\u00f3g, e pensar em uma pol\u00edtica de atividade fim para a seguran\u00e7a p\u00fablica no Brasil.\n\n<llmling, compress=False>O. MAGNO MALTA</llmlingua>: Presidente,. Exa. me\u00e1 mais um minuto?\n\n<llmling, compress=False>O. Rick</llmlingua. Ex. me concede um aparte?\n\n<mling,=False>O SRALTAml Vamosar umenteater,False.>: \u00c9ar a preocup do ilustr\u00edssimoadormariz e fazer coro com o discurso Senadornota Sen, uma das primeiras medidas, infeliz do Presidente Lula foi acabar com Senapred (Secretaria Nacional de Cados e Preven\u00e7\u00e3os Drogas), que era dirigida. Quirino J\u00fani, que fazia um extraordin\u00e1rio trabalho.mente, precis, meuustr\u00edssimo \u00e3o Gir, de pol\u00edticas p\u00fablicas de combatesgas. Eu tamb\u00e9m realizo esse trabalhou, apo asidades\u00eaicas,erecem a\u00e3o \u00e0 aria fam\u00edlia j\u00e1oua\u00e7\u00e3o de drogadic, de adic\u00e7\u00e3o que os leva \u00e0. Presidente Veneziano. Entendo que n\u00f3s temos um, Senador Magno, esse papel que V. Exa. j\u00e1 exerce com tanto car, com tanto amor...\n\n<llmling, compress=False>O. Rick</llmlingua>: ... como voca\u00e7\u00e3o e sacerd\u00f3cio. N\u00f3s podemos tratar a,ustr\u00edssimoador, que de forma\u00e3oilh, tamb\u00e9m traz a sua contribui\u00e7\u00e3o para este debate N\u00f3s temos a o deer este e aj osoo as aoade \u00e9 combater aidade., para final,ador Magno, real, falar de desarmamento do cidad\u00e3o de bem quando n\u00e3o se fala de desarmar o band, falar da morte de pessoas nas favelas do Brasil quando tamb\u00e9m n\u00e3o se fala da morte do pol daquele que est\u00e1 ali para nos def, eu a que \u00e9 um discurso envado. Precisamos ter o equil\u00edbrio\u00e1rio, e oistro de Estado precisa ter esseil\u00edb de que ele n\u00e3o est\u00e1 em um...\n\nml, compress=False>O. Rickml>: que da just\u00fablicaador Mag Malta. Muito obrigado, Senador Omar Aziz. Muito obrigado, Presidente Veneziano.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, O SR. DAVI GUILHERME, A SRA. SORAYA THRONICKE, O Sr. Alan Rick, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. FABIANO CONTARATO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, O Sr. Sergio Moro, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Omar Aziz, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. ALAN RICK, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. WEVERTON, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 88575, "compressed_tokens": 6884, "ratio": "12.9x", "rate": "7.8%", "saving": ", Saving $4.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, incluindo combate ao crime, tr\u00e1fico de drogas, atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as policiais e necessidade de medidas eficazes.", "Agricultura Familiar": "Debate sobre a import\u00e2ncia e apoio \u00e0 agricultura familiar, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, pol\u00edticas de incentivo e necessidades dos pequenos agricultores.", "Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Proposta de cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica, envolvendo a atua\u00e7\u00e3o do governo federal, estadual e municipal, combate ao crime e prote\u00e7\u00e3o das fronteiras."}, "stances": {"Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. ALAN RICK": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "AGAINST"}, "Agricultura Familiar": {"O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. ALAN RICK": "FOR"}, "Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"O SR. OMAR AZIZ": "AGAINST", "O SR. ALAN RICK": "FOR"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como seguran\u00e7a p\u00fablica, agricultura familiar e a necessidade de uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a p\u00fablica. Os discursos variaram entre apoio \u00e0 agricultura familiar, propostas para combater o crime e a import\u00e2ncia de medidas eficazes na seguran\u00e7a p\u00fablica."}, "response_elapsed_time": 4.795990943908691}