{"id_session": 25460, "elapsed_time": 77.8071551322937, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Sras.adoras e Srs. Senadores, n\u00f3s est dando por aberta sess\u00e3o deliber extraordin, 1 de abril de 2023. H n\u00fameroal. Assim,amos aberta a sess\u00e3o Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici n trabalhos As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscre o uso da palavra meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa. presente sess\u00e3o deliberativa extraordin \u00e9 destinada aprecia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .142, de 2022, e das seguintes mat\u00e9ri, disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia eletrnica de hoje - Projeto de Le n\u00ba 1825, de 2022 (Substitut da C\u00e2mara dos Deput ao Projeto de Lei do Senado n\u00ba68, de 2017, da Comiss Diretora); - Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba776, de 2021.amos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Na ordem, Exa Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Presidenteesta sess\u00e3o eigo querido Veneziano Vital do R\u00eago, brasileiros e brasileiras, min \u00fanicas vossas excel\u00eancias, eem nos acompanha pela TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado e todas as redes sociais, Deus e sa\u00fade p\u00e1tria amada! O pronunciamento de hoje aborda tem\u00e1tica que a meu ver, envergonha a administra p\u00fablica brasileira: o dinheiro que se desperdi\u00e7a, Brasil, com obras iniciadas e n\u00e3o conclu\u00eddas. O, tive me obrigar ontem aaminhar um requerimento aoist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o com pedido de informa\u00e7\u00f5es sobre obras pactuadas por munic\u00edpios goos o Fundo Nacional Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o que se encontram paralisadas, bem como os projetos cancelados. Fiz o pedido em decorr\u00eancia de inform divulgadas pelo jornal Popular, o maior de Goi\u00e1s, exist\u00eancia de 67 na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o paralis no Estado de Goi\u00e1s. not\u00edcia, ainda, trata do cancelamento de 346 projetos e 59 obras inacabadas. Como Senador que, ao lado da sa\u00fade prioriza a educa\u00e7\u00e3o, poderia me omitir diante da grav da situa\u00e7\u00e3o. Em respeito aos que me elegeram, tenho de saber o motivo t\u00e9cnico que levou \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o das obras, situa\u00e7\u00e3o do processo administrativo e a possibilidade deactua\u00e7\u00e3o para uma poss\u00edvel retomada das obras, al\u00e9m de conhecer em detalhes as justificativas sobre os projetos cancelados.i que o problema se restringe a Goi\u00e1s. Aqui vejo Santa Catarina, vejo Minas Gerais, Cleitinho, Amin, que t\u00eam as mesmas queixas. Araga das obras inacabadas atinge todo o brasil, um paradoxo inaceit em um pa\u00eds t\u00e3oente de investimentos. Est\u00e1 na hora de se colocar umasta nessa situa\u00e7\u00e3o. Recordo aqui declara\u00e7\u00e3o feita pelo Ministro - e de seu sangue, Presidente - Vital do R\u00eago do Tribunal de Cont da Uni\u00e3o, novembro do ano passado quando Tribunal de Contas da Un divulgou o seu \u00faltimo painel de obras paralisadas. Abroas: \"Hoje temos cit\u00e9rio de obras inacabadas, abandonadas, e os gestores p\u00fablicos mant\u00eam o permanente negligenciamento da Lei Responsabilidade Fiscal, abrindo novas frentes de trabal em obras cong\u00eaneres Isso \u00e9 lament\u00e1vel sob todos os aspectos\" fecho aspas. Causa mais espanto, senas e senhores, fato de que a maioria das obras paralisadas segundo TCU, \u00e9 de setor priorit\u00e1rio para o Brasil, ou seja, a educa\u00e7\u00e3o - um verdadeiro absurdo, um tapa na cara sociedade brasileira. Tamb\u00e9m se destacam negativamente as \u00e1reas de sa\u00fade, saneamento infraestrutura de transportes. Ainda acordo com o levantamento derradeiro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o percentual de obras p\u00fablicas paralisadas no Brasil chegou a 38,5%. Dos mais de 22,5 mil contratos pag recursos da Uni\u00e3o,.674 considerados interrompidos pelo TCU apou mais de R$2 bilh\u00f5es em obras suspensas. Haja desperd\u00edcio! O mau planejamento dos empreendimentos \u00e9 a causa principal da paralisa\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, an\u00e1lise Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - uma inefici\u00eancia que agrega projetos deficientes falta de contrapartida estados e munic\u00edpios aus\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica para a execu\u00e7\u00e3o dos empreendimentos. E l\u00e1 se vai o dinheiro p\u00fablico literalmente para o ralo. membros Poder Legisl temos de exercer o nos papel aqui de fiscalizar os atos do Poder Executivo,indo explica\u00e7\u00f5es obras inacabadas e informando o cidad\u00e3o que p impostos. N\u00e3o podemos esquecer, ainda de cumprir outras obriga\u00e7\u00f5es, uma vez que somos esp\u00e9cie de cestores do Or\u00e7amento. O Parlamento det\u00e9m hoje um poder in\u00e9d de influ\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para estados, munic\u00edpios e institui\u00e7\u00f5es. Fecho: temos o dever de analis com cuidado e agir com racionalidade na hora de destinar os recursos de nossas emendas. Afinal, em \u00faltima an\u00e1lise, de nossas escolhas tamb\u00e9m pode depender o m e o uso do dinheiro do contribuinte brasileiro Era o que eu queria registrar, e vou insistir nesse vespeiro pela minha causa maior - o estado que me elegeu, de Goi\u00e1s, tant obras inacabadas.\n\n<mlingua, compress=FalseO SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado,ador Jorge Kajuru. Convido S. Senador Esperidi\u00e3o A como o pr\u00f3 inscrito.ador Esperidi\u00e3o, por obs\u00e9quio trib lhe espera. (Pausa.) oportunidade, quero saudar nosso Senadorauer Se sempre bem-vindo \u00e0 sua casa.ador Esperidi\u00e3o Amin\n\n<mlingua, compress=>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Robertoauer, Sr. Presidente, que, al\u00e9m de ter sido um grande Senador, deu-me a honra de ser meu companheiro de governo, no per\u00edodo de 1999 a 2002. Presidente, eu venho a para fazer tr\u00eas regist muitopidos. No primeiro deles eu quero registrar, com alegria, o fato de o Aeroporto Internacional de Florian\u00f3polis, o Aeroport Herc\u00edlio Luz considerado, pelo terceiro ano consecutivo, o aeroporto mais bem operado e o que melhor atende os seus usu\u00e1rios no Brasil. N\u00e3o porque \u00e9 o maior, nem o mais bem equipado; \u00e9 o melhor, o melhor naquilo que \u00e9 o servi\u00e7o p\u00fablico oferecido. Ent\u00e3o, estendo cumpriment operadora, a Zurich Airport, aos servidores, aos funcion\u00e1rios, a todos aquelesadores de servi\u00e7o que d\u00e3o esse mot de alegria e satisfa\u00e7\u00e3o para n\u00f3s todos catarinenses. A prop\u00f3sito aeroporto, hoje, acompanhe uma audi\u00eancia do Governador do Estado, J Mello, com o Secret\u00e1rio de Portos Aeroportos do Estado, Beto Martins, o Secret da Fazenda e dirigentes daCR, concession\u00e1ria do Aeroporto de Navegantes, discutindo formas de ampliar os investimentos concession\u00e1ria naquele aeroporto que estrat\u00e9gico para o Brasil. Senador Gir\u00e3o, paraumir, quando os\u00e7asripen chegaram ao Brasil, de navio, navio chegou ao Porto de Navegantes. De l\u00e1 desembarc os primeiros exempl dos ca\u00e7as a jato, que fizeram um percur de 3km caminh\u00e3o. For para o Aeroporto de Navegantes, num primor de log muito dif\u00edcil de se encontrar, aeroporto internacional, como ser\u00e1, cada vez mais, a3km de porto que, junto com de Itaja\u00ed, significa o segundo porto em movimenta\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres do Brasil Ent\u00e3o, essauni\u00e3o foi muito importante, o nosso sonho de termos uma segunda pista,acion, principalmente, carga com valor agado, deu um passo na sua concretiza\u00e7\u00e3o e, agora com a lideran\u00e7a do Governo do Estado, certamente, isso dar\u00e1 uma satisfa\u00e7\u00e3o a mais segundo registro \u00e9 a pres, aqui, em Bras\u00edlia, de representantes dos estados, dos munic\u00edpios, das escolas, est\u00e3o, todos, mobilizados na busca desarm e, acima de tudo, do estabelecimento de uma cultura de paz onde a escola tenha um papel singular a cumprir. E com isso eu registro, pessoa do Prefe de Blumenau, M Hildebrandt, do Presidente da C\u00e2mara de Vereadores, Almir, de personalidades do Munic\u00edpio de Blumenau, a contribui\u00e7\u00e3o na busca da reden\u00e7\u00e3o, na busca da paz, que n\u00e3o \u00e9 apenas aus\u00eancia da guerra ou do conflito a busca da paz \u00e9 a busca da conviv\u00eancia mais fraterna. Esse \u00e9 o nosso objetivo. E, prop\u00f3sito, estmos, pr\u00f3xim quinta-feira, sob a presid\u00eancia do Senador Fl\u00e1v Arns, realizando sess\u00e3o virtual, eu esper seja virtu tamb\u00e9m, para cumprir esse objetivo. E, finalmente, talvez na parte menosgrad\u00e1vel deste me pronunciamento eu quero lamentar o fato de n\u00e3o termos tido a sess\u00e3o do Congresso Nacional que estava aprazada pelo Presidente Rodrigo Pacheco. Ele anunciou, na semana passada, que, j\u00e1 que n\u00e3o poderia fazer dia 11, seria feita no dia 18. E, n\u00e3o obstante se tenha t uma evolu\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel na quest\u00e3o de acordos para vota de vetos... Eu particularmente, tenho muito interesse em alguns vetos, como, por exemplo, o doano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Digital, que sofreu vetos que prejudicam lei que tem uma import\u00e2ncia muito grande particularmente para o ensino m\u00e9dio e para o ensino digital, seja, moderno, no Brasil. A n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o do Congresso Nacional tamb\u00e9m significa postergar a leitura do requerimento de CPMI sobre as a\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m sobre as omiss\u00f5es, t\u00e3o importantes, Presidente Styvenson a quem sa\u00fado com muita satisfa\u00e7\u00e3o, como se meu companheiro e correligion fosse, que pres esta sess\u00e3o e\u00f5 disciplina a todos n\u00f3s, inclusive quanto ao tempo, e a quem qu dizer que lamento muito que o Congresso brasileiro n\u00e3o tenha em colocar l, lume, a mais ampla poss\u00edvel, sobre o epis\u00f3dio deente deandalismo em que n\u00e3o apenas as a\u00e7\u00f5es, mas as omiss\u00f5es, sabidas e consabidas, pelo menos quanto \u00e0 sua dimens\u00e3o, mas n\u00e3o no seu conte\u00fado pleno. Senador Izalci, Governador que foi afastado - Ibis -, eui contra o afastamento dele e eu acho que eu tinha raz\u00e3o. Disse, de maneira muito serena o Govern do Distrito Federal, quando volt: \"Olha, eu n\u00e3o estou satisfeito com o que eu fiz, mas, outros, deveriam, no m\u00ednimo, confess os seus erros e, se n\u00e3o confessarem, que esses er sejam apurados\". N\u00e3o estou falando de autoria, estou falando de omiss\u00e3o, assim como, aqui, eu j\u00e1 trouxe.itei, condi\u00e7\u00e3o Presidente Comiss\u00e3o Mista de Controle das Ativ Intelig\u00eancia, um relat\u00f3rio GSI no dia9 de janeiro. Esse relat\u00f3rio foi recebido no dia 21 de janeiro, ali est\u00e3o alinhadas todas as informa\u00e7\u00f5es que circularam entre \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o Sistema Brasileiro de Intelig\u00eancia. Eu volto a repetir: ali est\u00e3o expressos, nesse relat\u00f3rio, v\u00e1rios eventos omiss.cluo para dizer o seguinte: eu j\u00e1 requeri, Sen Gir\u00e3o, requeriador Cleitinho, quebra cond deerva...\n\nmling, compress=FalseO SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin tribuna ag Sen Izal. minutos de fala,.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:\u00e3o, antes de dar sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores - o Sen Marcio Bittar j\u00e1 ocupar a tribuna -, Senador Jorge Seif, ser\u00e1 o senhor na sequ\u00eancia. Ent\u00e3o com a palavra o Senador Kajuru pela ordem.\n\n<llmlE VLEIMador Cleitinho\n\n<ua, compressFalseRESID STSON Vll>:ador Cle,ador Cle, logo sequ\u00eanciaitora.utos.\n\n<llua compress=ORESIDE STVSON VANT>: queemos,ador Marcio B.ando Diaer Perped a Or.rap Proo dei Convers3, de 22, que pr\u00e7\u00e3o e\u00e7\u00e3o para fins noitoo dadeiente12022. Durante oas. Nas aesa.cer pro\u00e1rioados emitiss\u00e3oista,ator\u00f3ria, projet conversado,i\u00e7\u00e3oas\u00ba 1 a4. Av  de mar\u00e7oados seuzo\u00eancia se esg  de do. Fa\u00e7o Senador Fabiano Contceren\u00e1rio\n\nua>. PEYSON VLE>: Umutinho. vezuador\n\n ST V>:adorme pelacia o Proo de Res\u00e7\u00e3o5, de 03, entr v lora parapresento como conclus docer7, de 0 daissuntos Econ\u00f4icos,: Senadorme Campos que do Gros aatara\u00e7\u00e3oo Brasil,coicanoimentoB valor de at\u00e956.9.900\u00f5es, Am\u00e9rica. discussria. (P N quir,ada discuss\u00e3o Pass \u00e0\u00e7\u00e3o dela. A\u00eancia subm\u00e1 matria \u00e0ota\u00e7\u00e3oblica deu \u00fanico nos parecer. Asras. Senrs aproveam seam. (Paus resol\u00e7\u00e3o vaiul\u00e7\u00e3o aav por minutos.\nua SR. PEYSONLEIMadoadorno Malta Paulo Pa porutos\nlluaO SR.LO PA</lladoryvenson primeironovientamente a f n\u00e3oeria daitos Humanos uma pos eara como V Exaveoinoso, ab derian e assassato queim as\u00e7as a que ser muito\u00e3oou, pa\u00eds,ar\u00e7amente para\u00e1jacola momentose. V Exa eu queos \u00e0 fazericas como Exa fez. Fade fam\u00edliaseatoha aconcido. Presidentehaalaadoryonaipida\u00e3oje pela man umauiado como da Com deitosos a estar,ana como peloques Wagner queouse tamb\u00e9muiado como daitosos para de Brasil peloicef, ent\u00e3oive l\u00e1 comes,amosas tamb\u00e9m Fa\u00e7o,ora,amente umuamento. Presidenteadoresadoras Carlosze no\u00e1rioinha\u00e1riojequieste\u00e1rio uma\u00e3o para ear asustoques Wagner\u00e3oude compareceris uma\u00eancia\u00fablica naH de doiceizerho oicefpois, da que tamb\u00e9micasrias Fqui da ONiver com\u00e3estohaashor o direitoado sealece a democracia o de se inib de\u00e7\u00e3o, quear das oismo Terraus foram pela\u00e7as.za\u00eanciaana,os aicasrias daidade deixentedem ama emstrosqui pelo me anteadornota obrama queada,ada de,ada9 um Segunda doas de do daenofiaGBTQI+ouamentoai tegra, Presidentronkeero ainda que na vigciaania ea\u00e7\u00e3oja mundo for lembrar brasileudeususto de Car An dego.iveu na Aleha regimeista e exer l\u00e1essa da Ale de deaport do Brasil\u00e1 se\u00f4s masouou na Brasil. foi o escrit e diplomes era\u00f4ul-unto emgo. Presidentsoonte sempre o direitosos suaenitude. direosamos de \u00e0si\u00e7asrim\u00e7\u00f5es do divers direitosamosamos responsidade socialamos simidade\u00f4mamositos deitos entreens mules. emitosamosando em ed emprego eamosando em todosicas eidade\u00e3o, bus ai\u00e7a social adade a\u00f3ria.andoias e, assim\u00e1rio en da democia direitos que,, mais o noeta., Presidentaaya Thronicke uma alegria terminala a suaa\u00e7\u00e3o.ado.llml,FalseO SR.UDO GIR</llmlua. Presidentea,adoraayaronic Srasador Srsqui,, nosandoasesta\u00e3o a pr i oada n\u00e3o uma Federal Eu tinhaadoerismoje deando o primeiro ano dessa data aproada pelosasadoresadoserais eancionada daaro.amos esta um na\u00e7\u00e3o mais esp\u00ed Brasilogo Kar l\u00e1 na em foi8, O dos\u00ed obra basoutrinaseursoje, outro momentoero manifest oust\u00faudoestaper\u00e3o A re mais essai aparecer Ess es\u00ea brasile queteceu aqui na\u00e2mounal Federal e doanalto aparecer.em\u00ea?que adadeunadorinho re foiiste foi que aconteceu a expectativa, uma\u00e3o com lider v\u00e1 tando item a por que noiam ser der deu sen queudoados. Ono a retir assatur,ador,ido com esses adamentoscessivos a da se ser umuxoverno Federalim porrias, ser umux doFjequ eu vi e meses me sent engon queteceu adi, foram adide brasile inclus deles da Pres um de despa dia8 iriacer. Aific a China com onoulauiu. Sabem\u00ea?aram as assatur \u00e9 \u00fanica dedu\u00e7\u00e3o que ter.  Masso mais em que du que algo\u00ed sendoido. que todoseo temor dess CP Federal foiadoas objetane seriamir as instit daoderes? Is \u00e9 que aia divou, a um da Abje oper\u00e3o Amin tomou iniciativail cor pedir que sig na Com ele particip \u00e9 a Com de Segan\u00e7a.as ehoresta quando\u00f3s quum todo preados e che queir se necess a da\u00e3o,\u00e2m Deputados re na Pres, com ped de L sem algum.\u00e3o venham me fal de p da enfermagem porque n\u00e3o cola; o p da enfermagem por unidade aqui. A expect geral, secar uma,adorit euho, vot o p da enferhor voltaado a ohor volta trabalhar este \" oamos adiar \u00e9qui pal\u00e7o n\u00e3oos pal\u00e7oserso trabalho \u00c9 que\u00e7\u00e3o receba est\u00e1 aconteendo. Foi adadoceira \u00e9  mas a do piro aumentou pulga da orel cresceu e a vai mais ainda,adoritirosados e,pe forma\u00ed forma\u00e1vel ede eles assinem. Aem n\u00e3o assinou ainda \u00e9 a de o seu dei respeito Brasil um conv Deput assaram ainda.eles euitocerador, nesta alt do campe de entr para como um,ando a assin, est\u00e1 clar que a manob queouve a ho sem o Gno tent coar Parlamentares com ou como\u00e3oando os Parlament da\u00e2m dos, com em ver serem nos seus em de retirada. n\u00e3o a que is v\u00e1 aconcer.ai feio horr\u00ed que acontejequi esper,,se ess procrast\u00e7\u00e3o. Como aente fut Cle, se noaj fut no j,, dar um bal, dar um na socied em, porqueamos a para represent osados e pesso de bem...\n\n<llmling,=>O SR.HO</llmlingua>: Presidenta, boa tarde a oses a,adores eador, p\u00fablico a toda a que aanhaente pelaado. mandar um ab\u00e7o aqui a um pesso \u00e9\u00f3pol Fernando que prefeitura junto com a Jord da de Edu de\u00f3is um-losqui. Fiquem \u00e0ontade. Eu, dear a falar sobre, falar uma, com toda aild fund minha alma do meua\u00e7\u00e3os vez, a anda aqui doado e ainda tem queente cumprimenta \u00e0s vez abaixam a cabe n\u00e3o cumprimentamente. Eu estouando isso com toda aildade porque tem pesso que\u00e3o a ho no eu via era pequeno O pr\u00f3per A eu na da ele, quando tinha ele e eu estouendo a hon de trabal aqui com Esper\u00e3o Amin. O pr\u00f3riono Mal est\u00e1 a, eu eraqu via pela, com de, porque eu eraodeiro tamb\u00e9m. era\u00e3o bom,irei\u00ed\u00ea j\u00e1 tira a do que era bomor. Oprio que estava aora e est\u00e1 mais via desde pequeno.endi g de fut da\u00e7\u00e3oendo oar. Tem uma entrev em0, o\u00e1rio quase finalandole camisama TVha me entreistar sobre quest deisa. E me perguntaram qual era a que eu, qual eu guardava com maior carinho.\u00e1 era a cam de, milols. E meguntaram: \"Qu \u00e9 o seu maior \u00edd do futebol?\". Falei \u00e9 o\u00e1rio.  Eguntaram: \", e o Pel\u00e9?\". Eu falei assim: \"u n\u00e3o vi o Pel, eu vi foi o\u00e1rio jogar\". E hoje eu estou podendo trabalhar o\u00e1rio a for os outros que\u00e3o aqui. A pr\u00f3pria Le, eu aanhei as Olimp\u00edadas... Quem n\u00e3o acompanhava as Olimp\u00edadas? Hoje eu estou do lado da Leila aqui. Eu quero falar isto para quem \u00e9 de esquerda, Senador que \u00e9 de esquerda, ou de direita: eu vou trabalhar sempre pelo bem comum. Eu sou crist\u00e3o!\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Com a palavra, o Senador Luis Carlos Heinze, por dez minutos.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE LUIS CARLOS HEINZE, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PAULO PAIM, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Cleitinho, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 46580, "compressed_tokens": 5683, "ratio": "8.2x", "rate": "12.2%", "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico em obras inacabadas": "Discuss\u00e3o sobre o desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico em obras paralisadas e n\u00e3o conclu\u00eddas.", "Reconhecimento de a\u00e7\u00f5es positivas em aeroportos": "Reconhecimento das a\u00e7\u00f5es positivas em aeroportos brasileiros, como o Aeroporto Internacional de Florian\u00f3polis.", "Promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz nas escolas": "Iniciativas para promover a cultura de paz nas escolas e comunidades, visando a conviv\u00eancia fraterna e a resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o violenta de conflitos.", "Adiamento da sess\u00e3o do Congresso Nacional": "Discuss\u00e3o sobre o adiamento da sess\u00e3o do Congresso Nacional e suas consequ\u00eancias, incluindo a leitura de requerimentos e vota\u00e7\u00e3o de vetos.", "Investimentos em aeroportos estrat\u00e9gicos": "Investimentos em aeroportos estrat\u00e9gicos para o Brasil, como o Aeroporto de Navegantes, visando melhorias na infraestrutura e movimenta\u00e7\u00e3o de cargas.", "Fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e responsabilidade fiscal": "Debates sobre a fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, a responsabilidade fiscal dos gestores e a necessidade de evitar desperd\u00edcios de recursos p\u00fablicos."}, "stances": {"Desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico em obras inacabadas": {"O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR"}, "Reconhecimento de a\u00e7\u00f5es positivas em aeroportos": {"O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}, "Promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz nas escolas": {"O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}, "Adiamento da sess\u00e3o do Congresso Nacional": {"O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST"}, "Investimentos em aeroportos estrat\u00e9gicos": {"O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}, "Fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e responsabilidade fiscal": {"O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico em obras inacabadas, o reconhecimento de a\u00e7\u00f5es positivas em aeroportos, a promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz nas escolas, o adiamento da sess\u00e3o do Congresso Nacional, os investimentos em aeroportos estrat\u00e9gicos e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e responsabilidade fiscal. Os posicionamentos dos parlamentares variaram entre a favor, contra e neutro, refletindo diferentes perspectivas e opini\u00f5es sobre os assuntos em pauta."}, "response_elapsed_time": 8.467540502548218}