{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 363, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada em mem\u00f3ria da Nakba, a cat\u00e1strofe palestina. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Ministro Paulo Pimenta, que est\u00e1 numa reuni\u00e3o com o Presidente Lula, mas est\u00e1 chegando; eu quero convidar aqui a Sra. F\u00e1tima Ali, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o \u00c1rabe Palestina do Brasil (Fepal); (Palmas.) Sr. Ahmed Said Alasaad, Vice-Chefe da Miss\u00e3o Diplom\u00e1tica da Embaixada do Estado da Palestina no Brasil; (Palmas.) Sr. Emir Mourad, Secret\u00e1rio-Geral da Confedera\u00e7\u00e3o Palestina Latino-Americana e do Caribe (Coplac); (Palmas.) Sr. Sayid Marcos Ten\u00f3rio, Vice-Presidente do Instituto Brasil-Palestina; (Palmas.) Sr. Qais Marouf Kheiro Shqair, Embaixador da Liga dos Estados \u00c1rabes no Brasil. (Palmas.) Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino da Palestina. Na sequ\u00eancia, o Hino Nacional Brasileiro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Sess\u00e3o especial do Senado Federal em mem\u00f3ria dos 75 anos da Nakba. Quero aqui cumprimentar os Srs. e as Sras. Senadores. Minhas senhoras e meus senhores, agrade\u00e7o a presen\u00e7a de todos e de todas hoje aqui. Cumprimento os embaixadores, encarregados de neg\u00f3cios e demais membros do corpo diplom\u00e1tico dos v\u00e1rios pa\u00edses aqui presentes. Cumprimento o Secret\u00e1rio-Executivo da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Sr. Ricardo Zamora, e o Senador Fernando Dueire - muito obrigado pela presen\u00e7a. Estamos aqui reunidos para prestar homenagem \u00e0 mem\u00f3ria da Nakba, mais conhecida como a cat\u00e1strofe palestina. Esta sess\u00e3o solene atende ao Requerimento n\u00ba 363, de 2023, subscrito pelos Senadores Omar Aziz, Margareth Buzetti, Mara Gabrilli, Angelo Coronel, Styvenson Valentim, Hamilton Mour\u00e3o, Conf\u00facio Moura e Esperidi\u00e3o Amin. O ano de 2023 simboliza um ano especial para a hist\u00f3ria palestina, na medida em que se completam 75 anos do que se convencionou nomear Nakba, que, em tradu\u00e7\u00e3o literal do \u00e1rabe, significa \"cat\u00e1strofe\", denotando o aspecto tr\u00e1gico envolvendo o fat\u00eddico dia 15 de maio de 1948. Naquele dia se instaurava o processo cont\u00ednuo de expuls\u00e3o de palestinos de suas terras. Mais precisamente as 48 horas dos dias 14 e 15 de maio trazem marcas profundas do passado de israelenses e palestinos, cada qual amargando emo\u00e7\u00f5es conflitantes, de um lado e de outro. Historicamente, esse permanente estado de tens\u00e3o seria bastante compreens\u00edvel. No ano de 1948, registra-se a funda\u00e7\u00e3o do Estado de Israel, a concretiza\u00e7\u00e3o de uma aspira\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e uma conquista para os judeus, alguns anos ap\u00f3s os horrores do Holocausto. No entanto, da perspectiva palestina, o dia 15 de maio daquele ano \u00e9 lembrado como o in\u00edcio de um \u00eaxodo em massa, que est\u00e1 na raiz do conflito travado h\u00e1 d\u00e9cadas com os israelenses. Segundo dados da ONU, a partir daquela data, entre 725 mil e 800 mil palestinos foram expulsos de suas terras, casas, neg\u00f3cios - em uma palavra, de sua p\u00e1tria, na qual seus ancestrais se instalaram h\u00e1 12 mil anos. Como bem frisou o Senador Omar Aziz em seu requerimento, dezenas de cidades milenares amargaram a destrui\u00e7\u00e3o de tesouros hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3gicos. Na vis\u00e3o dos palestinos, a Nakba determinou um processo sem precedente de \u00eaxodo, dando lugar a uma ocupa\u00e7\u00e3o injusta da Palestina. Para al\u00e9m do peso da popula\u00e7\u00e3o expulsa, os palestinos que permanecem no territ\u00f3rio ocupado se sentem, at\u00e9 hoje, tolhidos em seus direitos nacionais, civis e humanit\u00e1rios. Nos registros da ag\u00eancia de ajuda e trabalho das Na\u00e7\u00f5es Unidas para refugiados palestinos no Oriente M\u00e9dio, cerca de 6 milh\u00f5es de refugiados se espalharam pelos quatro cantos do globo. Tal contingente j\u00e1 representa 40% de toda a popula\u00e7\u00e3o palestina. Eu quero aqui fazer um par\u00e1grafo, porque meu pai \u00e9 um deles. Chegou aqui ao Brasil em 1957, com 17 anos de idade. Eu sei o quanto meu pai sofreu com tudo isso, vendo o que se passou em Sabra e Chatila, vendo o que se passou em tantas maldades que foram feitas com o povo palestino. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas tem v\u00e1rias resolu\u00e7\u00f5es, nenhuma cumprida; qualquer outro pa\u00eds teria sofrido san\u00e7\u00f5es imediatas se n\u00e3o cumprisse as resolu\u00e7\u00f5es da ONU. Infelizmente isso vem acontecendo h\u00e1 d\u00e9cadas. \u00c9 o momento de a gente procurar n\u00e3o s\u00f3 a paz, mas o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, que \u00e9 uma luta toda nossa, uma luta minha a vida toda pela autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos. A Nakba, a cat\u00e1strofe palestina que se arrasta h\u00e1 75 anos, \u00e9 recordada como um emblema de resist\u00eancia de uma popula\u00e7\u00e3o em constante inseguran\u00e7a nacional. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o povo palestino que vive em inseguran\u00e7a, ambos os povos que habitam aquela regi\u00e3o n\u00e3o se sentem seguros. Eu acho que uma luta em que se negocia uma paz em que todos possam viver realmente, literalmente em paz, sem preocupa\u00e7\u00e3o, sem saber o que pode acontecer a qualquer momento, seria cuidar de forma mais justa. Afinal, o povo palestino, que vive na Palestina h\u00e1 mil\u00eanios, pede apenas paz e reconhecimento de seu Estado soberano, democr\u00e1tico, laico, pr\u00f3spero e seguro. Para concluir, senhoras e senhores, vale acrescentar que, dos 140 pa\u00edses do mundo a reconhecerem o direito da Palestina a um Estado soberano, o Brasil se destaca, desde 1948, em fiel alinhamento com a decis\u00e3o da ONU. Nesse contexto, reiteramos que, 75 anos ap\u00f3s sua ocorr\u00eancia, a Nakba deve servir de inspira\u00e7\u00e3o para uma solu\u00e7\u00e3o definitiva \u00e0 quest\u00e3o palestina. Enfim, a paz definitiva e duradoura na Palestina \u00e9 de interesse de todos os povos do mundo, logo, tamb\u00e9m do nosso Brasil. Muito obrigado e assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Quero aqui cumprimentar, pela presen\u00e7a, o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que \u00e9 um velho guerreiro e descendente de \u00e1rabe tamb\u00e9m. Obrigado pela sua presen\u00e7a, Senador Amin. Concedo a palavra \u00e0 Sra. F\u00e1tima Ali, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o \u00c1rabe Palestina do Brasil (Fepal), por cinco minutos. Por favor.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. F\u00c1TIMA ALI</llmlingua>: Cumprimento a Mesa cumprimentando o Presidente requerente desta sess\u00e3o, o Sr. Senador Omar Aziz; cumprimento os Embaixadores aqui presentes, a comunidade palestina que veio prestigiar esta sess\u00e3o solene e os brasileiros e brasileiras eternamente solid\u00e1rios com a quest\u00e3o do nosso povo, o povo palestino. Em nome da Federa\u00e7\u00e3o \u00c1rabe Palestina do Brasil e do seu Presidente, que n\u00e3o p\u00f4de estar presente hoje, Ualid Rabah, n\u00f3s estamos hoje aqui para relembrar a cat\u00e1strofe do povo palestino, conhecida como a Nakba, que come\u00e7ou h\u00e1 75 anos, ou seja, desde 15 de maio de 1948, o povo palestino recorda ao mundo que a sua terra, a Palestina, foi v\u00edtima de uma invas\u00e3o estrangeira iniciada no in\u00edcio dos anos 1900, e cujos invasores tinham um plano claro: tomar toda a Palestina, expulsar toda a sua popula\u00e7\u00e3o, tomar todas as suas riquezas e colocar em seu lugar outra identidade, outro Estado, bem como um regime de apartheid sobre eventual parte da popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria que decidisse permanecer. A esse processo sem igual na hist\u00f3ria conhecida, os palestinos denominam de Nakba, cujo significado literal \u00e9 \"a cat\u00e1strofe\". A data \u00e9 lembrada todo dia 15 de maio, porque foi a partir desse dia que o plano nefasto para a Palestina ganha identidade estatal e realidade concreta - desde ent\u00e3o, denominada de Israel -, cujos crimes s\u00e3o hoje mais do que conhecidos pela humanidade. Para entender melhor essa cat\u00e1strofe \u00e9 preciso voltar no tempo, ao menos 50 anos antes da Nakba. Em 1896, o euro-judeu Theodor Herzl leva ao dom\u00ednio p\u00fablico europeu o plano de guerra contra a Palestina, sua integral tomada e a erradica\u00e7\u00e3o da sua popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria. F\u00e1-lo em forma de livro e o intitula O Estado Judeu. Nele, tudo \u00e9 descrito, um met\u00f3dico plano, inclusive de constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es para esse fim, a busca de uma pot\u00eancia colonial que o patrocinasse, a expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o palestina e o assentamento de outra em seu lugar, a ser importada e assentada por coloniza\u00e7\u00e3o. Em 1897, o Congresso Sionista, na cidade su\u00ed\u00e7a da Basileia, liderado por Herzl, aprova o plano, e a engrenagem, \u00fanica em sua forma na hist\u00f3ria humana, come\u00e7a a andar. Em 1917, o plano colonial brit\u00e2nico, por meio de um documento que fica conhecido como a Declara\u00e7\u00e3o de Balfour, promete a Palestina, uma terra que n\u00e3o \u00e9 sua, aos sionistas, para nela instalarem um lar nacional judeu. Em 1922...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. F\u00c1TIMA ALI</llmlingua>: - ... a antiga Liga das Na\u00e7\u00f5es aprova esse plano e d\u00e1 direito aos brit\u00e2nicos, o direito de execut\u00e1-lo, por meio de um mandato de protetorado sobre a Palestina. Inicia-se a importa\u00e7\u00e3o de estrangeiros euro-judeus, imposta pela for\u00e7a imperial brit\u00e2nica. Sobre os escombros dos cad\u00e1veres do grande genoc\u00eddio que foi a Segunda Guerra Mundial, um conflito entre europeus, por press\u00e3o brit\u00e2nica e sionista, a j\u00e1 denominada quest\u00e3o palestina \u00e9 levada \u00e0 ONU para resolu\u00e7\u00e3o. Em 29 de novembro desse mesmo ano, a ONU aprova a recomenda\u00e7\u00e3o de partilha da Palestina. E ainda que, diante disso...\n<llmlingua, compress=False>A SRA. F\u00c1TIMA ALI</llmlingua>: - ... tenha havia recomenda\u00e7\u00e3o de partilha, esta seguiu sendo criminosa e anti-Palestina, destinando ao povo origin\u00e1rio, que a essa altura representava 75% da popula\u00e7\u00e3o e que detinha 95% das terras, apenas 42% dessas terras; j\u00e1 aos estrangeiros, rec\u00e9m-chegados, 56% das terras palestinas. A execu\u00e7\u00e3o desse plano levou a n\u00fameros impressionantes: 750 mil palestinos mortos ou expulsos, perto de 70% da sua popula\u00e7\u00e3o; 771 cidades e povoados invadidos, dos quais 531 destru\u00eddos e limpos etnicamente; 15 mil palestinos assassinados em massacres metodicamente planejados. Numa nova fase, em 1967, de 280 mil a 350 mil palestinos foram expulsos da Cisjord\u00e2nia, da Faixa de Gaza, das Colinas de Gol\u00e3, parte do territ\u00f3rio da S\u00edria. Logo foram feitos, pelo menos, 180 mil novos refugiados, em junho de 1967. A Nakba s\u00e3o os atuais 6,6 milh\u00f5es de refugiados palestinos - o maior n\u00famero do mundo atual -, os que mais tempo permanecem nessa situa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o mais de 40% de todos os palestinos que h\u00e1 no mundo. \u00c9 como se mais de 600 milh\u00f5es de chineses ou indianos fossem refugiados ou at\u00e9 90 milh\u00f5es de brasileiros vivessem em acampamentos de refugiados fora do seu pa\u00eds. Os palestinos respondem por mais de 25% da popula\u00e7\u00e3o mundial tecnicamente em situa\u00e7\u00e3o de ref\u00fagio, mesmo os palestinos sendo, apenas, 0,18% da popula\u00e7\u00e3o mundial. A isso tudo soma-se a atual brutalidade de Israel sobre o povo palestino, a brutalidade, em Jerusal\u00e9m, que vem sendo despalestinizada, descristianizada e desislamizada, deixando de ser a metr\u00f3pole do monote\u00edsmo; soma-se o brutal cerca do territ\u00f3rio palestino \u00e0 Gaza, o maior campo de concentra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria; soma-se, ainda, o regime do apartheid, denunciado pela ONU em, ao menos, tr\u00eas relat\u00f3rios oficiais, bem como pelas maiores organiza\u00e7\u00f5es internacionais de direitos humanos, entre elas a Anistia Internacional. Isso tudo \u00e9 a Nakba, um m\u00e9todo ainda em curso e aos olhos da humanidade. E mais: um modelo que j\u00e1 est\u00e1 sendo exportado para outras partes do mundo, com ampla simpatia de todos os supremacistas e racistas globais, inclusive dos que temos aqui em nosso meio, no Brasil. A Nakba tem que acabar; acabar na Palestina para que cesse o sofrimento do povo palestino; acabar para que n\u00e3o chegue a outros cantos do mundo. E isso s\u00f3 ter\u00e1 fim com o Estado da Palestina se tornando uma realidade, com Jerusal\u00e9m, sua capital, e com o retorno de todos os refugiados \u00e0s terras de onde foram expulsos. Permaneceremos, Senador, segurando a nossa chave e junto com a certeza de que voltaremos. Palestina livre desde o Brasil! Obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Quero agradecer as palavras da Sra. F\u00e1tima. Concedo a palavra ao Sr. Ahmed Said Alasaad. (Pausa.) O tempo normal \u00e9 de cinco minutos, mas \u00e9 l\u00f3gico que... \u00c0s vezes, toca a campainha aqui, mas n\u00e3o precisa parar n\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. AHMED FAKRI SAID ALASAAD</llmlingua>: Obrigado, Senador. Presidente, prezados Parlamentares, Senadores, Deputados, representantes de partidos e da sociedade civil, colegas diplomatas presentes, nos reunimos, hoje, para lembrar deste dia 15 de maio, que marca os lamentados 75 anos da trag\u00e9dia palestina, uma injusti\u00e7a hist\u00f3rica que perdura at\u00e9 hoje. A Nakba, cat\u00e1strofe em \u00e1rabe, refere-se \u00e0 expuls\u00e3o violenta de, aproximadamente, tr\u00eas quartos de todos os palestinos de suas casas e p\u00e1tria pelas mil\u00edcias sionistas e pelo novo ex\u00e9rcito israelense durante o estabelecimento do Estado de Israel, em 1948. Prezados presentes, pela primeira vez na hist\u00f3ria, as Na\u00e7\u00f5es Unidas comemoraram os 75 anos da Nakba, reconhecendo o termo como um crime contra a humanidade cometido por Israel contra o povo palestino, refutando a narrativa israelense sobre os crimes cometidos durante a ocupa\u00e7\u00e3o. Esperamos que tal reconhecimento constitua um in\u00edcio promissor para um amplo e efetivo movimento internacional contra a guerra de exterm\u00ednio e limpeza \u00e9tnica praticada pelo regime de apartheid israelense contra nosso povo e a escalada, sem precedentes, das for\u00e7as de ocupa\u00e7\u00e3o, incluindo execu\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias e assassinatos de civis, dentre eles, jornalistas como a nossa m\u00e1rtir Shireen Abu Akleh, rep\u00f3rter palestina-americana que foi assassinada a sangue frio durante o exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o em Jenin, nos territ\u00f3rios ocupados, como um ataque \u00e0 liberdade de express\u00e3o. Um ato abomin\u00e1vel e covarde do Estado de Israel, que pretende silenciar a voz da Palestina e encobrir seus crimes di\u00e1rios. Esse crime completou um ano, neste 11 de maio, e os soldados israelenses respons\u00e1veis at\u00e9 hoje n\u00e3o foram punidos. Sem contar as frequentes invas\u00f5es \u00e0s cidades e vilas palestinas, a pol\u00edtica de expans\u00e3o de assentamentos na Cisjord\u00e2nia e em Jerusal\u00e9m, todas essas viola\u00e7\u00f5es s\u00e3o a continua\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de pol\u00edticas da Nakba, que se estende desde 1948 at\u00e9 os dias atuais. Excel\u00eancias, gostaria de lembrar a voc\u00eas que, quando Israel foi estabelecido na Palestina hist\u00f3rica, iniciou-se uma s\u00e9rie de limpezas \u00e9tnicas contra a popula\u00e7\u00e3o palestina, pois mais de 800 mil cidad\u00e3os foram expulsos \u00e0 for\u00e7a de seus locais de resid\u00eancia e for\u00e7ados a viver em campos de refugiados. Setecentos e setenta e quatro aldeias e cidades tomadas \u00e0 for\u00e7a, das quais 531 foram deliberadamente destru\u00eddas pelo regime sionista, com o objetivo de destruir a esperan\u00e7a dessas v\u00edtimas em retornar a seus lares. Mais de 70 massacres sangrentos, sistematicamente organizados por for\u00e7as sionistas, com o objetivo claro de limpeza \u00e9tnica para ocupa\u00e7\u00e3o da terra. A express\u00e3o mais pura do racismo e do supremacismo. Seis milh\u00f5es e seiscentos mil palestinos seguem sendo refugiados 75 anos depois, espalhados principalmente nos pa\u00edses vizinhos da Palestina Excelent\u00edssimos, pedimos aos Parlamentos e organiza\u00e7\u00f5es internacionais que tomem todas as medidas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e diplom\u00e1ticas necess\u00e1rias contra Israel, a fim de for\u00e7\u00e1-lo a: parar e remover todas as atividades de assentimento nos territ\u00f3rios palestinos ocupados, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o Internacional 2.334, que afirma a ilegalidade do assentamento nas terras do Estado da Palestina; fornecer prote\u00e7\u00e3o ao povo palestino contra os ataques da for\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o e colonos; parar a pol\u00edtica de puni\u00e7\u00e3o coletiva e o cerco de cidades e vilas na Cisjord\u00e2nia ocupada e levantar o cerco injusto \u00e0 faixa de Gaza, onde mais de 2,5 milh\u00f5es de habitantes s\u00e3o isolados do mundo, vivendo em condi\u00e7\u00f5es desumanas em uma pris\u00e3o a c\u00e9u aberto; e, o mais importante, acabar com a ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios palestinos, para que o povo palestino possa estabelecer o seu estado independente, com Jerusal\u00e9m Oriental como capital. Cabe tamb\u00e9m lembrarmos de nossos irm\u00e3os palestinos presos, que sofrem situa\u00e7\u00f5es degradantes e in\u00fameros casos de torturas em pris\u00f5es israelenses. Dos mais de 4,9 mil prisioneiros, 1.014 s\u00e3o administrativos, ou seja, detidos sem o devido processo legal, incluindo 155 crian\u00e7as e 32 mulheres. Concluindo, excel\u00eancias, pedimos aos Parlamentos e organiza\u00e7\u00f5es internacionais que reconhe\u00e7am e exijam o fim de todas essas formas de injusti\u00e7a contra o nosso povo, enfatizando seus direitos inalien\u00e1veis, sendo o principal deles o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o, liberdade e retorno. Obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Emir Mourad.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EMIR MOURAD</llmlingua>: Exmo. Sr. Omar Aziz, Presidente desta sess\u00e3o, na pessoa de quem cumprimento todos os integrantes da Mesa, cumprimento o corpo diplom\u00e1tico aqui presente, os dign\u00edssimos Senadores, membros da comunidade palestina, da sociedade civil brasileira, amigos e solid\u00e1rios com a causa palestina. Muito me honra compor esta mesa, tendo como Presidente um dos Senadores mais ilustres e dignos desta Casa, e sua origem palestina nos enche de um profundo orgulho. Aqui estou para representar a Coplac (Confedera\u00e7\u00e3o Palestina Latino-Americana e do Caribe), que foi fundada em 1984 e representa as comunidades palestinas na Am\u00e9rica Latina. A hist\u00f3ria contempor\u00e2nea da Palestina e de seu heroico povo \u00e9 singular, tr\u00e1gica. Em pleno s\u00e9c. XXI, a Palestina \u00e9 a \u00fanica na\u00e7\u00e3o no mundo que se encontra ocupada, colonizada e expropriada de todos os direitos regidos e determinados pelo direito internacional. Ontem, 15 de maio, completou 75 anos que a Nakba, a cat\u00e1strofe, se abateu sobre o povo palestino pelas m\u00e3os monstruosas e genocidas de um regime racista, um verdadeiro apartheid, o Estado sionista de Israel. Dif\u00edcil resumir uma hist\u00f3ria de 75 anos em poucas palavras. Por isso pe\u00e7o licen\u00e7a para ler trechos do artigo da Sra. Suad Rumman, Diplomata da embaixada palestina em S\u00e3o Salvador, que expressa, num curto texto, os pontos vitais da saga palestina: A Nakba: tr\u00eas quartos de s\u00e9culo.  Restri\u00e7\u00e3o de mobilidade, comunica\u00e7\u00e3o e liberdade de express\u00e3o, confisco de terras, demoli\u00e7\u00e3o de casas, deslocamento for\u00e7ado, uso excessivo da for\u00e7a e tortura, puni\u00e7\u00f5es coletivas, pris\u00f5es aleat\u00f3rias injustificadas, incluindo crian\u00e7as, viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade, discrimina\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o do muro do apartheid dentro do territ\u00f3rio palestino, a nega\u00e7\u00e3o do direito de retorno dos refugiados - mataram 109 somente este ano. Estes s\u00e3o alguns dos exemplos do que vive um palestino em seu cotidiano sob a ocupa\u00e7\u00e3o israelense, contrariando o que estabelece a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos e descumprindo o que estabelece a IV Conven\u00e7\u00e3o de Genebra, a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de todas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o Racial, a Conven\u00e7\u00e3o de Haia, de 1907, e o Direito Internacional Humanit\u00e1rio, sem contar as in\u00fameras resolu\u00e7\u00f5es da ONU que instam Israel a cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es como pot\u00eancia ocupante. Tr\u00eas quartos de s\u00e9culo, em que a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 reproduzida ao mundo tem sido manipulada a favor do algoz, retratando os palestinos como terroristas, confundindo as popula\u00e7\u00f5es com a atribui\u00e7\u00e3o deliberada do termo antissemita e ainda usando o nome de Deus para afirmar que s\u00e3o o povo escolhido, como justificativa para as aberra\u00e7\u00f5es cometidas em territ\u00f3rios ocupados ilegalmente ou convencendo aqueles que desconhecem o assunto de que se trata de um conflito religioso, expressando, em todos os lugares, que os palestinos n\u00e3o querem a paz, quando s\u00e3o os israelenses que assinam acordos que eles n\u00e3o cumprem. A Segunda Guerra Mundial terminou com a frase \"Nunca mais!\", prometendo que os horrores e atrocidades vividas na guerra nunca mais se repetiriam. Mas eles n\u00e3o nos disseram que isso s\u00f3 se aplica \u00e0s pessoas que decidem quem governa o mundo. E eu me pergunto: por quanto tempo mais a Palestina deve continuar pagando a conta que a Europa deixou no s\u00e9culo passado? Quantos palestinos mais devem morrer, ser torturados e humilhados, para que o mundo se levante, abra os olhos e finalmente diga neste caso: \"Nunca mais!\" Ou talvez a popula\u00e7\u00e3o palestina n\u00e3o seja t\u00e3o importante quanto a popula\u00e7\u00e3o ucraniana? Em 1948, David Ben-Gurion, ex-Ministro israelense, expressou que, abrem-se aspas: \"Os velhos morrer\u00e3o e os jovens esquecer\u00e3o.\", fecham-se aspas, pensando que eles iam acabar com a Palestina em poucos anos. Depois de 75 anos, podemos dizer que a Palestina existiu, a Palestina existe e a Palestina continuar\u00e1 existindo, porque continuaremos resistindo e lutando por nossa liberdade e independ\u00eancia soberana. Somos um povo com for\u00e7a, dignidade e perseveran\u00e7a, mesmo que isso machuque os ocupantes de nossa terra. Manteremos a esperan\u00e7a de cabe\u00e7a erguida, porque nenhuma injusti\u00e7a na hist\u00f3ria da humanidade foi eterna. Viva a solidariedade do Brasil com o povo palestino! Viva o Brasil! Viva a Palestina! Muito obrigado! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Sayid Marcos Ten\u00f3rio, Vice-Presidente do Instituto Brasil-Palestina.\n<llmlingua, compress=False>O SR. SAYID MARCOS TEN\u00d3RIO</llmlingua>: Que a paz esteja com todos. Sr. Presidente Omar Aziz, um Senador palestino-brasileiro que honra as tradi\u00e7\u00f5es, a mem\u00f3ria e a luta do seu povo. Na sua pessoa, Senador, quero saudar todos os integrantes da mesa. Sa\u00fado o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que tem tamb\u00e9m, na C\u00e2mara dos Deputados e nesta Casa, se colocado sempre ao lado da luta do povo palestino, em todos os momentos. Sr. Presidente, a grave situa\u00e7\u00e3o enfrentada pelo povo palestino e a escalada de viol\u00eancia e ilegalidades praticadas pelo regime supremacista israelense contra palestinos e, em especial, contra a cidade sagrada de Jerusal\u00e9m tiveram in\u00edcio declarado num dia como hoje, no ano de 1948. Essa ocupa\u00e7\u00e3o e usurpa\u00e7\u00e3o da Palestina por judeus europeus ficou conhecida como Nakba. Nakba \u00e9 uma palavra \u00e1rabe que significa cat\u00e1strofe, trag\u00e9dia e \u00e9 usada pelos palestinos para designar os eventos macabros que se sucederam logo ap\u00f3s a autoproclama\u00e7\u00e3o do chamado Estado de Israel. Entre os crimes cometidos contra a humanidade em tempos pret\u00e9ritos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum com a dimens\u00e3o ou intensidade que se compare aos crimes que v\u00eam sendo cometidos por Israel contra palestinos nos \u00faltimos 75 anos. Em 15 de maio de 1948, da noite para o dia, um povo milenar foi desterrado por judeus europeus, que invadiram suas terras e suas casas, para concretizar um projeto colonial baseado nas teorias fantasiosas e em fake news da \u00e9poca sobre a exist\u00eancia de uma terra sem povo para um povo sem terra, disseminadas pelo europeu Theodor Herzl, que jamais havia estado na Palestina. Esse senhor foi o criador do movimento sionista, uma ideologia racista e de supremacia judaica, que tinha como objetivo criar um estado s\u00f3 para judeus em terras alheias. Com o apoio de mil\u00edcias judaicas bem treinadas, trazidas da Europa, por terem participado dos ex\u00e9rcitos aliados durante a Segunda Guerra Mundial e com armas modernas fornecidas pela Gr\u00e3-Bretanha e por outros pa\u00edses europeus, ocuparam a Palestina. Expulsaram de suas casas e terras mais de 750 mil pessoas. Destru\u00edram 531 cidades, vilas, aldeias. E, sobre elas, sobre os escombros das casas e dos corpos assassinados, ergueram essa aberra\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria que denominaram de Israel. A ocupa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds e a expuls\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o de seus lares e da terra dos seus ancestrais para sempre s\u00e3o realmente um novo recorde na inf\u00e2mia diab\u00f3lica dos ocupantes sionistas. A pol\u00edtica da arrog\u00e2ncia e do sionismo, exercida pelo regime de extrema direita de Israel, \u00e9 fundamentalmente para obscurecer a causa e a luta dos palestinos nas mentes das sociedades e faz\u00ea-las serem esquecidas. Os planos de Israel, com o apoio dos Estados Unidos da Am\u00e9rica e de parte da Europa, s\u00e3o no sentido contr\u00e1rio do consenso da comunidade internacional pelo direito dos palestinos ao seu Estado independente e soberano, conforme dezenas de resolu\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Reduzir a Palestina e o sonho dos palestinos a um miniestado em um canto do seu territ\u00f3rio hist\u00f3rico, ainda mais, da maneira degradante que \u00e9 indicada na indecente literatura dos sionistas, nunca foi um reflexo da busca por justi\u00e7a, paz e repara\u00e7\u00e3o na Palestina. O objetivo da luta dos palestinos \u00e9 pela liberta\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds e pelo retorno ao pa\u00eds palestino de todos aqueles que foram expulsos, desde a Nakba, em 1948, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00ba 194, de 11 de dezembro de 1948. Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, o que se convencionou chamar de conflito n\u00e3o \u00e9 um conflito milenar, nem uma disputa pol\u00edtico-religiosa entre judeus e palestinos. Primeiro, porque essa popula\u00e7\u00e3o que ganhou o nome de israelenses passou a existir apenas a partir de maio de 1948. Nos 12 s\u00e9culos antecedentes eram palestinos, \u00e1rabes, judeus, crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos. N\u00e3o s\u00e3o e n\u00e3o mant\u00e9m esses israelenses nenhum v\u00ednculo ancestral com os israelitas dos livros sagrados. Eles s\u00e3o usurpadores da Palestina. Segundo, porque judeus, crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos sempre conviveram pac\u00edfica e harmoniosamente atrav\u00e9s de s\u00e9culos na Palestina. A luta dos palestinos e de suas organiza\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia \u00e9 contra a ocupa\u00e7\u00e3o. Nenhuma organiza\u00e7\u00e3o do povo palestino \u00e9 contra os judeus ou o juda\u00edsmo como religi\u00e3o. As acusa\u00e7\u00f5es de antissemitismo ou de antijuda\u00edsmo, repetidas pelo Ocidente, atrav\u00e9s de suas redes midi\u00e1ticas, controladas pelos sionistas, para atacar e penalizar os apoios da causa palestina, s\u00e3o falsas e completamente infundadas. O que a m\u00eddia chama de conflito, na verdade, \u00e9 parte de um contexto mundial que evoluiu a partir do surgimento do movimento sionista internacional, em 1897, e a cobi\u00e7a desses europeus pelas terras sagradas da Palestina, o ber\u00e7o do monote\u00edsmo, lugar de nascimento do profeta Jesus, um dos mais importantes personagens da hist\u00f3ria universal. Cobi\u00e7a que resultou na divis\u00e3o da Palestina hist\u00f3rica em dois territ\u00f3rios, de maneira ilegal e injusta, no ano de 1947, para dar lugar a uma entidade artificial e abrigar um povo sem v\u00ednculos hist\u00f3ricos ou \u00e9tnicos com aquela regi\u00e3o. O sionismo \u00e9 uma ideologia racista e supremacista, uma inven\u00e7\u00e3o totalmente estranha \u00e0 religi\u00e3o judaica. Israel n\u00e3o representa os judeus e nem fala em seus nomes. Assim como os judeus em geral n\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es terroristas e de limpeza \u00e9tica do autodenominado Estado de Israel. Atualmente, enquanto o regime terrorista de Israel eleva a escalada de viol\u00eancia e viola\u00e7\u00f5es, a frente da resist\u00eancia palestina est\u00e1 se movendo em dire\u00e7\u00e3o ao aumento de poder e esperan\u00e7a para o povo palestino, integrando cada vez mais elementos de poder todos os dias, enquanto que, pelo contr\u00e1rio, a frente da opress\u00e3o, descren\u00e7a e arrog\u00e2ncia \u00e9 mais vazia, desesperada, impotente e isolada mundialmente. Os palestinos resistir\u00e3o at\u00e9 as \u00faltimas consequ\u00eancias, porque resistir \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0s investidas opressivas contra a terra palestina, seu povo, seus recursos e lugares sagrados, com todas as medidas e m\u00e9todos, \u00e9 um direito assegurado pelo Direito Internacional e pela Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A conclus\u00e3o que deve assumir o lugar das preocupa\u00e7\u00f5es contra os desafios atuais e futuros da Palestina \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o de um referendo envolvendo todas as religi\u00f5es, comunidades e grupos \u00e9tnicos palestinos. A paz t\u00e3o almejada pelos palestinos vir\u00e1 por meio de um processo no qual judeus, crist\u00e3os, mu\u00e7ulmanos e palestinos, em geral, participar\u00e3o lado a lado de um referendo que determina o sistema pol\u00edtico e o ordenamento jur\u00eddico ideal na Palestina. A \u00faltima coisa que resta dizer, Sr. Presidente, na manh\u00e3 de hoje, \u00e9 que a Palestina, com a integralidade de seus lugares sagrados e hist\u00f3ricos, pertence aos palestinos e deve ser administrada de acordo com a vontade dos palestinos. A Palestina vencer\u00e1! Essa \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e Jerusal\u00e9m voltar\u00e1 a ser a capital de todos os palestinos e voltar\u00e1 a ser um patrim\u00f4nio ecum\u00eanico de toda a humanidade. Muito obrigado pela oportunidade, Sr. Presidente. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Marouf Kheiro Shqair.\n<llmlingua, compress=False>O SR. QAIS MAROUF KHEIRO SHQAIR</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Omar Aziz, Presidente desta sess\u00e3o, S. Exas. membros deste respeit\u00e1vel Senado Federal, Exmos. Srs. e Sras. Embaixadores e encarregados de neg\u00f3cios, nobres representantes da comunidade Palestina, nobres presentes, bom dia a todos. Come\u00e7o a minha fala expressando meus sinceros agradecimentos e apre\u00e7o ao Parlamento da amiga Rep\u00fablica Federativa do Brasil em suas duas Casas, que sempre nos habituou a interagir com quest\u00f5es \u00e1rabes, sendo a principal delas a causa palestina. N\u00f3s nos reunirmos, hoje, para reavivar a mem\u00f3ria da Nakba e a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas realizou uma sess\u00e3o especial, ontem, nesta ocasi\u00e3o, reconhecendo, pela primeira vez, que a Nakba, realmente, aconteceu ao povo irm\u00e3o da Palestina. Neste mesmo momento em que nos encontramos hoje, a Liga dos Estados \u00c1rabes come\u00e7ou a se preparar para a 32\u00aa C\u00fapula da Liga \u00c1rabe, que ser\u00e1, generosamente, sediada pelo Reino da Ar\u00e1bia Saudita, daqui a tr\u00eas dias, com a participa\u00e7\u00e3o da delega\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \u00c1rabe da S\u00edria. Permitam-me, nesta ocasi\u00e3o, dar as boas-vindas \u00e0 Embaixadora Rania Al Haj Ali, que hoje se encontra entre n\u00f3s, depois que o seu pa\u00eds irm\u00e3o retomou a sua miss\u00e3o no Conselho da Liga dos Estados \u00c1rabes, desejando-lhe todo sucesso. Como voc\u00eas sabem, a quest\u00e3o palestina \u00e9 a primeira quest\u00e3o e a quest\u00e3o central dos \u00e1rabes e estar\u00e1 em pauta na c\u00fapula. Hoje, avivamos a mem\u00f3ria da Nakba, que completa 75 anos, desde a guerra de 1948, assim como avivamos a mem\u00f3ria da passagem de mais de 76 anos, desde que Israel rejeitou todas as resolu\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas para solucionar o conflito \u00e1rabe-israelense, iniciando com a Resolu\u00e7\u00e3o 181, das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em que a diplomacia brasileira teve um papel fundamental em sua edi\u00e7\u00e3o, que prev\u00ea o estabelecimento de dois Estados, um Estado judeu e outro \u00e1rabe. Esta \u00e9 a base aceita pela comunidade internacional, at\u00e9 o momento, para uma solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o palestina, a qual Israel rejeita. Tamb\u00e9m rejeita, at\u00e9 hoje, todas as iniciativas tomadas pela legitimidade internacional para resolver o conflito, incluindo a Iniciativa de Paz \u00c1rabe, de 2002, que prev\u00ea a plena normaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os 57 pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o Isl\u00e2mica e Israel. E temos que nos perguntar: por que Israel rejeita essas iniciativas? No passado, os governos israelenses diziam que t\u00ednhamos que quebrar a barreira psicol\u00f3gica com os pa\u00edses \u00e1rabes antes de iniciar as negocia\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, disseram: \"n\u00e3o h\u00e1 parceiro para a paz em troca da paz e n\u00e3o h\u00e1 parceiro para a paz em troca da terra com a retirada de Israel dos territ\u00f3rios palestinos ocupados\". Hoje, depois das agress\u00f5es israelenses a Gaza - e, antes delas, uma agress\u00e3o semelhante, h\u00e1 cerca de dois meses, a Gaza, Jenin, Nablus, Jerusal\u00e9m e \u00e0 aben\u00e7oada Mesquita de Al-Aqsa, contra os fi\u00e9is que estavam em retiro espiritual e desarmados -, h\u00e1 perguntas que surgem, inclusive sobre quanto tempo o ciclo de viol\u00eancia continuar\u00e1, se Israel alcan\u00e7ou algum de seus objetivos com os bombardeios e por quanto tempo os israelenses recorrer\u00e3o a abrigos. Essas perguntas n\u00e3o s\u00e3o para mim, mas para Gideon Levy, o analista pol\u00edtico israelense que falou o seguinte, h\u00e1 dois dias, no di\u00e1rio Yediot Ahronot israelense: \"Por que continuamos a ocupar as terras palestinas? N\u00e3o seremos capazes de derrot\u00e1-los. N\u00e3o dever\u00edamos ter invadido a Mesquita de Al-Aqsa. Temos que negociar com os palestinos\". J\u00e1 o jornal israelense Haaretz disse, em seu editorial, na \u00faltima sexta-feira: \"N\u00e3o conseguiremos derrotar os palestinos. Estamos em crise e devemos buscar uma solu\u00e7\u00e3o com eles\". Essa \u00e9 a realidade de hoje, 75 anos depois da Nakba. Deixarei que os outros falem sobre as trag\u00e9dias da di\u00e1spora e da perda da p\u00e1tria e falarei sobre a necessidade de um esfor\u00e7o conjunto para resolver o conflito. Devemos direcionar nossos esfor\u00e7os, todos os pa\u00edses, institui\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos, para acabar com a ocupa\u00e7\u00e3o israelense das terras palestinas. Quanto tempo ser\u00e1 necess\u00e1rio, com todas as v\u00edtimas que esse tempo carrega, para que Israel perceba que a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 o problema, que agora a retirada \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o e que, no futuro, devemos ter dois Estados vivendo lado a lado e em paz? Isto \u00e9 o que devemos dizer a Israel e \u00e9 o que as vozes de dentro de Israel j\u00e1 come\u00e7aram a dizer: \"Parem com a viol\u00eancia e vamos come\u00e7ar o di\u00e1logo baseado na legitimidade internacional para alcan\u00e7ar a paz desejada\". Termino transmitindo-lhes as sauda\u00e7\u00f5es de S. Exa. o Sr. Ahmed Aboul Gheit, Secret\u00e1rio-Geral da Liga dos Estados \u00c1rabes, e seus agradecimentos por esta iniciativa de realizar esta sess\u00e3o em mem\u00f3ria da Nakba, seu apre\u00e7o pelas posi\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Federativa do Brasil em apoio \u00e0 causa palestina e a todas as quest\u00f5es \u00e1rabes e seu firme compromisso de trabalhar pela paz e pelo respeito \u00e0 legitimidade internacional. Obrigado a todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: N\u00f3s teremos agora a Presidente do Comit\u00ea Nacional para os Refugiados, a Sra. Sheila de Carvalho, a quem concedo a palavra. Logo depois, o Senador Esperidi\u00e3o Amin vai nos honrar com suas palavras.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SHEILA DE CARVALHO</llmlingua>: Ol\u00e1, boa tarde a todas e todos! Com muita felicidade, estou aqui neste evento hoje. Sa\u00fado a iniciativa e a mesa na pessoa do Senador Omar Aziz. \u00c9 extremamente importante que a gente fa\u00e7a deste espa\u00e7o um momento de olhar o passado para que esse passado n\u00e3o se perpetue no futuro. Este momento de mem\u00f3ria \u00e0 Nabka e a tudo que representa para a comunidade palestina e para a comunidade humana do mundo, de todos n\u00f3s, \u00e9 extremamente importante para gerar este momento de reflex\u00e3o. Estou hoje como Presidente do Comit\u00ea Nacional para Refugiados, representando aqui o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, e venho aqui manifestar nossa solidariedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade palestina. Em 2008, o Brasil fez um programa exitoso de reassentamento solid\u00e1rio a palestinas e palestinos que estavam necessitando de uma acolhida humanit\u00e1ria, e \u00e9 extremamente importante que a gente reverbere iniciativas como essa n\u00e3o s\u00f3 aqui no Brasil, nos pr\u00f3ximos anos, porque a gente sabe que existe uma popula\u00e7\u00e3o palestina que ainda necessita desses mecanismos de acolhida, como fazer disso uma pol\u00edtica mundial, para que o Brasil seja o espelho de outros pa\u00edses em como possibilitar a acolhida humanit\u00e1ria do povo palestino. Manifesto novamente toda a nossa solidariedade sobre esses epis\u00f3dios de viol\u00eancia que n\u00e3o cessam. Por mais que a gente esteja aqui fazendo uma mem\u00f3ria de um momento extremamente tr\u00e1gico, a gente sabe que ainda tem um povo palestino que \u00e9 for\u00e7ado a sair das suas comunidades por conta dessa viol\u00eancia. Por mais que o Brasil hoje seja um pa\u00eds que recebe de portas abertas a popula\u00e7\u00e3o que vem da Palestina, a gente precisa aprimorar esses mecanismos de acolhida. Ent\u00e3o, no \u00e2mbito do Comit\u00ea Nacional para Refugiados, j\u00e1 reconhecemos cerca de 325 pessoas que v\u00eam da Palestina. Sabemos que podemos reconhecer mais. E, mais do que possibilitar a entrada enquanto mecanismo de prote\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria, a gente precisa pensar uma pol\u00edtica como um todo. Ent\u00e3o, tive a satisfa\u00e7\u00e3o de receber recentemente membros da comunidade palestina que nos alertaram da import\u00e2ncia de, enquanto Estado brasileiro, a gente criar pol\u00edticas de enfrentamento \u00e0 xenofobia a essa popula\u00e7\u00e3o, que sofre esse tipo de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Estado brasileiro. A gente n\u00e3o pode fazer com que isso se perpetue. Hoje, no \u00e2mbito do Executivo, Senador Omar, estamos elaborando a Pol\u00edtica Nacional para Migrantes, Refugiados e Apatridia. A gente sabe o quanto essa pol\u00edtica pode ser fundamental para impactar a vida de palestinos e palestinas que vivem no Brasil, o quanto \u00e9 importante que a gente desenvolva, al\u00e9m de um processo mais humanit\u00e1rio de ingresso ao nosso pa\u00eds, pol\u00edticas que possibilitem o acesso dessa popula\u00e7\u00e3o a uma vida digna, que \u00e9 do que a gente est\u00e1 falando, de um atendimento humanit\u00e1rio, de respostas humanit\u00e1rias para quest\u00f5es humanit\u00e1rias. \u00c9 isso que pretendemos realizar no \u00e2mbito do Comit\u00ea Nacional para Refugiados. Manifesto novamente o quanto a gente tem aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a essa situa\u00e7\u00e3o particular que vive a popula\u00e7\u00e3o da Palestina. Relembro a decis\u00e3o hist\u00f3rica de reconhecimento de cidadania da Maha Mamo, a primeira ap\u00e1trida que o Brasil reconheceu como refugiada da Palestina. Eu sempre fa\u00e7o este exerc\u00edcio: imaginem ficar 30 anos sem cidadania, 30 anos em que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 cidad\u00e3o de lugar nenhum, em que voc\u00ea n\u00e3o tem v\u00ednculo de pertencimento. Ent\u00e3o, fazer um reconhecimento de pessoas ap\u00e1tridas que v\u00eam tamb\u00e9m dessa situa\u00e7\u00e3o da retirada da cidadania palestina \u00e9 extremamente importante para termos o nosso foco da aten\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. Agrade\u00e7o novamente a oportunidade de estar aqui neste momento de mem\u00f3ria com todos voc\u00eas. Manifesto a minha solidariedade ao sofrimento do povo palestino e ficamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para contribuir para que a gente crie pol\u00edticas melhores de acolhida para a popula\u00e7\u00e3o palestina aqui no Brasil. Muito obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Obrigado, Sheila. Passo a palavra, como \u00faltimo orador, ao Senador Esperidi\u00e3o Amin. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente, senhoras e senhores devidamente saudados, eu serei muito conciso, Presidente. Em primeiro lugar, quero cumpriment\u00e1-lo pessoalmente, como seu amigo, pela iniciativa e por presidir esta sess\u00e3o hist\u00f3rica. V. Exa. revela car\u00e1ter, revela grandeza e merece o nosso aplauso pela iniciativa de enobrecer este Plen\u00e1rio com uma sess\u00e3o com essa finalidade. Quero me dirigir a todos, como disse, de maneira muito singela, para dizer que este \u00e9 um momento de reflex\u00e3o para o Senado Federal. As palavras aqui proferidas, as li\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria que foram aqui repisadas fazem parte dos Anais desta Casa. E a mem\u00f3ria de uma casa vale tanto para preservar o que j\u00e1 passou quanto para nos advertir quanto ao que deve acontecer. Finalmente, quero lhes dizer o seguinte: quem j\u00e1 esteve no meu gabinete de trabalho sabe que l\u00e1 est\u00e3o hospedadas algumas refer\u00eancias \u00e0 causa palestina, e n\u00e3o est\u00e3o hospedadas hoje, est\u00e3o hospedadas enquanto eu for o h\u00f3spede daquela parte do Senado Federal, inclusive uma foto que eu ostento com muito orgulho do nosso encontro com o Yasser Arafat, em 1995 - por incr\u00edvel que pare\u00e7a, eu era Senador na \u00e9poca, quando me avistei com ele aqui no Itamaraty, na sua visita -, e as refer\u00eancias a outras sess\u00f5es de que eu j\u00e1 participei aqui que evocam a necessidade de n\u00e3o esquecermos que essa falta de justi\u00e7a. Essa injusti\u00e7a n\u00e3o pode ser esquecida, o que foi muito bem lembrado aqui. A necessidade de resistir mora aqui na cabe\u00e7a e no cora\u00e7\u00e3o. Eu creio que \u00e9 de Ruy Barbosa a seguinte frase: n\u00e3o h\u00e1 for\u00e7a humana que domine um povo que quer ser livre e merece s\u00ea-lo. Setenta e cinco anos de resist\u00eancia demonstram que a causa que todos estamos homenageando hoje merece vencer. Que esta reuni\u00e3o contribua, ainda que minimamente, para manter acesa essa vontade, esse direito e essa luta. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ</llmlingua>: Quero agradecer a presen\u00e7a de todas e de todos que se fizeram presentes nesta sess\u00e3o. Eu acho que n\u00f3s cumprimos a nossa meta: alertar a sociedade brasileira principalmente sobre a necessidade de uma palavra que tem tr\u00eas letras: paz. Ningu\u00e9m quer a guerra. Ningu\u00e9m quer a agress\u00e3o. N\u00f3s queremos paz. Queremos que haja a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos. E o povo palestino nessa luta de 75 anos, dos quais, boa parte da minha vida, eu vi o meu pai sofrer. Fa\u00e7o n\u00e3o um favor, mas uma obriga\u00e7\u00e3o com a minha consci\u00eancia, em receb\u00ea-los nesta Casa e ter proposto esta solenidade. E n\u00e3o \u00e9 para agredir ningu\u00e9m; muito pelo contr\u00e1rio \u00e9 para dizer que a paz \u00e9 boa para todo mundo, todo mundo dorme tranquilo. A gente ouvia dizer que os pr\u00f3prios meios de comunica\u00e7\u00e3o de Israel pedem para cessar e se negociar, porque sen\u00e3o, ter\u00e1 mais 75 anos de sofrimento de ambos os povos. N\u00e3o d\u00e1 para dizer que \u00e9 s\u00f3 um, que um sofre mais do que o outro. Mas \u00e9 dif\u00edcil voc\u00ea lutar contra as armas mais poderosas do mundo com pedra. Assim mesmo, h\u00e1 resist\u00eancia. Ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 intimida\u00e7\u00e3o. N\u00e3o haver\u00e1 intimida\u00e7\u00e3o que possa parar com essa luta se n\u00e3o houver o bom senso de se sentarem \u00e0 mesa e negociarem uma paz duradoura para ambos os povos, e que possam conviver ali em paz. Eu espero que isso possa acontecer, e ainda em vida. Que a gente possa assistir em vida a isso. \u00c9 f\u00e1cil? N\u00e3o. Se fosse f\u00e1cil, j\u00e1 tinha sido resolvido. \u00c9 muito dif\u00edcil, mas esperamos que Deus possa proteger a Palestina, o povo palestino, e que a gente possa ter a paz duradoura. Quero agradecer a presen\u00e7a de todos. Muito obrigado. E esta sess\u00e3o est\u00e1 encerrada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. SAYID MARCOS TEN\u00d3RIO, A SRA. SHEILA DE CARVALHO, O SR. QAIS MAROUF KHEIRO SHQAIR, O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ, O SR. AHMED FAKRI SAID ALASAAD, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. F\u00c1TIMA ALI, O SR. EMIR MOURAD.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Nakba": "Discuss\u00e3o sobre a Nakba, a cat\u00e1strofe palestina, e seus 75 anos de impacto na popula\u00e7\u00e3o palestina.", "Paz na Palestina": "Abordagem sobre a necessidade de paz duradoura na Palestina e a import\u00e2ncia do di\u00e1logo e negocia\u00e7\u00e3o entre os povos envolvidos."}, "stances": {"Nakba": {"O SR. SAYID MARCOS TEN\u00d3RIO": "AGAINST", "A SRA. SHEILA DE CARVALHO": "FOR", "O SR. QAIS MAROUF KHEIRO SHQAIR": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. AHMED FAKRI SAID ALASAAD": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. F\u00c1TIMA ALI": "AGAINST", "O SR. EMIR MOURAD": "AGAINST"}, "Paz na Palestina": {"O SR. SAYID MARCOS TEN\u00d3RIO": "NEUTRAL", "A SRA. SHEILA DE CARVALHO": "FOR", "O SR. QAIS MAROUF KHEIRO SHQAIR": "FOR", "O SR. PRESIDENTE OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. AHMED FAKRI SAID ALASAAD": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. F\u00c1TIMA ALI": "NEUTRAL", "O SR. EMIR MOURAD": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou principalmente a Nakba, a cat\u00e1strofe palestina, e a necessidade de paz duradoura na Palestina. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posturas em rela\u00e7\u00e3o a esses temas, com destaque para a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o israelense e a defesa da autodetermina\u00e7\u00e3o do povo palestino. A import\u00e2ncia do di\u00e1logo e da negocia\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar uma solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica foi ressaltada, evidenciando a complexidade e a urg\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 8.429981231689453}