{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 54, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o Dia da Imprensa. Convido para compor a mesa os seguintes convidados: Sr. Jean Lima, Diretor da Empresa Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC); (Palmas.) Sr. Oswaldo Lopes Filho, Diretor-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Televis\u00e3o e R\u00e1dio Cultura do Amazonas, representando o Governador do Estado; (Palmas.) Sr. Silvio Queiroz, Coordenador-Geral do Sindicato dos Jornalistas do Distrito Federal; (Palmas.) Sr. Guilherme Machado, Presidente do Correio Braziliense; (Palmas.) e Sra. Luciana Rodrigues Pereira, Diretora em Exerc\u00edcio da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado Federal. (Palmas.) A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Sr. Luciano Ribeiro, Diretor-Geral da Record-DF, e Sr. Rodrigo Orengo, Diretor de Jornalismo da Band-DF. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Sras. Senadoras e Srs. Senadores, caras convidadas e convidados, brasileiras e brasileiros que acompanham os nossos trabalhos nas m\u00eddias sociais e nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal - homenageio tamb\u00e9m os profissionais que atuam nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o desta Casa e as equipes da m\u00eddia que cobrem diariamente as atividades do Congresso Nacional -, o Dia da Imprensa \u00e9 uma ocasi\u00e3o que nos convida n\u00e3o apenas a comemorar, mas a ponderar sobre a sua relev\u00e2ncia e os desafios enfrentados por esse setor vital. No entanto, em meio a essas comemora\u00e7\u00f5es, n\u00e3o posso deixar de mencionar a agress\u00e3o sofrida pela jornalista Delis Ortiz, da TV Globo. O epis\u00f3dio mancha a liberdade de imprensa e arranha a democracia que tanto defendemos. Como defensora dos direitos das mulheres e da liberdade de express\u00e3o, repudio veementemente esse e qualquer ato de viol\u00eancia contra jornalistas. Cada profissional de imprensa agredido \u00e9 uma voz silenciada, \u00e9 um atentado contra o direito que o povo tem de ser informado. Precisamos refletir sobre as dificuldades e riscos que ainda persistem no exerc\u00edcio dessa profiss\u00e3o em nosso pa\u00eds. \u00c9 dever de todos n\u00f3s proteger o direito desses profissionais de exercerem seu trabalho sem medo de repres\u00e1lias. O incidente com a jornalista Delis Ortiz nos alerta que ainda temos um longo caminho a percorrer at\u00e9 a plena garantia desse direito. Em todos os casos, \u00e9 necess\u00e1rio que os agressores sejam responsabilizados e que as amea\u00e7as e ataques sejam prontamente investigados e punidos, para garantir a seguran\u00e7a e a liberdade de nossa imprensa. Em momentos como este, temos que lembrar que a imprensa \u00e9 um dos pilares da democracia. Por isso, \u00e9 importante render homenagens ao legado deixado por Hip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa, fundador do nosso primeiro jornal, o Correio Braziliense, cujo primeiro n\u00famero circulou no dia 1\u00ba de junho de 1808. Apesar de ter sido publicado em Londres, sua contribui\u00e7\u00e3o foi fundamental para o desenvolvimento da imprensa brasileira. O Correio, que n\u00e3o tinha licen\u00e7a para circular no Brasil, j\u00e1 naquela \u00e9poca denunciava os problemas da Coroa Portuguesa, instalada no Rio de Janeiro, e s\u00f3 chegava a alguns poucos brasileiros via contrabando. Hoje, a imprensa brasileira \u00e9 um ecossistema vibrante e multifacetado de jornais, revistas, esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio, canais de televis\u00e3o e sites de not\u00edcias. Para entendermos o momento atual, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que a ind\u00fastria jornal\u00edstica teve de se reinventar diante das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que transformaram a forma como consumimos informa\u00e7\u00e3o. O surgimento da internet e, mais recentemente, das redes sociais obrigou a imprensa tradicional a inovar para se manter economicamente vi\u00e1vel e relevante. Na pr\u00e1tica, as redes sociais e a internet dilu\u00edram o poder da imprensa tradicional. A tecnologia democratizou o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e permitiu uma circula\u00e7\u00e3o mais ampla das not\u00edcias, praticamente em tempo real. Por\u00e9m, essas mesmas inova\u00e7\u00f5es facilitaram a propaga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas, as chamadas fake news, gerando um ambiente de incerteza e confus\u00e3o que tem amea\u00e7ado a confian\u00e7a do p\u00fablico e a pr\u00f3pria democracia. Sras. e Srs. Senadores e convidados presentes, estamos vivendo uma realidade paradoxal onde a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 abundante, por\u00e9m a verdade parece cada vez mais escassa. Diante desse cen\u00e1rio, a sociedade tem discutido amplamente a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o das redes sociais. Precisamos aprender com iniciativas pioneiras como a da Uni\u00e3o Europeia, que implementou um conjunto de medidas abrangentes para combater a desinforma\u00e7\u00e3o e proteger a privacidade dos usu\u00e1rios. \u00c9 fundamental que busquemos, assim como os europeus, equilibrar a liberdade de express\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o contra discursos de \u00f3dio e a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas. Tenho acompanhado os debates na C\u00e2mara a respeito do PL 2.630, de 2020, projeto que cria a Lei Brasileira de Liberdade, Responsabilidade e Transpar\u00eancia na Internet, incluindo medidas de combate \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fado falso nas redes sociais. Espero que os Deputados deliberem sobre a mat\u00e9ria o mais rapidamente poss\u00edvel para que n\u00f3s, no Senado Federal, tamb\u00e9m possamos oferecer a nossa contribui\u00e7\u00e3o a respeito do tema. Senhoras e senhores, para al\u00e9m da tecnologia e da regulamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante que a imprensa seja livre e independente para que possa existir uma democracia saud\u00e1vel. O passado recente mostrou que, em tempos de incerteza, \u00e9 essencial uma imprensa forte e capaz de investigar, questionar, criticar e elucidar sem medo ou depender de favor. Mas a lista de desafios da imprensa brasileira n\u00e3o para por a\u00ed. Al\u00e9m da quest\u00e3o econ\u00f4mica, que aflige a maioria dos ve\u00edculos, a polariza\u00e7\u00e3o e a desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o preocupantes. O cen\u00e1rio em constante mudan\u00e7a torna necess\u00e1rio estar sempre se adaptando e aprendendo. Agora mais do que nunca, precisamos de jornalistas dedicados e \u00e9ticos para filtrar o ru\u00eddo e nos trazer as not\u00edcias e an\u00e1lises que precisamos. Quero reiterar a import\u00e2ncia da liberdade de imprensa como requisito fundamental em todas as na\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Acredito que, para uma sociedade justa, informada e livre, \u00e9 essencial termos uma imprensa forte, diversificada e, principalmente, independente. Precisamos lutar contra qualquer forma de censura ou intimida\u00e7\u00e3o da imprensa, seja ela vinda do Governo, de empresas ou de indiv\u00edduos. Portanto, ao celebrarmos o Dia da Imprensa, devemos reconhecer a import\u00e2ncia do jornalismo na nossa sociedade e apoiar a sua vitalidade e integridade. \u00c9 nossa responsabilidade, como cidad\u00e3os e como legisladores, garantir que a imprensa continue a ser uma for\u00e7a em prol da verdade, da justi\u00e7a e, principalmente, da democracia. Muito obrigada. (Palmas.) Gostaria de agradecer a presen\u00e7a de todos que est\u00e3o aqui neste Plen\u00e1rio, principalmente os nossos convidados presentes aqui \u00e0 mesa. N\u00f3s temos alguns convidados. Durante a sess\u00e3o, eu vou cit\u00e1-los aqui e agradecer a presen\u00e7a. Vamos, nesse primeiro momento, assistir a um v\u00eddeo institucional preparado pelo Correio Braziliense.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Gostaria de agradecer a presen\u00e7a aqui do Sr. Guilherme Portanova, representando o Diretor-Geral da TV Record. Seja bem-vindo, Portanova. A Sr. Conselheira da Embaixada da China, Qin Xia. Seja bem-vinda! O Conselheiro da Embaixada de Cuba, o Sr. Yaniel Flores. E o Adido Civil da Embaixada da R\u00fassia, o Sr. Egor Sergachev. Vou passar a palavra agora, agradecendo a presen\u00e7a. Est\u00e1 presente aqui o Senador Izalci Lucas, e eu vou passar a palavra para o Senador. Seja bem-vindo, Senador. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas! Primeiro eu quero aqui, Leila, parabenizar V. Exa. pela iniciativa. Eu quero cumprimentar aqui tamb\u00e9m o nosso Diretor da Funda\u00e7\u00e3o Televis\u00e3o e R\u00e1dio Cultura do Amazonas, o Sr. Oswaldo Jodas Lopes Filho; cumprimentar a nossa Diretora em exerc\u00edcio da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado, a Luciana Rodrigues Pereira; o Diretor-Geral da Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o, Sr. Jean Lima, o Coordenador-Geral do Sindicato dos Jornalistas Profissionais do Distrito Federal, Silvio Queiroz; o Presidente do Correio Braziliense, Guilherme Machado; e registrar tamb\u00e9m, cumprimentar a todos, mas tamb\u00e9m o nosso Diretor-Geral da Record, o Sr. Luciano Ribeiro; o nosso querido Rodrigo Orengo, que \u00e9 o Diretor de Jornalismo da Band, aqui do Distrito Federal; Guilherme Portanova, que \u00e9 da Record, e tamb\u00e9m o Sr. Gilson, que \u00e9 historiador; meu amigo Vilela tamb\u00e9m, que \u00e9 o representante aqui dos blogueiros; e cada um dos jornalistas, profissionais, servidores da Casa. Primeiro, antes de iniciar minha fala rapidamente, eu quero agradecer toda a imprensa, de um modo geral, pelo apoio irrestrito em defesa do Fundo Constitucional do Distrito Federal. \u00c9 uma luta nossa. Toda a bancada est\u00e1 unida nesse momento, para poder esclarecer exatamente o papel do Distrito Federal no desenvolvimento do pa\u00eds, na consolida\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, um agradecimento especial a todos por terem comprado junto conosco, ou n\u00f3s junto com voc\u00eas, essa briga, que \u00e9 de todos n\u00f3s, brasileiros. Bras\u00edlia n\u00e3o \u00e9 a capital da Leila nem do Izalci, Bras\u00edlia \u00e9 a capital de todos os brasileiros. Bem, homenageamos hoje o Dia Nacional da Imprensa, celebrado na data de ontem. Desde 1999, a data passou a ser comemorada no dia 1\u00ba de junho, quando come\u00e7ou a circular o Correio Braziliense, o nosso CB, fundado por Hip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa, como foi visto aqui, cujas publica\u00e7\u00f5es se iniciaram em 1808. Fa\u00e7o tamb\u00e9m hoje uma alus\u00e3o ao dia 3 de maio, que \u00e9 o Dia Internacional da Liberdade de Imprensa, data oficializada em assembleia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para ressaltar os princ\u00edpios fundamentais da liberdade de imprensa e reverenciar aqueles que perderam a vida no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. Para que a imprensa informe, denuncie, transforme, \u00e9 necess\u00e1rio que seja exercida com compet\u00eancia, com responsabilidade e, acima de tudo, liberdade. Em pa\u00edses democr\u00e1ticos, a imprensa exerce papel fundamental. Mas em alguns pa\u00edses ditatoriais, e at\u00e9 naqueles ditos democr\u00e1ticos, esse direito \u00e0 liberdade \u00e9 violado. Publica\u00e7\u00f5es e empresas s\u00e3o censuradas, multadas, suspensas e fechadas. Seus profissionais jornalistas, redatores e editores s\u00e3o perseguidos, atacados, detidos e at\u00e9 assassinados. Ao celebrarmos esse Dia Nacional da Imprensa, assim como o Dia Internacional da Liberdade de Imprensa, vale refletir sobre as palavras do escritor e dramaturgo ingl\u00eas John Milton, autor do poema \u00e9pico Para\u00edso Perdido, que disse: \"Acima de todas as liberdades, d\u00ea-me a de saber, de me expressar, de debater com autonomia, de acordo com a minha consci\u00eancia\". Parab\u00e9ns a toda a imprensa brasileira pela for\u00e7a, pela luta di\u00e1ria e permanente. Parab\u00e9ns a todos! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Obrigada pela participa\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a aqui, Senador Izalci, sempre muito atuante aqui no Senado Federal. Eu vou registrar algumas presen\u00e7as aqui: Andrea Nalini, que \u00e9 Diretora de Marketing do Correio Braziliense; Adirson Vasconcelos, um dos fundadores do Correio Braziliense; Ana Dubeux, Editora-Chefe do Correio Braziliense. Deixo meu abra\u00e7o carinhoso tamb\u00e9m para o Geraldo Teixeira da Costa Neto, 54 anos de idade e pelo menos 32 anos de Correio Braziliense; Dr. Alvaro, que \u00e9 um querido, assim como a D. Nazareth, 80 anos de idade e pelo menos 58 anos de Correio Braziliense - \u00e9 um carinho muito grande por todos voc\u00eas -; Beatriz Souto, Jornalista do Portal On Truck; Francisco Xavier de Castro, Radialista da R\u00e1dio Guar\u00e1 Web; L\u00e9o Silva, Jornalista e Radialista pela TV Ceil\u00e2ndia; Francisco Barbosa, Editor-Chefe do Times Bras\u00edlia; Elke Pimentel, da R\u00e1dio Terra FM; Cl\u00e1udio Ulhoa, Jornalista do Portal DF Soberano; Dorinha, Radialista da Ativa FM; S\u00e9rgio Ricardo Carvalho Costa, Cinegrafista; Juliana Ribeiro, Jornalista da R\u00e1dio Federal. Vamos passar a palavra agora para um dos nossos oradores. Eu vou conceder a palavra ao Sr. Jean Lima, Diretor da Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC), j\u00e1 adiantando aqui aos nossos oradores que n\u00f3s daremos cinco minutos, porque n\u00f3s temos uma lista a\u00ed um pouquinho extensa. Tamb\u00e9m gostar\u00edamos de ouvir o Rodrigo Orengo e o Portanova, rapidamente. Ent\u00e3o, seja muito bem-vindo, Sr. Jean.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JEAN LIMA</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas. Queria cumprimentar a Presidente da sess\u00e3o e idealizadora dessa atividade, a Senadora Leila, e parabeniz\u00e1-la por essa iniciativa. Senadora, \u00e9 muito importante trazer essa tem\u00e1tica numa sess\u00e3o solene especial para debater o papel da imprensa. Como a gente viu no v\u00eddeo, e eu, como historiador, sei que a imprensa surge... Uma das teses da Independ\u00eancia \u00e9 que o Brasil come\u00e7a a se tornar independente com a vinda de D. Jo\u00e3o VI para o Brasil, em 1808. Ent\u00e3o, s\u00e3o os primeiros acontecimentos da Independ\u00eancia, de que, no ano passado, comemoraram-se os 200 anos. E, na ideia de construir o Brasil, a imprensa surge tamb\u00e9m, como v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do Estado: o pr\u00f3prio Banco do Brasil e v\u00e1rios outros \u00f3rg\u00e3os do Estado. A imprensa surge com essa ideia de Brasil, n\u00e3o \u00e9? Em 1842, quando D. Pedro II j\u00e1 cria o IHGB (Instituto Hist\u00f3rico Geogr\u00e1fico Brasileiro), a imprensa tem um papel fundamental de constru\u00e7\u00e3o da ideia de uma identidade nacional. Ent\u00e3o, quando a gente faz o debate hoje sobre a imprensa, a gente faz o debate sobre o papel da imprensa na hist\u00f3ria brasileira, o papel da imprensa no processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, do fim da escravid\u00e3o, todos os processos hist\u00f3ricos que a gente acompanhou no s\u00e9culo XX. E debater o papel da imprensa hoje \u00e9 mais do que urgente. A gente tem o desafio, e, com as redes sociais, isso \u00e9 uma t\u00f4nica do nosso cotidiano... Todo mundo produz conte\u00fado. E a gente sabe que uma das consequ\u00eancias de todos produzirem conte\u00fado \u00e9 fake news. Fake news, al\u00e9m de ser um instrumento que distorce a informa\u00e7\u00e3o, pode ser tamb\u00e9m um instrumento pol\u00edtico. E o papel da imprensa hoje... \u00c9 fundamental fortalecer o papel da imprensa. Uma imprensa livre significa um pa\u00eds, uma democracia fortalecida. A gente precisa fortalecer o papel dos jornalistas. O jornalista \u00e9 o porta-voz da informa\u00e7\u00e3o. E \u00e9 crucial hoje o debate de enfrentamento \u00e0 fake news, que, consequentemente, \u00e9 o enfrentamento a todo regime que quer silenciar, que quer distorcer. E, para uma democracia fortalecida e livre, a gente precisa ter uma imprensa livre. E, pensando nesse sentido, o papel - falando pela EBC, como um papel dentro de um \u00f3rg\u00e3o de imprensa, que tem TV, r\u00e1dio, ag\u00eancia de not\u00edcias, canal no YouTube e, enfim, redes sociais -, o nosso papel, junto com v\u00e1rios outros \u00f3rg\u00e3os da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 fortalecer a comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica precisa representar a identidade, a cultura do povo brasileiro. A comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem que ser um instrumento para o povo se ver, se enxergar; tem que ser um instrumento de educa\u00e7\u00e3o, tem que ser um instrumento de difus\u00e3o cultural, tem que ser um instrumento de integra\u00e7\u00e3o regional, cultural e territorial. Nesse sentido, n\u00f3s estamos, no esfor\u00e7o junto do Presidente H\u00e9lio e do Ministro de Comunica\u00e7\u00e3o Social, o Paulo Pimenta, construindo diretrizes para fortalecer a EBC, posto que na gest\u00e3o passada a gente teve um processo de desconstru\u00e7\u00e3o, como a tentativa de privatiza\u00e7\u00e3o da EBC. E agora a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que a gente fortale\u00e7a, com todos os empregados p\u00fablicos jornalistas, o papel que eles exercem dentro da empresa e que a gente consiga dar \u00e0 EBC o papel de destaque que ela precisa. Para isso, a gente vai voltar a dividir os canais, porque hoje os canais ainda est\u00e3o juntos, tanto o canal governamental quanto o canal p\u00fablico, e a ideia \u00e9 que em julho e agosto a gente consiga fazer como era antes, em 2017 e 2018, com a divis\u00e3o dos canais, para que a gente tenha um canal que realmente fa\u00e7a o papel de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o seja o papel de comunica\u00e7\u00e3o oficial do Governo. Para isso vai existir outro canal, que \u00e9 o da antiga NBR. E a gente vai voltar a fazer esse papel de diferenciar esses dois canais. E \u00e9 para isso que a gente est\u00e1 aqui, agradecendo mais uma vez a presen\u00e7a. E contamos com toda a rede, inclusive a rede de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica aqui do Legislativo, no Senado e na C\u00e2mara, para a gente unificar esfor\u00e7os e poder chegar a todas as cidades, a todos os munic\u00edpios, com r\u00e1dio, com TV, com informa\u00e7\u00e3o de qualidade, porque \u00e9 esse o nosso papel e \u00e9 por isso que a gente est\u00e1 aqui. Ent\u00e3o, quero agradecer mais uma vez \u00e0 Senadora Leila o convite. Obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela presen\u00e7a, Sr. Jean, representante e Diretor da Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o, a nossa EBC. Eu vou passar a palavra agora para o Sr. Oswaldo Lopes Filho, que \u00e9 o Diretor-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Televis\u00e3o e R\u00e1dio Cultura do Amazonas, representando o Governador do Estado. Seja bem-vindo, Sr. Oswaldo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. OSWALDO JODAS LOPES FILHO</llmlingua>: Sra. Senadora Leila Barros, eu inicialmente quero cumprimentar a senhora duas vezes: primeiro pelo que a senhora fez no esporte brasileiro, pela import\u00e2ncia e pelo legado que a senhora construiu para que o pa\u00eds hoje pudesse revelar cada dia mais jovens para o esporte, porque o esporte leva aos bons princ\u00edpios e leva, principalmente, \u00e0 boa cidadania; e cumprimentar a senhora como Senadora da Rep\u00fablica do meu pa\u00eds. Acompanho a sua trajet\u00f3ria nesta Casa desde o seu primeiro mandato e tenho visto o trabalho relevante que V. Exa. tem prestado \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira. Quero cumprimentar o Jean Lima, Diretor-Geral da EBC (Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o), a qual n\u00f3s, do Amazonas, temos a honra de ser um associado da EBC. A TV Cultura do Amazonas tem uma nova nomenclatura, j\u00e1 h\u00e1 tr\u00eas anos, chama-se hoje Funda\u00e7\u00e3o R\u00e1dio e Televis\u00e3o Encontro das \u00c1guas. Eu estou l\u00e1 pela terceira vez como presidente. Eu fui o fundador ainda como TV Cultura, como Funda\u00e7\u00e3o TV Cultura, quando n\u00f3s deixamos de ser a TV Educativa, foi no Governo do saudoso ex-Governador e ex-Senador da Rep\u00fablica Gilberto Mestrinho de Medeiros Raposo e estou hoje j\u00e1 no segundo mandato no atual Governo do Estado do Amazonas. Eu estou aqui, Senadora, em nome de um jornalista, que sempre ser\u00e1 jornalista: o atual Governador do Amazonas, em segundo mandato, o Jornalista Wilson Lima. Ele se sentiu muito honrado com o convite que recebeu de V. Exa. para que aqui se fizesse presente e, ontem, por volta das 5h30, eu fui comunicado da tristeza que ele estava de n\u00e3o poder estar presente e eu fui convocado para que aqui viesse represent\u00e1-lo, o que fa\u00e7o com muito orgulho, porque eu o conhe\u00e7o desde a \u00e9poca em que ele praticava o jornalismo na sua ess\u00eancia l\u00e1 no Estado do Amazonas, o que o levou a governar o nosso estado j\u00e1 pela segunda vez. Quero cumprimentar o Correio Braziliense, na pessoa do Guilherme, do seu presidente, e eu n\u00e3o vou repetir a hist\u00f3ria do Correio Braziliense, porque a hist\u00f3ria est\u00e1 aqui para todos. Quem n\u00e3o conhecia passou a conhecer a import\u00e2ncia que a marca Correio Braziliense representa para a imprensa brasileira. A coragem ainda, em 1808, quando n\u00e3o tinha espa\u00e7o naquela \u00e9poca para fazer um jornalismo com altivez, com \u00e9tica e fazer aquilo que o bom jornalismo deve fazer: defender a sociedade acima de tudo. E s\u00f3 no Brasil que ocorre isto: editar um jornal do Brasil em outro pa\u00eds, num pa\u00eds europeu, l\u00e1 em Londres. Uma hist\u00f3ria que perdurou por 14 anos - de 1808 a 1822 - e veio o grande Assis Chateaubriand, na d\u00e9cada de 60, 1960, perpetuar essa marca que o senhor hoje preside e que tem uma relev\u00e2ncia fundamental no jornalismo brasileiro. Quero cumprimentar o Silvio, que \u00e9 o Coordenador-Geral do Sindicato dos Jornalistas, aqui do Distrito Federal; e quero dizer da import\u00e2ncia do sindicato, Silvio, hoje n\u00e3o s\u00f3 na prote\u00e7\u00e3o do profissional, mas, acima de tudo, de punir os maus profissionais. Isso \u00e9 importante. N\u00f3s que somos gestores, privados e p\u00fablicos, \u00e0s vezes, n\u00f3s somos, como tamb\u00e9m os pol\u00edticos s\u00e3o, alvos daquele que n\u00e3o sabe o que \u00e9 respeitar o pr\u00f3ximo, n\u00e3o respeitar o ser humano. Quero cumprimentar a Sra. Luciana Rodrigues, Diretora em exerc\u00edcio aqui da Comunica\u00e7\u00e3o do Senado da Rep\u00fablica. Quem mais est\u00e1 faltando aqui? A nominata que me deram, acho que eu j\u00e1 completei -, e os demais que se fazem presentes, colegas de imprensa, jornalistas, gestores privados e p\u00fablicos, e p\u00fablico que aqui se fazem presentes. Hoje \u00e9 um dia importante para mim, eu sou um jovem de 69 anos e, como eu digo, dirigir uma empresa p\u00fablica de comunica\u00e7\u00e3o requer alguns atributos - e eu devo ter esses atributos, porque estou l\u00e1 pela terceira vez. E foi justamente quando eu voltei, no meu segundo mandato, com o Governador Wilson Lima, eu encontrei uma emissora, da qual eu fui o fundador ainda na d\u00e9cada de 1990, fundador de funda\u00e7\u00e3o, navegando com duas canoas e uma pessoa s\u00f3 remando. Eu peguei duas canoas, fui l\u00e1 para o Rio Negro e tentei remar duas canoas, eu sozinho. Eu afundei com uma e fiquei em p\u00e9 na outra. Foi quando eu n\u00e3o dei continuidade ao nosso contrato com a TV Cultura de S\u00e3o Paulo e assinei um contrato que expira em 2032 com a Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o, R\u00e1dio Nacional e TV Brasil, e estamos felizes em todo esse nosso caminhar juntos, viu, Jean? Este era o princ\u00edpio do Governador Wilson Lima: como jornalista, ele sempre defendeu, acima de tudo, o bom jornalismo, e foi isso que o conduziu \u00e0 cadeira de ser mandat\u00e1rio do meu estado. Ele pediu desculpas, Senadora, e ficou sentido, e eu fiquei muito orgulhoso de ele me escolher para que viesse aqui falar em nome dele e em nome do meu estado. Ent\u00e3o, eu quero dizer aos nobres colegas que aqui se fazem presentes e aos jornalistas do Brasil que n\u00f3s temos que voltar a 1808 e continuar defendendo os bons feitos que s\u00e3o realizados por todos os sentidos corporativos p\u00fablicos, para que o nosso pa\u00eds alcance o lugar que ele merece. Ent\u00e3o, temos que ter coragem, determina\u00e7\u00e3o e, acima de tudo, ter orgulho da profiss\u00e3o que escolhemos. Escrevo as minhas linhas com o maior vigor e com muito respeito. Eu pratico a \u00e9tica e exijo dos meus comandados que pratiquem a \u00e9tica acima de tudo, porque s\u00f3 assim n\u00f3s teremos um Brasil melhor e um Brasil maior. Muito obrigado, Senadora. Em nome do Governador Wilson Lima, em nome do Estado do Amazonas, os senhores todos ficam convidados para conhecer as belezas naturais, a culin\u00e1ria amaz\u00f4nica. Teria um prazer em receb\u00ea-los l\u00e1, para a gente comer um tambaqui na brasa. E tenho certeza de que os senhores sair\u00e3o de l\u00e1 bastante satisfeitos. E o orgulho, que \u00e9 o slogan da emissora que eu dirijo, \u00e9 que o Amazonas \u00e9 Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Obrigada, Sr. Oswaldo, que est\u00e1 representando o Governador do Estado do Amazonas. \u00c9 um prazer estar aqui conosco. Vou conceder a palavra agora para a Sra. Luciana Rodrigues Pereira, que \u00e9 Diretora em exerc\u00edcio da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado Federal. Seja bem-vinda, Luciana.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LUCIANA RODRIGUES PEREIRA</llmlingua>: Obrigada, Senadora. Sra. Senadora Leila Barros, Presidente desta sess\u00e3o, demais autoridades presentes, prezados colegas, minha fala vai ser breve. Como representante da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado, eu gostaria de ressaltar o important\u00edssimo papel da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que \u00e9 aliada \u00e0 imprensa tradicional e \u00e0 imprensa independente e tem um papel fundamental para dar transpar\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico. Em 1997, portanto, h\u00e1 26 anos, eu comecei a cobrir as atividades do Senado Federal e, portanto, sou testemunha da consolida\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de imprensa deste Parlamento. Se no in\u00edcio havia d\u00favidas sobre a necessidade da presen\u00e7a das c\u00e2meras do Plen\u00e1rio, das reportagens e an\u00e1lises plurais da TV, da Ag\u00eancia, da R\u00e1dio Senado, atualmente n\u00e3o h\u00e1 quem questione a import\u00e2ncia do servi\u00e7o e a contribui\u00e7\u00e3o desses ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o para a divulga\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o acompanhamento da representa\u00e7\u00e3o parlamentar. \u00c9 o trabalho conjunto, portanto, dos diversos \u00f3rg\u00e3os de imprensa com a imprensa p\u00fablica que d\u00e3o ao cidad\u00e3o brasileiro o olhar integral sobre as atividades que afetam o seu cotidiano, que lhe mostram a representa\u00e7\u00e3o do seu estado e lhe d\u00e3o a op\u00e7\u00e3o de avaliar sem intermedi\u00e1rios - isso \u00e9 importante - a atua\u00e7\u00e3o de seus representantes. Refor\u00e7o aqui o nosso compromisso em contribuir com a transpar\u00eancia, com a presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 sociedade, com informa\u00e7\u00f5es de qualidade e, primordialmente, com o fortalecimento da democracia. Obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Gostaria de registrar a presen\u00e7a da Diretora da Coordena\u00e7\u00e3o de Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho e Qualidade de Vida do Sindicato Jornalista do Distrito Federal, Sra. Jacira da Silva, e da Secret\u00e1ria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Jornalistas, Sra. Maria Jos\u00e9 Braga. Gostaria tamb\u00e9m de registrar a presen\u00e7a de Gilson Monteiro, fundador do Jornal da Hist\u00f3ria e da radiocdh.com; Ana Carolina, jornalista da TV Band; Jos\u00e9 Fernando Vilela, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Portais de Not\u00edcias e editor do Express\u00e3o Brasiliense; Francisco Xavier, R\u00e1dio Guar\u00e1 Web; Doria Freitas, radialista, apresentadora e idealizadora do Programa Mulher Ativa; Divino C\u00e2ndido, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de R\u00e1dios Comunit\u00e1rias; Beatriz Souto, revista Eixo Social; Arthur Luis Cardoso, Diretor do Clube FM; Laodic\u00e9ia Rocha, que \u00e9 jornalista do Jornal Toda Hora; e Jos\u00e9 Ronaldo dos Santos, apresentador da R\u00e1dio L\u00edder. Eu vou passar a palavra agora ao Sr. Silvio Queiroz, Coordenador Geral do Sindicato dos Jornalistas do Distrito Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. SILVIO QUEIROZ</llmlingua>: Bom, inicialmente, boa tarde para todas e para todos. Para este sindicato, \u00e9 uma honra estar participando desta sess\u00e3o. Eu queria, em primeiro lugar, cumprimentar a Senadora Leila pela iniciativa e, na pessoa dela, cumprimentar os colegas de mesa e cumprimentar esta Casa por trazer nesta data uma reflex\u00e3o que \u00e9 t\u00e3o oportuno para n\u00f3s. Para mim, h\u00e1 uma satisfa\u00e7\u00e3o especial nesse entrela\u00e7amento entre a hist\u00f3ria da imprensa no Brasil e a do Correio Braziliense, que h\u00e1 20 anos me trouxe de S\u00e3o Paulo para c\u00e1. Aqui eu tenho vivido n\u00e3o s\u00f3 um momento muito importante da minha carreira, mas tamb\u00e9m da minha vida pessoal. Fui muito acolhido, aqui nasceu minha filha, ent\u00e3o, enfim, esta cidade e este jornal fazem parte, de uma maneira especial, de mim. \u00c9 bom que essa hist\u00f3ria j\u00e1 foi bastante contada, ent\u00e3o isso me permite pensar como a trajet\u00f3ria da imprensa no Brasil est\u00e1 t\u00e3o associada \u00e0 luta pela liberdade. Essa coragem pioneira de Hip\u00f3lito da Costa de enviar para o Brasil clandestinamente o primeiro jornal brasileiro teve continuidade em personagens como L\u00edbero Badar\u00f3, cujo assassinato em S\u00e3o Paulo, pouco tempo depois disso, inspira o Dia do Jornalista. L\u00edbero Badar\u00f3, que era um italiano radicado em S\u00e3o Paulo, batalhou pela nossa independ\u00eancia plena. A gente pode falar tamb\u00e9m de Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, um dos patriarcas da luta pela aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. E eu n\u00e3o posso deixar de lembrar de uma figura mais recente, mas que tem uma import\u00e2ncia enorme para a nossa trajet\u00f3ria, como jornalistas, que \u00e9 Vladimir Herzog, assassinado sob tortura durante a ditadura militar no DOI-Codi de S\u00e3o Paulo, porque esse crime, o rep\u00fadio a ele motivou a primeira grande manifesta\u00e7\u00e3o de rua pela democracia no Brasil desde o AI-5 de 1968. Ent\u00e3o, essa trajet\u00f3ria est\u00e1 embebida na vida da imprensa do Brasil. Os acontecimentos mais recentes s\u00f3 fazem lembrar a gente, que, apesar de mais de 30 anos de vida democr\u00e1tica, a liberdade de imprensa continua tendo que ser defendida com unhas e dentes, a cada dia, sem concilia\u00e7\u00e3o, sem nenhum tipo de condescend\u00eancia. Esse \u00e9 um pilar da democracia. Aqui, ent\u00e3o, depois de fazer esse salto triplo por 200 anos de hist\u00f3ria, aproveitando que a gente tem na Presid\u00eancia da mesma esportista, eu acho que \u00e9 especialmente oportuno que a gente fa\u00e7a essa discuss\u00e3o e essa reflex\u00e3o neste momento. Come\u00e7ando porque a gente fala em imprensa e curiosamente hoje o meio impresso talvez seja por onde menos circule informa\u00e7\u00e3o nos dias de hoje. Com as novas tecnologias, com os meios eletr\u00f4nicos, a gente tem uma profus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de desinforma\u00e7\u00e3o circulando na sociedade. Essa liberdade de express\u00e3o permite que cada cidad\u00e3o se coloque, se expresse, seja em c\u00edrculos mais reduzidos, mais \u00edntimos, seja em c\u00edrculos mais amplos. A gente tem hoje blogues, blogueiros, influencers, mas \u00e9 importante lembrar que isso n\u00e3o substitui o que a gente conhece como imprensa, o jornalismo profissional, porque ele tem como compromisso fundamental informar a sociedade, e s\u00f3 com informa\u00e7\u00e3o uma sociedade pode ser verdadeiramente livre, debater os caminhos do pa\u00eds e tomar as decis\u00f5es pertinentes. A gente retoma essas quest\u00f5es porque hoje esse sindicato tem o nome de Sindicato dos Jornalistas Profissionais justamente porque um dos pilares da exist\u00eancia dele \u00e9 a defesa desse jornalismo profissional. O jornalista profissional tem uma forma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 t\u00e9cnica nem \u00e9 s\u00f3 uma forma\u00e7\u00e3o cultural geral. Ele \u00e9 formado justamente para esse compromisso \u00e9tico que est\u00e1 resumido no nome oficial do curso pelo qual ele passa, que se chama Comunica\u00e7\u00e3o Social. Ent\u00e3o, eu termino retomando o come\u00e7o, cumprimentando a Senadora e esta Casa pela iniciativa. \u00c9 especialmente importante para n\u00f3s fazer esse debate exatamente no Congresso, no Legislativo, que \u00e9 onde se encontram o debate e a reflex\u00e3o, enfim, aqui est\u00e1 a raz\u00e3o de ser do trabalho n\u00e3o s\u00f3 de cada Senadora, Senador, Deputada e Deputado, mas tamb\u00e9m de n\u00f3s jornalistas de trazer \u00e0 luz, divulgar, comunicar, informar \u00e0 sociedade sobre o que \u00e9 debatido para que ela possa tomar suas decis\u00f5es e consolidar a nossa liberdade, a nossa democracia. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Obrigada pela presen\u00e7a, Silvio Queiroz, Coordenador Geral do Sindicato dos Jornalistas do Distrito Federal. Vou registrar a presen\u00e7a aqui do Sr. Vilson Antonio Romero, que \u00e9 Presidente da Anfip, Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Riograndense de Imprensa e Conselheiro da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa (ABI). Registro tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Wesley, apresentador do At\u00f4mica Podcast; H\u00e9lio Rosa, Portal BSB Times; Everson Cordeiro, R\u00e1dio Terra FM; Liliane Sena, R\u00e1dio Sobradinho FM; Alexandre Ribeiro, R\u00e1dio Sobradinho FM; Ras Gil, R\u00e1dio Ativa de Samambaia; e Josiel, Portal Tudo OK Not\u00edcias. Gostaria de passar a palavra agora para o Sr. Guilherme Machado, que \u00e9 o Presidente do Correio Braziliense, que muito nos honra com a sua presen\u00e7a. Seja bem-vindo, Guilherme.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GUILHERME MACHADO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Gostaria de cumprimentar a Exma. Sra. Presidente desta sess\u00e3o, Senadora Leila Barros, com o nosso agradecimento sincero \u00e0 amiga pela distin\u00e7\u00e3o de ter o Correio Braziliense como um homenageado neste dia t\u00e3o importante, o Dia da Imprensa. Cumprimento tamb\u00e9m o Diretor-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Televis\u00e3o e R\u00e1dio Cultura do Amazonas, Sr. Oswaldo Jodas Lopes; a Diretora em Exerc\u00edcio da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado Federal, Sra. Luciana Rodrigues Pereira; o Diretor-Geral da Empresa Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o, Sr. Jean Lima; o Coordenador-Geral do Sindicato dos Jornalistas do Distrito Federal, Sr. Silvio Queiroz. Eu gostaria de cumprimentar o Senador amigo Izalci Lucas e, em sua pessoa, cumprimentar a todos os pol\u00edticos e autoridades presentes. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m a minha companheira de dire\u00e7\u00e3o do Correio Braziliense, Ana Dubeux. Gostaria de cumprimentar o nosso Diretor da R\u00e1dio Clube, Arthur Cardoso; o nosso Gerente de Jornalismo da nossa TV Bras\u00edlia, Patr\u00edcio Macedo. Gostaria tamb\u00e9m de cumprimentar o nosso companheiro que est\u00e1 conosco no Correio desde a funda\u00e7\u00e3o, nosso grande amigo Adirson Vasconcelos, que \u00e9 a hist\u00f3ria viva do Correio Braziliense e dos di\u00e1rios associados. E, atrav\u00e9s do nosso colega Guilherme Portanova, da Record, gostaria de cumprimentar a todos os companheiros de imprensa aqui presentes. Obrigado a todos pela presen\u00e7a. Nada mais oportuno do que comemorar o Dia da Imprensa. Em tempos de fake news e de intelig\u00eancia artificial, torna-se um desafio distinguir o que \u00e9 fato e o que \u00e9 infer\u00eancia, julgamento e publica\u00e7\u00e3o fraudulenta. A era da internet abriu a caixa de Pandora. Todos, sem discrimina\u00e7\u00e3o, tornaram-se jornalistas: invadiram as m\u00eddias sociais e publicam a bel-prazer, sem compromisso com a verdade. Os grupos de imprensa, amparados na responsabilidade diante dos fatos, s\u00e3o o amparo da sociedade. \u00c9 comum, diante de uma not\u00edcia jornal\u00edstica bomb\u00e1stica divulgada pela internet, ouvir a pergunta: \"Deu no jornal?\". Se n\u00e3o deu, \u00e9 fake. O Dia da Imprensa \u00e9 o reconhecimento da imprensa como um dos sustent\u00e1culos da democracia. Sem a imprensa livre, calam-se as vozes. Sem a circula\u00e7\u00e3o de ideias, tenham elas a cor que tiverem, estabelece-se o autoritarismo, decreta-se a ditadura. O Correio Braziliense, que come\u00e7ou a circular em 1\u00ba de junho de 1808, em Londres, inspirou a cria\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa. Foi o primeiro jornal a exercer de fato uma atividade jornal\u00edstica e formar opini\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Mantinha posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica favor\u00e1vel aos princ\u00edpios liberais, defendia reformas e prezava pela liberdade de opini\u00e3o. Em 1809, foi proibido por D. Jo\u00e3o, mas continuou a circular clandestinamente entre brasileiros e portugueses. Hoje, 215 anos depois, a semente plantada por Hip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa continua a dar frutos. O Correio Braziliense, que nasceu com Bras\u00edlia em 21 de abril de 1960, \u00e9 relevante no impresso, no digital e em todas as suas plataformas. Seu mandamento n\u00famero um \u00e9 o respeito - respeito aos fatos e an\u00e1lise cr\u00edtica, sempre levando em conta a verdade e ouvindo o outro lado. A postura democr\u00e1tica fez do Correio Braziliense a mem\u00f3ria e o porta-voz da capital e do Brasil. Todos os fatos relevantes vividos em Bras\u00edlia est\u00e3o imortalizados nas p\u00e1ginas e bem guardados no centro de documenta\u00e7\u00e3o do jornal. Brasilienses e brasileiros t\u00eam orgulho do jornal da capital. N\u00f3s do Correio Braziliense temos o compromisso de servir ao povo e \u00e0 democracia. Essa \u00e9 a nossa raz\u00e3o de existir. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pelas palavras e pela participa\u00e7\u00e3o, Dr. Guilherme, e a todos os colaboradores que fazem do Correio Braziliense esse grande ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s aqui em Bras\u00edlia e no pa\u00eds. Eu vou passar a palavra agora para o Sr. Guilherme Portanova, que \u00e9 o representante do Diretor-Geral da Rede Record, Luciano. Seja muito bem-vindo, Portanova, para dar a palavra. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. GUILHERME PORTANOVA</llmlingua>: Muito boa tarde a todos. Senadora Leila, que preside a sess\u00e3o, muito obrigado. \u00c9 uma honra estar aqui conversando com os senhores. Digo que, em termos de curr\u00edculo, de carreira, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o, porque eu passei bastante tempo cobrindo, sempre sentado aqui do lado de fora ou l\u00e1 em cima, tentando apurar, tentando saber o que estava acontecendo, o que tinha sido conversado na reuni\u00e3o de L\u00edderes, o que estava vindo para c\u00e1, e me orgulha muito estar de volta aqui, pela primeira vez, nessa posi\u00e7\u00e3o muito privilegiada. Cumprimento a senhora, Senadora Leila Barros, e cumprimento tamb\u00e9m o Senador Izalci Lucas, com quem tivemos alguns encontros na campanha passada, sempre com o maior respeito, sempre com o maior crit\u00e9rio, com o maior cuidado nas nossas conversas e nas nossas apura\u00e7\u00f5es. Eu acho que o jornalismo tem que ser feito dessa forma e evidentemente que acho que aqui ningu\u00e9m discorda disso. Eu me esfor\u00e7o todos os dias, Presidente Guilherme Machado, para fazer o melhor jornalismo. Muitas vezes tenho sido chamado para conversar com grupos de estudantes, grupos interessados na quest\u00e3o da imprensa e da comunica\u00e7\u00e3o, e as pessoas falam o seguinte: a gente est\u00e1 passando, a comunica\u00e7\u00e3o passa nesse momento por uma crise mais ou menos como a do r\u00e1dio, quando a TV ganhou dimens\u00e3o comercial nos anos 50, nos anos 60. Eu discordo dessa posi\u00e7\u00e3o e acho que o nosso desafio ou os nossos desafios hoje s\u00e3o mais complexos que esse. Em agosto de 2006, no exerc\u00edcio da minha atividade profissional, eu fui retirado com uma arma na cabe\u00e7a de dentro de um carro da emissora onde eu trabalhava. Fui sequestrado pelo crime organizado, como um sequestro pol\u00edtico, uma medida de retalia\u00e7\u00e3o pelo conte\u00fado e por uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que eram levadas a p\u00fablico dentro dos notici\u00e1rios. E ali eu pensei: \"Bom, isto aqui \u00e9 o fundo do po\u00e7o do desafio\". Ficar negociando a execu\u00e7\u00e3o, como aconteceu comigo, durante tr\u00eas horas, e como eu seria executado \u00e9 o fundo do po\u00e7o profissional, vamos dizer assim, de algu\u00e9m que est\u00e1 lutando para levar a informa\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sou diferente dos outros colegas que est\u00e3o aqui. Todo mundo sabe que estamos no mesmo barco, todos lutamos da mesma forma. Mas eu costumo dizer que o nosso desafio hoje, como setor de comunica\u00e7\u00e3o, na verdade, se desdobra em dois desafios muito importantes, e, \u00e0s vezes, a gente se concentra num desafio e n\u00e3o tanto no outro. O segundo desafio \u00e9 um pouco mais debatido agora. O primeiro \u00e9 um desafio ao nosso modelo como produtor de conte\u00fado. Hoje... Eu cansei de ser xingado durante a campanha eleitoral por pessoas na rua - elogiado por outras, claro, mas sobre isso eu vou deixar para conversar em casa -, porque simplesmente o que eu dizia eventualmente, no ar, n\u00e3o era aquilo que as pessoas estavam acostumadas a ouvir. E, ao longo de muito tempo - eu estou em reda\u00e7\u00e3o, todos os dias, desde 1997 -, muitas vezes, as pessoas ficavam descontentes com aquilo e discutiam: \"Mas espera a\u00ed, tem outro aspecto...\". Agora, n\u00e3o, a gente \u00e9 amea\u00e7ado de morte. Ent\u00e3o, quer dizer, mudou completamente o panorama. Ent\u00e3o, por que mudou? Sobre isso tem literatura suficiente a\u00ed dispon\u00edvel, mostrando que as pessoas hoje s\u00e3o reativas, violentas e agressivas quando ouvem o que n\u00e3o querem, s\u00f3 porque ouviram o que n\u00e3o queriam. Eu costumo dizer assim: \"Tem outra pessoa que deve estar dizendo o que voc\u00ea est\u00e1 louco para ouvir, abre o WhatsApp a\u00ed, deve estar cheio\", mas \u00e9 uma realidade contra a qual a gente tem que lutar hoje. Ent\u00e3o, o primeiro desafio do jornalismo, da comunica\u00e7\u00e3o - seja em r\u00e1dio, TV, jornal, qualquer ve\u00edculo, blogues, seja at\u00e9 em perfil de rede social, onde tem gente que faz jornalismo de responsabilidade, gente que n\u00e3o \u00e9 nenhuma institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 institucionalizada, \u00e9 uma pessoa que est\u00e1 ali naturalmente transmitindo informa\u00e7\u00e3o - \u00e9 como modelo de gera\u00e7\u00e3o de conte\u00fado. Esse \u00e9 muito importante. E o segundo desafio - e esse talvez seja o mais dif\u00edcil de contornar, porque talvez s\u00f3 o tempo n\u00e3o resolva - \u00e9 o desafio como modelo de neg\u00f3cio. Para ser ter uma ideia, esses dias eu fiz uma... Eu tenho certa ojeriza de ficar o tempo inteiro, em rede social, ter que tomar caf\u00e9 e mostrar o que tem no caf\u00e9, a\u00ed tomar banho e mostrar qual \u00e9 a cor da minha toalha; eu acho esse neg\u00f3cio completamente, assim, de mau gosto. Eu uso minha rede social mais para comunicar quest\u00f5es que s\u00e3o de servi\u00e7o, que s\u00e3o de interesse, que possam ser de interesse das pessoas. Bom, mas o que acontece? Esses dias, eu fiz uma entrevista com um advogado que eu respeito muito, de quem eu gosto muito aqui de Bras\u00edlia - \u00e9 muito respeitado -, e eu resolvi fazer um teste. A pedido dele: \"Vamos impulsionar isso aqui\", e eu botei R$400 na publica\u00e7\u00e3o; bateu 90 mil views, uma bomba, R$400 s\u00f3! Olha a diferen\u00e7a de custo que a gente tem com uma opera\u00e7\u00e3o institucional, uma opera\u00e7\u00e3o comercial e o custo que a gente tem, informalmente, impulsionando um conte\u00fado que est\u00e1 na rede social. Ent\u00e3o, esse desafio do modelo de neg\u00f3cio \u00e9 um desafio muito importante. E a gente precisa se debru\u00e7ar sobre o aspecto corporativo - est\u00e1 aqui o meu colega diretor comercial da Record Ronnie Bragan\u00e7a - tanto como desafio de modelo de neg\u00f3cio, de modelo empresarial, como tamb\u00e9m do ponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o, porque a gente precisa, de alguma forma, preservar essas empresas para que possam continuar existindo focadas e vinculadas obrigatoriamente \u00e0s suas responsabilidades com o pa\u00eds, com a quest\u00e3o p\u00fablica, com a Constitui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o d\u00e1 para simplesmente a gente concorrer livremente com plataformas que monetizam fora do pa\u00eds e que, no apertar de um bot\u00e3o, o algoritmo muda, e aquilo que era regra, lei taxativa, ontem, simplesmente deixa de ser, e eu posso pesar a m\u00e3o para o lado que eu quiser: inclusive eu posso fazer a principal comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds hoje ser a cor da toalha depois do banho, ou ser o cafezinho; \u00e9 s\u00f3 mudar o algoritmo l\u00e1, fazer alguma f\u00f3rmula daquelas \u00e0s quais a gente est\u00e1 sujeito hoje, na comunica\u00e7\u00e3o, como ela \u00e9 hoje. Ent\u00e3o, esses dois desafios n\u00e3o podem ser enfrentados separadamente. Eu acho que o primeiro, o da quest\u00e3o do conte\u00fado, talvez com evolu\u00e7\u00e3o, um pouco mais de educa\u00e7\u00e3o ou quem sabe a gente torcer um pouco pelo bom gosto, pode nos salvar; o de modelo de neg\u00f3cio \u00e9 mais dif\u00edcil, porque a gente sabe que dinheiro que gera dinheiro acaba virando uma bola de neve. Ent\u00e3o, \u00e9 importante a gente estar discutindo isso aqui tamb\u00e9m. Por isso, tamb\u00e9m destaco como \u00e9 oportuna esta sess\u00e3o aqui nesta sexta-feira, em que eu me sinto muito honrado de estar representando o Diretor Luciano Ribeiro. Diretor Jean, \u00e9 fundamental, nas suas palavras, que a gente tamb\u00e9m lute por uma comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o s\u00f3 a comunica\u00e7\u00e3o exclusivamente governamental - para isso tem os espa\u00e7os destinados a isso -, mas tamb\u00e9m uma comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica respons\u00e1vel, uma comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica que sirva muitas vezes de balizador do que pode ser ou do que deve ser destinado ao p\u00fablico para que ele fa\u00e7a o seu julgamento, para que ele fa\u00e7a sua avalia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a gente sabe que exemplos de TVs p\u00fablicas mundo afora s\u00e3o exemplos carregados de muito respeito, s\u00e3o TVs tremendamente bem avaliadas. No caso da BBC de Londres, existe um imposto que as pessoas pagam para manter a TV p\u00fablica. Elas conscientemente dizem: \"Eu quero ter essa TV p\u00fablica. Eu posso at\u00e9 nem assistir todo o tempo, eu assisto a outra, mas ela tem que estar l\u00e1\". Por isso, eu fa\u00e7o esse destaque do meu maior respeito pela comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pelas institui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, pela comunica\u00e7\u00e3o institucional dos \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos. Quero dizer que a gente tem que levar esse debate adiante. Eu estou comprometido com esse debate e tenho falado bastante sobre isso. \u00c9 importante que a gente tenha tanto no mercado quanto no setor p\u00fablico, no Legislativo e claro evidentemente no Executivo, clareza para a gente se posicionar em rela\u00e7\u00e3o a esses desafios que, como eu disse anteriormente, n\u00e3o considero, pelo menos, semelhantes aos desafios que a gente enfrentou, por exemplo, no s\u00e9culo passado. S\u00e3o desafios completamente diferentes, s\u00e3o din\u00e2micas diferentes, a velocidade dos acontecimentos \u00e9 outra. E a gente corre todos os dias para ter perna para tentar acompanhar. Quero agradecer a todos os presentes, agradecer o espa\u00e7o. Muito obrigado. Boa tarde para todos. Tchau, tchau. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, Guilherme Portanova. \u00c9 um prazer t\u00ea-lo aqui conosco, assim como todos os nossos convidados. Eu gostaria tamb\u00e9m de registrar a presen\u00e7a do Ronaldo N\u00f3brega, que \u00e9 o Diretor da Reda\u00e7\u00e3o do portal Justi\u00e7a em Foco; do Eduardo Lima, CEO do portal Times Bras\u00edlia; do Francisco Barbosa, jornalista do portal Times Bras\u00edlia; do Sidnei Rosa, do portal de not\u00edcias O Guia Web; do Jos\u00e9 Adirson Vasconcelos, escritor e historiador; do Henrique Machado, do Folha do Guar\u00e1; e do Alexandre Torres, do portal e da r\u00e1dio Guar\u00e1 News. Vou passar a palavra agora para o Sr. Rodrigo Orengo, que \u00e9 Diretor de Jornalismo da Band DF. Seja bem-vindo! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO ORENGO</llmlingua>: Muito boa tarde a todos, Senadora Leila Barros. Quero primeiro agradecer e dizer que \u00e9 uma honra, parabenizar por essa celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa, essa homenagem, saudar os representantes da mesa, os colegas, o Senador Izalci tamb\u00e9m, fazer uma men\u00e7\u00e3o ao nosso Diretor-Geral da Band Bras\u00edlia, Fl\u00e1vio Lara Resende, que \u00e9 o Presidente tamb\u00e9m da Abert (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Emissoras de R\u00e1dio e Televis\u00e3o) e que hoje est\u00e1 em Belo Horizonte justamente tamb\u00e9m numa celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa. E quero dizer, Senadora, que a homenagem \u00e9 muito oportuna no momento que a gente vive, que \u00e9 um momento de grandes desafios. E um desafio enorme que se tem n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas em todo mundo, \u00e9 o desafio de combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o, o desafio de combate \u00e0s fake news. Nesse contexto, a imprensa profissional, o jornalismo com credibilidade \u00e9 parceiro de institui\u00e7\u00f5es como o Senado Federal, como o Congresso Nacional no combate a essa desinforma\u00e7\u00e3o. Quando uma informa\u00e7\u00e3o vai ao ar num ve\u00edculo com credibilidade feito por jornalistas profissionais - estou vendo v\u00e1rios jornalistas de renome aqui -, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 checada, rechecada, tem um contato direto com as institui\u00e7\u00f5es e, quando h\u00e1 um erro, esse erro necessariamente \u00e9 corrigido. A imprensa profissional tem esse compromisso de fazer a corre\u00e7\u00e3o, de vir a p\u00fablico para informar. E \u00e9 isso que nos diferencia de uma profus\u00e3o hoje de informa\u00e7\u00f5es das redes, que v\u00eam pelo WhatsApp, por ve\u00edculos sem a credibilidade, credibilidade conquistada por muitos anos por ve\u00edculos de renome como a Band, como o Correio Braziliense, como o Grupo Record e outros tantos ve\u00edculos de renome aqui representados. Quero dizer, Senadora, que n\u00f3s lan\u00e7amos, h\u00e1 duas semanas, uma campanha de combate a fake news. \u00c9 uma campanha que ressalta que o compromisso do bom jornalismo \u00e9 apurar os fatos, ir a fundo em cada apura\u00e7\u00e3o, ouvir todos os lados da hist\u00f3ria, o que ressalta que o jornalismo com credibilidade, o jornalismo s\u00e9rio significa tamb\u00e9m combate permanente \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o, ao que se convencionou chamar hoje de fake news. A atividade do jornalismo \u00e9 uma atividade profissional que envolve pessoas treinadas para a apura\u00e7\u00e3o dos fatos, para ouvir todos os lados da hist\u00f3ria, para efetivamente entender se aquilo \u00e9 ou n\u00e3o uma not\u00edcia para ser levada ao telespectador, ao ouvinte, ao internauta. Isso \u00e9 fundamental e tamb\u00e9m \u00e9 um compromisso de quem trabalha na conscientiza\u00e7\u00e3o de toda a audi\u00eancia para n\u00e3o compartilhar, n\u00e3o conscientizar - ali\u00e1s, n\u00e3o viralizar com essa conscientiza\u00e7\u00e3o - a informa\u00e7\u00e3o que muitas vezes chega dos nossos grupos de WhatsApp nas m\u00eddias sociais. Por fim, quero dizer que \u00e9 uma obsess\u00e3o, 24 horas por dia, atender a esse interesse p\u00fablico. \u00c9 isso que \u00e9 o respeito pela audi\u00eancia, um respeito constru\u00eddo h\u00e1 muitos anos. Para concluir, Senadora e senhores presentes, quero fazer uma homenagem, realmente, a todos os colegas. Jornalismo n\u00e3o se faz sozinho. Enquanto a gente est\u00e1 aqui nesta importante sess\u00e3o, tem muita gente nas reda\u00e7\u00f5es da Band e de outros ve\u00edculos trabalhando. Ent\u00e3o, quero prestar uma homenagem aqui, na pessoa da nossa colega da Band Bras\u00edlia Ana Bianchini, a todos os produtores, redatores, apresentadores, editores, porque jornalismo se faz com muito suor de camisa, muita apura\u00e7\u00e3o, muito trabalho duro. Fica aqui a homenagem a todos os jornalistas. E quero dizer que trabalhar no jornalismo \u00e9 trabalhar numa profiss\u00e3o que \u00e9 apaixonante. Tenham certeza de que todos corroboram desse sentimento. Muito obrigado. Parab\u00e9ns, Senadora. Obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, Orengo. Prazer t\u00ea-lo aqui conosco tamb\u00e9m. Eu n\u00e3o poderia deixar de finalizar a nossa sess\u00e3o sem deixar meu afetuoso abra\u00e7o aos representantes do setor aqui no Senado Federal. N\u00f3s temos jornalistas aqui no Senado Federal, como o Senador Jorge Kajuru, Senador por Goi\u00e1s (Palmas.); Senadora Eliziane Gama, Senadora pelo Maranh\u00e3o; Carlos Viana, Minas Gerais; e o Pl\u00ednio, pelo Amazonas. Amigos, como Senadora da Rep\u00fablica, principalmente representando o Presidente desta Casa, do Congresso Nacional, Senador Rodrigo Pacheco, gostaria muito de agradecer o trabalho de voc\u00eas, o compromisso de voc\u00eas com a transpar\u00eancia, com a verdade, e, acima de tudo, em defesa da nossa democracia. Certamente estaremos juntos, muitos anos ainda, fazendo esse trabalho, porque a nossa miss\u00e3o \u00e9 enorme - principalmente a de voc\u00eas -, nesse combate. N\u00f3s aqui estaremos trabalhando diuturnamente contra a dissemina\u00e7\u00e3o das fake news e no combate tamb\u00e9m a essa quest\u00e3o das mentiras, enfim, das coisas que acontecem no pa\u00eds, a dissemina\u00e7\u00e3o do \u00f3dio. Na verdade, \u00e9 isto: a maior preocupa\u00e7\u00e3o hoje \u00e9 o ambiente polarizado e a dissemina\u00e7\u00e3o do \u00f3dio. Ent\u00e3o, o papel de voc\u00eas \u00e9 fundamental nesse trabalho conosco, aqui, na Casa. Muito obrigada. Cumprindo a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com suas participa\u00e7\u00f5es e falas, e um at\u00e9 breve a todos. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. GUILHERME MACHADO, O SR. SILVIO QUEIROZ, A SRA. LUCIANA RODRIGUES PEREIRA, O SR. GUILHERME PORTANOVA, O SR. JEAN LIMA, O SR. RODRIGO ORENGO, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. OSWALDO JODAS LOPES FILHO, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Import\u00e2ncia da Imprensa": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da imprensa na sociedade atual e os desafios enfrentados, como a dissemina\u00e7\u00e3o de fake news e a necessidade de um jornalismo respons\u00e1vel e \u00e9tico.", "Dia da Imprensa": "Celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa e reconhecimento do papel fundamental da imprensa na democracia e na transpar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es."}, "stances": {"Import\u00e2ncia da Imprensa": {"O SR. GUILHERME MACHADO": "FOR", "O SR. SILVIO QUEIROZ": "FOR", "A SRA. LUCIANA RODRIGUES PEREIRA": "FOR", "O SR. GUILHERME PORTANOVA": "FOR", "O SR. JEAN LIMA": "FOR", "O SR. RODRIGO ORENGO": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. OSWALDO JODAS LOPES FILHO": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Dia da Imprensa": {"O SR. GUILHERME MACHADO": "FOR", "O SR. SILVIO QUEIROZ": "FOR", "A SRA. LUCIANA RODRIGUES PEREIRA": "FOR", "O SR. GUILHERME PORTANOVA": "FOR", "O SR. JEAN LIMA": "FOR", "O SR. RODRIGO ORENGO": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. OSWALDO JODAS LOPES FILHO": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}}, "summary": {"topics": "T\u00f3picos discutidos na sess\u00e3o parlamentar incluem a import\u00e2ncia da imprensa na sociedade e a celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa.", "stances": "Todos os discursos dos participantes foram a favor da import\u00e2ncia da imprensa e da celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Imprensa, destacando a relev\u00e2ncia do jornalismo respons\u00e1vel e \u00e9tico na democracia e na transpar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es."}}, "response_elapsed_time": 9.071761131286621}