{"id_session": 25513, "elapsed_time": 117.08832049369812, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Minhas senhor, meus senhores, nossos cumprimentos Boa tarde a os Parlamentares presentes aos que est\u00e3o acompanhar. Nuda\u00e7\u00f5es neste in trabalho da sess\u00e3o deliberativa ordin, todos os brasileiros que nos acompanham pelos meios que s\u00e3o garantidos pelo Senado Federal. H\u00e1 n\u00famero regimental, portanto, pode, assim o fazemos, declar aberta esta sess\u00e3o Com a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra meio do aplicativo Sen Digital, pela lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados no Senado. Esta sess\u00e3o deliberativa desta ter\u00e7a \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o de autor sabatinadas pela Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional e das seguintes outras mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos, portanto, do conhecimento dos Parlamentares, e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Le Complementar n\u00ba 41, de 2019, do nosso companhe Senador Esperidi\u00e3o A; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 130, de 2018, ent\u00e3o Deput \u00e0 \u00e9poca e hoje companheiro nosso Sen Wever Rocha. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos, garantidos pelo nosso Regimento, para uso da palavra. Na ordem de inscri\u00e7\u00f5es, para n\u00e3o exceptualizar, sendo a regra,ador Jorge Kajuru, Senador Paulo Pa e Senador Styvens Sen Kajuru, me cumprimentos Boa tarde. Seja mais uma vez bem-vindo \u00e0 tribuna do Senado.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Me tamb\u00e9m,igo irm\u00e3o, exemplo \u00e9tico da Para\u00edba, Sen Veneziano Vital do R\u00eago. Brasile e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, primeiro o meu aplauso ao Senador Paulo Paim, ao Sen Capit\u00e3o Styvenson Valentim e aos presentes na importante audi\u00eancia p\u00fablica de hoje, que me faz aqui trazer uma frase definitiva, que \u00e9 simples: retrocesso n\u00e3o, manic\u00f4mio nunca mais. Esse \u00e9 um assunto que precisa... E eu hoje entrei com um requerimento, junto com a Senadora Damares Alves, para mais uma audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Mais uma vez - e pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o especial do Senador Paim, porque tocastes nesse assunto ontem, s\u00f3 que hoje tem uma novidade diferente de ontem - eu vou tratar de futebol, o esporte mais popular do mundo, que ainda n\u00e3o conseguiu estabelecer a conson\u00e2ncia entre o comportamento das pessoas no palco que \u00e9 disputado e os regramentos sociais e legais. Tem muita gente que vai a est\u00e1dio de futebol sem nenhum intuito de mergulhar na magia do l\u00fadico esporte. S\u00e3o pessoas que l\u00e1 est\u00e3o paravasar frustra\u00e7\u00f5es ou aproveitar o anonimato em meio \u00e0 multid\u00e3o e mostrar a coragem que n\u00e3o t\u00eam na defesa de posturas question\u00e1veis. Contam, \u00e9 claro, com a omiss\u00e3o de quem respon pela organiza\u00e7\u00e3o das competi\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m das cham autoridades constitu\u00eddas. A\u00ed, o que vemos s\u00e3o est\u00e1dios transformados em ambientes fora da lei, como se neles se pudesse fazer impunemente o que n\u00e3o \u00e9 permitido. At\u00e9 que uma hora a selvageria precisa ser contida, \u00e9 necess\u00e1ria a imposi\u00e7\u00e3o de limites, como estamos vendo no futebol da Espanha - Espanha -, onde as manifesta\u00e7\u00f5es de racismo em est\u00e1dios de futebol v\u00eam maculando os times, os respons\u00e1veis pelas competi\u00e7\u00f5es e at\u00e9 a imagem do pa\u00eds. No meio do turbilh\u00e3o, est\u00e1 um jovem brasileiro, negro, de origem pobre, protagonista no esporte que se transformou numa de nossas maiores manifesta\u00e7\u00f5es culturais, fator de identidade, que n\u00f3s brasileiros temos a obriga\u00e7\u00e3o de preservar. Felizmente, Vinicius Jr. n\u00e3o est\u00e1 sozinho. Fa\u00e7o quest\u00e3o deouvar a atitude do Governo Lula ao se solidarizar e defender com veem\u00eancia jogador do Real Madrid, que h\u00e1 mais de dois anos vem sendo alvo constante de racismo na Espanha, sem nenhuma provid\u00eancia tomada, a n\u00e3o ser as protocolares e rid\u00edculas manifesta\u00e7\u00f5es de rep\u00fadio. N\u00e3o podia ser diferente. O que aconteceu domingo, Val\u00eancia, na Espanha, com milhares de pessoas gritando ofensas racistas contra o jogador brasileiro, ultrapassou o limite do admiss\u00edvel, Presidente Veneziano, ag o m\u00edn padr\u00e3o civilizat\u00f3rio, agride o bom senso, sob todos os aspectos. Se fosse seguida a recomenda\u00e7\u00e3o FIFA, partida teria sido encerrada, senas e senhores. Depois da retomada das ofensas, depois que ela foi paralisada, isso aconceu, Vinicius ainda foi expulso - pasmem! - , porque o tal doAR, de que eu tenho nojo, s\u00f3 mostrou \u00e0bitragem imagens com a rea\u00e7\u00e3o dele a uma agress\u00e3o. N\u00e3o exibiu cenas do advers\u00e1rio aplicando no brasileiro - pasmem de novo! um golpe de luta chamado mata-le\u00e3o, a popular gravata. Vinicius Jr., um guerreiro reagiu bravamente nas redes sociais, em confr direto com Presidente da liga de futebol espanhola, cujo nome nem vou dizer, figura chula, lusco-fusco, polichinclo - procure no dicion\u00e1rio, analfabeto -, que nunca se posicionou contra o racismo, mas defendeu de p\u00fablico um atleta ucraniano que a torcida de seu time chamou de nazista. A postura estoica de Vinicius Jr. teve repercuss\u00e3o: atletas importantes, entidades esportivas e at\u00e9 patrocinadores se solidarizaram com ele. E o Governo Lula agiu, o que certamente n\u00e3o teria acontecido por raz\u00f5es \u00f3bvias na gest\u00e3o Bolsonaro. O Presidente Lula, ainda no Jap\u00e3o, por causa da reuni\u00e3o do G7, criticou os ataques a Vinicius Jr. e pediu a apura\u00e7\u00e3o dos fatos ontem mesmo. Nota oficial do Governo, assinada em conjunto pelos Minist\u00e9rios das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, da Igualdade Racial, do Esporte e dos Direitos Humanos e da Cidadania, lamentou os epis\u00f3dios de racismo e cobrou provid\u00eancias autoridades esportivas e governament da Espanha. Coincid\u00eancia ou n\u00e3o - por isso disse que a mim caberia fazer este pronunciamento, depois das sempre extraordin\u00e1rias palavras do Senador Paulo Paim... Repito: coincid\u00eancia ou n\u00e3o, Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, houve resultado hoje. O Governo agiu ontem e, em 24 horas, foram presos tr\u00eas torced identificados pelo Cl Valencia insultos de domingo passado. E tamb\u00e9m hoje, quatro meses depois, a pol\u00edtica prendeu quatro pesso suspeitas de participa\u00e7\u00e3o em epis\u00f3dio revolante, registrado em janeiro, antes da partida entre Real e Atl\u00e9tico Madrid: um boneco, com a camisa de Vin\u00edcius J\u00fanior, apareceu pendurado numa ponta, em Madri. Esamos que as pris\u00f5es feitas a toque de caixa n\u00e3o sejam meraina de fuma\u00e7a, mas que signifiquem o fim da omiss\u00e3o das autoridades que representem o in\u00edcio de a\u00e7\u00f5es concretas para acabar com as manifesta\u00e7\u00f5es de racismo nos cam da Espanha e, por extens\u00e3o, em todo o futebol mundial, inclusive aqui no Brasil. Existem leis para isso, mas elas precisam ser cumpridas. Vou me permitir dirigir umas palavras...\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado Senador Jorge Kajuru. As manifesta\u00e7\u00f5es refletem exatamente um\u00fadio pleno, universal, de todos os que, de fato, reagem a essas abjetas demonstra\u00e7\u00f5es de anticivilidade que v\u00eam se reiterando n\u00e3o apenas no tocante \u00e0 figura t\u00e3o querida, t\u00e3o esfor\u00e7ada, a um vencedor - que se fez vencedor pelos seus pr\u00f3prios merecimentos, jovem pobre, negro -, que sai e que conquista o mundo, tendo o realce nas suas qualidades pessoais de grande futebolista. \u00c9 preciso que n\u00f3s reajamos e, diga-se de passagem o Governo Federal assim o fez. E todos n\u00f3s assim o fizemos, em solidariedade. Mas, mais do que n\u00f3s, deveria ter sido uma rea\u00e7\u00e3o imediata por parte daqueles que fazem a Liga, ao contr\u00e1rio da pres do seu Presidente, fraqu\u00edssimo, que, inclusive, pode-se dizer, chega a compartilhar, porque o n\u00e3o reagir \u00e9 um tipo de condescend\u00eancia \u00e0queles atos, \u00e9 uma cumplicidade, e tamb\u00e9m pela pr\u00f3pria Federa Espanhola que, timidamente, reagiu. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos de faz\u00ea-lo,ando a nossa solidariedade a ele e a tantos outros que continuam a sofrer, inclus no nosso pr\u00f3prio pa\u00eds, dess aberra\u00e7\u00e3o que se chama racismo. Ent\u00e3o, os noss cumpriment pela sua muito pertinente, mais uma vez, participa\u00e7\u00e3o na tribuna do Senado. Convido o Senador Paulo Paim, que j\u00e1 se dirige \u00e0 nossa tribuna. Meus cumpros, Senador Paulo Paim. Boa tarde!. Exa. disp\u00f5e de 10 minutos para o seu pronunciamento.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9radecemos Senador Paulo Paim, pela exorta\u00e7\u00e3o quea. faz no reconhecimento a essa categoria que, de fato, \u00e9 t\u00e3o importante para o nosso dia a dia, que s\u00e3o os agentes de limpeza p\u00fablica, os nossos garis. Na lista de inscritos, n\u00f3s temos, como pr\u00f3ximo orador, o Sen Humberto Costa. Senador Styvenson Valentim\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, Senador Styvenson Valentim, pela abordagem muito pertinente da mat\u00e9 que Va. traz esta reflex\u00e3o. Na ordem de inscritos Sen Humberto Costa Por gentileza,.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado, Senador Humberto Costa, pela sua participa\u00e7\u00e3o na tarde ter-feira n tribuna deste Senado. Pela ordem, requer o Senador Jorge Kajuru.\n<llmlingua, compress=False>O SR JORGE KAJURU</llmlingua>: Vou ser objetivo, Presidente Veneziano, para cumprimentar Sen Humberto Costa pelas palavras e para ser justo, me dever: sou cr\u00edt ferrenho do Presidente da C\u00e2mara Arthur Lira. Antes come\u00e7ar nossa sess\u00e3o, n\u00e3o sei se o senhor assistiu a uma entrevista coletiva, na TV Senado, com o Presidente Rodrigo Pacheco, com o Arthur Lira e com o Ministro Haddad. Felizmente, houve acordo entre as duas Casas para que, na semana que vem, j\u00e1 comecemos aciar o arcabou\u00e7o fiscal. Ou seja, h\u00e1 mais radicalismo por parte do Presidente da C\u00e2mara, a quem parabenizo pelo ato patriota, pelo ato democr\u00e1tico, e era isso que a gente esperava, Presidente Venez Vital do R\u00eago.\n\n<llmlingua, compress=False SR. PRESENTEANIT</mling>: Senador Esidi\u00e3omin.\n<llmlingua compress SR PRESIDE VENEZIAN VIT DO R\u00ca</llmling>: Senador Rodues comoximorito. Senador Chico.\n<llmlingua, compress=False> SR CHIC R</llmling>: Sr Veneziano Vital R\u00ea, com a de umorde de um Parlament ess nas e Senas, deb sobre reform\u00e1ria por d\u00e9cadas em nosso pa\u00eds. Todos osoresicos eicoscem aar\u00e1rio complexo, confuso, disfuncional socialmenteo. Aar do da suaidade da governos reformar oso\u00e1rio, as suivasativas n\u00e3oam oimo de pol\u00edtico\u00e1. Na pr, no esmiuar reforma\u00e1ria, osessesetadosam parando oista parajuzo de todos os contribues pa\u00eds todo. Fui membro da hointaiss\u00e3oista da Reforma\u00e1ria,ado de buscar pont deg entre duas reforma dispon\u00edvel \u00e0 \u00e9poca, uma provinda daaraados, a PEC 5/2019,raava Sen Federal, da P 10/09. Li para queg a aprovarpostaura e consual.izmente, foi\u00edvel, ape doho dosadoresiss de que fazamos parte. Senadores, car\u00edssimo Presidente,, que dispos hoje paraim,ar palras \u00e0 a e as quejamos, com oivo maior de dar passosivoso \u00e0 doimento e \u00e0ra\u00e7\u00e3o deimentos para oso pa\u00eds. H\u00e1 anosho falado alcan\u00e7aridade aoencial. express\u00e3o aoato de h\u00e1 eampco uma conver\u00eanciata quanto ao inteiro teor da\u00e9ria,\u00e3o densa e comosentes interessados. Porro lado \u00e9 fact\u00edvel, sim,anar queiea\u00e7\u00e3o,an\u00e7a\u00edd eito derecesados. que sistemaut\u00e1rio deostos que in oo sobre ou\u00e7os, e \u00e9 que mais temido problemas para outivo Nido,amo\u00e7\u00e3o dosbres colegas para a PEC 6, de 022, apresentada peloadoristo que unifica os ICMS estadais em \u00fanicoosto sobreor Agado todos osados os ISS municipais em \u00fanicoSS Essa podeativa importante e\u00e1vel \u00e0s PECs 50, 9 queificam ososiretos semar maiores\u00e7\u00f5esoriais,itando,, oensoencial.ido,o asentes Fenda, Fernandoad, est no o umosto noses daiga CPMF nem\u00e7\u00f5es nasgras doples. Comoho pregado,o noencial,ilo queimos oenso Percebo uma preocup do Governo em resguardar osinc\u00ed do po federativo ao declarar \u00e0ante daente de que osunic\u00ed n\u00e3o sair\u00e3ojudados, mesmae que as aosados a de suases derecada\u00e7\u00e3o e suaenteia \u00e9rigir as\u00e7\u00f5esadas pelo ICMS bemritoistro como umosto caico que pune os investid pa\u00eds. Aes e legisla\u00e7\u00f5es, asrecadriasar esseosto umutoente,oples podezer enormes\u00edcios a economia nacional Deordo com os especialistas os ganhos s\u00e3o\u00fameros Em primeiro lugar, a reforma tribut \u00e9 um instrumento de contribuir para aentidadecal, queorece o planeamento e a para investir dosados e principalmente do setor privado. pode,errar oitoivo emso pa\u00eds, com is,inuir aensaicializa\u00e7\u00e3o das\u00f5escaisentes pa\u00eds Doonto de vista daargaut\u00e1ria global donoe \u00e9arara n\u00e3omente\u00e7\u00f5es tribrias e nem atja asitases subnacionais dissoado desej novo sistema trib\u00e1rio viria regrar ou eliminar, as desonera\u00e7\u00f5esentes e muitas vezes mal planej que ocorremrios set da economia,ando aos investidoresados a aloca\u00e7\u00e3o adequada e e deosos em setores mais prodivos e\u00e2mso pa\u00eds Srs.adores eadoras oszos prevos pelooverno para votar a reformaut\u00e1riaidem-se at\u00e9 me do ano na\u00e2mara dosados, o ano;ado Federal, sejam anteados. s\u00e3ozosguos muitoistas, em paraar com\u00f5es\u00edicas e setoriais podemificultar o alc do pol\u00edtico.legasadores,legas Senadoras...<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZIOITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3sraemos, Senadoricoues.mente,\u00f3sos como \u00fanica pa\u00eds a deer\u00e7asesse enredado e\u00e3o complexo,licado e per sistemaut\u00e1rio nacional, isso \u00e9\u00edfico.ira comoamoser nas\u00f5es na\u00e2m que\u00e3oado o a de levar em considera\u00e7\u00e3o os aperamentos, osprimamentosio pessoas como V. Exa como o Senador Oriovisto \u00e9 nounto. Ent\u00e3o asossas sauda\u00e7\u00f5es pela propriedade com a qual V. Exa. trata essa mat\u00e9ria.us cumprimentos. Na or de inscos,ido, por estar \u00e0 do Senadorardo Gir\u00e3o, o Senador La\u00e9rcio Oliveira. Logo em segu, Senadora Le, Senador Gir,essora Dorinha.\n\n<llmlua,=False>O SR. PRESEEIAL DO\u00caGO</llmluao tempo que\u00f3sraemos sua,adorcio,atoadorardo\u00e3o<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Senador Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENZOIT DO R</llmlingua>: Obrigado, Senadora Dorinha. Pela ordem, Senador Magnota.\n\n<llmlingua,=False>O.RESIDENTEENEO DO\u00caGO</llmlua>: Oig, Magnota.\n<,=>O SR.RESENTEENEZIOAL DO R\u00ca</llmlingua O Senadorajuru pede peladem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENZANO VIT DO RGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo. N\u00f3s j\u00e1 estamos com a presen\u00e7a, em nossauna, do Senador do Val, que est\u00e1 inscrito na ordem. Senadorcos.\n\n<llmlingua,=False>O.RESENTE VENEO DO R\u00ca</llmlua>: Obrig, Senador do Val. Pela or, Senador Gir\u00e3o. seguida\u00f3sos aindaadores comoador Jorge Seif<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador do Val. Pela ordem, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Em seguida, Senador Jorge Seif como inscrito. J\u00e1 pedindo descul, Senador Jorge Seif, pela compreens\u00e3o tempo. Senador Esperidi\u00e3o, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE VENEO DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senadorperidi\u00e3o Amin. E com as suas palav, os,,ados das pres\u00e7as dasashores prof da advocacia, sejam todos bem-vindos. AJ amanh\u00e3 haver\u00e1 de, det-se na proposta legislativa que traz como Relator o Senador Esperidi\u00e3o Amin, aprovar, at\u00e9 pelos fund, do queic, o que essa mat\u00e9ria encerra. Eu conv, como pr\u00f3ximo insc, se estiver em Plen, o Senador Jorgeif. Senador Jorgeif, por gentileza. O Senador Omar Aziz pede a palav, pela ordem.\n\n<llmling,=False>O. PRESEEI DO\u00ca</llmlua>:adormar,, oa sessemos a oport de ouvir pronunci que exortavam examente a solidaried de todos aqueles que t\u00eam sensibilidade civilizat\u00f3ria ante os absurdos que acometeram esse atleta diferenciado, o Vin\u00edcius J\u00fanior. V. Exa. traz tamb\u00e9m essa mesma disposi\u00e7\u00e3o de reagir e de solidarizar-se com ele como tamb\u00e9m com todos aqueles que t sido v\u00edtimas desses abjetos atosistas. N\u00f3s temos como insc, do in\u00edcio da Ordem do, com a chegada do Presidente Rodrigo Pach, oador Jorgeif.ador, V Ex. disp de,mente\n\n<ml,=>O SRRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Com a palavra, peladem... O Senadoralci Lucas \u00e9 o pr\u00f3ximo or; j\u00e1 pode ocupar a tribuna. Com a palavra, pela ordem, Senador Eduardo Gir\u00e3o\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODGOACCO</llmlingua>: Obrig, Senador Rogerio Marinho. Senador Izci Lucas\n\n<llmling,=False>O. PENTE RODGOHECO</llmlua>: Com a palavra pela,ador Jorgeuru, Aaes<ml,=>O SR.RESENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Jorge Kajuru. Com a palav, pela or, o Senador Astronautacoses\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: L Oriov, eu pe\u00e7o licen\u00e7a a V. Exa. Eu vouferir amiss\u00e3o ao Plen\u00e1rio deserimento de ur, porque, em rela\u00e7\u00e3o a esse projeto, requ de oitiva de Comiss\u00e3o para \u00e9 melhor\u00f3ster que foi pela\u00ed Jorge, au do Lder do Gno e tamb\u00e9m com a anu\u00eancia com V. Ex., com oisso... N\u00f3s compreendemos a import\u00e2ncia do projet;, na reuni\u00e3o de L\u00edder, deliberar sobre a sua inclus\u00e3o. Ent, fica retirado de pauta, por ocasi\u00e3o da nova pauta - que pode eventualmente ser na semana que v, vamos deliberar na reuni\u00e3o de Lderes -, n\u00f3s votamos ent\u00e3o a urg, e at\u00e9 l\u00e1ualmente o Lderardo Braga pode tamb\u00e9m retirar o seu requ de oit de Com\u00e3o<ml,=>O SR.CO</ml>:adoraaresves para discutir.\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senadora Margareth Buzetti\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Perfeito. Fica retirado o destaque pelo Senador Jorge. A Presid\u00eanciaeter\u00e1 a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as em, com ajustes red do, Pl em turno nos do parecer As o aproameam seam. adequa\u00e7\u00f5es redacionaisadas pelo, em Plen. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo ada\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado na forma regiment Discuss\u00e3o dada\u00e7\u00e3o. (ausa.) Encerrada a discuss. Em vota As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aprov. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san.us cumpros aoadorever, autor na C\u00e2mara dos, Deputado, eator\u00e9ria no Pl; e tamb\u00e9mador Petec queoumente aagem,, que sube\u00e7\u00e3oado Federal a escolha. deuiar Patri, Ministro de Primeira Classe do Quadro Escial da Carreira de Diplomata do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5esterior, para exercer o cargo de Embaixador do Brasil no Reino Unido da Gr\u00e3-Bretanha e Irlanda do. Parecer n\u00ba 2, de 202 da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5esteriores e Defesa Nacional,ator:ador Cid Gom. Solito \u00e0 Secretaria-eral daesa que abra oel para o\u00edcio daa\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta. Os Srsadoresrasas podemarml,=> SR.ODGOUN</llmlingua>:quanto os Senadores realizam a vota, convido o Senador e colega partid\u00e1rio Alan, que est\u00e1 inscrito na lista de or, para fazer uso da palav. (Pausa.) O Senador Alan Rick solicita aqui uma invers\u00e3o de or. Na sequ, Senador Lucas Barre, que \u00e9 o pr\u00f3ximo inscrito. Senador Lucas, V. Exa. est\u00e1 com a palav<mling,=>O SR. CID</llmling>:ador Mcio B como votaador Iz do Valiana,adoritinho - n\u00e3o vou chamar o Presidente -, Senadora Soraya Thronic, Senadora Tereza Crist Senadora Daniella Ribe Senador Venez Senador Oriov Senador Chico Rodrig, Senador Mecias de, Senador Carlos Hein, Senadorandro Vie, Senadorardo Gom\n<llmling, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUN</llmling>: B, j\u00e1 temos o qu\u00f3rum de.osso,igo P cheando e pode,altamadores.Ptoqui tamb\u00e9mador Cidinho Santos. \u00c9 uma aleg, amigo. (ausa.) B, n\u00f3s j\u00e1 estamos h\u00e1 15 min., com a sess\u00e3o aberta para vota. Vou fazer aqui mais uma cham, o nosso Senador Cid j\u00e1 fez duas chamadas... Fa\u00e7o um apelo tamb\u00e9m para as assessorias que est\u00e3o aqui presentes que reforcem junto aos, s\u00f3 faltam quatroadores para finalizar esta vota\u00e7\u00e3o,, finalizar as vota do dia.adorcioittador doadorno W Mor...,qui est que acionem os seus Senadores. Senadora Soraya Thronic, Senadora Tereza Crist, Senadora Daniella Ribe Senador Luis Carlos Hein Senadorandro Vie Senador La\u00e9rcio Olive Senadorardo Gomes. O Senador Lucas Barreto estava at\u00e9 h\u00e1 pouco aqui. Esta \u00e9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o. Senadorardo Bragador Pl\u00ednio\u00e9riador Angeloadorardo Giradora Augustaadoraiane Gadora Anaulaadorington F C Nyon Seif A, dahores para finalizar esta vota\u00e7\u00e3o e, consequentemente, esta sess\u00e3o. Estamos num momento sem oradores inscritos, e a vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aberta h\u00e1 17 minutos. (Pausa.) Senadora Tereza realizando a vota\u00e7\u00e3o agora, completando 38 Senadores. Senador Eduardo Braga tamb\u00e9m registrando, realizando o 39\u00ba voto. (Pausa.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O Sr. Sergio Moro, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. LEILA BARROS, O Sr. Omar Aziz, O Sr. Styvenson Valentim, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. HUMBERTO COSTA, A Sra. Damares Alves, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. ALAN RICK, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. WEVERTON, O SR. JORGE SEIF, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. STYVENSON VALENTIM, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 61696, "compressed_tokens": 6892, "ratio": "9.0x", "rate": "11.2%", "saving": ", Saving $3.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Racismo no futebol": "Discuss\u00e3o sobre manifesta\u00e7\u00f5es de racismo em est\u00e1dios de futebol, com foco no caso do jogador Vinicius Jr. e a rea\u00e7\u00e3o das autoridades e entidades esportivas.", "Reforma tribut\u00e1ria": "Debate sobre a necessidade e os desafios da reforma tribut\u00e1ria no Brasil, com destaque para a unifica\u00e7\u00e3o de impostos estaduais e municipais.", "Aprova\u00e7\u00e3o de projetos legislativos": "Tr\u00e2mite e vota\u00e7\u00e3o de projetos de lei e emendas constitucionais no Senado Federal, com destaque para a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos senadores.", "Solidariedade e combate ao racismo": "Express\u00f5es de solidariedade e rep\u00fadio ao racismo, com \u00eanfase na import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es concretas para combater manifesta\u00e7\u00f5es racistas."}, "stances": {"Racismo no futebol": {"JORGE KAJURU": "FOR", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "EDUARDO BRAGA": "FOR", "CID GOMES": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OMAR AZIZ": "FOR", "STYVENSON VALENTIM": "FOR"}, "Reforma tribut\u00e1ria": {"CHICO RODRIGUES": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "AGAINST", "JORGE KAJURU": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "CID GOMES": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "ALAN RICK": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Aprova\u00e7\u00e3o de projetos legislativos": {"RODRIGO CUNHA": "FOR", "CID GOMES": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "EDUARDO BRAGA": "FOR", "ALAN RICK": "NEUTRAL", "LUCAS BARRETO": "FOR"}, "Solidariedade e combate ao racismo": {"JORGE KAJURU": "FOR", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "EDUARDO BRAGA": "FOR", "CID GOMES": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OMAR AZIZ": "FOR", "STYVENSON VALENTIM": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o combate ao racismo no futebol, a necessidade de reforma tribut\u00e1ria, a aprova\u00e7\u00e3o de projetos legislativos e a solidariedade em rela\u00e7\u00e3o ao combate ao racismo. Os discursos dos parlamentares refletiram posicionamentos a favor, contra e neutros em rela\u00e7\u00e3o a esses assuntos, destacando a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o concreta e da participa\u00e7\u00e3o ativa dos senadores."}, "response_elapsed_time": 11.108166456222534}