{"id_session": 25527, "elapsed_time": 124.61590147018433, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palav por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa  A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .162, de 2023, e das seguint mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avuls eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje:  - Projeto de Le Complementar n\u00ba 41, de 2019, do Senador Esperidi\u00e3o A;  - Projeto de Lei n\u00ba 3.765, de 2020, do Deputado Padilha; e  - Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 160, de 2022, da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul. Passamos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de 10 minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito, presente aqui sess\u00e3o Senador Paulo Paim PT do Rio Grande do Sul.. Exa. ocupa a tribuna e disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 isso, Cleitinho. pe ao Presidente inclua todo essete ao nosso pronunciamento E, para encerrar, eu queria dizer o seguinte: cad\u00ea essa turma dos direitos humanos, que sempre levanta essa bandeira? Sumiu! \u00c9 tudo ag\u00e1! O bom disso tudo, sabem o que \u00e9? \u00c9 que est\u00e1 caindo a m\u00e1scara! Cad\u00ea a turma dos direitos humanos, Senador Magno Malta, que n\u00e3o foi \u00e0 Colmeia? Cad aqueles Parlamentares que n\u00e3o v\u00e3o \u00e0 Papuda, mas, na \u00e9poca em que tinha quebra-quebra aqui, anteriormente, em alguns anos passados, estavam l\u00e1 na primeira fila para tirar os seus conhecidos? Crian\u00e7as e idosos foram todos levados l\u00e1 para o p\u00e1tio, quase uma coisa de campo de concentra\u00e7\u00e3o, rapaz! Coisa feia! A gente precisa ouvir esse povo. Tem gente que l\u00e1 pedindo esmola e foi presa, n\u00e3o estava nem aqui... Tem gente que chegou depois... Eu estou indo tamb\u00e9m \u00e0 Papuda e \u00e0 Colmeia na sexta-feira. Agora, Sen Magno Malta, Senador Cleitinho, Senador Wellington Fagundes eu quero fazer uma pergunta para os senhores, se me permitir o Presidente. Se n\u00e3o souberem a resposta, tudo bem. Os senhores sabem quantos dos Parlamentares que est\u00e3o naquelaMI assinaram CPMI? Sabem quantos por cento de Senadores e Deputados que est\u00e3o l\u00e1, para fazer essa investiga\u00e7\u00e3o, quiseram essa Comiss\u00e3o? Sabem quantos? Sabe, Senador Magno Malta?\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CLEITINHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Wellington Fagundes. E, antes de come\u00e7ar, pedir para o Marcos Rog\u00e9ri j\u00e1 poder falar, eu queria s\u00f3 deixar este relato aqui, Marcos Rog\u00e9rio, de que eu sou\u00e3 do seu trabalho. Eu estava ainda como Vereador e eu o acompanhava pela TV, ent\u00e3o estou muito honrado de presidir esta sess agora aqui e poder passar a palavra para V Exa\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTLEITINHO</llmlingua>: Obrigado, Senador. Eu quero aqui agradecer aos Senadores a oportunidade que me deram de estar presidindo aqui, agora, neste momento, o Senado, de estar aqui como Presidente. Estou como Presidente! Fiquei bem, meu\u00edder? Votaria mim para Presidente? Eu s\u00f3 quero aqui com toda humildade falar, deixar uma reflex\u00e3o para todos os Senadores que est\u00e3o aqui. Do fundo do meu cora\u00e7\u00e3o, quero agradecer a voc\u00eas e falar para voc\u00eas que eu n\u00e3o tenho sonho nenhum de ser do Senado, mas eu tenho alguns sonhos. Os sonhos que tenho s\u00e3o colocar projetos aqui que mudam a vida da popula\u00e7\u00e3o, e eu queria muito contar com o apoio de voc\u00eas. Se eu estivesse como Presidente, queria pautar uma reforma pol\u00edtica e uma reforma administrativa. Queria pautar projeto para reduzir a conta de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que paga por um tratamento de esgoto que n\u00e3o existe. \u00c9 rouboizado. Queria reduzir a conta de energia. Tem um projeto aqui, que eu acho que \u00e9 de suma import\u00e2ncia, que \u00e9 um dos maiores tapas na cara que existe da popula\u00e7\u00e3o brasileira, e eu queria que voc\u00eas prestassem muita aten\u00e7\u00e3o. Quando um cidad\u00e3o compra um carro - e ele custa a comprar um carro -, o Estado n\u00e3o o ajuda em nada na compra desse carro, simplesmente em nada; ele paga um monte impostos para t\u00ea-lo e ainda tem que pagar o IPVA. Quando ele para na estrada, numa estrada cheia buraco, que o Estado n\u00e3o faz a obriga\u00e7\u00e3o dele, tem blitz, e nessa blitz, se voc\u00ea n\u00e3o tiver pago o IPVA do carro, sabem o que acontece? O carro \u00e9 apreendido. \u00c9 justo apreender um bem de um cidad\u00e3o que pagou por ele? E isso acontece h\u00e1 anos e anos. Esse projeto acaba com isso. Acaba! Porque o bem \u00e9 dele e tem quepreendido o carro dele, n\u00e3o. Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o humildemente aqui pelo sonho que eu tenho de que projetos como esses, que mudam a vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira, possam ser votados aqui. Eu queria finalizar dizendo tamb\u00e9m que l\u00e1 de Minas Gerais...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Registrado, Senador Rog\u00e9rio Marinho. Eu quero crer que com a audi\u00eancia p\u00fablica de hoje, realizada na Comiss\u00e3o de Infraestrutura,erca do PDL referente ao sane b\u00e1sico, j\u00e1 tem a Comiss de Infraestruturai\u00e7\u00f5es apreciar o PDL, que foi para l\u00e1 distribu\u00eddo em raz\u00e3o daviedade de um tema dessa natureza ser submetido a uma Comiss\u00e3o como a Comiss\u00e3o de Infraestrutura. Certamente, o Senador Conf\u00facio Moura, Presidente desta Comiss\u00e3o, cuidar\u00e1 de apreciar, votando favoravelmente ou n\u00e3o; mas que aprecie o PDL que busca sustar esse decreto referente ao marco legal do saneamento, que foi votado no Congresso Nacional. Em rela\u00e7\u00e3o ao segundo tema, igualmente, esta Presid\u00eancia distribuiu \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e \u00e0 Comiss\u00e3o de Agricultura que as Comiss\u00f5es apropriadas para o exame da mat\u00e9. Espero que se fa\u00e7a o mais brevemente poss\u00edvel uma an\u00e1lise, at\u00e9 para que se tenha uma solu\u00e7\u00e3o referente a esse tema, que tem trazido, digamos, muita pol\u00eamica, muitas divis\u00f5es e muitas reflex\u00f5es contradit\u00f3rias, sobre as quais \u00e9 importante, de fato, o Congresso Nacional se debru\u00e7ar, para termos uma solu\u00e7\u00e3o referente \u00e0 quest\u00e3o do mar temporal. O que eu posso, evidentemente, \u00e9 suprimir uma inst\u00e2ncia importante, que \u00e9 a inst\u00e2ncia das Comiss\u00f5es Permanentes da Casa, haja vista que, para esses projetos e tamb\u00e9m para outros tantos, eu fiz o compromisso que se pudesse apreci\u00e1-los no \u00e2mbito das Comiss\u00f5es Permanentes da Casa, que acabam constituindo muito a alma do Sen Federal, em especial, no aprofundamento das mat\u00e9rias: Comiss\u00e3o de Infraestrutura, Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Comiss\u00e3o de Agricultura, Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos... Elas existem para esse desiderato, para ess finalidade de aprofundamento exame de mat\u00e9rias. Ent\u00e3o, eucredito que, em breve, n\u00f3s tenhamos, para os dois projetos, um bom encaminhamento, no \u00e2mbito das Comiss\u00f5es. Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlingua>:feitamente, Senador Rogerio Marinho. Essa reflex\u00e3o haver\u00e1 de tocar tamb\u00e9m o Presidente da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e o Presidente da Comiss\u00e3o de Agricultura. (Pausa Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, L\u00edder do Podemos, h\u00e1 o item  da pauta, Projeto de Le Complementar n\u00ba 41, de 2019, autoria do Senador Esperidi\u00e3o Amin, em que h\u00e1, parece, um apelo do Governo referente a esse projeto. Gostaria de dar a palavra a. Exa., como Relator, para que pudesse se pronunciar\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES</llmlingua>: Ent\u00e3o, Sr Presidente, na semana, femos um trabalho \u00e1rduo junto com a equ do Minist\u00e9rio da Fazenda,gamos a bom termo, mas estamos nos \u00faltimos detalhes das reformula\u00e7\u00f5es. J\u00e1 consenso. O L\u00edderques Wagner j\u00e1 de acordo e o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que \u00e9 o autor, tamb\u00e9m est\u00e1 de acordo. Ent\u00e3o, o nos pedido \u00e9 que seja retirado de pauta, hoje, e que seja inclu\u00eddo na pauta de amanh\u00e3, para que, finalmente, possamos votar esse projeto t\u00e3o importante. Era isso, Sr. Presidente. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. Em atendimento ao requerimento do eminente Relator,ica adiada a aprecia\u00e7\u00e3o do item  da pauta. Portanto, o PLP 41, de 2019, n\u00e3o ser\u00e1 aci na data de hoje. (Pausa.) Item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 3.765, de 2020, do Deput Alexandre Padil, altera a Lei n\u00ba13.802, de 2019, para dispor sobre as a\u00e7\u00f5esvidas durante as atividades do Julhoarelo. Pare favor\u00e1vel\u00ba 1, de 2023, da Comiss\u00e3o de Ass Sociais, Relator Senador Paulo Paim. Pass-se \u00e0 discuss\u00e3o mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3ob\u00f3lica. vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, termos do parecer. Senadoras e os Senadores que o aproam permane\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita dev comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao autor do projeto, o Deputado Alexandre Padilha, hoje, Ministro Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do Governo Federal, e tamb\u00e9m ao eminente Relator, o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem o L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Anuncio... Pela ordem? (Pausa.) Pela ordem, Senador Fl\u00e1vio Arns.\n\n<llmlingua, compress=False>O SRRESIDENTE RODRI PACHECO</mling>: Mu ob Senador Fl\u00e1vio Arns. Anuncio nesteante o 3 da pa. Projet de Decre\u00ba 6 222, que apro o text Protocol Transfer de Pessoas Su Esciais (Complementar ao Acordo sobre Transfer\u00eancia de Pessoas entre Estados Partes Mercos e Rep\u00fablica Bolvia e Rep\u00fablica), celebrun\u00e7\u00e3o 2 jun de 2005.are\u00e1vel n\u00ba 28 de 203 Comiss de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional. Relator: Senador Carlos Viana. Passa- discuss\u00e3o matria. (Pa.) N quem queutir, declaro enc discuss\u00e3o Passamos \u00e0\u00e7\u00e3o matria. Pres matriaamente\u00e7\u00e3oblica. Em\u00e7\u00e3o o projeto, \u00fanico, termcer. Senas Sen queam perman comoam. (P.) A projeto decreativo. A mat\u00e9ria v \u00e0\u00e7\u00e3o. fe a comun\u00e7\u00e3o C\u00e2ados. Com, registro a presen\u00e7a, no Plen\u00e1rio do Senado Federal, do grupo de cadetes da Academia Militar das Aghasras. bem-vind ao Plen\u00e1rio do Senado Federal. Com a palavra oximo orador inscrito Senador Sergio Moro. (Pausa.) Senador Alan Rick. (Pa Senadorequinha Marinho. (P Senadorio Val\u00e9rio. (P Senia.\n\n SR. P Sen.imentos pelo pronamento. (.)uncio o Projet de Convers 12 sobre o Programa Min Casa, Minha Vida e d provid\u00eancias,iente daida Provis\u00f3ria n 1.62, 023. Per aiss\u00e3o Mista foram apresentadas 298 emas. As Emendas n\u00bas 93, 02 274 foramadasores.arecer n 1, de 202, daiss\u00e3oista, Relator: Maroni Relatorvisorfraho parteas, projet lei conversado. ho, e seu se esgota 14 de junho. A matria j\u00e1 secontra\u00edda.\u00e1 aberta a\u00e3o daria. Em\u00e3o a Medida Provis\u00f3ria n 1.162 queizpeito aoa Min Casa, Minha Vida.\n\n<ingua, compress=False SR. PE RRIGO PACHECO Parair, conced aavra aoadoro Carvalho.\n\nua, compress SR. PGOACHECO Parair,der Izal Lucas.\n\nua SR. PCO Parautir,ador Astracoses.\n\n<ua,=> SR. PRESENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:itoado,ador. A\u00e9riaa em\u00e3o. Parauti-la,ador Flio Arns.\n<,FalseO SR. PE RODRIGO PACCO</ Peramenteadorio Arns Emantes,amosar aavra aovisor,adorfrahorecoses pontos\u00e3o. (a Eufraim se podear a do tema. Conavra ao ementeatorvisor da\u00e9riaadorfraimho\n<mlingua,=False>A SRA. MARGATH BUZTI</llmlua>: Pela ordem, Sr. Presidente\n<,False>O SR. PRES RODRIGO PACHECO</ml Comavra, pela ordem,adoraareth Buzetti\n<False SR. P RGO PACHECO peloiteth.ra, compressFalse> SR. PIDODRIGO PACHECO</llmlinguabradoador Efraimho Pede a palavraador Fl\u00e1vio Arns<llmlingua,=FalseO SR PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlua>: ... a do emente a doo da C\u00e2m para j\u00e1har\u00e7\u00e3o\n<mlua,FalseO SR. P RRIGO PACHECO</>: Pois n\u00e3orecimento o da\u00e3o Mistaa< SR. PENTODRIGO PACHECO</llmlingua>: Vamosvir o\u00ed Governoadorques Wagner<llmlingua,=False>O SR PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador\u00e1vio Arns V. Exa.u o pron doadorques Wagner de compromis Gover deeto desseivo que de alerta por V Ex.\n<mlua,FalseO SR. P RODRIGO PACCO</mlud ovisorfraho, noenado Federalualmente, o\u00ed do Madorardo Braga que presidiu a Com\u00e3o Mista que aproou essa medida provis\u00e3o Brasil, haja que tr do Programa Minha Casa, Minha Vida que tr de um item muito importante \u00e9 moradia para as pesso nosso pa\u00eds.\u00e3oadorardo Bragaador Efraim, em da Presado, eu os cumimento por teremado\u00e3o bemado na Com\u00e3o Mistaida provis\u00f3ria pela\u00e7\u00e3o dessida prov\u00f3ria najeavra L\u00edderardo Ba\n<ml,FalseO SR. P RODGO PACHECO</llmlingua>: Requerimento\u00ba 25 de2023. Oador Carlosze e outrosadores solicitam o desarqu dojet de Le doado n\u00ba 404 de2018. A Pres\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria \u00e0ota\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica.ota\u00e7\u00e3o o requimento Asadorasadores o aprovam permane\u00e7am como encontram.<llml,=FalseO SR. PRESEODRIGO PACHECO</llmladoado 40, 01, retorna \u00e0 dea em decis\u00e3o terminativara, pela ordemadorme Campos<llmlingua,=False>O SR PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>:ito obado Senadorme Campos. Com palavra, pela or o Senadorcio Bittar.<llmling,=False>O SR PRESENTEODGO PACHECO</llmlingua Obr,adorcio Bar. palavra, como orador Alan Rick<ml,FalseO SR PODGO CUNHA</ml>:adores inscos, convido Senador Carloser dauna. (ausa.) Carlos V oador inscrito.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROD CUNHA</llmlingua>: Senador Carlos V V. Exa. falou, semana pass, um discso que repercutiu bast, e acredito que \u00e9 umaante V. Exa. sempre traz ass deesse nacional e deesse das fam\u00edlias.\u00e3o, parab\u00e9n mais porar de um tema\u00e3o\u00edvel,idade e\u00e7\u00f5es.ando\u00eancia, convidoadorio daunaanto is o nosadormera<llmlingua,=False>O SR. JAYMEMP</llmlingua>:, pela ordem. S\u00f3 quero apenas registrar aqui hoje n\u00f3s tivemos uma reuni\u00e3o conjunta entre a CI e a Comiss de Desenvolvimento, com as presen do Ministro Rui Costaistro Jader Fil,istro das Cidades. Ela foi muito proveosa,t, esclareced, em rela\u00e7\u00e3o ao mar doane Brasil. E naela oport, uma das preocupa\u00e7\u00f5eshas foi vi de mot que alguns, pare em de ,2,\u00e3oar exu\u00edd deberive,overno Federal, pelo de\u00eam que projet de lei aprovados pelosados. Mato Grosso, at\u00e9 hoje, n\u00e3o conseguiu apro, Senador Pl\u00ednio de 26 estados mais o Distrito, 17 aprovaram. E eu disse a ele que essesunic\u00edpios podem, em hip\u00f3tese, desguarnec,tudo s\u00e3ounic\u00edpios pob, muitas vez, dependem de, de emendas or\u00e7ament\u00e1 de Parlament, sejaado, sejaador da Rep\u00fablica Isso, comte, vai trazer s tr emasidades -mente, peloso, me referir -am pequenas esta de de \u00e1gua de esgotamentoit\u00e1rio, perfura de po\u00e7os artesian para atender \u00e0 demanda; caso contr, n\u00f3s n\u00e3o vamos fazer com que o Brasil tenha a universal, 202, de \u00e1gua trat para popula\u00e7\u00e3o brasileira. Por outro, eu disse a ele que uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es noss,ador Rodr que preside esta, \u00e9 a quest do lixo. Fala-se muito em saneamento., \u00e9 preocupante que6% dos de morte desconcida no nossoado daiza\u00e7\u00e3ode, de n\u00e3oos samentoico., tamb\u00e9m\u00f3s tem lixo O lix \u00e9 mais grave.\u00e1 tiv, por v\u00e1rias eiteradas vez, com certeza, a determina\u00e7\u00e3o, projetos aprov, de que n\u00f3s t\u00ednham que acabar com esses lix que existem no Brasil. Tod, se n\u00e3o tiver tamb\u00e9m a m\u00e3o amiga por do Governo Federal -t doist\u00e9rio das C, que tem muito a; doist\u00e9rio dategra\u00e7\u00e3o;ist\u00e9ri do Meioiente -, vaiar da mesma man que naida que a maioria dospiose pa\u00eds e V.a. - do FPM.adorioo FPMcos\u00eam deT de al de ISS. \u00c9 preciso o Governo Federalar como uma pol\u00edtica p de Estado - \u00e9 de, mas de Estado -, para n\u00f3s resolvermos os in\u00fameros que n\u00f3s tem no Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 destina do lix, n\u00e3o s\u00f3 domicili,, sobret, tamb\u00e9m outros lixos que temos: lixo etc., estouendo esse alerta a, essa fala para saber que n\u00f3s temos quear muito atentos em rela\u00e7\u00e3o a esses que ainda temoseste imenso pa\u00eds.,. Presidenteado,ador Plioo<ml,=FalseO SR. PRESIDENTODRI CUNHA</llmlingua>: Senador Pl\u00edn, V. Exa., com a palavra\n<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RI</llmlingua>: ... \u00e9 injusto colocar nos ombros dos amaz\u00f4nidas o peso de salvar a humanidade. Se mexer com a Amaz\u00f4, o grau vai sub, ou vaiinu, o gelo vai derre, e o mundo vaiar. Os imbecisem previs\u00f5es nateza que n\u00e3o\u00e3o cr e\u00f3s temosradoasoucurasientistaaan\u00e7a clim, o predatrio Ou se, o peixe j\u00e1 n\u00e3o tinha mais med do seu predador. A,, perceberam que ela estava ment. A Gre que tantaente idol, deu cinco anos para az\u00f4nia acab. Foi um cient que disse para ela. Falou: \"A Amaz\u00f4nia vai acabar em cinco anos se\". Se e se... Eles querem que n\u00f3s fa\u00e7amos aquele que eles n\u00e3o souberamer.ervar sim, cuar sim mas s\u00f3...<ml,=False>O SR. PHA</>:\u00e9nsador Pliooosamos no, h\u00e1atro anos aqui somos testemun da luta de V. Ex que n\u00e3o foi em v que n\u00e3o foram palavras ao v,,, uma determina\u00e7\u00e3o de quem sabe que \u00e9 necess\u00e1rio fazer para proteger n\u00e3o apenas o seu, mas toda uma na\u00e7\u00e3o.ata-se de lutar por transpar, de lutar pelo \u00e9to. Dessa,ho certe, com essa l que est\u00e1 apenas se, V. Exa.\u00e1 conduzir deiraar O pedido para presidir essa ON que justo eit, n\u00e3o s\u00f3 masato con de s\u00f3 estar seuhoal.qui\u00e7o por V Exa. Eito gentile, que ocupe a Pres\u00eanciaeste momento. (ausa.)\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Rodrigo Cunha.\n<llmling,=False>O SR PRESENTE PL\u00cdNIO\u00c9</llmlingua>:adorrigo C a exemploador Gir, quando a o en, n\u00f3s fomos\u00e9meleitos pelo PS a Com que couamenteiz aoigo\u00f3s nenuma em-lo como, e eu tor\u00e7o aqui... Ainda v, um, um Senador t\u00e3o preocupado com o seu p, que trata de duas quest\u00f5es essenciais: energia e \u00e1gua. Eu disse tudo is, Gir, para dizer que eu sonho com o dia que verei o meu amigo Rodrigo Cunha como Governador de Alagoas. Pode fal,rigo Oadorico como o \u00faltimo orador. Vamos, que \u00e9 nossoo membro da C que foiado P, pelo\u00edder Kajuru E n\u00e3oquiuigo Srues\n\n<llmling,=>O SR. PRESIDENT PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Um aparte ao Senador Gir\u00e3o.\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>:ita-me parabeniz\u00e1-, Senadorico Rodrigues. Ohor falou que n\u00f3s nos habitu, naz\u00f4, aamar de elefantede. Cou-se C mas s\u00f3ou... Era,PFBA n\u00e3o tinha,, n\u00e3oia ele j\u00e1ons estudos e boasquisas.ta colocar no merc, falta exatamente invest, porque n\u00e3o existe pesquisa sem investimento. Parab\u00e9ns!\u00e1 trazendo para o Brasil o conhecimento do que representa a Amaz\u00f4nia. Ent, o C para n, tem realmente um momento de reden\u00e7\u00e3o. Esperamos ag que, bem cuidado como vai ser e com C, passe a existir e a produzir. a partir de ag, n\u00e3o vou mais\u00e1-lo de elefantede<ml, compress=>O SR. P\u00cdO A e\u00e3 quarta-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento, com as b\u00ean\u00e7\u00e3os de Deus.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O Sr. Izalci Lucas, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO BRAGA, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, O Sr. Fabiano Contarato, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O Sr. Lucas Barreto, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Cleitinho, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, O SR. PRESIDENTE CLEITINHO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. BETO FARO, O SR. PRESIDENTE WELLINGTON FAGUNDES, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 62680, "compressed_tokens": 6666, "ratio": "9.4x", "rate": "10.6%", "saving": ", Saving $3.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Programa Minha Casa, Minha Vida": "Discuss\u00e3o sobre o programa habitacional Minha Casa, Minha Vida e suas provid\u00eancias.", "Saneamento B\u00e1sico": "Debate sobre quest\u00f5es relacionadas ao saneamento b\u00e1sico, como o marco legal do saneamento e a susta\u00e7\u00e3o de decretos.", "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia": "Abordagem sobre a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, incluindo a import\u00e2ncia da regi\u00e3o e os desafios ambientais enfrentados."}, "stances": {"Programa Minha Casa, Minha Vida": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "FOR", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "O Sr. Fabiano Contarato": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O Sr. Lucas Barreto": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Cleitinho": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ALAN RICK": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL"}, "Saneamento B\u00e1sico": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "O Sr. Fabiano Contarato": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O Sr. Lucas Barreto": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Cleitinho": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ALAN RICK": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL"}, "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "O Sr. Fabiano Contarato": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O Sr. Lucas Barreto": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O Sr. Cleitinho": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ALAN RICK": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como o Programa Minha Casa, Minha Vida, o saneamento b\u00e1sico e a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Os discursos dos participantes refletiram principalmente uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos discutidos, com poucas manifesta\u00e7\u00f5es de apoio ou oposi\u00e7\u00e3o. Destacou-se a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e a import\u00e2ncia de investimentos e a\u00e7\u00f5es para garantir a sustentabilidade ambiental da regi\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 31.717190980911255}