{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Bom dia a todos. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. O primeiro orador inscrito, Senador Izalci Lucas, tem a palavra, por favor.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Senador Hiran, m\u00e9dico, estava agora no Hospital Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia (HUB), visitando e vendo as condi\u00e7\u00f5es. Eu quero, primeiro, agradecer a V. Exa. por ter ficado aqui, no DF, numa sexta-feira, para a gente poder, realmente, conversar. Aqui \u00e9 um Parlamento, \u00e9 onde se fala, e ter\u00e7a, quarta e quinta n\u00e3o s\u00e3o suficientes para todos os Senadores se manifestarem. Ent\u00e3o, agrade\u00e7o muito a V. Exa. por ter aberto a sess\u00e3o, porque V. Exa. \u00e9 da Mesa, foi eleito por unanimidade. Parab\u00e9ns a V. Exa. Presidente, eu n\u00e3o poderia deixar aqui de me manifestar sobre a reuni\u00e3o que fizemos ontem, no Pal\u00e1cio do Planalto, acerca da quest\u00e3o dos reajustes da seguran\u00e7a p\u00fablica - nosso Corpo de Bombeiros, Pol\u00edcia Militar e Pol\u00edcia Civil. No dia 25 de abril, n\u00f3s fizemos uma reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7amento, na qual apresentei uma emenda para que pud\u00e9ssemos discutir a quest\u00e3o do reajuste da seguran\u00e7a. A nossa seguran\u00e7a p\u00fablica est\u00e1 defasada h\u00e1 anos. Hoje, a nossa Pol\u00edcia Civil \u00e9 - depois do aumento de 9% que foi dado agora - a vig\u00e9sima do Brasil, e sempre foi, desde o in\u00edcio da capital, equiparada \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Ou seja, a Pol\u00edcia Federal, hoje, e os 19 estados... Mas no caso especial da Pol\u00edcia Federal, n\u00f3s estamos defasados em mais de 40% do sal\u00e1rio. Ent\u00e3o, no dia 26, na reuni\u00e3o do Congresso, n\u00f3s fizemos um destaque \u00e0 minha emenda, e gerou-se toda uma negocia\u00e7\u00e3o e um acordo. E o acordo era: primeiro, que, no dia 27, no dia seguinte, n\u00f3s far\u00edamos uma reuni\u00e3o para ajustar as informa\u00e7\u00f5es, porque havia, de fato, uma inconsist\u00eancia no Anexo V - eu, como contador, achava que nem precisava disso, mas marcamos para o dia seguinte. N\u00e3o aconteceu a reuni\u00e3o, foi marcada para a sexta-feira seguinte. Fizemos a reuni\u00e3o... Ali\u00e1s, a reuni\u00e3o da sexta foi cancelada meia hora antes, mas n\u00f3s fomos assim mesmo ao Pal\u00e1cio. Conversamos com todos os t\u00e9cnicos, inclusive com o Ministro Padilha. Na agenda dele, estava programa uma reuni\u00e3o no dia 5 de maio, ou seja, na outra sexta. O.k. Deixamos claro aos assessores que, para qualquer informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, o GDF estaria pronto para - ele foi com a gente \u00e0 reuni\u00e3o - informar, e ficamos acertados dessa forma. No dia 5, ent\u00e3o, estivemos novamente, e a\u00ed foram feitos todos os argumentos que colocavam outras demandas junto. Eu disse: \"N\u00e3o, o acordo que n\u00f3s fizemos, no Plen\u00e1rio do Congresso Nacional, era, exclusivamente, a recupera\u00e7\u00e3o - n\u00e3o \u00e9 nem reajuste, mas recupera\u00e7\u00e3o - parcial dessa defasagem para a seguran\u00e7a p\u00fablica, inclusive para o Corpo de Bombeiros e a Pol\u00edcia Militar\". Assim o fizemos e foram oficializadas ao GDF todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. O GDF, ent\u00e3o, encaminhou, para o Pal\u00e1cio do Planalto e para os minist\u00e9rios, as informa\u00e7\u00f5es. Depois, no dia 19, houve ainda mais um complemento de informa\u00e7\u00f5es. Tudo isso aconteceu no dia 23 de maio, sabendo que o nosso acordo n\u00e3o era s\u00f3 de 18, mas de 30 dias para se resolver. Ent\u00e3o, a expectativa toda aqui do Distrito Federal era a de que, no dia 25 de maio, quando se completariam 30 dias, a coisa se resolvesse. Mas, tudo bem, o GDF mandou o complemento e fomos cobrando aqui, todo dia, do L\u00edder, o Senador Randolfe, que participou ativamente e assumiu, por parte do Governo, essa responsabilidade. Ontem, fomos surpreendidos com uma reuni\u00e3o. Eu n\u00e3o achava nem que precisava da reuni\u00e3o, era s\u00f3 encaminhar o PLN, porque n\u00f3s temos que marcar a reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7amento e tamb\u00e9m a reuni\u00e3o de Plen\u00e1rio do Congresso. Para a nossa surpresa, ontem - a bancada esteve presente, est\u00e1 unida em tudo isso -, fomos surpreendidos com uma proposta do Governo de dividir em tr\u00eas vezes: R$2 mil, agora, em 2023, os 9%; R$4 mil, em 2024; R$4 mil, em 2025. \u00c9 uma coisa inadmiss\u00edvel, tendo em vista que o Or\u00e7amento j\u00e1 est\u00e1 resolvido, a quest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira. N\u00e3o tem motivo nenhum para se parcelar isso a\u00ed. E o Senador Randolfe apareceu e, depois, teve que sair mais cedo. O que eu quero alertar aqui, e vamos conversar na CMO, no Congresso Nacional, falei outro dia, inclusive com o nosso L\u00edder do Governo, o Senador Jaques Wagner, por quem, desde quando eu conheci, tenho admira\u00e7\u00e3o, pelo cumprimento de todos os acordos que foram feitos aqui e que ele, realmente, honrou... Inclusive, recentemente, na semana passada, n\u00f3s fechamos um acordo para votar a Medida Provis\u00f3ria 1.147, com a condi\u00e7\u00e3o de vetarem o Sistema S, porque estavam tirando dinheiro do Sistema S, o que \u00e9 totalmente inconstitucional, e colocando na Embratur. N\u00f3s acordamos de aprovar, eles fariam o veto e manter\u00edamos o veto. Isso aconteceu, antes de ontem, realmente, a publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 com o veto. Ent\u00e3o, ele sempre honrou os seus compromissos. Mas a gente n\u00e3o pode aceitar que, no Congresso Nacional, o nosso L\u00edder Randolfe seja flex\u00edvel. Palavra dada \u00e9 palavra cumprida. N\u00e3o d\u00e1! Eu estou aqui h\u00e1 muitos anos como Deputado. Fui Deputado com V. Exa., que sabe, pois j\u00e1 participou das Comiss\u00f5es Mistas, que a CMO e o Congresso Nacional s\u00f3 funcionam, no Parlamento, por acordo, principalmente por parte do Senado, porque tem reuni\u00e3o toda hora, todo dia... O pessoal est\u00e1 fora e, normalmente, n\u00e3o tem qu\u00f3rum... S\u00e3o assuntos pol\u00eamicos, como vetos, etc. Voc\u00ea s\u00f3 vota se votar todos os vetos, porque trancam a pauta, ent\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 por acordo. Agora, se a gente faz um acordo - est\u00e1 l\u00e1, j\u00e1 pedi as notas taquigr\u00e1ficas - e, depois, querem discutir o acordo, rediscutir o acordo, a gente n\u00e3o pode admitir isso de forma alguma. N\u00f3s estamos evitando ao m\u00e1ximo. Eu j\u00e1 fiz apelos e apelos para que n\u00e3o houvesse nenhuma movimenta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil, da Pol\u00edcia Militar e dos Bombeiros. Por qu\u00ea? Porque n\u00f3s estamos ainda sob o efeito do dia 8 de janeiro. Ontem, eu perguntei: ser\u00e1 que voc\u00eas querem que aconte\u00e7a exatamente isso, uma mobiliza\u00e7\u00e3o, para voc\u00eas justificarem alguma coisa do 8 de janeiro? Esta semana tem v\u00e1rias assembleias, da Pol\u00edcia Civil, dos delegados... Est\u00e3o todos nessa condi\u00e7\u00e3o de assembleia. E a gente n\u00e3o quer que haja tumulto em rela\u00e7\u00e3o a isso aqui, na capital da Rep\u00fablica, at\u00e9 porque n\u00f3s queremos, e eu fa\u00e7o quest\u00e3o... Eu estou participando da CPMI, disse isto diversas vezes e vou repetir: se o Governo Federal quisesse ter evitado o que aconteceu no dia 8 de janeiro, ele o teria feito, e poderia ter feito, porque o que n\u00e3o faltou foi informa\u00e7\u00e3o. Na sexta-feira, todo mundo sabia. Todos os \u00f3rg\u00e3os de intelig\u00eancia, todas as \u00e1reas de seguran\u00e7a sabiam que poderia acontecer o que aconteceu no dia 8 de janeiro. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o um apelo aqui, para que n\u00f3s, Senadores, na reuni\u00e3o do Congresso Nacional, possamos exigir o cumprimento de acordo, porque, de fato, \u00e9 uma coisa de que a gente n\u00e3o pode abrir m\u00e3o. Outra coisa, Presidente, que \u00e9 cara para todos n\u00f3s, e eu tive a oportunidade de falar alguma coisa ontem, e a cada dia a gente est\u00e1 assistindo ao desastre da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Eu at\u00e9 fui agora ao HGU, que \u00e9 uma escola, que \u00e9 um hospital-escola, e muitos equipamentos novos foram colocados atrav\u00e9s de emendas. E eu preciso at\u00e9 conversar com os pares para a gente poder alterar a LDO ou alterar a lei, Senador Hiran... N\u00f3s, em princ\u00edpio, n\u00e3o podemos colocar emendas no HUB como emendas de sa\u00fade. Todos n\u00f3s sabemos que metade das emendas t\u00eam que ir para a sa\u00fade. Mas l\u00e1, como \u00e9 um hospital-escola, a gente n\u00e3o pode colocar naquele limite da sa\u00fade; s\u00f3 pode ser colocado se for na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e em outras \u00e1reas. Mas acho que \u00e9 importante a gente tamb\u00e9m flexibilizar no sentido de poder colocar emendas da sa\u00fade no Hospital Universit\u00e1rio. A Ebserh tem isso em todos os estados. E eles ficam muito limitados, porque, das emendas, como a metade tem que ir para a sa\u00fade, a outra metade est\u00e1 muito comprometida com outras \u00e1reas, e a gente precisa melhorar, principalmente quem forma os m\u00e9dicos, quem forma os profissionais da sa\u00fade. Ent\u00e3o, a gente precisa dar ajuste aqui. Eu n\u00e3o sei ainda - agora que eu tive essa informa\u00e7\u00e3o - como n\u00f3s podemos, e V. Exa., que \u00e9 o Presidente da Frente da Medicina...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: V. Exa. me permite um aparte?\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Eu j\u00e1 tentei fazer uma altera\u00e7\u00e3o na CMO, l\u00e1 quando \u00e9ramos Deputados, porque eu acho, e voc\u00ea tem toda a raz\u00e3o, que, como os hospitais-escola s\u00e3o da Ebserh, eles, al\u00e9m de prestarem essa importante fun\u00e7\u00e3o de formar profissionais m\u00e9dicos, tamb\u00e9m t\u00eam um vi\u00e9s assistencial. Ent\u00e3o, por isso, poder\u00edamos colocar uma parte dos 50% das emendas l\u00e1. Mas fui voto vencido. Vamos tentar... Eu j\u00e1 me comprometo a apoiar V. Exa. nesse pleito a\u00ed quando... Porque est\u00e1 composta a CMO, mas ela n\u00e3o est\u00e1 instalada. Vamos ver se a gente consegue instalar a CMO, at\u00e9 porque n\u00f3s temos que reestruturar a Funasa tamb\u00e9m atrav\u00e9s de um PDC, porque a Funasa tamb\u00e9m se desestruturou completamente no decorrer da medida provis\u00f3ria. Desculpe por interromp\u00ea-lo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Agrade\u00e7o a V. Exa. E vamos, sim, eu acho que... E atende pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade o Hospital Universit\u00e1rio, ele atende tamb\u00e9m a comunidade, \u00e9 ele que forma os nossos profissionais; ent\u00e3o, merece toda a nossa aten\u00e7\u00e3o. Este ano estarei tamb\u00e9m na CMO, e a gente vai, ent\u00e3o, ouvir a CMO ou uma legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, para a gente resolver essa quest\u00e3o, que \u00e9 muito importante de a gente resolver. A outra quest\u00e3o, Presidente - aproveito mais uma vez para pedir o apoio de V. Exa., que j\u00e1 demonstrou essa sensibilidade; o Senador Gir\u00e3o tamb\u00e9m, praticamente todos os Senadores -, \u00e9 a quest\u00e3o do fundo constitucional, que \u00e9 outro problema que est\u00e1 a\u00ed e que a gente... N\u00e3o \u00e9 o momento adequado, porque, se fosse importante para o arcabou\u00e7o fiscal, ele estaria no texto. Quem elaborou, quem \u00e9 interessado, quem tem o planejamento do Governo \u00e9 o Governo. Ora, se ele n\u00e3o colocou no arcabou\u00e7o fiscal o nosso fundo constitucional, como o Deputado - no caso, o Deputado Cajado - faz uma emenda incorporando essa, para n\u00f3s dram\u00e1tica, situa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao fundo constitucional? Desde 1960, Senador Hiran, na inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, todas as despesas do Distrito Federal eram pagas pela Uni\u00e3o, todas. S\u00f3 que, todo m\u00eas, o Prefeito, na \u00e9poca, ou o Governador depois, tinha que ficar aqui no minist\u00e9rio com o pires na m\u00e3o: \"Olha, tem que pagar aqui n\u00e3o sei o qu\u00ea, tem que pagar isso, tem que pagar aquilo\". Ent\u00e3o, at\u00e9 2001... ali\u00e1s, 2002, porque foi criado em 2002 e come\u00e7ou a valer mesmo em 2003, mas at\u00e9 2002 tinha esse pedido, o Governador tinha que sentar aqui, na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, pedindo, pelo amor de Deus, para pagar a folha - e normalmente no \u00faltimo dia; sempre tinha confus\u00e3o na hora de pagar isso. E a\u00ed foi criado o fundo constitucional, que \u00e9 exatamente para dar continuidade ao que era feito espontaneamente, voluntariamente, para ser um artigo da Constitui\u00e7\u00e3o, e regulamentando, ent\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o. Porque, como a capital da Rep\u00fablica, a voca\u00e7\u00e3o nossa \u00e9 ser a capital; n\u00e3o \u00e9 competir com os outros estados na \u00e1rea econ\u00f4mica. Se tiv\u00e9ssemos territ\u00f3rio como os demais territ\u00f3rios, n\u00f3s trar\u00edamos para c\u00e1 a ind\u00fastria, o agroneg\u00f3cio, mas n\u00e3o \u00e9 o caso. Bras\u00edlia n\u00e3o foi feita para isso. Bras\u00edlia foi respons\u00e1vel pela consolida\u00e7\u00e3o, inclusive, do pa\u00eds, que era um pa\u00eds litor\u00e2neo. O interior do pa\u00eds n\u00e3o tinha nenhuma aten\u00e7\u00e3o, nenhum desenvolvimento, e, se houve realmente essa consolida\u00e7\u00e3o, se houve desenvolvimento do Centro-Oeste, do Norte, isso se deve \u00e0 Bras\u00edlia, \u00e0 capital da Rep\u00fablica. E lembrando que Bras\u00edlia n\u00e3o \u00e9 a minha capital, \u00e9 a capital de todos os brasileiros, de todos os Senadores, de todos os Deputados, de todo cidad\u00e3o brasileiro. Ent\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o somos contra nada de discutir fundo - quer discutir o fundo, vamos discutir. Mas, numa emenda na calada da noite, voc\u00ea colocar em risco o funcionamento... Por mais que tenha dificuldade de gest\u00e3o, est\u00e3o alegando que \"falta gest\u00e3o, falta n\u00e3o sei o qu\u00ea\", n\u00e3o \u00e9 o momento de discutir. Vamos discutir isso, ent\u00e3o, em outro momento, mas n\u00e3o atrav\u00e9s de uma emenda num arcabou\u00e7o fiscal, que n\u00e3o \u00e9 sequer uma PEC, uma emenda constitucional. Ent\u00e3o, \u00e9 o apelo que eu fa\u00e7o: vamos continuar pedindo aqui aos nossos colegas para pensar um pouco mais com rela\u00e7\u00e3o a isso. N\u00f3s queremos retirar do texto, evidentemente combinado com a C\u00e2mara; o Presidente Arthur precisa estar de acordo com isso, para n\u00e3o manter o texto da C\u00e2mara, porque o texto final \u00e9 da C\u00e2mara... Mas tamb\u00e9m, se n\u00e3o conseguirmos sensibilizar a C\u00e2mara, que n\u00e3o demonstrou interesse nisso, tanto \u00e9 que tivemos apenas 160 votos, que aqui a gente possa fazer um acordo tamb\u00e9m - com Jaques Wagner confio muito - no sentido de a gente aprovar o texto, vetar e manter o veto, mas o principal \u00e9 o acordo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a e tamb\u00e9m o apoio de cada um dos senhores aqui, no Senado. Ent\u00e3o, Presidente, conto com V. Exa., que j\u00e1 sinalizou esse apoio - o Senador Gir\u00e3o tamb\u00e9m. H\u00e1 ainda uma dificuldadezinha na Bahia que temos que contornar, porque o Relator \u00e9 da Bahia, o Ministro da Casa Civil \u00e9 da Bahia, o Jaques Wagner, nosso L\u00edder do Governo, \u00e9 da Bahia. Ent\u00e3o, a gente precisa dar uma conversada com a Bahia, porque Bahia e Rio de Janeiro j\u00e1 foram capitais e sabem da import\u00e2ncia de ser capital. Ent\u00e3o, \u00e9 o apelo que eu fa\u00e7o aqui aos nossos colegas, esperando que a gente possa retirar do texto ou fazer um acordo para restabelecer a quest\u00e3o original do arcabou\u00e7o fiscal. Obrigado, Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu Presidente Senador Dr. Hiran! Em primeiro lugar eu quero lhe agradecer muito pelo senhor estar aqui, nesta sexta-feira, abrindo esta sess\u00e3o. Tamb\u00e9m quero cumprimentar as brasileiras e os brasileiros que est\u00e3o agora nos assistindo e nos ouvindo por meio desse pool de comunica\u00e7\u00e3o extremamente atencioso e competente, formado por TV Senado, R\u00e1dio Senado e Ag\u00eancia Senado. Sr. Presidente, nesta manh\u00e3 de sexta-feira, eu queria abordar um pouco esse furac\u00e3o que aconteceu aqui, durante esta semana, especialmente quarta e quinta, quando aconteceu a aprova\u00e7\u00e3o dessa MP que chamam de restrutura\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios, mas, na verdade, \u00e9 o inchamento da m\u00e1quina p\u00fablica, cuja conta o brasileiro vai pagar. Tudo que aconteceu \u00e9 muito grave e mostra a degrada\u00e7\u00e3o moral a que chegamos na Rep\u00fablica Federativa do Brasil. A gente precisa jogar luz nisso, at\u00e9 para que tenhamos mais consci\u00eancia. Teve um grande jornalista a\u00ed que, nessa noite, chegou a fazer chacota com esta Casa, com a situa\u00e7\u00e3o em que o Senado est\u00e1. \u00c9 nosso dever nos darmos as m\u00e3os aqui e reagir de forma pac\u00edfica, respeitosa, mas com firmeza, pois o Senado est\u00e1 de joelhos diante do que est\u00e1 acontecendo no Brasil, onde n\u00f3s temos um Supremo Tribunal Federal que manda e desmanda, onde temos uma C\u00e2mara dos Deputados que nos manda para a gente, na \u00faltima hora, uma MP, que eu acho que nenhum Senador conseguiu ler, porque foi do dia para a noite que essa medida provis\u00f3ria foi aprovada. Foi segurada o dia inteiro com, ao que tudo indica, articula\u00e7\u00f5es nada republicanas que aconteceram ali dentro; me pareceu algo de chantagem. Sobre isso, eu estou pegando as informa\u00e7\u00f5es da grande m\u00eddia brasileira, estou pegando informa\u00e7\u00f5es de Parlamentares que denunciaram isso l\u00e1, na C\u00e2mara dos Deputados, em entrevistas que eu vi. Eu vi entrevistas de Parlamentares dizendo, com um sinceric\u00eddio \u00edmpar, que precisava o Governo liberar as emendas parlamentares para as coisas acontecerem, para serem votadas mat\u00e9rias do interesse do Governo Lula. \u00c9 aquela pr\u00e1tica do toma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1, da barganha, que ningu\u00e9m aguenta mais, troca de favores. Eu vi uma entrevista do Presidente Arthur Lira dizendo tamb\u00e9m que a articula\u00e7\u00e3o do Governo, ele usou uma express\u00e3o assim rebaixando... A\u00ed a pergunta que eu fa\u00e7o ao brasileiro de bem que acompanha a pol\u00edtica nacional: articula\u00e7\u00e3o quer dizer dinheiro? \u00c9 isso? Porque foi liberado 1,7 bilh\u00e3o naquele mesmo dia em que se estava embarreirando vota\u00e7\u00f5es na C\u00e2mara. Eu vou repetir: 1,7 \"b\" de bola, \"i\" de \u00edndio do nosso dinheiro, do dinheiro suado de quem paga imposto no Brasil, de quem trabalha, de quem produz. E olhem que situa\u00e7\u00e3o grave, outra coincid\u00eancia aconteceu nessa articula\u00e7\u00e3o: o STF tira da gaveta, o Ministro Toffoli, uma a\u00e7\u00e3o contra o Presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira; naquele mesmo momento libera para julgamento, como se estivesse mandando recado. \u00c9 isso? A\u00ed uma pergunta que n\u00e3o quer calar: a nossa Corte Suprema agora \u00e9 a base do Governo Lula? Porque, se voc\u00ea juntar as pe\u00e7as, \u00e9 isso que se pode deduzir. A\u00ed, no dia seguinte, acontece uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal, de manh\u00e3 cedo, com pessoas ligadas, segundo a imprensa, ao Presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira. Que estado policialesco a gente virou rapidamente, hein? Isso \u00e9 o qu\u00ea? \u00c9 uma terra agora de chantagem o Brasil e vale tudo, do poder pelo poder? E esta Casa vai assistir tudo de camarote, isso acontecer aqui do lado? Olha, eu confesso que fiquei, assim, estarrecido, ligando todos esses pontos e vendo o n\u00edvel profundo de degrada\u00e7\u00e3o a que a gente chegou na nossa Rep\u00fablica. E n\u00f3s, Senadores aqui, precisamos dar uma resposta. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 decepcionada. Eu acho que, se voc\u00ea pegar hoje... E eu digo isso sendo da Casa. Preocupo-me demais com a institui\u00e7\u00e3o, que vai fazer 200 anos! As pesquisas de opini\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o p\u00e9ssimas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa imagem no Senado Federal. Eu acho que s\u00f3 perde hoje para o STF. \u00c9 ali, \u00f3. A C\u00e2mara dos Deputados, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, com tudo isso, est\u00e1 se impondo. Est\u00e1 rejeitando alguns projetos do Governo. Tem uma oposi\u00e7\u00e3o. Temos que reconhecer. Tem uma oposi\u00e7\u00e3o mais forte do que esta Casa. Esta Casa... Chega o marco do saneamento, que foi votado um PDL l\u00e1, um projeto de decreto legislativo, aqui n\u00e3o anda. Uma vit\u00f3ria do povo brasileiro. Por que \u00e9 do povo brasileiro? Porque vai facilitar investimentos na ordem de centenas de bilh\u00f5es de reais - j\u00e1 chegou a 90. Em pouco tempo, desde que a lei foi efetivamente implantada, sancionada pelo ent\u00e3o Presidente Bolsonaro... Foi uma relatoria do Senador Tasso Jereissati, que \u00e9 do meu estado e que \u00e9 colega aqui do Senador Izalci, de partido, do PSDB. Uma lei de vanguarda, o marco legal do saneamento, para tirar a\u00ed cem milh\u00f5es de brasileiros que n\u00e3o t\u00eam acesso a esgoto, uma boa parte tamb\u00e9m a \u00e1gua tratada... Isso gera problema para a sa\u00fade. E a C\u00e2mara vota, o brasileiro aplaude, e o Senado para. Ser\u00e1 que vai acontecer a mesma coisa com o marco temporal, que foi votado agora na C\u00e2mara e que o STF quer julgar? Vamos levantar, Senado! A gente precisa se levantar! Vamos cumprir nosso dever, pelo menos no b\u00e1sico. Est\u00e1 ficando feio. Est\u00e1 ficando feio para a gente. Uma lei sancionada por um Presidente depois de debatida aqui \u00e0 exaust\u00e3o... Eu participei desse debate, eu votei essa lei. A C\u00e2mara dos Deputados, 513 Deputados tamb\u00e9m votaram. Um trabalho consumido com dinheiro seu, do sal\u00e1rio da gente, da estrutura desta Casa, tudo. Tempo. E a\u00ed, o Presidente Lula, numa canetada, desfaz, o STF come\u00e7a a se intrometer tamb\u00e9m, e o Senado n\u00e3o cumpre seu papel, ap\u00f3s a C\u00e2mara dar um basta nisso? E est\u00e1 de parab\u00e9ns a C\u00e2mara nesse aspecto. Do que \u00e9 que adianta o trabalho da gente? Ent\u00e3o, Sr. Presidente, eu vejo que n\u00f3s precisamos ter um olhar muito firme com rela\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 acontecendo na nossa na\u00e7\u00e3o. Dia 4, agora, no pr\u00f3ximo domingo, eu estarei nas ruas. Eu estarei nas ruas, porque, antes de estar Senador da Rep\u00fablica, eu sou um cidad\u00e3o que ama este pa\u00eds, que ama esta na\u00e7\u00e3o, e quero v\u00ea-la dar certo, independentemente de que governo esteja. Voc\u00ea pode ter certeza do seguinte: se vierem projetos interessantes do Governo Lula, eu voto a favor, mesmo discordando da quest\u00e3o ideol\u00f3gica, da estrutura do Governo, de vis\u00f5es de mundo, de tudo que j\u00e1 fez de ruim a este pa\u00eds - est\u00e1 a\u00ed o petrol\u00e3o, o mensal\u00e3o, para mostrar... Mas foi eleito? Foi. Se mandar projetos bons para o Brasil, aqui, eu voto a favor. Se n\u00e3o ferir os meus princ\u00edpios e valores, que eu defendi junto ao povo cearense, deixei claro - e a popula\u00e7\u00e3o cearense me trouxe aqui com a sua boa vontade, numa elei\u00e7\u00e3o em que foi um milagre eu estar aqui -, eu vou honrar o cearense, os brasileiros, e voto em alguma coisa que vier do Governo Lula de bom. Quer um exemplo? O Mais M\u00e9dicos. Respeitando quem pensa diferente, eu votei a favor, porque tirou - principalmente atrav\u00e9s de uma emenda do Novo - a possibilidade de se mandar dinheiro para Cuba, de se mandar dinheiro para organiza\u00e7\u00f5es e fazer com que aquele m\u00e9dico se tornasse um escravo de um sistema. Outra emenda do Novo foi transpar\u00eancia total nos procedimentos. A Relatora Zenaide aceitou, e, mesmo sendo de iniciativa do Governo Lula, eu votei, mesmo sendo oposi\u00e7\u00e3o - o Vice-L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, aqui, que sou. Eu quero aproveitar e saudar jovens que est\u00e3o aqui na galeria do Senado Federal. Voc\u00eas s\u00e3o de onde?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Meu querido Vice-L\u00edder, eu queria pedir v\u00eania e fazer um aparte \u00e0 sua fala para dar boas-vindas aos alunos do 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio do Col\u00e9gio Adventista de Taguatinga, n\u00e3o \u00e9 isso?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Sejam muito bem-vindos. Quem vai fazer medicina a\u00ed?\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quem vai ser professor?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: E quem vai ser professor? (Risos.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Est\u00e1 dif\u00edcil, n\u00e3o \u00e9, Gir\u00e3o?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Olha s\u00f3... Eu fico muito feliz em v\u00ea-los aqui. Esta Casa \u00e9 de voc\u00eas. Eu quero parabenizar a dire\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio, os professores envolvidos nessa comitiva para vir aqui. Um de voc\u00eas, quem sabe, cada um na sua fun\u00e7\u00e3o, no que tocou o seu cora\u00e7\u00e3o para a profiss\u00e3o que vai escolher, pode estar aqui, servindo o Brasil. Quando \u00e9 que eu imaginava que estaria aqui? Eu nunca fui pol\u00edtico! Eu nunca fui Vereador, nunca fui Deputado, nunca fui nada, mas coloquei o meu nome \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, com a vontade de servir, para que a Justi\u00e7a fosse para todos, para que a gente tivesse melhores oportunidades. As causas que eu defendo s\u00e3o em defesa da vida, da fam\u00edlia, contra a corrup\u00e7\u00e3o... Quem sabe voc\u00eas possam estar aqui sequenciando o trabalho da gente, porque isso aqui tudo \u00e9 passageiro, como a vida da gente. E eu quero saudar... \u00c9 muito importante essa presen\u00e7a de voc\u00eas aqui. Sr. Presidente, \u00e9 impressionante, Senador Izalci...\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: Depois quero um aparte de V. Exa...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Claro.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: ... ainda mais com os alunos aqui da minha cidade, n\u00e3o \u00e9?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Da sua cidade. Exatamente.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: Tem a Escola Adventista, que \u00e9 uma escola de qualidade, uma escola que preserva os valores e tal... Ent\u00e3o, eu quero cumprimentar a todos tamb\u00e9m e aproveitar, Senador Gir\u00e3o, o que V. Exa. falou sobre a quest\u00e3o do saneamento. \u00c9 s\u00f3 para as pessoas entenderam essa quest\u00e3o do saneamento b\u00e1sico. Eu fiquei com a relatoria dos tr\u00eas decretos de cancelamento, de mudan\u00e7a, do decreto presidencial. Isso vai atrasar realmente. Voc\u00ea sabe que n\u00f3s temos cidades aqui que n\u00e3o t\u00eam ainda saneamento nenhum, cidades que n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua pot\u00e1vel. E n\u00f3s sempre adiando, adiando, adiando. E agora, esse decreto do Presidente Lula, ele adia novamente, porque a lei estabelece 2033 como a meta de 90% de abastecimento de \u00e1gua, de esgoto, e, acatando esse decreto, que est\u00e1 mudando a lei, na pr\u00e1tica - por isso a gente votou contra esse decreto como foi feito -, com certeza, s\u00f3 em 2060 n\u00f3s vamos ter \u00e1gua pot\u00e1vel no Brasil, 100%. O DF \u00e9 privilegiado porque n\u00f3s temos \u00e1gua, temos esgoto, mas a maioria dos estados - o do Senador Hiran, o estado de V. Exa. - ainda t\u00eam muita car\u00eancia, e esse elemento \u00e9 b\u00e1sico para a vida humana. Ent\u00e3o, parabenizo V. Exa. e cumprimento a todos os nossos queridos alunos do Col\u00e9gio Adventista de Taguatinga. Segunda-feira estaremos inaugurando o t\u00fanel de Taguatinga, que \u00e9 uma obra de anos e anos que n\u00f3s estamos aguardando. Sejam bem-vindos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Essa proximidade de voc\u00eas, jovens, com esta Casa, independentemente da idade... Pessoas adultas, idosos, que v\u00eam aqui s\u00e3o muito bem-vindos, porque isso nos abastece de energia. Bras\u00edlia \u00e9 um pouco - e vou falar da Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes, da Esplanada dos Minist\u00e9rios - de ilha da fantasia. Ent\u00e3o, eu pe\u00e7o a voc\u00eas que est\u00e3o nos assistindo agora, nesta transmiss\u00e3o pela r\u00e1dio e pela TV, que agendem uma visita. Quem puder vir, escolas... E a gente tem recebido muitas pessoas aqui, que v\u00eam com fam\u00edlias, que v\u00eam de f\u00e9rias... Inclusive, o site... Eu queria informar, se puder, o site que a gente pode dar aqui para voc\u00eas fazerem o agendamento. Queria pedir \u00e0 Mesa o site, para que se fizesse o agendamento, para informar, porque \u00e9 muito importante voc\u00eas conhecerem a hist\u00f3ria, as instala\u00e7\u00f5es, os Deputados, os Senadores, olhar nos olhos... Porque, se tem uma coisa que pol\u00edtico respeita, pessoal, sabe o que \u00e9? \u00c9 o povo organizado que sabe se manifestar de forma pac\u00edfica, de forma respeitosa, de forma ordeira. Ent\u00e3o, se est\u00e1 insatisfeito com alguma coisa na sua cidade, no seu pa\u00eds, manifeste-se, n\u00e3o apenas pelas redes. Pelas redes \u00e9 importante se manifestar, mas nas ruas tamb\u00e9m. Eu, por exemplo, estou indo para as ruas, no domingo, dia 4, me manifestar sobre tudo o que est\u00e1 acontecendo no pa\u00eds: a inseguran\u00e7a jur\u00eddica que a gente tem, Deputados sendo cassados por revanchismo, sem base nenhuma na lei, s\u00f3 porque pensa diferente do sistema, s\u00f3 porque s\u00e3o conservadores. Temos a\u00ed jornalistas... Quem vai ser jornalista a\u00ed? Quem quer ser jornalista a\u00ed? Quem pensa... Olha ali! Olha a\u00ed! Jornalistas, hoje, no Brasil - \u00e9 a verdade -, est\u00e3o sendo perseguidos. Tem jornalista com passaporte retido, conta banc\u00e1ria congelada, nem rede social ele tem, porque faz cr\u00edtica. E n\u00f3s tivemos um Presidente aqui, nesta semana, recebido pelo nosso Presidente, mas um ditador que esteve aqui, que \u00e9 l\u00e1 da Venezuela. Um cara que, segundo organiza\u00e7\u00f5es internacionais, OEA, organiza\u00e7\u00f5es de direitos humanos, Na\u00e7\u00f5es Unidas, at\u00e9 abuso sexual de opositores teve, todo tipo de viola\u00e7\u00e3o. O Maduro esteve aqui. Isso \u00e9 um absurdo para o cidad\u00e3o de bem! Um cara que \u00e9 procurado pelos Estados Unidos por tr\u00e1fico de drogas \u00e9 recebido aqui com honras de Estado. Ent\u00e3o, eu vou me manifestar nas ruas, no dia 4, pr\u00f3ximo domingo - vou mesmo! -, sobre tudo o que est\u00e1 acontecendo no Brasil, esses desmandos todos. Vou pela justi\u00e7a, vou pela liberdade e vou pela verdadeira democracia, porque hoje, no Brasil... Eu respeito quem pensa diferente. Sempre! \u00c9 bom sempre a gente ouvir. Eu converso com pessoas de direita, de esquerda, de centro, nas pra\u00e7as, nos mercados, e eu digo: hoje, no Brasil, infelizmente, a gente n\u00e3o tem democracia. Digo isso com o cora\u00e7\u00e3o partido. N\u00f3s temos uma pseudodemocracia hoje, no Brasil, porque n\u00e3o h\u00e1 uma harmonia e uma independ\u00eancia verdadeiras entre os Poderes da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, eu quero, nesta sexta-feira, \u00e0s 11h03 da manh\u00e3, mais uma vez agradecer ao senhor por ter aberto esta sess\u00e3o, que \u00e9 uma sess\u00e3o importante, que, muitas vezes, Senador Izalci, o que sobra para a gente, para quem \u00e9 oposi\u00e7\u00e3o, em um sistema bruto como esse, \u00e9 ir l\u00e1, \u00e9 denunciar. E ningu\u00e9m sabe at\u00e9 quando, porque as nossas redes sociais est\u00e3o amea\u00e7adas com o projeto de lei da censura, que est\u00e1 aqui na C\u00e2mara dos Deputados. O objetivo \u00e9 evitar, inclusive, cr\u00edticas a pol\u00edticos. Olha s\u00f3 o que est\u00e1 acontecendo com o nosso pa\u00eds! A gente n\u00e3o pode deixar isso acontecer. N\u00e3o pode deixar isso acontecer! Ent\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante de todas as formas. Voc\u00eas podem ter certeza de que aqui, tanto no Senado como na C\u00e2mara, tem, sim, Parlamentares cumpridores dos seus deveres, mas essa proximidade com a popula\u00e7\u00e3o reabastece a energia de um sistema que est\u00e1 carcomido. O Brasil, o pa\u00eds da gente, era para estar no topo do mundo. Aqui n\u00e3o falta nada! N\u00f3s temos um agroneg\u00f3cio para dar e vender, que est\u00e1 segurando as pontas no Brasil, mesmo com o Governo do Lula com revanchismo, com vingan\u00e7a contra o agroneg\u00f3cio porque apoiou o outro Presidente, o passado, o Bolsonaro. N\u00f3s temos \u00e1gua no Brasil, mas \u00e1gua que o mundo todo olha dizendo \"caramba, \u00e9 muita \u00e1gua\", que \u00e9 uma coisa que falta em muitos pa\u00edses. N\u00f3s temos florestas, n\u00f3s temos a Amaz\u00f4nia. E n\u00f3s temos um povo maravilhoso. Quem \u00e9 cat\u00f3lico a\u00ed? (Pausa.) Quem \u00e9 evang\u00e9lico a\u00ed? (Pausa.) Esp\u00edrita? (Pausa.) N\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Essa sinaliza\u00e7\u00e3o que voc\u00eas acabaram de ouvir \u00e9 porque o meu tempo j\u00e1 est\u00e1 no finalzinho, mas, nesse tempo, para ser obediente aqui...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Concedi a V. Exa. mais cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: O Presidente foi generoso e me concedeu mais cinco minutos, o Dr. Hiran, um Senador extremamente democr\u00e1tico, que chegou aqui a este Senado Federal com muita coragem e ousadia para fazer o que \u00e9 certo. Eu digo para voc\u00eas que n\u00f3s somos a maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo! N\u00f3s somos a maior na\u00e7\u00e3o esp\u00edrita do mundo! E evang\u00e9lica, j\u00e1 ultrapassando, j\u00e1 chegando como primeira tamb\u00e9m do mundo! E todo mundo se d\u00e1 bem. N\u00e3o existe essa coisa de persegui\u00e7\u00e3o religiosa aqui. Todo mundo \u00e9 da paz, na cultura da paz. E este pa\u00eds tem empreendedores fant\u00e1sticos, criativos; tem um povo trabalhador, honesto, \u00edntegro. A maioria \u00e9 assim. \u00c9 claro que tem uma minoria que \u00e9 barulhenta. Martin Luther King, um dos maiores pacifistas da humanidade, inclusive pastor dos direitos e da igualdade racial, dizia que l\u00e1 nos Estados Unidos... Ao mesmo tempo, eu sa\u00fado aqui outros visitantes que est\u00e3o chegando. Olha que coisa bonita, a galeria do Senado praticamente cheia! E isso n\u00e3o foi combinado, isso foi uma coisa que, esta sess\u00e3o, n\u00f3s estamos tendo gra\u00e7as ao Presidente Dr. Hiran, que veio abrir. Geralmente n\u00e3o tem sess\u00e3o \u00e0s sextas-feiras aqui, \u00e9 uma sess\u00e3o de pronunciamentos, mas n\u00e3o estava tendo ultimamente. O Dr. Hiran fez quest\u00e3o de vir abrir, o Senador Dr. Hiran. E eu quero cumprimentar todos voc\u00eas. Voc\u00eas, que est\u00e3o chegando, s\u00e3o de estados diferentes ou n\u00e3o? (Pausa.) Estados diferentes. Podem falar os Estados a\u00ed?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Cear\u00e1, meu conterr\u00e2neo, cearense.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Minas Gerais.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Goi\u00e1s.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pernambuco.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Maranh\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Mato Grosso do Sul. Olha a\u00ed, o Brasil aqui com a gente! E olha, isso est\u00e1 acontecendo... Olha que sinal bacana, que me d\u00e1 muita esperan\u00e7a. Isso aqui - escolas, universidades, pessoas avulsas que t\u00eam vindo com suas fam\u00edlias aqui, at\u00e9 crian\u00e7as ali - est\u00e1 acontecendo o tempo todo no Senado Federal. \u00c9 o brasileiro gostando de pol\u00edtica, \u00e9 o brasileiro se apoderando do que \u00e9 dele. Isso aqui \u00e9 de voc\u00eas! A gente est\u00e1 aqui para servir voc\u00eas, e n\u00e3o para ser servido. E essa presen\u00e7a de voc\u00eas aqui \u00e9 um alento. Ela \u00e9 um alento. Inclusive, quem tem a sua f\u00e9, sua profiss\u00e3o de f\u00e9, ou quem n\u00e3o tem, ore por esta Casa. Ore por esta Casa! A guerra que a gente vive aqui n\u00e3o \u00e9 uma guerra entre os homens. N\u00e3o \u00e9! \u00c9 uma guerra espiritual mesmo. Aqui, onde voc\u00eas est\u00e3o, \u00e9 decidido o destino desta na\u00e7\u00e3o. O Senado tem muito poder. A gente pode fazer muito mais pelo Brasil. E eu pe\u00e7o a ora\u00e7\u00e3o de voc\u00eas por todos n\u00f3s aqui, todos, porque o sistema \u00e9 bruto, \u00e9 muito bruto. Eu estou aqui h\u00e1 quatro anos e quatro meses, mais ou menos, e, como falei anteriormente, nunca fui pol\u00edtico. Deus me trouxe diretamente, atrav\u00e9s da boa vontade do povo do Cear\u00e1, para c\u00e1, e eu sei das minhas in\u00fameras limita\u00e7\u00f5es e imperfei\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o s\u00e3o poucas - n\u00e3o s\u00e3o poucas; s\u00e3o muitas. Mas pode ter certeza de que, assim como eu, tem muito Senador aqui trabalhando no limite das suas for\u00e7as, dando o melhor. Temos dois aqui hoje, mas tem outros tamb\u00e9m: Senador Izalci, aqui do Distrito Federal; Senador Dr. Hiran, do aben\u00e7oado Estado de Roraima. E, para ficar agora dentro do tempo, eu queria agradecer mais uma vez, Presidente. Que Deus o aben\u00e7oe e aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o! Muito obrigado pela visita de voc\u00eas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Gir\u00e3o. Eu quero aqui refor\u00e7ar tamb\u00e9m a sauda\u00e7\u00e3o aos nossos jovens, como j\u00e1 falei anteriormente, e aos nossos visitantes tamb\u00e9m, de v\u00e1rios estados brasileiros, que nos prestigiam aqui com as suas presen\u00e7as. Sejam sempre muito, muito bem-vindos. E eu queria informar a todos que nos assistem em todo o Brasil que, para visitar o Congresso Nacional, basta acessar o site www.congressonacional.leg.br/visite. A visita\u00e7\u00e3o ocorre durante os dias da semana, s\u00e1bados, domingos e feriados, a partir das 9h da manh\u00e3. E tamb\u00e9m, Senador Gir\u00e3o e Senador Izalci, l\u00e1 na C\u00e2mara fomos Deputados eu e Izalci fomos Deputados juntos. E, l\u00e1 na C\u00e2mara, n\u00f3s temos um programa que se chama Est\u00e1gio-Visita, em que n\u00f3s trazemos, a cada semestre, dois alunos das universidades dos nossos estados. Ent\u00e3o, eu vou pedir ao Presidente Rodrigo para que a gente possa instituir esse programa aqui. Os jovens passam aqui uma semana. Eles participam de vota\u00e7\u00f5es simuladas, aprova\u00e7\u00e3o de projetos de lei, de PECs, aprendem como tramitam aqui no Congresso Nacional todas as leis que emanam daqui, como os projetos de decreto legislativos, enfim. E \u00e9 muito interessante, Senador Gir\u00e3o, porque isso d\u00e1 a eles, al\u00e9m desse conhecimento, uma vis\u00e3o mais realista daquilo que se faz aqui, porque muitas pessoas acham que aqui a vida \u00e9 leve, mas n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o! Aqui a coisa \u00e9 pesada, a gente trabalha muito. Eu, por exemplo, sou m\u00e9dico e ainda vou operar - eu opero aqui e no meu Estado -, hoje \u00e0 tarde, duas pessoas aqui. Depois, vou l\u00e1 para Roraima, atravesso o Brasil - tr\u00eas horas e vinte de voo -, e amanh\u00e3 fico atendendo em nossa cl\u00ednica l\u00e1. E, segunda \u00e0 noite, tenho que estar voando para c\u00e1 para chegar \u00e0s 6h da manh\u00e3 e j\u00e1 come\u00e7ar a trabalhar.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pela ordem, Sr. Presidente. Rapidamente, o senhor tem toda raz\u00e3o. Esse \u00e9 um programa bem tradicional l\u00e1 da C\u00e2mara dos Deputados. E tem um aqui no Senado tamb\u00e9m, em que a gente pode dar uma ampliada, que \u00e9 o Jovem Senador.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Jovem Senador.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E nisso a\u00ed, como o Dr. Hiran falou, a gente pode dar uma incrementada para ficar como o da C\u00e2mara, que tem uma tradi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m muito boa. Eu falei do Martin Luther King - n\u00e3o \u00e9? -, o grande pacifista, mas n\u00e3o conclui a frase dele. Uma frase do Martin Luther King que eu quis expressar e que tem tudo a ver com o momento que o Brasil est\u00e1 vivendo \u00e9 a seguinte: \"o que me incomoda n\u00e3o \u00e9 o grito dos violentos, o que me incomoda \u00e9 o sil\u00eancio dos bons\". Ent\u00e3o, a maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a esmagadora maioria, \u00e9 composta de pessoas \u00edntegras, corretas, trabalhadoras, mas o Brasil, infelizmente, neste momento, est\u00e1 vendo o triunfo do mal. Em v\u00e1rias decis\u00f5es a gente v\u00ea. E eu acho que o \u00e1pice foi nesta semana, quando se recebeu um ditador sanguin\u00e1rio no Brasil. Voc\u00eas sabiam que a Venezuela... Eu estive na Venezuela, Presidente, meu querido irm\u00e3o, Dr. Hiran, Senador Izalci Lucas, h\u00e1 uns 25 anos, mais ou menos. Eu fiquei impressionado com o que eu vi, sabe? As pessoas com qualidade de vida, uma renda muito boa, tudo muito organizado. Era promissor! Era o pa\u00eds mais promissor da Am\u00e9rica Latina, o mais rico per capta. Agora, como \u00e9 que est\u00e1 depois dos ditadores, do Ch\u00e1vez e do Maduro? A cada cem venezuelanos, noventa est\u00e3o na mis\u00e9ria. Acabaram com o pa\u00eds. O poder pelo poder. E a gente n\u00e3o pode deixar isso acontecer com o nosso Brasil. O nosso Brasil \u00e9 para ser um pa\u00eds democr\u00e1tico, e assim ser\u00e1. Sr. Presidente, muito obrigado pela oportunidade. Mais uma vez, desejo a todos um fim de semana de luz, de paz, de harmonia com as suas fam\u00edlias. Vai dar tudo certo, com a gra\u00e7a de Deus!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Viva! Viva!\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Agradecendo a presen\u00e7a de todos, quero agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a dos nossos Senadores Izalci e Gir\u00e3o, que nos abrilhantam aqui com as suas exposi\u00e7\u00f5es. Antes de encerrar esta sess\u00e3o, quero desejar a todos um feliz final de semana, com muita harmonia, muita alegria e muita sa\u00fade para todos que nos assistem no nosso pa\u00eds. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es: sess\u00e3o especial \u00e0s 14h, destinada a celebrar o Dia da Imprensa; sess\u00e3o especial na segunda-feira, dia 5 de junho, \u00e0s 10h, destinada a comemorar o Dia Mundial do Meio Ambiente; e sess\u00e3o deliberativa na segunda-feira, dia 5 de junho, \u00e0s 14h. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Um excelente fim de semana e Deus aben\u00e7oe a todos! Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE DR, O Sr. Izalci Lucas, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Reajuste da seguran\u00e7a p\u00fablica": "Discuss\u00e3o sobre a necessidade de reajuste salarial para profissionais da seguran\u00e7a p\u00fablica, como Pol\u00edcia Civil, Pol\u00edcia Militar e Corpo de Bombeiros.", "Desmandos no Governo e no Congresso Nacional": "Cr\u00edticas aos desmandos e falta de independ\u00eancia entre os Poderes da Rep\u00fablica, destacando a influ\u00eancia do Governo e do Congresso em decis\u00f5es controversas.", "Programas de visita\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional": "Informa\u00e7\u00f5es sobre programas de visita\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional para estudantes e interessados em conhecer o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o."}, "stances": {"Reajuste da seguran\u00e7a p\u00fablica": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Desmandos no Governo e no Congresso Nacional": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST"}, "Programas de visita\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE DR": "FOR", "O Sr. Izalci Lucas": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como o reajuste da seguran\u00e7a p\u00fablica, cr\u00edticas aos desmandos no Governo e no Congresso Nacional, e informa\u00e7\u00f5es sobre programas de visita\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para o apoio ao reajuste da seguran\u00e7a p\u00fablica e cr\u00edticas aos desmandos no Governo e no Congresso."}, "response_elapsed_time": 6.466947078704834}