{"id_session": 25538, "elapsed_time": 48.38118028640747, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para uso da palavio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa e por interm\u00e9dio deens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia.  A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulso eletr\u00f4nico na Ordem do Dia Eletr\u00f4nica de hoje: Projeto de Le n\u00ba 5.018, de 2019, do Deputado Afonso Hamm; Projetos de Lei 4.485 e 6.560, de 2019, do Deputado Evair Vieira de Melo; e Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 68, de 2023, do Senador Jaques Wagner. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Mas, antes de chamar o Senador Eduardo Gir e o Senador Paulo Pa para utilizar a palavra, quero parabenizar sess\u00e3o solene do Congresso Nacional realizada na manh de hoje, que celebrou os 150 anos do nascimento de Alberto Santos Dumont. Em meu estado, tamb\u00e9m tivemos um grande pione da avia\u00e7\u00e3o, que, no ano que vem, completar\u00e1 160 anos de seu nascimento: Augusto Severo, contempor\u00e2neo do Pai Avia\u00e7\u00e3o, Santos Dumont. Augusto Severo nasceu em 11 de janeiro de 1864, na cidade de Maca\u00edba. Em 12 de maio de 1902, Augusto Severo sobrevoava as ruas de Paris a bordo do dirig\u00edvel Pax quando houve uma explos\u00e3o em pleno voo, mat-o juntamente com o mec\u00e2nico franc\u00eas Georges Sach\u00e9, que tamb\u00e9m estava nesse voo. Severo \u00e9 considerado um her\u00f3i da avia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s pesquisas e tentativas que fez com uma m\u00e1quina que pudesse voar, como \u00e9 o caso do Pax e de outros dirig\u00edveis anteriores a ele. O potiguar era inquieto e trabalhou em v\u00e1rias frentes: foi abolicionista, foi pol\u00edtico - deputado estadual e federal -, cientista, professor, pintor, jornalista, poeta, m\u00fasico, dentre outras tantas. O nome dele levava o nome do aeroporto, ali, em Parnamirim, que logo foi transferido, em 2014, o que n\u00e3o satisfez muita gente potiguar, inclusive eu, pela dist\u00e2ncia do novo aeroporto. Meus parab\u00e9ns a esses her\u00f3is hist\u00f3ria brasileira da avia\u00e7\u00e3o.ador Paulo Paim, eu posso chamar o Senador Eduardo Gir\u00e3o? Ou senhor...\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua N\u00f3s que agradecemos Senador Paulo Paim. Senador Eduardo Gir\u00e3o, dez minutos, a palavra. Vai?\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Rondnia, desculpa. Dez minutos para o sen, Senador Marcos Rog\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Na sequ\u00eancia, \u00e9 a sen. Dez min. Se a senhora quiser iniciar, j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, Senadora Zena. Aproveitando a presen\u00e7a da senhora, porque a senhora acabou de se pronunciar, eu tenho aqui os potiguares, no Plen\u00e1rio, os Srs Shayne Brennand, Elder Fernandes e Miguel Camilo. Est\u00e3o ali. Eu acho que s\u00e3ohadores do Samu - n\u00e3o \u00e9 isso - que est\u00e3o em curso. E o Shayne... \u00c9 \"Shayne\", n\u00e3o \u00e9?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Shayne Brennand. O Shayne tem uma peculiaridade: tamb\u00e9m \u00e9 comediante, \u00e9 um artista. E uma outra coisa,adora Zenaide, \u00e9 que a nossa potiguar Antnia Silva foi convocada para a Copa do Mundo Feminina de 2023. Ser\u00e1 disputada na Austr\u00e1lia na Nova Zel\u00e2ndia a partir de julho, agora. A lista foi divulgada pela t\u00e9cnica da sele\u00e7\u00e3o na tarde de ontem, ter\u00e7a-feira. Ant\u00f4nia \u00e9 zagueira, acho que \u00e9 defensora do time Levante, na Espanha, e acompanhou a convoca\u00e7\u00e3o ao lado da sua fam\u00edlia, a\u00ed na n capital, em Natal. Ent\u00e3o, as mulheres a\u00ed do nos estado, as mulheres do nosso...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senadora Zenaide. N\u00e3o havendo mais oradores presentes, a Presid\u00eancia suspende a sess deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia das mat\u00e9rias constantes da Ordem do Dia. At\u00e9 logo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Min senhoras, meus senhores, meus cumprimentos Boa tarde a todos os presentes \u00e0s Sras. e aos Srs. Sen que est\u00e3o a participar desta sess remotamente, sess\u00e3o quarta-feira. N\u00f3s vamos reabrir a sess\u00e3o, encerrando o Per\u00edodo do Expediente e, portanto, declar aberta a Ordem do Dia. Pela ordem, Exa. o Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s agradecemos. E por uma quest\u00e3o de justi\u00e7a e de reconhecimento por estarmos a acompanhar o seu trabalho, que \u00e9 em v\u00e1rias \u00e1reas e para v\u00e1rias \u00e1reas Distrito Federal n\u00f3s temos que fazer este registro, e particularmente sobre essa sua, Senador Izalci Lucas, disposi\u00e7\u00e3o de ter essa conquista que vai se efetivando com o envio do PLN e com a perspectiva, que creio plenamente plaus\u00edvel, de podermos, at\u00e9 a pr\u00f3xim semana, qui\u00e7\u00e1, ou mesmo, at\u00e9 antes de n\u00f3s entrarmos em recesso, poder vot\u00e1-lo, tanto na Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento, como efetivamente em reuni\u00e3o Congresso. As minhas sauda\u00e7\u00f5es, porque acompanho diretamente, quase que todos os dias, quando h\u00e1 oportunidades,. Exa sempre fez quest\u00e3o de salientar, de cobrar, de reivindicar pelas for\u00e7as de seguran\u00e7a do Distrito Federal. Nossas sauda\u00e7\u00f5es e o nosso sincero e franco reconhecimento. Senas e senhores n\u00f3s n\u00e3o temos oradores ou oradoras inscritos. N\u00f3s partiremos, portanto, aos itens que est\u00e3o pautados \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o na tarde de hoje. Item 1. Projeto de Lei n\u00ba 5.018 ano de 2019, do Deputado Afonso Hamm, que confere ao Munic\u00edpio de Cangu\u00e7u, Estado do Rio Grande do Sul - General Mour\u00e3o, Cangu\u00e7u, no seu estado -, t\u00edtulo de Capital Nacional da Agricultura Familiar. O parecer \u00e9 favor\u00e1vel, tem o n\u00ba 10, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, o Relator foi S. Exa. o Sen Lasier Martins, querido companhe nosso. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. N\u00f3s vamos passar \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. N\u00e3o h\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: O Senador Izalci Lucas pede a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: E, a prop\u00f3sito, Senador Izalci Lucas, porque o tema que n\u00f3s estamos a discutir, que traz como seu Relator nosso companhe o Senador Lasier Martins, hoje, pela manh\u00e3, representando esta Casa representando o nosso Presidente Rodrigo Pacheco,iz- presente na solenidade de an\u00fancio do Planora, que ontem foi apresentado para segmento do agroneg\u00f3cio, que \u00e9 t\u00e3o importante, tem sido t\u00e3o importante - os n\u00fameros mostram por si. E hoje, tamb\u00e9m, igualmente, o Presidente Lula, ao lado do Ministro Paulo Teixeira e outros, que compuseram o trabalho para que esse plano pudesse ser apresentado com detalhamento, n\u00e3o apenas com as cifras, que s\u00e3o, consideravelmente altas, necess\u00e1rias, de R$77,7 bilh\u00f5es, investimento Plano Safra para a agricultura familiar. Essa sua preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 entend\u00edvel, mais do que entend\u00edvel, pertinente, exatamente por aquilo que carreiam esses recursos, para garantir a fixa\u00e7\u00e3o do homem, da mulher, do agricultor familiar no campo, com condi\u00e7\u00f5es do acesso ao cr\u00e9dito, acesso aos maquin\u00e1rios, enfim. Foi uma proposta muito bem acolhida. Tive eu a oportunidade, pessoalmente, de prestigi\u00e1-la, em nome do Senado Federal. Mas corroboro com preocupa\u00e7\u00f5es, porque, decerto, at\u00e9 por for\u00e7a daquilo que caracteriza o atual Governo, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o efetiva com esse segmento. O objetivo desse projeto que n\u00f3s estamos discutindo conferir o t\u00edtulo de Capital Nacional da Agricultura Familiar a Cangu\u00e7u, no Rio Grande do Sul. Entre raz\u00f5es apresentadas autor, Deputado Afonso Hamm, destacamos que Cangu\u00e7u \u00e9 considerado o munic\u00edpio com o maior n\u00famero de minif\u00fandios do Brasil. Possui cerca de 14 mil propriedades rurais, sendo que a maioria destas, algo em torno de 9 mil, t\u00eam de 5 a 25 hectares. Ademais, consigna que o maior sindicato dos trabalhadores rurais do Brasil, com 12 mil associados, est\u00e1 em Cangu\u00e7u. N\u00e3o h\u00e1, na lista de inscritos Sras. ou Srs. Senadores que queiram discutir. N\u00e3o hav, portanto, quem queira discutir, n\u00f3s encerramos a discuss\u00e3o, passando, de imediato, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submete a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, termos do parecer doador Lasier Martins. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto. As Sras. e os Srs. que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Paus.) O projeto foi aprovado. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o presidencial, sendo feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara das Sras. e dos Srs Deputados Federais. item 2, senhores presentes e que remotamente, nos acompanham Projeto de Lei n\u00ba 4.485. (Pausa.)ador Oriov. Exa. p pela ordem remotamente. Pois n\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00e3o h\u00e1 de qu\u00ea, Senador Oriovisto, e, V. Exa se permite, fazemos daqui noss cumprimentos, chegando por V. Exa. como condutor, na Casa da bancada, aos demais outros pares. A chegada Sra. Sen Sor Thronicke fortalece, sem sombra de d\u00favidas, o reconhecimento que todos n\u00f3s temos \u00e0 sua capacidade, \u00e0 qualidade e \u00e0 sua sensibilidade. Ent\u00e3o, as nossas sauda\u00e7\u00f5es ao partido, Podemos, a V. Exa., como L\u00edder de bancada, e o desejo muito sincero e franco de sucesso e de participa\u00e7\u00e3o altiva, como sempre demonstrou ter nesses quase cinco anos de mandato em uma outra legenda, \u00e0 Sen Sor Thronicke, desta feita no Podemos. Nossas sauda\u00e7\u00f5es e nossas homenagens. Item 2. Projeto de Lei n\u00ba 4.485, do Deputado Evair Vieira de Melo, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo \u00e0 Cultura de Flores e de Plantas Orais de Qualidade. O Pcer receu o n\u00ba 21 do ano de 209,iss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. A Rela foi S.a. quer Senadoraa Gabrilli; o Relator ad hoc, Senador Esidi\u00e3o Amin, querido amigo, que foi\u00e1vel ao projeto, com aenda n\u00ba 1, de re\u00e7\u00e3o, que apresenta. N\u00e3o emend per Mesa. N v pass discuss mat\u00e9ria. Na listaritos senhor senhores. Senci.\n\n<llmlingua, compressFalse SRRESIDENTANllua>: Oigado, Senador Izci. E n\u00f3s, aqui, fazemos alguns adendos,zumas das\u00f5es que comp\u00f5em o texto daoria doado Vieira, nossoheiroaraados.forme aponta o autor, oor de floricultura apresentado cresimentoente nosimos anos, no no mundo,ado um seguimentos maisores para o agrcio. o autor que, a de o pa\u00eds posir enorme potcial produ\u00e7\u00e3o,ja vista a grandeidade de climas, a participa\u00e7\u00e3o do Brasilcio internacional de flores ainda insignante. Chama ainda a aten\u00e7\u00e3o para oato de que pa\u00edses de destaque na produ\u00e7\u00e3ooresiramicas governamentais\u00edficas de fomento aoor,vendo apoio para a participa\u00e7\u00e3o emirasacionais, estulo ao mercadoidor, realiza\u00e7\u00e3o deos e de log\u00edstica, de apoio comercializa\u00e7\u00e3o, entre outrasativas.as foramumas das\u00e7\u00f5es que levaramado Ev Vieira a apresentarposta que foi acolhida pela Senadora Mara Gabrilli. N mais inscos parautria. N\u00f3sram a discuss\u00e3o,ando sua\u00e7\u00e3o. A Presmetria\u00e7\u00e3olica. Em\u00e7\u00e3o o projeto e aenda n\u00b0 1, de reda\u00e7\u00e3o, em turno \u00fanico, nosos do parecer. As Sras. e os Srs.adores os aprovame\u00e7am como se encontram.Pausa.) Aprovadoo aenda n\u00b0 1, de reda\u00e7\u00e3o. Parecer da\u00e3ooraereendo a reda\u00e7\u00e3o final\u00e1ado formaal. A a re final. (ausa.) Enceros a\u00e3o. Em\u00e7\u00e3o. As Sras. e os Srs. aprovame como encontram. (ausprov a final Aai \u00e0 san\u00e7\u00e3o, sendo aida\u00e7\u00e3oara dasras. e dosrs.adoserais. Lucas Barto, V. Exa. desja daavra nauna? (Pausa.) Por gentileza seguida, retomaremos aossaauta no Item3, doado Evair Vieira de Melo.ador Lucas.\n<mlua,=False>O SR. PRESIDENT VENEZI V DO\u00caGO</llua h\u00e1 de\u00ea, Lucasreto. V. Exa. semprez assosin dasas\u00f5es.\u00f3samos \u00e0ossaauta. 3. dei\u00ba. 6.0 do de 9ado Evo, que aica de Inivo Melfera e aoenvolv de Produtos e\u00e7os Ap\u00edcolas e Melipon\u00edcolas de Qualidade. Parecer\u00e1vel com o n\u00ba7, de221, da Com\u00e3o deura e Reforma\u00e1ria, Relatora: S. Exa. aadora Sorayaronicke\u00e3o foram apresentadas emendasante aesa\u00f3samosar \u00e0 da\u00e9ria. (Pausa.) h\u00e1 lista,horas ehores inscosendo,anto, queirair a\u00e9ria,\u00f3sosada a sua\u00e3o,ando, de imato, \u00e0ma A\u00eancia sube a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. v\u00e7\u00e3oo, em turno \u00fanico nos do parecer. As Sras. Senadoras e os Srs.adores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) A mat\u00e9ria foi aprovada, indo \u00e0\u00e7\u00e3o presidencial.\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara das Sras. dos Srs.ados Federais. Item4, daossaautahores presentes ehores ehor nos aanhamotamente. de\u00e7\u00e3o8,e, de S. Exa.\u00edderques Wagner queiza deamentos a deamento,\u00e7\u00e3o ou rolagem de\u00edvidaadasos or\u00e7ament dai\u00e3o,jaidade seja a substit da tax de juros\u00e1vel a essas opera\u00e7\u00f5es no de a taxaente ser baseada na London Interankfered Rate ou na European Interbankfered Rate. Parecer n\u00ba41 de2023 da Com deuntos Econ\u00f4micos. Teve como Relator: S. Exa.,adoro Carho, Relator ad hoc:ador Wevertoncha,\u00e1velo com aenda n1 que apresenta. Foiado oimento, de da Com deos Econ\u00f4icos, solicando ur a mat\u00e9ria. Em v\u00e7\u00e3o requerimento Ashoras e os senhores que o aprovam ao requer, permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) O requerimento foi aproado.\u00f3samos pass para a deliber da mat\u00e9ria neste instante Para a da mat\u00e9ria na de inscritos, h\u00e1adores insc para tanto. (Pausa.)\u00e3oendo qu queira discutir,\u00f3sos por encerrada a,ando \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o A Pres\u00eancia submete a\u00e9ria direamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet de resol\u00e7\u00e3o aenda n1, em turno, nos do parecer. As Sras. e os Srs. os aprovam permane\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aado o projet de resol, com a Emenda n\u00ba 1. O pare da Com\u00e3o Diretora oferecendo ada\u00e7\u00e3o final\u00e1ado na forma regimental.uss dada\u00e7\u00e3o final. (Pausa.)cerrada a\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. As Sras. e os Srs. Sen que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada. A\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Na de,\u00f3sos pela ordem oador Cleitinho Sen Cleit, V. Exa.por\u00e1 regimental de dezutos.\n\n<llml, compress=>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: De, Senador Cleitinho. Apenas por uma quest, repito, de justi para com os fatos hoje, o Senado Federal esteve presente, inclusive na cond de representar o Presidente Rodigo Pacheco, num importante evento,ado a conhe de todos\u00f3s que foi o do Plano Saf da Agricultura Familiar da ordem de R$7h\u00f5es.\u00e3o,\u00f3s podemos desconhe que fatos\u00e3o sendoivelmente constados com iniciativas, em paraadas asais... Com toda a af de cont,\u00f3s nos deparamos com a de milh de flagados pela\u00eancia aliment h\u00e1 programas consist que\u00e3o no atendimento na que mais necessitam, entre el, nordestinos como, mineiros como V. Exa., em da do Jequitinhonha. E, falando a V. Exa., falo ao meu querido outro represent do de Minas Gerais. A para fazer oido reg, porque foi hoje pela man\u00e3 o event de do Plano Safra de R$7 bilh\u00f5es.\u00f3s temos como pr\u00f3ximo insc, o Senador Carlos Viana.\n\n<llmling, compress=False>O SR.RESENTEENEZ DO R\u00caGO</llmlingua>: Sejam todos muito bem-vindos ao Pl do Senado Federal!ossos cumprimentos em daesa e de que comp\u00f5em o Colegi, e a\u00ed trazido pelo querido companheiro parceiro Senador Eduardo Gir\u00e3o. Sejam bem-vindos! Senador Carlos V, por gentileza. V. Exa., regimental, disp\u00f5 de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CARLOS VIANA</llmlingua>: Senador Veneziano V do R\u00ea, sempre dos Senadores mais elegantes desta, obrigado. Quero saudar aqui o Capit da FAB., pela man\u00e3, femos uma\u00e3o solene emomenagem aos0 do de Santosont, o mineiro P da A\u00e7\u00e3o. Inaugur inclus uma est\u00e1 aber, com as r\u00e9plicas e objetos pesso do Santos Dum, que est\u00e1 para visita l\u00e1. Port, nosso agradecimento e nosso abra\u00e7o a da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira. Eu quero falar agora \u00e9 sobre um outro da inseguran\u00e7a alimentar., num do tamanho do nos, \u00e9 imposs que\u00f3s tenhamos pesso que ainda passem fome. Isso \u00e9 inim\u00e1vel, inaceit, e o Governo tem real de agir com muita rapide para garantir o\u00e1s de sobre\u00eancia e dignidade das pessoas. Mas\u00f3samosando por um outro que tamb\u00e9m se tornou inseguran\u00e7a aliment que \u00e9 a obesidade. A come\u00e7ar um que envelhece. Em 2035 - o IBGE tem sido muito claro conosco - o Brasil vai fechar a sua janela demogr\u00e1fica. O que significa isso? V\u00e3o nascer menos brasile do que v\u00e3o morrer brasileiros. E n\u00f3s hoje n\u00e3o debatemos a, como pol\u00edt de, nenhum de a\u00e7\u00e3o e de planejamento para o que\u00f3s querem daqui a 15 anos, que est\u00e1 batendo na nossa porta.\u00f3s vamos ter menos jovens chegando ao mercado de trabal mais vel, ou se, nossa previd\u00eancia social vai se tornar um problema grave, que \u00e9 ho, e\u00f3s que fazer escolhas. O Brasil tem dois camin, Senador Veneziano. O primeiro \u00e9\u00f3s n\u00e3o permitos nenhum jov, nenhum adolescente fora da escola. A evas\u00e3o escolar no Brasil tem que se tornar uma quest\u00e3o de guerra. N\u00f3s temos que colocar todas as jovens e os jovens brasileiros na escola e dar a eles a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria t\u00e9c, cient\u00ed, instrument\u00e1-los que eles possam se tornar profissionais - como em boa parte da Europa - capaz de gerar a pr\u00f3pria riqueza. Se n\u00f3s n\u00e3o caminharmos... E, ao que parece, n\u00e3o caminharemos, do jeito como\u00f3samos tratando a educa\u00e7\u00e3o no Brasil, parece que\u00f3s j\u00e1 resolemos os e n\u00e3o resolemos.\u00f3semos umimento dema paraados muito ruins e boa parte que militam na educa\u00e7\u00e3o se recusam a discutir mudan na educa\u00e7\u00e3o brasileira por met, resultados.\u00f3s precisamos discut, precis dos professores qualificados; isso aqui n\u00e3o \u00e9 um discurso. Ho, pratic, em dez professores concursados em nosso, sete s\u00e3o formados \u00e0 dist\u00e2ncia. O n\u00famero vem aumentando de uma maneira... Ent\u00e3o, esses professores t\u00eam defici\u00eancias, n\u00f3s precisamos aj\u00e1-los a venc\u00ea-las e a se tornarem profais mais qualados. Mas esse \u00e9 um assunto que parece que \u00e9 um tabu. aente fala em criar para o ens, os profess, pare que \u00e9 um tabu o sindicato se as fed como se\u00f3s f\u00f4ssemos tratar os profess de uma maneira indevida. O Brasil precis dos profess, mas n\u00e3o os tem da maneira como dever\u00edamos. O outro \u00e9 n\u00f3s abrirmos uma grande imigra, trazermos para o Brasil imigr, que eles possam trabalhar. O Brasil ter\u00e1 que viver uma nova fase migrat\u00f3ria para terente para trabal, sen\u00e3o n\u00f3s vamos viver um problema s\u00e9rio. Mas os pa\u00edses mais desenvolvidos e que planejam melhor j\u00e1 est\u00e3oendo isso: os Estados Unidos est\u00e3o mudando a sua pol\u00edtica imigrat\u00f3ria a Alemanhaandoamente a pol\u00edtica imrat deidad dela em de profais.\u00e9 eu recebi uma of de empregoro dia! Mandaram uma oferta de emprego na Alemanha: \"Qual a sua \u00e1rea? Voc\u00ea \u00e9 diplomado? A Alemanha o rece, d\u00e1, d\u00e1 tratamento e d\u00e1 sal\u00e1rio\". O\u00e1 j\u00e1 faz isso h\u00e1 muito tempo em v\u00e1rias prov\u00edncias. E n, no, deix, perdendo os nossos c\u00e9rebros. Isso tudo tem gerado - vai ger, ao longo do tempo - que n\u00f3s n\u00e3o estamos sabendo enfrentar hoje. Mas eu quero resumir esse recorte da nossa falta de planejamento na qualidade de vida:os idosos nas poucos fisierape, cent de\u00fa que n\u00e3oham paraenderasas. Oro da inan\u00e7a que \u00e9 o objetivo da minha fala: as pessoas obesas. Mais tempo na televis, mais tempo nos celular, mais tempo nos jogos e uma aliment, para aqueles que pode, cada vez mais rica ou mesmo fora do context, que tem como resultado brasileiros que engordam a cada ano e se tornam pessoas obesas. O n\u00famero de cirurgias b\u00e1tricas em nosso pa\u00eds come\u00e7a a bater recorde. Come\u00e7amos a ser, tal, o primeiro no mundo em cirurgia b\u00e1trica. E quando n\u00f3s entramos nos avi h\u00e1 um problema\n<llmling, compress=>O SR COS</llml>: ... a ablastia eporaem faz\u00e1 a mamoplastia redutora para os de hipertrofia mam\u00e1ria. At,., sou Relator na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos do Projeto de Lei n\u00ba 3.46, de 202, que pro\u00edbe a discrimina\u00e7\u00e3o contra pessoas obesas em transportes e eventos culturais. Eu vejo esses projetos como essenciais para avan\u00e7armos no sentido de um pa\u00eds e de uma sociedade mais justa e digna para todos n\u00f3s. Respeito a todas as pessoas. E respeito n\u00e3o a uma minoriaje maspeito aase umatro brasile\u00eam a obidade como do seu dia., Presidentegoigado a todos os senhores.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Meus parab\u00e9n, Senador Carlos V, por trazer um tema t\u00e3o atual, ao mesmo, segreg, lateralizado por outras import\u00e2ncias. Ent\u00e3o eu quero me somar a V. Exa. para inici que possam de fato colocar luz sobre essa mat\u00e9, que \u00e9 de sa\u00fade p, notadamente.\u00f3s n\u00e3o temos mais oradores, n\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9mamentehor queiramavra\u00f3s concl adem Diaaaira. a Pres \u00e0s Sras.adoras e Srs. Senadores que convocada est\u00e1 sess\u00e3o solene em 30 de jun, sexta-fe, \u00e0s 14h3, no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deput, destinada a comemorar o Dia Nacional do Quadrilheiro Junino. Senador Iz, dia 3, \u00e0s 14h3, na C\u00e2mara dos Deput, comemora\u00e7\u00e3o do Dia Nacional do Quadrilheiro Junino. Fa\u00e7o men\u00e7\u00e3o, a V.a. por ser de sua iniciativa. Tive a oport dear de pelo menos duasas ed mas me ausentarea sea por de, dosradeiros dias, exatamente os festejos juninos nossos, no caso, de S\u00e3o Pedro. Mas quero saud\u00e1-lo, agradecer a V. Exa., que \u00e9 um bom mineiro e tem exatamente a identifica\u00e7\u00e3o daquilo que nos caracteriza em regi\u00f5es que valorizam muito os festejos juninos. N\u00f3s tivemos a oportunidade, durante esses 30 dias, de mencionar todas as cidades - n\u00e3o apenas a nossa amada Campina Grande pelos 40 anos de realiza\u00e7\u00e3o do maior S\u00e3o Jo\u00e3o do mundo -, de todo o pa\u00eds, que celebraram, ao seu modo, ao seu estilo, de formas diferentes, mas ricamente essa cultura que, de fato, \u00e9 muito pr\u00f3pria de n\u00f3s brasileiros. Ent\u00e3o...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. CLEITINHO, O Sr. Izalci Lucas, O SR. CARLOS VIANA, O Sr. Sergio Moro, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Hamilton Mour\u00e3o, O SR. SERGIO MORO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 32838, "compressed_tokens": 7021, "ratio": "4.7x", "rate": "21.4%", "saving": ", Saving $1.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Avia\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre figuras hist\u00f3ricas da avia\u00e7\u00e3o brasileira, como Alberto Santos Dumont e Augusto Severo.", "Agricultura Familiar": "Debate sobre a import\u00e2ncia da agricultura familiar e a concess\u00e3o de t\u00edtulos para munic\u00edpios que se destacam nesse setor.", "Incentivo \u00e0 Cultura de Flores e Plantas Ornamentais": "Proposta de uma pol\u00edtica nacional de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais de qualidade.", "Obesidade e Inseguran\u00e7a Alimentar": "Reflex\u00e3o sobre a obesidade e a inseguran\u00e7a alimentar no Brasil, com propostas para lidar com esses problemas."}, "stances": {"Avia\u00e7\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL"}, "Agricultura Familiar": {"O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Incentivo \u00e0 Cultura de Flores e Plantas Ornamentais": {"O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR"}, "Obesidade e Inseguran\u00e7a Alimentar": {"O SR. CARLOS VIANA": "FOR"}}, "summary": "O texto aborda diversos temas, incluindo a avia\u00e7\u00e3o, a agricultura familiar, o incentivo \u00e0 cultura de flores e plantas ornamentais, e a obesidade e inseguran\u00e7a alimentar. Os discursos dos parlamentares refletem diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para o apoio \u00e0 agricultura familiar e ao incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de flores e plantas ornamentais. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com a obesidade e a inseguran\u00e7a alimentar, com propostas para lidar com esses desafios."}, "response_elapsed_time": 7.440266132354736}