{"id_session": 25531, "elapsed_time": 39.134714126586914, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. Convido para usar a trib o eminente Senador do Rio Grande do Sul, nosso L\u00edder Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Querido Presidente, Senador Mecias de Jesus, V. Exa. cita o meu nome e cita o Rio Grande do Sul. Quero falar para o Senador Gir\u00e3o que, infelizmente, entre quinta e sexta-feira desta semana que passou, um ciclone extratropical atingiu o Rio Grande do Sul e foi uma trag\u00e9dia. Eu tenho aqui v\u00eddeos que me mandaram de cidades onde as pessoas caminhavam, cal\u00e7adas e ruas asfaltadas, e os paralelep\u00edpedos viraram ber\u00e7o de rios. Conforme a Defesa Civil, 13 pessoas perderam a vida e outras tr\u00eas est\u00e3o sendo procuradas, mas j\u00e1 dizem que h\u00e1 em torno de quinze mortos. Entre os mortos, cito aqui a Profa. Agnes Schmeling do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul, do Campus Os\u00f3rio. Casas destru\u00eddas, rios transbordando, cidades alagadas, fam\u00edlias inteiras desabrigadas e v\u00e1rias regi\u00f5es sem energia. J\u00e1 falam em 495 mil resid\u00eancias sem energia el\u00e9trica. Conforme a Defesa Civil Estadual, 2,1 milh\u00f5es de pessoas foram afetadas, direta ou indiretamente, pela passagem do ciclone; 4.987 est\u00e3o em abrigos p\u00fablicos e outros 1.537 deixaram suas moradias para ir para outra resid\u00eancia particular, como casa de amigos, parentes ou vizinhos, e n\u00e3o esquecendo o dado que eu dei, 450 mil resid\u00eancias sem energia el\u00e9trica. Mas as pessoas... Uns atendem os outros, na base do lampi\u00e3o. A Brigada Militar resgatou 1200 pessoas e 800 animais. Ao menos 12 rodovias ainda t\u00eam bloqueios totais ou parciais. O ciclone afetou toda a faixa Nordeste do Estado, causando danos em munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana da Serra, do Vale dos Sinos e do litoral Norte. Entre os munic\u00edpios mais afetados, temos Cara\u00e1, com cerca de oito mil habitantes, localizada no litoral norte, e depois vamos ampliando. Eu s\u00f3 vou citar alguns aqui: Maquin\u00e9. Os v\u00eddeos que eu recebi aqui de Maquin\u00e9 s\u00e3o assustadores, grande parte da cidade est\u00e1 destru\u00edda, tanto \u00e9 que a secret\u00e1ria de Governo me ligou e me perguntou se eu n\u00e3o conseria, \u00e9 claro, dialogando com a bancada ga\u00facha e com o Governo, pedir que o Ex\u00e9rcito fosse para l\u00e1, porque as pontes - bom que \u00e9 uma regi\u00e3o com muita \u00e1gua! - foram todas destru\u00eddas. Eles ficaram ilhados. O alimento l\u00e1 desce por helic\u00f3ptero. S\u00e3o Leopoldo, Novo Hamburgo, Bom Princ\u00edpio, S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Ca\u00ed, Esteio, Gravata\u00ed, e por a\u00ed vai. Foram dezenas e dezenas de munic\u00edpios atingidos de forma demolidora. No s\u00e1bado, os Ministros da Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional, Ministro Waldez G\u00f3es, e o da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia, Paulo Pimenta, estiveram no estado para conferir os impactos do ciclone e trazer dados para que o Governo possa aportar recursos e aux\u00edlios, porque, de fato, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Tamb\u00e9m integraram a comitiva o Secret\u00e1rio Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome, o Sr. Andr\u00e9 Quint\u00e3o Silva, o Secret\u00e1rio Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, Wolnei Wolff. Eles estavam l\u00e1, \u00e9 claro, por orienta\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do Presidente Lula e do Vice Alckmin. O Ministro Waldez G\u00f3es disse, hoje pela manh\u00e3, que o Governo est\u00e1 agindo no sentido da libera\u00e7\u00e3o de recursos. E como a gente fala aqui que a fome n\u00e3o espera, com um ciclone como esse n\u00e3o tem como a gente aguardar pacientemente. \u00c9 como me disse um cidad\u00e3o que estava l\u00e1: \"a vontade \u00e9 de sair gritando, gritando, gritando por socorro\". Tamb\u00e9m \u00e9 grave a quest\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. Falta comida, rem\u00e9dios, prepara\u00e7\u00e3o de abrigos e desobstru\u00e7\u00e3o de estradas e a reconstru\u00e7\u00e3o das pontes. A orienta\u00e7\u00e3o do Presidente Lula \u00e9 para que haja uma atua\u00e7\u00e3o integrada com o Governo do estado, a Uni\u00e3o e as prefeituras. O Governador Edu Leite e os Prefeitos dos munic\u00edpios atingidos est\u00e3o agindo. \u00c9 uma boa not\u00edcia. Ainda segundo o ministro, \u00e0 medida que os planos e decretos forem elaborados, h\u00e1 a garantia do Governo Lula de liberar recursos para as prefeituras manterem os atendimentos e os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o. A sociedade ga\u00facha est\u00e1 mobilizada, ajudando, recolhendo roupas, \u00e1gua. O meu escrit\u00f3rio de Canoas, hoje pela manh\u00e3, e n\u00e3o falo isso com satisfa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 mais \u00e9 fazendo a sua obriga\u00e7\u00e3o, recolhendo roupas, \u00e1gua, comida e distribuindo, a partir do escrit\u00f3rio. S\u00f3 dou um exemplo, porque muita gente est\u00e1 fazendo isso. N\u00e3o somos s\u00f3 n\u00f3s que estamos fazendo, no nosso gabinete. \u00c9 uma solidariedade geral ali, porque a nossa cidade, Canoas, tamb\u00e9m foi muito atingida. Enfim, a sociedade se mobiliza, fazendo campanhas de arrecada\u00e7\u00e3o de alimentos, agasalhos e \u00e1gua pot\u00e1vel. Neste momento, o mais importante \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de for\u00e7as do poder p\u00fablico para o encaminhamento de medidas, ajuda humanit\u00e1ria e libera\u00e7\u00e3o de recursos. Minha solidariedade aos familiares das v\u00edtimas, meu carinho, meu abra\u00e7o fraterno. Vamos todos juntos, independentemente de quest\u00e3o ideol\u00f3gica ou partid\u00e1ria, estar do mesmo lado - e percebo que isso est\u00e1 acontecendo l\u00e1 no Rio Grande do Sul. Nos \u00faltimos 12 minutos, Sr. Presidente, eu queria falar sobre inclus\u00e3o social e desenvolvimento. Penso que a inclus\u00e3o social \u00e9 decis\u00e3o pol\u00edtica, decis\u00e3o de governo, est\u00e1 ligada diretamente aos direitos humanos - o que eu falo muito, s\u00e3o as chamadas pol\u00edticas humanit\u00e1rias. \u00c9 o processo civilizat\u00f3rio de evolu\u00e7\u00e3o e \u00e9 fundamental para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, para o crescimento e o desenvolvimento do pa\u00eds, das regi\u00f5es, dos seus estados e, naturalmente, dos munic\u00edpios. Envolve garantias para que as pessoas tenham acesso igualit\u00e1rio e oportunidade a servi\u00e7os p\u00fablicos como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o profissional, independentemente da classe social, g\u00eanero, etnia, religi\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Os governos comprometidos com a vida t\u00eam que garantir pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o da igualdade de oportunidades, de combate \u00e0 pobreza, de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades; avan\u00e7ar na justi\u00e7a social, na gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Falo de programas sociais de transfer\u00eancia de renda e acesso aos servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; pol\u00edticas de inclus\u00e3o para grupos marginalizados; medidas de combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, combate ao racismo, combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria; pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o aos direitos das minorias, prote\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres, crian\u00e7as, jovens, idosos, povos ind\u00edgenas, pessoas com defici\u00eancia, quilombolas - tive um relato, recentemente, de que muitos dos quilombolas, e \u00e9 em todo o Brasil, n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua; muitos, infelizmente, n\u00e3o t\u00eam banheiro. Para o mesmo lado, tamb\u00e9m comentamos aqui a viol\u00eancia no Brasil contra as pessoas LGBTQIA+, moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua, desempregados, pobres, miser\u00e1veis. Lembro-me aqui de um projeto que regulamenta a profiss\u00e3o de garis e de margaridas, que aprovamos por unanimidade aqui no Senado, est\u00e1 l\u00e1 na C\u00e2mara, e a C\u00e2mara, infelizmente, n\u00e3o vota a mat\u00e9ria. Temos important\u00edssimas leis como o Estatuto da Pessoa Idosa, o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, o Estatuto da Igualdade Racial, o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente e o Estatuto da Juventude. E estamos, agora, construindo - j\u00e1 aproamos no Senado, est\u00e1 na C\u00e2mara - o Estatuto do Cigano. Refor\u00e7o, Sr. Presidente: temos que agir para melhorar a vida das pessoas. Isso \u00e9 decis\u00e3o pol\u00edtica. Afirmo eu: o Brasil est\u00e1 voltando ao rumo certo, buscando melhores dias e vida digna para a sua popula\u00e7\u00e3o, deixando de lado as pendengas e os confrontos ideol\u00f3gicos. Registro algumas a\u00e7\u00f5es desse novo cen\u00e1rio nacional, que tem impacto direto no dia a dia de todos os brasileiros. Estamos levando esperan\u00e7a, e, com pequenos grandes gestos, estamos mostrando que \u00e9 poss\u00edvel mudar, e mudar para melhor. Combate \u00e0 fome. Tivemos uma audi\u00eancia p\u00fablica fundamental hoje, manh\u00e3, que foi uma proposta daqui, do DataSenado do Senado da Rep\u00fablica, de um ciclo de debates. Foi important\u00edima. Lembro aqui o Bolsa Fam\u00edlia, que retornou com o valor m\u00ednimo de R$600 e um adicional de R$150 para cada crian\u00e7a zero a seis anos na composi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia; benef\u00edcio m\u00e9dio de R$672,45. S\u00e3o investimentos in\u00e9ditos de R$14,1 bilh\u00f5es. O Governo incluiu mais um milh\u00e3o de fam\u00edlias, o pagamento para mais de 21 milh\u00f5es de fam\u00edlias. Haver\u00e1 tamb\u00e9m um adicional de R$50 para cada dependente entre sete e dezoito anos e para gestantes. O pa\u00eds hoje tem mais de 100 milh\u00f5es de pessoas vivendo com inseguran\u00e7a alimentar, situa\u00e7\u00e3o que se agravou. H\u00e1 mais de 30 milh\u00f5es de pessoas vivendo em situa\u00e7\u00e3o de fome. Isto \u00e9 inaceit\u00e1vel! O atual Governo confirmou reajuste m\u00e9dio de 36,4% nos repasses dos recursos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar. Com essa melhoria, o or\u00e7amento destinado \u00e0 compra da merenda escolar saltou de R$4 bilh\u00f5es para R$5,5 bilh\u00f5es, garantindo uma melhor qualidade nas refei\u00e7\u00f5es e mais gente sendo assistida nas escolas e creches. Na sa\u00fade, ocorreram tamb\u00e9m avan\u00e7os. Podemos destacar o Programa Nacional de Redu\u00e7\u00e3o das Filas de Cirurgias Eletivas, Exames Complementares e Consultas Especializadas, garantindo R$600 milh\u00f5es em apoio a estados e munic\u00edpios que aderirem \u00e0 iniciativa. A retomada do Mais M\u00e9dicos para o Brasil assegurou a abertura de 15 mil vagas e espera fixar, at\u00e9 o fim do ano, 28 mil profissionais em todo o pa\u00eds, principalmente em \u00e1reas de extrema pobreza. O Movimento Nacional pela Vacina\u00e7\u00e3o foi retomado com uma grande campanha para ampliar as coberturas de todas as vacinas dispon\u00edveis no SUS. Foi assegurado aux\u00edlio financeiro para 3.16 ent privadas sem fins lucrativos, incluindo as santas casas, que fazem um papel bel\u00edssimo, emocionante, que complementam o SUS 1.738 munic\u00edpios. Os recursos ser\u00e3o aplicados para custeio de servi\u00e7os prestados que complementam o SUS at\u00e9 o limite de R$ 2 bilh\u00f5es. Na habita popular, o Programa Minha Casa, Minha Vida retornou com grande for\u00e7a. O d\u00e9ficit habitacional \u00e9 muito grave: mais de 5 milh. O Brasil, nos \u00faltimos anos, n\u00e3o avan\u00e7ou, agora em torno de 3 milh\u00f5es novas casas j\u00e1 apontadas e est\u00e3o em processo de constru\u00e7\u00e3o. A faixa 1 do programa est\u00e1 sendo restabelecida para a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis subsidiados para pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Previs\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de 3 milh\u00f5es de morad populares, como eu havia citado. Na educa\u00e7\u00e3o, as bolsas de estudo, pesquisa, forma\u00e7\u00e3o deoresantes, inclu grad\u00e7\u00e3o, p\u00f3s\u00e7\u00e3o, inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a Bols P\u00eancia, foramajadas em at\u00e9 200%. O Governo, assim, retoma o dilogo com universidades institut fedis. J\u00e1 o piso salarial dos professores educa\u00e7\u00e3o\u00e1s foiajustado 15%, com vencimentos pass de R$3.84 para R$4.420. Os pov ind\u00edgenas, est\u00e3oadosaram uma aten especial. Foi cri o Minist\u00e9ri dos Pov Ind\u00edgenas e o Comord Nacionalfrent \u00e0 Desist\u00eancia\u00e1ria das Pop\u00e7\u00f5es em Territrio Yanomami. A\u00e7\u00f5es deparo em \u00e1reas como sade,uran\u00e7a alimentar e seguran\u00e7a p\u00fablica foramadasoverorro e\u00eancia ao povo iom\u00e2mi, como tamb\u00e9mada dosimpeiros iais. Est\u00e1 naano a pol\u00edtica de demarca\u00e7\u00e3o terrasas.ate ao racismo: para\u00e7\u00e3o daria racial ao racismo, foiada lei desta Casa lei Congresso Nacional, cujo debateouqui no Senado, Lei 14.532, 203 - f, no in\u00edcio, autor depois fuiator -; eado decreto queinaerva de 3 dosos deian\u00e7a para o combate aos preceitos,endo negros e negras, em cargos de comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es deian\u00e7a da administra\u00e7\u00e3oal. O prazo para a administra\u00e7\u00e3o\u00fablicaance os percentais \u00e9 31 de dez de 25.maiga lutaouidade.alo dadadearial entreens ees que exercem a mesma fun\u00e7\u00e3o. Esta Casa aprovou h\u00e1anas:em eher, mesmo\u00e1rio; mesmoho; mesma fun\u00e7\u00e3o O de Prote e Promo dade Menstruala aar aerta gr deventes h\u00eanicosados dedeal noUS.a Mulher Cidad\u00e3 \u00e9 voltado \u00e0 promo da cidadaniacal,itaheres empreendedas ema\u00e7\u00e3o de vulneridade ou de risco social O\u00e1rio m\u00ednimo um importante deui de renda aumento da rend faz aumentar o consumo a\u00e7\u00e3o,ando um cculooso.ou aument de\u00e1rio m\u00ednimo real - infla\u00e7\u00e3o mais PIB Oo do\u00e1rioimoado pelo Presidente Lulaou, assim, ent\u00e3o, para R$1.30, umo real de 2,8%ima da infla\u00e7\u00e3o.embre\u00e1rio mimoou, nosimos anos,o real.ora,ou de\u00e7\u00e3o mais PIBovernoaminhou aoo de leileendo essa pol\u00edtica.orizar o\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 incluir gerar emprego e renda, oxigen os com\u00e9rcios, mais arrecada\u00e7\u00e3o asfeituras\u00e9m desse resumo aqui, tamb\u00e9m, Presidente, outrosos avan\u00e7aram araestrutura Brasil tem 14 mil obrasalisadas - elas\u00e3o retomadas 023 oo dos Transportes invest\u00e1...\n<llmlua,FalseO SR. EDUDO GIRO</>:imoado, Sr. Presidente.ador Jesus, Sras.adoras, Srsadores, e funcion\u00e1riosa Casa, brasileiras e brasile que nosem e nos assistem trabalhoamente profissional da\u00eanciaado, da Senado e da R\u00e1dio Senado,esta segunda-feira, euero saudar,mente a os nossosantes cada vez mais se aproximama Casa e\u00eas n\u00e3o sabem o importantes essa energia e essa\u00e7a porqueamos a para servir\u00eas e para sermosidos Essaica aente precisa cada vez maisarara e invert\u00eala na\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 noso.\u00e3o muito importantes essasas que\u00eam seado vez mais de Brasil,\u00e7as,olescentes,os,hores,horas, universidades \u00c9 impressionante! Inclusiveem nos aanha paraitar o Congresso Nacional est\u00e1 nos assistindo ou nosindo,asta acessar o site www.congressonacional.leg.br/ite A visita pode ser realizada em di \u00fateis, exceto ter\u00e7as quartas \u00e9 deota\u00e7\u00e3o aqui no Plen\u00e1rio da Casa e, nos fina de semana e nos ferados das9h \u00e0s 17h.\u00e3o muitoivoseato e eurade\u00e7o aem,estequi na doado Federal. Sr. Presidente eueroveitar e convar todos\u00eas, brasile\u00e3o nosindo, moram aquiessa regi\u00e3o, n\u00e3o\u00e1 mais de vir, \u00e9 amanhse event que eu vou falar Senador Izalci sen daqui os brasilienses pessoal dasidades-sat\u00e9lites, indo de Go\u00e1s - que possam comparecer, am\u00e3, \u00e0s14h, \u00e0 Marcha Nacional pela Vida, contra o aborto queai acontecer pela6\u00aa vezse evento forma sucessiva foiado por 6 \u00e9 um evento de tocar a alma de to oa\u00e7\u00e3o a causa das causas Oimento Brasil semort aiza umimento suprapart\u00e1rio suprarrelioso que envolve v\u00e1rios outrosos ea a CN, os ev\u00e9licos, os esp\u00edritas, com as universidades. Aman\u00e3, \u00e0s14h, ali no Museu Nacional, vai ser a concentra\u00e7\u00e3o -\u00ea est\u00e1 convado - e a partir das14h30 mais ou menos vai sair a marcha a Esplanada dos Minos e vai parar aqui em frente ao Congresso Nacional. Tudo muitoado forma\u00edfica, respeitosa como que ser de umrito pr\u00f3-vidas brasileiros que defendem a vida a conce\u00e7\u00e3o por podem se s\u00e3o as que precis que\u00f3samos os direas o direito\u00e1s \u00e9 o dire de nascer Se - Deus me livre! - entrar algu\u00e9m aqui e quiser tirar a minha, eu tenho algumas alternativas: euso meaixaresta mesa, me atracar pessoalmente,rer porela porta, pularelaela, mas o beb\u00ea n\u00e3o tem essa alternativa, ele est\u00e1 no ventre e precis Estado reconhe\u00e7aso como princ\u00edpio\u00e1sico. Comoizia a Madre de Cal\u00e1, o da \u00e9 o aborto uma guerra contra as\u00e7as uma sociedade uma\u00e3e mate seu filho, elimine sua\u00e7a no pr\u00f3rio ventre queamos ev que se matem uns aos outros nas ruas? \u00c9 uma\u00e3o de\u00eancia.\u00e3o, essa \u00e9 umaa,amente includente que vai am\u00e3, na sua16\u00aa edi\u00e7\u00e3o... E euso at\u00e9 afir que, at\u00e9 agora, eu participe de todas as marchas nesses 16, quando n\u00e3o sonhava nem em ser, n\u00e3o tinha a menor que um dia Deus iria me conceder, com a boaontade do povoearense, estar aqui no Senado Federalendo o bom combate em v\u00e1riasautas, mas ess \u00e9 a para mim \u00e9 a mais importante de todas. E eu estarei nas ruas porque eu ve que essa causa nunca esteve sobanta amea\u00e7a no sent de ser legalizado o aborto Brasil. Sim, Sr. porque\u00f3s j\u00e1 temos a\u00ed que aistra Rosa \u00e9 a do Supremo Tribunal, que vai paut daqui a pouco tempo...\u00e3o disse, mas j\u00e1 deixou a sociedade brasileira em alerta. E, aqui para\u00f3s,80%, no m\u00ednimo da popula\u00e7\u00e3o brasileira, um n\u00famero cada vez mais cres \u00e9 contra a legal do aborto e j\u00e1 entendeu, com base na\u00eancia que tem avan\u00e7ado de forma galopante que \u00e9 uma vida. Logo com8as, tem uma\u00e7\u00e3oendo. Eu pe\u00e7o \u00e0 c\u00e2mara da TV que mostre esse bebezinho \u00e9 uma r\u00e9plica em tamanho real uma\u00e7a de um beb\u00ea com1 sem deesta, o per\u00edodo que \u00e9 feito o aborto e j\u00e1 est\u00e1 aqui o f\u00edg oa\u00e7\u00e3o todo constitu\u00eddo. E \u00e9 s\u00f3 a vida dessa crian \u00e9 destru\u00edda com o ato do aborto, mas a sa\u00fade da mulher fica com consequ o da de ordem emocional, psicol\u00f3g, mental e at\u00e9 f\u00edsica. Eu trouxe osados a da\u00eanciaando isso de v\u00e1rias universidades. Vou citar aqui que as sequelas...undo o The of Psychiatry \u00e990% maior a probabil de contrair c\u00e2ncer de mama a mulher que faz aborto em\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher que n\u00e3o faz aborto;5% maior a propens\u00e3o \u00e0 inc de doen\u00e7asais;220% a mais de ch de depend\u00eancia\u00edmica: de \u00e1lco, drogas. a uma co que toca tamb\u00e9m o, porque a pandem que\u00f3s vivemos ho \u00e9 a do suic\u00eddio: 150% de quad depressivos e tent de suic\u00eddio quando voc\u00ea tem a pr do ato do aborto em rela\u00e7\u00e3o a quem n\u00e3o pratica. Estou deixando muito claro \u00e0 mul que est\u00e1 me ouvindo agora e que porventura - \u00e0s vezes, at\u00e9 pela press\u00e3o do marido do namorado do companheiro - tenha feito o abort que Jesus fal que o amor cobre uma mult\u00e3o de pecados. Tem outros casos nacion de pesso que j\u00e1 revel que fizeram aborto por ex a cantora Elbaalho.\u00f3samos num de, \u00e9 um \u00edcone do Nord do e teve a cor de reconhecer o drama pesso que ela vivenciou a do momento em que ela cometeu o aborto e, num process de\u00e3o, autop\u00e3o, convers\u00e3o, inclus, ao catolicismo - no caso dela -, ela iniciou um trabalho junto \u00e0s crian que fosse evitado o aborto, junto \u00e0s m\u00e3ezin que estavam sendo pression o aborto. Ela conseguiu a supera\u00e7\u00e3o e ho \u00e9 uma das maiores ativistas pr\u00f3-vida. E\u00f3s temos muitas outras a\u00e1ssia Kiss por ex que deve estar na Marcha pela Vida amanh\u00e3, marchando conosco \u00e0s14h no Museu, chegando aqui na Esplan dos Minist\u00e9rios. Sr., eu tomo a inici de falar sobre esse tema, no dia 1, foi realizado Paulo... E eu tenho respeito absoluto por todo de manifesta, sou totalmente contra a cens, mas a gente viu o Min dos Direitos Human, Silvio Alme, participar da Parada LGBTQIA+ e, embora haja imagens choc de crian\u00e7as segando cartazes, faix, dizendo: \"Crian\u00e7as trans existem\"...\u00e3o que de consci\u00eancia tem uma crian\u00e7a daquele taman, ou se \u00e9 o pai induzindo a crian\u00e7a que me parece uma\u00e7a de bar, mas que me chamou aten\u00e7\u00e3o ali foi o Ministro Silvio Alme,ando o Governo,endo \"o dire de existir dignamente e amar como e quem voc\u00eas quiserem\" - sim, foi uma fr dele, entre aspas. Sem d\u00fav, Min, muito justa a def de qualquer indiv\u00edduo, independent da sua escolha pessoal sexual. \u00c9 inaceit\u00e1vel qualquer de preconceito - o senhor tem raz\u00e3o -, e \u00e9 grav\u00edssima qualquer de viol\u00eancia por essa escolha. Mas, em nenhum,. Min, no seu discur, na semana pass, o senhor fez\u00eancia \u00e0 deossasrian\u00e7as contra a doutr\u00e7\u00e3o religiosa e nem o direito de existir tamb\u00e9m, o direito de as crian\u00e7as nascerem. dia2 de, Sr. esse mesmo Ministro particip de uma\u00eancia p\u00fablica na Com de Direitos Humanos do Senado. Quem n\u00e3o se lembra do que aconteceu? Nesse, eu tentei, de forma educada e respeit, fazer a entreg de uma r\u00e9p, em tamanho, como esta que eu mostro aqui para o Brasil - quem est\u00e1 nos assistindo est\u00e1 vendo -, deste beb\u00ea de11 sem de gesta\u00e7\u00e3o. Mas a rea\u00e7\u00e3o do Ministro foi surpreendente: n\u00e3o permitiu sequer que eu me aproximasse e seusou terminantemente a receber aquele que \u00e9 um s\u00edmbolo mundial um s\u00edmbolo mundial dosos emesa da, desde a concep, contra o aborto. O Ministro mostrou uma intol\u00e2ncia muito grande a um s\u00edmbol quea..., como Min, o m\u00ednimo que ele poderia fazer era rece, mesmo se discordasse. Faz parte a gente discord de um p de vista difer, \u00e9 da democracia. Mas quem defende democracia e sabe do contexto nacional... O \u00e9 a maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo, a maior na\u00e7\u00e3o esp\u00edrita do mundo, a segunda - j\u00e1 quase a primeira - na\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica do mundo. Todo mundo se\u00e1 bem e \u00e9 pr\u00f3-v, \u00e9 contra o aborto. O Ministro virou as costas e n\u00e3o para mim, n\u00e3o.amos a o nosso trabal, cumprindo o nos dever\u00e3o souador, euou Sen,ando o interesse do Estado do C, dos cear que votaram em mim e me trouxeram para\u00e1. Eu deixei claro que eu defendo a vida desde a concep, mostrei na televis, nas propag, o bebez, entreguei j\u00e1 para diversas autoridades de chegar aqui e de chegar a, at\u00e9 em sabatina de Ministro de Suprem, eu entregue, e nunca aconteceu isso. Eu confesso para voc que nunca aconteceu um ato deoler\u00e2ncia\u00e3o grotesco como eu vi do nossoistro dos Direitos Human que fica calado os pres diagunta ele foi que est\u00e1tecendo l\u00e1. Eu j\u00e1 fui \u00e0uda duas vez, \u00e0 Colme, visitar os presos do dia8 e deixei claro a que eu sou contra o vandal, a depreda\u00e7\u00e3o. Quem err, quem ve quebrar tem que ser pun, seja de dire, de esquer, infiltr, quem que seja.\u00e3o justifica nunca a\u00eancia. Ag, espera a as pessoas merecem o m\u00ednimo de respe, o devido processo legal.\u00e1 come\u00e7aram juntando crian, id que estavam or e levaram l\u00e1 para uma ala em que ficaram sem banhe, sem, sem saber para ondeavam.os n\u00e3o\u00e3o individualados. um discso sobre issoqui, eu visite, sexta-feira ag, tr\u00eas dias at, Papuda e Colme para conversar com as pessoas que est\u00e3o detidas. N\u00e3o se sabe...\u00e1 est\u00e3o h\u00e1 mais tempo do que o previsto em lei e era para estarem respondendo em liberdade. Acontece isso com todo mundo.\u00e1 pessoas cas, l\u00e1 na Papuda o hom, na Colmeia a mul, cas, com filhos pequen, sem saberem como \u00e9 que est\u00e3o as cois, sem poderem se comunic, com uma s\u00e9rie de problemas. Os seusogados sem acesso aosos.\u00ea oistro dositos que foi l\u00e1?istro dositosos queendeso\u00f3sarmente o que est\u00e1 acontecendo aqui no Brasil.\u00e1 falei com Deput, com Senadores. Isso n\u00e3o pode acontecer. Se,., com algu\u00e9m da esquerda - como aconteceram outras vezes manifesta\u00e7\u00f5es em minist\u00e9ri, na Esplan tocaram fogo -, eu estaria com o mesmo posicionamento. Como um monte de Deputados de esquer por ex, foi l\u00e1 defender essas pesso,\u00e1-los. Mas cad\u00eaeles presos? Al\u00e9m ouviu falar se foi pres, como \u00e9 que foi? O devido processo legal parece-me que foipeitado que que\u00f3sos dois e duasidasora Que injust \u00e9aamento todos Aui\u00e7\u00e3o tem que ser respeitada. Ent\u00e3o, cad\u00ea o Ministro dos Direitos Humanos que n\u00e3o pisou, que n\u00e3o foi l\u00e1 saber se... Ora, e o que aconteceu com o colega Marcos do Val, Senador Mecias, Presidente.... Eu discordo de muitas pautas dele, deixei claro isso, da forma como, \u00e0s vezes, se posiciona, mas tirar as redes sociais! Isso \u00e9 o qu\u00ea, \u00e9 calar um Parlamentar? Invadir o gabinete no Senado, que \u00e9 um local de trabalho, \u00e9 desrespeitar o povo l\u00e1 do Esp\u00edrito Santo. \u00c9 assim agora? N\u00e3o vale a elei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 mais respeito?\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 26813, "compressed_tokens": 7107, "ratio": "3.8x", "rate": "26.5%", "saving": ", Saving $1.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Ciclone no Rio Grande do Sul": "Discuss\u00e3o sobre os impactos do ciclone extratropical que atingiu o Rio Grande do Sul, causando trag\u00e9dias e danos em diversas cidades.", "Inclus\u00e3o social e desenvolvimento": "Debate sobre pol\u00edticas de inclus\u00e3o social, direitos humanos e desenvolvimento, abordando quest\u00f5es como combate \u00e0 fome, programas sociais, acesso \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, entre outros.", "Marcha Nacional pela Vida": "Abordagem sobre a Marcha Nacional pela Vida, um evento contra o aborto que re\u00fane diversos grupos pr\u00f3-vida para defender a vida desde a concep\u00e7\u00e3o."}, "stances": {"Ciclone no Rio Grande do Sul": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR"}, "Inclus\u00e3o social e desenvolvimento": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR"}, "Marcha Nacional pela Vida": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}}, "summary": "Discuss\u00e3o sobre os impactos do ciclone no Rio Grande do Sul, pol\u00edticas de inclus\u00e3o social e desenvolvimento, e a Marcha Nacional pela Vida contra o aborto. O SR. PAULO PAIM expressou apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es de ajuda \u00e0s v\u00edtimas do ciclone e pol\u00edticas de inclus\u00e3o social. O SR. EDUARDO GIR\u00c3O destacou a import\u00e2ncia da Marcha Nacional pela Vida e posicionou-se a favor da defesa da vida desde a concep\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 5.745198726654053}