{"id_session": 25552, "elapsed_time": 54.19045305252075, "compressed_prompt": "<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 46, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores e Senadoras, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o de hoje \u00e9 destinada a celebrar os dez anos do Estatuto da Juventude. Vamos, de imediato, formatar a mesa, porque a mo\u00e7ada est\u00e1 l\u00e1 se identificando e, em seguida, estar\u00e1 aqui com a gente. Pediram, no m\u00e1ximo, sete, oito minutos, e eles estar\u00e3o aqui. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico-Geral Federal em exerc\u00edcio; Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o Fomento Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, representando o Ministro Luiz Marinho; Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude; Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas Comb e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a Ministra Anielle Franco; Sra Christhiane Souza da Silva, Coordenadora da Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor, do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra Ana Moser; Sra. Caroline Ludmilla Bezerra, assessora t\u00e9cnica da Coordena\u00e7\u00e3o de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a e do Adolescente, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, representando a Ministra N\u00edsia Trindade; Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00f5es doai j\u00e1 est\u00e3o chegando a\u00ed aos alunos -; Sra. Ana Maria Villa Real Ferre, Coordenadora da Coordenadoria Nacional de Combate \u00e0 Explora\u00e7\u00e3o do Trabalho da Crian\u00e7a e do Adolescente, que cuida da promo\u00e7\u00e3o e defesa dos direitos de crian\u00e7as e adolescentes; Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o Furtado, Coordenador-Geral de Pol\u00edticas Educacionais para a Juventude, da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabet de Jovens e Adultos, Diversidade e Inclus\u00e3o; Sra Karina Miranda, Diretora da Promo\u00e7\u00e3o da Diversidade Cultural, representante da Secretaria de Cidadania e Diversidade Cultural, M\u00e1rcia Rollemberg; Sra. Estela Gon\u00e7alves, advogada e representante Educafro Brasil. Vamos agora \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da mesa. Convido para compor a primeira mesa os seguintes convid convidadas: Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico Geral Federal em exerc\u00edcio. Seja bem-vindo! (Palmas.) Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, representando o Ministro Luiz Marinho. Seja bem-vindo! (Palmas.) Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente Nacional da Juventude. (Palmas.) Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo no Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, representando a Ministra Anielle Franco. (Palmas.) Sra. Christhiane Souza da Silva, Coordenadora na Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra Ana Moser. (Palmas.) E, por fim, nesta primeira mesa, Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00f5es do Senai. (Palmas.) Neste momento, eu convido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Paulo Paim, Deputada Dandara, nas pessoas de quem cumprimento todos Senadores, Senadoras, Deputados e Deputadas presentes; Dra. Ana, colega do Minist\u00e9rio P\u00fablico; e em especial meu pai, que se faz aqui presente, muito obrigado pela presen\u00e7a tamb\u00e9m.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RONALD LUIZ DOS SANTOS</llmlingua>: - ... que \u00e9 um s\u00edmbolo completamente forte do Brasil real. \u00c9 o Brasil real que emergiu na Constituinte, se mant\u00e9m firme e forte, altivo e ativo at\u00e9 hoje. Quero fazer uma sauda\u00e7\u00e3o aqui a todos os integrantes da mesa, na pessoa do nosso Presidente Marcus Bar\u00e3o e tamb\u00e9m da nossa Deputada Dandara, que \u00e9 uma grande companheira de milit\u00e2ncia, de vida, e dizer para voc\u00eas o seguinte: para n\u00f3s, estar nesta Casa com o Sr. Sen e com cada um e com cada uma de voc simboliza a fortaleza que \u00e9 Estatuto da Juventude, significa a fortaleza do que \u00e9 a Pol\u00edtica Nacional de Juventude, que foi constru\u00edda a partir de iniciativas como o projet Juventude a partir da funda\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Juventude, do ProJovem, da Secretaria Nacional de Juventude, que neste ano fez 18 anos, pela Lei 11.129, significa a fortaleza de uma juventude que, atrav\u00e9s das suas entidades, coletivos, organiza\u00e7\u00f5es, movimentos sociais, n\u00e3o se dobrou um \u00fanico inst a qualquer tipo de aspecto reacion\u00e1rio e que lutou e que fez com que na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o prevalecesse, na soberania popular, a vontade de resguardar direitos, de avan\u00e7ar direitos e de avan\u00e7ar na pol\u00edtica p\u00fablica. Quando a gente reflete sobre a pol\u00edtica de juventude no nosso pa\u00eds, a gente precisa refletir esses oito anos de constru\u00e7\u00e3o institucional e precisa refletir o que foram os \u00faltimos dez anos em que, logo ap\u00f3s a conquista do Estatuto da Juventude, n\u00f3s fomos o tempo todo atacados. Criamos Yuri, o Plano Juventude Viva, hoje Juventudera Viva, e eles interromperam; criamos o Plano Nacional de Juventude Sucess Rural, para dar dignidade \u00e0 vida da juventude no campo, e eles interromperam; criamos o Plano Nacional de Juventude e Meio Ambiente, e eles interromperam. A gente est\u00e1 retornando com todas essas iniciativas, porque n\u00f3s compreendemos que juventude n\u00e3o se deve falar no singular, juventudes \u00e9 no plural. E n\u00f3s precisamos respeitar o direito de cada juventude, promovendo o seu desenvolvimento, seu bem-estar e, sobretudo, a sua felicidade. Quando a gente reflete, em especial, o que tem sido a pol\u00edtica do Presidente Lula nesses oito primeiros meses, para al\u00e9m de reconstruir tudo aquilo que n\u00f3s precisamos reconstruir, tem sido tamb\u00e9m de pavimentar caminhos ao futuro. E n\u00f3s convocamos, por iniciativa do nosso Ministro M\u00e1rcio Mac\u00eado, Secret\u00e1rio-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a 4\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Juventude Senador Paim, h\u00e1 oito anos n\u00e3o Confer\u00eancia Nacional de Juventude. Quando a gente abre o estatuto, que o senhor imprimiu para distribuir para toda ess juventude, a gente observa que ela deveria ter sido convocada de quatro em quatro anos, portanto, em 2019. (Palmas.) E n\u00f3s n\u00e3o abrimos m\u00e3o de chamar toda a juventude brasileira munic\u00edpio a munic\u00edpio, territ\u00f3rio a territ\u00f3rio, aldeia, na comunidade quilombola, em toda a favela, em toda a periferia, para vir reconstruir essa Pol\u00edtica Nacional de Juventude conosco, porque n\u00f3s compreendemos que a Pol\u00edtica Nacional de Juventude - se juventude \u00e9 no plural, Yann - precisa ser feita no plural. Quero aqui fazer uma forte sauda\u00e7\u00e3o Yann Evanovick...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus parab\u00e9ns ao nosso querido Ronald Luiz dos Santos, Secret\u00e1rio Nacional de Juventude, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica! Agora, neste momento, concedo a palavra ao Sr. Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE</llmlingua>: Bom dia a todos e todas. Gostaria de come\u00e7ar aqui a minha fala lembrando um pouco da trajet, Senador Paim, de quem come\u00e7ou militando no movimento secundarista e est\u00e1 vendo aqui essa juventude, com a turma participando, e o Secret\u00e1rio Nacional de Juventude trazendo \u00e0 tona todas as batalhas que tivemos nesse t\u00e3o ruim nossa hist\u00f3ria. Quero lembrar - quem est\u00e1 assistindo pela TV Senado, quem olha aqui o p\u00fablico presente, quem v\u00ea a dire\u00e7\u00e3o da M compreende quais s\u00e3o os caminhos da nossa democracia - a diversidade presente aqui em nosso meio. Quem somos n\u00f3s de verdade? O Brasil est\u00e1 aqui efetivamente representado pelas pessoas, pela diversidade humana. Est\u00e3o a Yuri Silva, Frei David, est\u00e1 aqui todo mundo que representa de verdade o que \u00e9 este pa\u00eds e a preocupa\u00e7\u00e3o dos democratas com a juventude brasileira. Gostaria de dizer o seguinte: do ponto de vista do Minist\u00e9rio do Trabalho, n\u00f3s temos, l\u00e1 na Secretaria de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, uma diretoria espec\u00edfica de trabalho com a juventude, dirig brilhantemente pelo Jo\u00e3o Victor. Essa diretoria tem um trabalho muito grande com a quest\u00e3o do jovem aprendiz e com a quest\u00e3o dos est\u00e1gios. N\u00f3s sabemos - e aqui os jovens est\u00e3o presentes - que a gente oferece oportunidade de profissionaliza\u00e7\u00e3o com qualidade, oferece oportunidade de emprego \u00e0 juventude, oferece oportunidade de compreender, de estabelecer estradas \u00e0 juventude brasileira, ou n\u00f3s teremos graves problemas. Est\u00e1 aqui o pessoal da Secadi. Eu tenho conversado com a Secret\u00e1ria Zara sobre a quest\u00e3o do EJA, por exemplo, e sobre a quest\u00e3o de aproximar a educa\u00e7\u00e3o formal da profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens. O Governo Federal tem totalmente se preocupado com essa quest\u00e3o de trazer ao jovem uma forma\u00e7\u00e3o mais profunda e n\u00e3o apenas aquele curso t\u00e9cnico, pr\u00e9-t\u00e9cnico r\u00e1pido, em que voc\u00ea aprende a faz. A gente tem que discutir o que fazer e por que est\u00e1 fazendo. A compreens\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade como um princ\u00edpio, a compreens\u00e3o do letramento digital Senador Paulo Paim, tamb\u00e9m como outro princ\u00edpio, s\u00e3o as formas com que a gente entende que a gente consegue ajudar a juventude, Frei David, pular, a sobreviver a este tempo. Eu sou um homem de 49 anos e eu me lembro de minha m\u00e3e - muitoizada, uma \u00edndia tupinamb\u00e1 de Oliven\u00e7a, professora, coordenadora pedag\u00f3gica; sou tupinamb\u00e1 com muito orgulho - dizendo alegria grande de eu ter completado 24 anos, porque minha turma, l\u00e1 no bairro Nelson Costa, em Ilh\u00e9us, morria antes disso. Quantos amigos n\u00f3s perdemos para esse assassinato! Ainda continuamos perdendo hoje os jovens negros para o crime, para os excessos da pol\u00edcia. E o que n\u00f3s temos que fazer enquanto Governo? N\u00f3s precisamos continuar aprofundando as pol\u00edticas p\u00fablicas que o Secret\u00e1rio de Juvent aqui disse t\u00e3o brilhantemente; n\u00f3s precisamos continuar dialogando com setores mais avan\u00e7ados da sociedade, assim como representantes que est\u00e3o aqui, como, por exemplo - j\u00e1 citei algumas vezes -, o Frei David, com o seu trabalho; n\u00f3s precisamos continuar aprofundando, Senador Paulo Paim, a legisla\u00e7\u00e3o. \u00c9 \u00f3bvio que n\u00f3s tem marcos legais: temos um marco legal para a aprendizagem, temos um marco legal para o est\u00e1gio, temos marcos legais para a juventude, mas esses marcos legais precisam chegar \u00e0 ponta. E, para chegar \u00e0 ponta, n\u00e3o outro caminho sen\u00e3o o da mobiliza\u00e7\u00e3o social. Por que eles negaram, o tempo todo, o poder das confer\u00eancias p\u00fablicas? Por que eles negaram, o tempo todo, o poder do di\u00e1logo, Yuri Silva? Eles negaram porque sabem da for\u00e7a que a juventude tem. E voc\u00eas, jovens que est\u00e3o aqui - que vieram dos col\u00e9gios para participar desse debate -, \u00e9 importante o engajamento de cada um de voc\u00eas no cotidiano da pol\u00edtica: primeiro, da pol\u00edtica do movimento estudantil; depois na vida partid\u00e1ria, se algu\u00e9m assim escolher, ou na sociedade como um todo, porque, assim, n\u00f3s conseguiremos construir um pa\u00eds mais justo. Agora, do ponto de vista nosso, \u00e9 importante lembrar que o Governo Federal acabou de lan\u00e7ar o programa de acelera\u00e7\u00e3o, o PAC; acabou de lan\u00e7ar o PAC para acelerar o crescimento do Brasil. E, nesse PAC, Deputada Dandara...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos pelo pronunciamento ao querido amigo Magno Rog\u00e9rio Carvalho Lavigne, Secret\u00e1rio de Qualifica\u00e7\u00e3o e Fomento \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, que representou aqui o Min Marinho e j\u00e1 esteve na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos tamb\u00e9m me dando a alegria de um pronunciamento l\u00e1 em nome do Ministro. Obrigado. De imediato, concedo a palavra ao Sr. Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCUS BAR\u00c3O</llmlingua>: - Bom dia! At\u00e9 o final do ano a gente vai ter saldo. Bom, brincadeiras \u00e0 parte, eu quero cumprimentar a mesa e vou pedir licen\u00e7a ao Senador Paulo Paim para cumprimentar, em especial, o Secret\u00e1rio Nacional de Juventude. Nessa celebra\u00e7\u00e3o dos dez anos do Estatuto da Juventude, \u00e9 gente poder estar de volta ao Senado Federal com tantas representa\u00e7\u00f5es da juventude - com juventude das escolas, juventudes partid\u00e1rias, movimento social, movimento estudantil -, e ter um Secret\u00e1rio Nacional de Juventude que fala de uma maneira que nos inspira e nos representa realmente \u00e9 algo que apresenta, Secret\u00e1rio Sorriso, uma nova perspectiva para a pol\u00edtica de juventude do Brasil. Eu queria pedir licen\u00e7a mesmo para cumpriment\u00e1-lo e pedir salva de pal aqui para o Secret\u00e1rio Nacional de Juventude. (Palmas.) E quero destacar, em nome do Conselho Nacional da Juventude, gente se orgulha muito da atua\u00e7\u00e3o que tem sido conduzida por voc\u00ea, por sua equipe, e que nos representa como lideran\u00e7a da Pol\u00edtica Nacional de Juventude no Brasil. Quero cumprimentar a mesa, todas as autoridades e agradecer o convite do Senador, que gentilmente nos recebe sempre com muito car aqui; cumprimentar de maneira muito a Deputada Dandara, que tamb\u00e9m sempre nos inspira com a sua atua\u00e7\u00e3o. N\u00f3s tem acompanhado com muita aten\u00e7\u00e3o a sua lideran\u00e7a e defesa de pautas que s\u00e3o importantes e tamb\u00e9m t\u00eam sido defendidas de maneira hist\u00f3rica pelo Conselho Nacional da Juventude. E gente, mais uma vez, Deputada, se coloca, sim, Senador, tamb\u00e9m \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Conselho Nacional da Juventude, a contribui\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o e debate dessa e outras pautas, n\u00e3o s\u00f3 nos direitos da pol\u00edtica de juventude, especificamente, mas em outras \u00e1reas tem\u00e1ticas que afetam diret a popula\u00e7\u00e3o jovem, gente sabe que esse tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de escuta para a gente consiga avan\u00e7ar a defesa dos direitos da popula\u00e7\u00e3o jovem. Quero pedir licen\u00e7a tamb\u00e9m para cumprimentar outras lideran\u00e7as juvenis que tem aqui neste Plen\u00e1rio hoje. Fico muito feliz de ver mais lideran\u00e7as jovens dentro da Esplanada dos Minist\u00e9rios. N\u00f3s temos a Luci, por exemplo, do Minist\u00e9rio da Cultura; temos o Yann, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; o Yuri, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial; temos um time da Secretaria Nacional da Juvent aqui... (Pa.) ... que tem lutado bravamente pela reconstru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de juventude no Brasil, gestores de juventude. Quero cumprimentar tamb\u00e9m as lideran\u00e7as das juventudes partid\u00e1rias que est aqui, naa da nossa querida N\u00e1dia Garcia, que a Secret\u00e1ria Nacional de Juventude do PT. N\u00f3s temos tamb\u00e9m o Gustavo Gama, que, al\u00e9m de Secret\u00e1rio-Geral do Conjuve, \u00e9 tamb\u00e9m Secret\u00e1rio Nacional de Juventude do PV a Bruna Paola, da Rede, que tamb\u00e9m \u00e9 uma parceira querida; temos o Neilson, da Juventude do MDB; e outras juvent aqui representadas, a JS, esphada e sempre muito aqui tamb\u00e9m. a\u00ed cumprimento o PCdoB tamb\u00e9m...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, l\u00edder Marcus Bar\u00e3o, Presidente do Conselho Nacional da Juventude. Parab\u00e9ns pela sua fala. E agora, com mu alegria tamb\u00e9m, conced a palavra ao Sr. Gustavo Leal Sales Filho, Diretor de Opera\u00e7\u00e3o do Senai. Eu fui aluno do Senai muitos anos, viu? Foi l\u00e1 que eu me formei e, a partir dali, mude a minha vida, por isso eu tenho sempre enaltecido o trabalho do Senai. Uma salva de palmas ao Sr. Gustavo Leal Sales Filho. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Essa a querida jovem lutadora, Deputada Federal Dandara. Permita que eu diga, Dandara, pois me perguntaram o que eu iria alterar no projeto, em que voc\u00ea construiu o substitutivo, aqui no Senado. Eu respondi: \"Se depender de mim, eu n\u00e3o vou alterar uma v\u00edrgula. Aprovo o substitutivo dela na \u00edntegra\". (Palmas.) \u00c9 claro que eu tenho que contar com todos os meus pares, mas voc\u00ea vai estar a g aqui, com o seu poder de convencimento. Tal a minha idade avan\u00e7ada a sua juventude consigam fazer com que o projeto seja votado, inclusive de forma simb\u00f3lica, como foi l\u00e1 - voc\u00ea conseguiu conven a todos. Cada um coloc a sua posi\u00e7\u00e3o - e \u00e9 leg\u00edtima - no debate pol\u00edtico que voc\u00ea liderou, mas depois foi simb\u00f3lico. Eu tenho esperan\u00e7a de aqui tamb\u00e9m seja vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, para poder regulamentar ainda este ano. Eu convido os senhores que est\u00e3o nesta mes a que retornem ao Plen\u00e1rio, com uma grande salva de palmas, e n\u00f3s vamos a segunda mesa. (Palmas.) Eu conv a Deputada Dand a se man aqui na mesa, para eu pegar todo o seu prest\u00ed aqui, para o Senador Paim - aqui do meu lado. Vamos ent\u00e3o \u00e0 segunda mesa. Dandara, sente- aqui. Eu vou bot\u00e1- aqui \u00e0 minha direita - \u00e0 minha direita, est\u00e1 bem? Pela causa, est\u00e1 tudo bem, n\u00e3o \u00e9? (Risos.) Vamos a segunda mesa. De imediato, convocamos, convid a Sra. Caroline Ludmila Bezerra, assessora t\u00e9cnica da Coordena\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a e do Adolescente, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; (Palmas.) O Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo, do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, represent a querida Ministra Anielle Franco. (Palmas.) Sra. Christhiane Souza da Silva, Coordenadora da Secretaria Nacional de Futebol e Defesa dos Direitos do Torcedor do Minist\u00e9rio do Esporte. (Palmas.) Convidamos Sra. Estela Gon\u00e7alves, advogada e represent aqui da Educafro Brasil. (Palmas.) J\u00e1 dig a voc\u00eas que o Frei David pediu uma reuni\u00e3o comigo na sexta-feira e falamos da pol\u00edtica de cotas. Ele elogiou muito voc\u00ea, viu?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Parab\u00e9ns \u00e0 Sra. Caroline Ludmilla Bezerra, que, de forma muito tranquila - deu um pouquinho de tempo a mesa ainda -, fe a defesa da sua vis\u00e3o no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Meus cumprimentos. Conced a palavra, agora, ao Sr. Yuri Silva, Diretor de Pol\u00edticas de Combate e Supera\u00e7\u00e3o do Racismo do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial, represent a Ministra Anielle Franco, que esteve l\u00e1 colada na Dandara. E eu fiquei junto, fiquei no meio das duas e fiquei grand\u00e3o, me sentindo poderoso l\u00e1.\n\n<llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem. Meus cumprimentos \u00e0 l\u00edder Lucilene Souza, Coordenadora-Geral do Sistema Nacional de Cultura, representante da Ministra Margareth Menezes. Eu convido agora os meus amigos e amigas que est\u00e3o nesta mes a retornarem ao Plen\u00e1rio, porque n\u00f3s vamos ch a pr\u00f3a mesa. E gostaria, com mu alegria, neste momento, de cumprimentara delega\u00e7\u00e3o de agricultoras familiares do Rio Grande do Sul que est\u00e3o nas galerias. aqui estou presidindo, mas sou ga\u00facho, de todas as quer\u00eancias l\u00e1 do estado, viu? Uma salva de palmas para voc\u00eas, que est\u00e3o fortalec a Marcha das Margaridas. (Palmas.) Os hot\u00e9is de Bras\u00edlia est\u00e3o todos lotados, e algumas colegas de l\u00e1 pedem para mim... Eu vou tentar \u00e0 tarde. Se souberem de alguma vaga de hotel, me avisem. Isso a mobiliza\u00e7\u00e3o que elas est\u00e3o fazendo. N\u00e3o tem vaga em nenhum hotel. Parab\u00e9n a voc\u00eas por estare aqui assistindo ao debate do Estatuto da Juventude, lei que completa dez anos. Convido agora a terceira mesa... (Pa.) Gente, eu apresentei um projeto, colocando... Eu fui Relator do projeto da Deputada Maria do Ros\u00e1rio tamb\u00e9m, que inscreve no Livro dos Her\u00f3is e Hero\u00ednas da P\u00e1tria o nome de Margarida Alves. O Plen\u00e1rio deve votar na quarta-feira. Parab\u00e9ns tamb\u00e9m \u00e0 l\u00edder desse movimento por essa iniciativa. (Palmas.) Vamos a terceira mesa. Convid a Sra. Ana Maria Villa Real Ferreira, Coordenadora Nacional de Combate ao Trabalhoantil e de Promo\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos de Crian\u00e7as e Adolescentes. (Palmas.) Convidamos tamb\u00e9m o Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o Furtado, Coordenador-Geral de Pol\u00edticas Educacionais a Juventude da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, Diversidade e Inclus\u00e3o, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (Palmas.) Convido ainda o Sr. Rodrigo D, Coordenador-Geral de Articula\u00e7\u00e3o da Cultura Viva da Secretaria de Cidadania e Diversidade Cultural, represent a Secret\u00e1ria M\u00e1rcia Rollemberg. Convido a Sra. Daiane Ara\u00fajo... (Palmas.) ... Vice-Presidente da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE), nossa UNE, t\u00e3o bem sempre representada. Conv a minha querida amiga, que foi Prefeita de Alvorada, Deputada Estadual do Rio Grande do Sul, Deputada Stela Farias. (Palmas.) Grande l\u00edder!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: Bom dia, Senador Paulo Paim. Bom dia, Deputada Dandara. Feliz \u00e9 o pa\u00eds que tem uma Dandara e um Paim, figuras que s\u00e3o simb\u00f3lic, emblem\u00e1ticas da luta pol\u00edtica brasileira, que t\u00eam lado. E isso \u00e9 muito importante. Mesmo em um Governo de frente ampla, \u00e9 preciso reafirmar: este \u00e9 um Governo que tem lado. Quiseram Deus a vida, Sen Paim, que eu viesse fal aqui da tribuna a Presidenta Dilma veio faz a sua defesa. Foi desta tribuna a Presidenta Dilma veio faz a sua defesa. E o conjunto de pessoas e personagens...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: - Boa parte dos personagens aqui est\u00e3o s\u00e3o aqueles e aquelas que talvez n\u00e3o esperassem retornar, dado o que foram os \u00faltimos quatro anos. Pois n\u00f3s voltamos, o Brasil voltou, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o voltou! E n\u00f3s est aqui para dizer a juventude segue a linha de frente do povo brasileiro! (Palmas.) Quero aqui tamb\u00e9m cumprimentar o Secret\u00e1rio Ronald Sorriso, que representa tamb\u00e9m esse per\u00edodo de retomada, um jovem negro da periferia do Rio de Janeiro que \u00e9 hoje Secret\u00e1rio Nacional de Juventude; a Secret\u00e1ria Jessy Dayane. Cumprimentando toda a equipe da SNJ, cumpr a chefe de gabinete, Layanne. Cumprimento o Presidente do Conselho Nacional de Juventude o Marcus Bar\u00e3o, assim cumprimentando todos os membros do Conselho Nacional de Juventude. Quero cumprimentar todos os minist\u00e9ri aqui presentes na pessoa da Luci, do Minist\u00e9rio da Cultura, que tem torcida organizada, como voc\u00eas viram. E quero cumprimentar a UNE na pessoa da sua Vice-Presidente, Daiane Ara\u00fajo. acho que este n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um momento simb\u00f3lico, mas um momento de marco. Eu sou da gera\u00e7\u00e3o da conquista, assim a Deputada Dandara, assim como o Sorriso. N\u00f3s somos da gera\u00e7\u00e3o que veio muitas vezes a C\u00e2mara e para o Senado. E eu fico muito feliz em estar ho aqui representando o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para celebrar esses dez anos de Estatuto da Juventude, esse estatuto que precisa ser atualizado, logo, porque n\u00f3s estamos avan\u00e7ando nas conquistas. Tem uma confer\u00eancia que vai promover toda essa discuss\u00e3o. E, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um compromisso nosso, \u00e9 compromisso do Ministro Camilo Santana, \u00e9 compromisso da Secret\u00e1ria Zara Figueiredo, que cumpriment aqui cada um e cada uma de voc\u00eas, manter as port abertas \u00e0 juventude brasileira. O senhor s, Senador Pa, voc\u00ea sabe, Deputada Dandara, que, durante os \u00faltimos quatro anos - e n\u00e3o \u00e9 ret\u00f3rica - a juventude brasileira n\u00e3o entrou no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio! Houve alguns atos at\u00e9 de viol\u00eancia expl\u00edcita na frente do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a juventude brasileira procur aquele minist\u00e9rio para dialog, para conversar e para propor mudan\u00e7as. N\u00f3s, nesses \u00faltimos seis meses, j\u00e1 sete ou oito meses de Governo, temos procurado avan\u00e7ar. Retomamos a pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o do valor da merenda da escola. Fazia13 anos que n\u00e3o se reajustava as bolsas de estudo deste pa\u00eds: elas foram retomadas. Estamos retomando um programa estrat\u00e9gico por a nossa gera\u00e7\u00e3o tanto lutou e que este aqui na fala do Ronald Sorris, que \u00e9 o Projovem: h\u00e1 duas sem o Ministroo Santana assin a prorroga\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do Projovem. N\u00f3s estamos retomando programas importantes como o Brasil Alfabetizado - n\u00f3s ainda temos mais de 10 milh\u00f5es de brasileiros e brasileiras que n\u00e3o sabem ler nem escrever. Infelizmente, esse programa praticamente deixou de existir no \u00faltimo Governo, e estamos retomando. Estamos retomando os di\u00e1logos no sentido das pol\u00edticas afirmativas: no \u00e2mbito da Sec, n\u00f3s criamos j\u00e1 quase dez comiss\u00f5es que represent a volta da participa\u00e7\u00e3o social. Eu di, Deputada Dandara - que \u00e9 minha contempor\u00e2nea de movimento estudant, e \u00e9 um orgulho para n\u00f3s v\u00ea-la na tribuna da C\u00e2mara discursando e t\u00e3o bem nos representando -, que os dez primeiros, esse primeiro ciclo das leis de cotas no nosso pa\u00eds, foram os ciclos que bot a juventude negra para dentro da universidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO</llmlingua>: -, gra\u00e7as ao seu relat\u00f3rio, n\u00f3s vamos iniciar um novo ciclo, que \u00e9 o ciclo de colocar os negros as negras, os ind\u00edgen, os quilombolas para dentro da p\u00f3s-gradua, para que tamb\u00e9m possam virar p\u00f3s-gradu, mestrandos e doutores. Se Deus quiser - e h\u00e1 de querer -, Senador Pa o senhor n\u00e3o ter\u00e1 dificul aqui para avan\u00e7ar nessa pol\u00edtica. Mas tamb\u00e9m quero aprove, aqui do Secret\u00e1rioald Sorriso... N\u00f3s fizemos isto...ou tomar uma \u00e1gu, a boca est\u00e1 secando. (Pausa.) N\u00f3s fizemos isto nos Di\u00e1logos Amaz\u00f4nicos. Esse estatuto, Senador...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem, Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o Furtado, Coordenador-Geral de Pol\u00edticas Educacionais para a Juventude da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Passo a palavra, de imediato, ao Sr. Rodrigo Dias, Coordenador-Geral de Articula\u00e7\u00e3o da Cultura Viva da Secretaria de Cidadania e Diversidade Cultural.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. STELA FARIAS, O SR. GUSTAVO LEAL SALES FILHO, O SR. YURI SILVA, O SR. RONALD LUIZ DOS SANTOS, A SRA. DANDARA TONANTZIN, O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR, A SRA. ESTELA GON\u00c7ALVES, O SR. MARCUS BAR\u00c3O, A SRA. CAROLINE LUDMILLA BEZERRA, A SRA. LUCILENE SOUZA, A SRA. DANDARA, O SR. RODRIGO DIAS, O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO, A SRA. CHRISTHIANE SOUZA DA SILVA, A SRA. DAIANE ARA\u00daJO, A SRA. ANA MARIA VILLA REAL FERREIRA RAMOS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 31637, "compressed_tokens": 7863, "ratio": "4.0x", "rate": "24.9%", "saving": ", Saving $1.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Pol\u00edtica Nacional de Juventude": "Discuss\u00e3o sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a juventude no Brasil, incluindo programas de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, emprego e educa\u00e7\u00e3o.", "Valoriza\u00e7\u00e3o da Merenda Escolar": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o da merenda escolar como parte das pol\u00edticas educacionais.", "Programas de Inclus\u00e3o Social": "Debate sobre programas de inclus\u00e3o social para jovens, como o Projovem e o Brasil Alfabetizado.", "Leis de Cotas": "Discuss\u00e3o sobre a amplia\u00e7\u00e3o das leis de cotas para inclus\u00e3o de negros, ind\u00edgenas e quilombolas na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "Di\u00e1logos Amaz\u00f4nicos": "Refer\u00eancia a iniciativas de di\u00e1logo e debate sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 Amaz\u00f4nia e comunidades locais."}, "stances": {"Pol\u00edtica Nacional de Juventude": {"O SR. MAGNO ROG\u00c9RIO CARVALHO LAVIGNE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. STELA FARIAS": "NEUTRAL", "O SR. GUSTAVO LEAL SALES FILHO": "FOR", "O SR. YURI SILVA": "FOR", "O SR. RONALD LUIZ DOS SANTOS": "FOR", "A SRA. DANDARA TONANTZIN": "FOR", "O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR": "FOR", "A SRA. ESTELA GON\u00c7ALVES": "NEUTRAL", "O SR. MARCUS BAR\u00c3O": "FOR", "A SRA. CAROLINE LUDMILLA BEZERRA": "NEUTRAL", "A SRA. LUCILENE SOUZA": "NEUTRAL", "A SRA. DANDARA": "FOR", "O SR. RODRIGO DIAS": "NEUTRAL", "O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO": "FOR", "A SRA. CHRISTHIANE SOUZA DA SILVA": "NEUTRAL", "A SRA. DAIANE ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. ANA MARIA VILLA REAL FERREIRA RAMOS": "NEUTRAL"}, "Valoriza\u00e7\u00e3o da Merenda Escolar": {"O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO": "FOR"}, "Programas de Inclus\u00e3o Social": {"O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO": "FOR"}, "Leis de Cotas": {"O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO": "FOR"}, "Di\u00e1logos Amaz\u00f4nicos": {"O SR. YANN EVANOVICK LEIT\u00c3O FURTADO": "FOR"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como a Pol\u00edtica Nacional de Juventude, valoriza\u00e7\u00e3o da merenda escolar, programas de inclus\u00e3o social, leis de cotas e di\u00e1logos amaz\u00f4nicos. A maioria dos discursos foi favor\u00e1vel \u00e0s pol\u00edticas de juventude, inclus\u00e3o social e valoriza\u00e7\u00e3o da merenda escolar, com destaque para o apoio do Sr. Yann Evanovick Leit\u00e3o Furtado. Houve tamb\u00e9m men\u00e7\u00f5es neutras em rela\u00e7\u00e3o a outros temas, demonstrando a diversidade de opini\u00f5es e enfoques apresentados durante a sess\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 13.741840124130249}