{"id_session": 25559, "elapsed_time": 26.942025661468506, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua>: Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici n trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc atendimento ao Requerimento n\u00ba171, de 2023, de autoria Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. Esta sess\u00e3o \u00e9 destinada comemor, celebrar os 80 anos da cria\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal do Amap\u00e1 Convido a compor a mesa desta sess\u00e3o o Exmo. Sr. Govern Cl\u00e9cio Lu\u00eds, Governador do Estado do Amap\u00e1. ( Conido,\u00ednuo, compor a mes desta sess\u00e3o, o Sr. Josiel Alcolumbre do Consel Deliberativo Sebrae, parceiro nas realiza\u00e7\u00f5es dessas homen ao Amap\u00e1. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m Deput Estadual Jory Oeiras, representando, neste ano, Assembleia Legislativa do Amap\u00e1. (Palmas.) Convido o Desembargador Carlos Tork, neste ato representando o Tribunal de Justi\u00e7a do Amap\u00e1. (Palmas Convido todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharmos Hino Nacional brasile, ser\u00e1 executado pelos cantores Patricia Bastos e Jhimmyiches, acompanhados dos m\u00fasicos Cleane Ramos,ena Silva, Fabi Moura e do maestro amapaense Joaquim Fran\u00e7a, regendo a orquestra da Escola de M\u00fasica de Bras\u00edlia.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua Qu agradecer profundamente Governo do Amap\u00e1 pela parceria em todas as realiza\u00e7\u00f5es celebra\u00e7\u00f5es do anivers\u00e1rio da nossa terra, Governador Cl\u00e9, n\u00e3o somente pelo v\u00eddeo institucional, mas tanto o Governo do Amap quanto Sebrae foram fundamentais, s\u00e3o fundamentais,\u00e3o sendo fundamentais para n\u00f3s, a partir do dia de hoje, transformarmos esta semana, aqui em Bras\u00edlia, aqui no Congresso Nacional brasileiro,qui no Sen, em uma semana celebrativa ao Amap\u00e1. Muit\u00edssimo obrigado, Governador. Ato cont\u00ednuo, eu queria aqui registr tamb\u00e9m a pres das seguintes autoridades. Queria registrar e agradecer a presen\u00e7a do Sr Major-Brigadeiro Ar Rui Chagas Mesquita, que representa aqui Sr Ministro do Estado da Defesa -ui Mesquita, raz de tanto orgul para todos n\u00f3s amapaenses, \u00e9apaense, radicado em Bras\u00edlia j\u00e1 h\u00e1 muito tempo Major-Brigadeiro Mesquita, seja muito bem-vindo! \u00c9 uma alegria ter o senhor aqui conosco. Registro tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Secret\u00e1ria de Estado e Turismo do Governo do Amap\u00e1, Sra Anne Monte. Registro tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Secret\u00e1ria de Estado da Transposi\u00e7\u00e3o do Governo do Amap\u00e1 Tamb\u00e9m, costumo dizer, significado e diagn\u00f3stico de ela estar aqui: amanh\u00e3, se Deus quiser, Plen\u00e1rio votar\u00e1 PEC da transposi\u00e7\u00e3o, que estende a transposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 1998 Anne, seja bem-vinda! Registro tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Sr. Coronel Alexandre Ver\u00edssimo de Freitas, Comandante-G do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Amap\u00e1. J registrei a presen\u00e7a - ela integra a nossa mesa - da Sra. Priscila Karipuna, representando aqui os povos origin\u00e1rios do Amap\u00e1. E, ao mesmo tempo, j\u00e1 regist eitero a pres da Sra. Simone Karipuna, representante aqui do Dsei, do departamento detoria sa\u00fade ind\u00edgena, do Amap\u00e1, tamb\u00e9m representando os povos origin\u00e1rios. Aqui eu queria tamb\u00e9m agrade e registr, do fundo do cora\u00e7\u00e3o, a pres da sociedade civil amapa nesta cerim\u00f4nia: Sr. M\u00e1rcio Bragan\u00e7a, representando aqui a Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial do Estado do Amap\u00e1; da mes forma, do tamb\u00e9m querido amigo nos - e de amapaenses -islao Pedro Monte, representando aqui a Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio do Estado do Amap\u00e1. Tanto a Fecom\u00e9rcio quanto a A parceiras de todas as celebra\u00e7\u00f5es. Ali\u00e1s, Dr Ladislao, quero registrar aqui que, em parceria com Fecom\u00e9rcio, um atrativos desta semana ser\u00e1 a culin amapaense no restaurante do Sen Federal. Em um desses dias da semanaadamente na quarta-feira, dia 13 de setembro,em sentir saudade do filhote aoucupi, que \u00e9 o melhor prato do mundo, mod\u00e9st \u00e0 parte, poder\u00e1 degust\u00e1-lo no restaurante do Senado, gra\u00e7as \u00e0 parceria que temito, Dr. Ladislao, com Fecom\u00e9rcio com o Sistema S, com o Senai e com o Senac. Ent\u00e3o, Ladislao M\u00e1rcio, muit\u00edssimo obrigado pela parceria nas celebra\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo tamb\u00e9m, al\u00e9m de j\u00e1 ter registr e chamado para compor para a mesa o Sr. Josiel Alcolumbre, que \u00e9 Superintendente do Servi\u00e7o Apo \u00e0s Micro e Pequenas Empresa, parceiro desses eventos celebrativos, quero tamb\u00e9m cumprimentar quercilene Cavalcante, diretora t\u00e9cnica do Sebrae... Ali\u00e1s, Superintendente do Sebrae - obrig pela corre\u00e7\u00e3o Josiel -, Diret Superintendente do Sebrae, e tamb\u00e9m ag \u00e0 Alcilene por toda a parceria nos event. E, Jos e Alcilene, daqui a pouco haver a abertura da exposi\u00e7\u00e3o dos 80 anos Amap\u00e1, que j\u00e1 est\u00e1 em no acesso entre as duas torres do Congresso Nacional, entre a C\u00e2m dos Deputados e o Senado, e que abriremos daqui a pouco. Esta exposi\u00e7\u00e3o representa muito o trabalho que o Sebrae, Josiel e Alcilene, tem feito no Amap\u00e1. Registro, assim, e agrade\u00e7o parceria. Ato cont\u00ednuo a este evento, abriremos l\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o dos 80 anos do Amap\u00e1 dos produtos do Amap\u00e1 que orer\u00e1 corredores do Congresso Nacional. Dando continuidade, ent\u00e3o, eu quero convidar a todos para, antes de iniciarmos os pronunciamentos, acompanharmos o hino de nosso estado, a Can\u00e7\u00e3o do Amap\u00e1. (ausa.)aco, mais uma vez, ser\u00e1 sob batuta nosso maestro e sob a interpreta\u00e7\u00e3o Patricia Bast.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. CARLOS TORK</llmlingua>: Eminente Randolfe, presidequi a cerim\u00f4, n\u00f3s amapaenses sempre muito dif\u00edcilse ato formal quando todos nos conhecemos pequenos, mas vamos tentar seguir o protocolo. Ent\u00e3o, Randolfe; Governador Cl\u00e9; Josiel; Deputado Jory Oeiras; Sra. Priscila; Karipuna; nossa Ladislau tradicional; todos os filary; alguns amigos Alcilene; Mesquita, fazia algum tempo que n\u00e3o o via;ha Prof. Amanaj\u00e1s, tamb\u00e9m revi aqui - veja que s\u00e3o tantos amigos -; querido amigoaquim Fran\u00e7a, que brinda com toda a sua harmonia como maestro; eu queria trazer aqui inicialmente o abra\u00e7o fraterno do nosso Presidente Ad\u00e3o, que infelizmente p\u00f4de estar aqui presente, porque tem um evento com o Conselho Nacional de Justi\u00e7a l\u00e1 em Macap\u00e1, exatamente ag manh\u00e3. Por isso, ped - eu estava caminho -, ent\u00e3o que eu representasse Judici\u00e1rio amapaense. N\u00f3s - naturalmente todos sab aqui - h\u00e1 mais de 30 anos, est, desde a forma\u00e7\u00e3o do estado, contribuindo com o Estado do Amap\u00e1 e ag frente aos nossos novos desafios, protagonistas amaz\u00f4idas. Esse \u00e9 desafio dos pr\u00f3ximos em face da discuss\u00e3o internacional que todos temos pela COP30. N tamb\u00e9m estamos inseridos dentro desse cen\u00e1rio, ainda h\u00e1 muito a faz dentro do Judici\u00e1rio amapaense e do Judici\u00e1rio de toda a Amaz\u00f4, conforme se observou C\u00fapula Judicial da Amaz\u00f4nia, realiz m\u00eas passado, em Bel\u00e9m. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos contribuindo... E a\u00ed, com a presen\u00e7a e a particip nesse di\u00e1logo interinstitucional, interracial, da tucuju de ser, eu tenho certe de que n\u00f3s vamos encontrar caminhos para nosso desenvolvimento, para os nossosprios passos, na condi\u00e7\u00e3o de protagonista amaz\u00f4nida. J\u00e1 ouvi Governadores e sent Judici\u00e1rio \u00e9 este: n amaz\u00f4nidas somos 25 milh\u00f5es de pessoas, as discuss\u00f5es internacion n\u00e3o podem esquecerenhum de n\u00f3s, dos nossos 25 milh\u00f5es. N\u00f3s querem, n\u00f3s urban ou n\u00f3s n\u00e3o \u00edndios, tamb\u00e9mar das discuss\u00f5es para o desenvolvimento internacional que de alguma forma envolva a Amaz\u00f4nia, n\u00f3s queremos ser protagonistas. N\u00e3o gostar\u00edamos que apenas quem quer que seja, ainda com a melhor das inten\u00e7\u00f5es, venha a impor para n\u00f3s uma agenda ex participa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, para n\u00f3s, mesmo no Judici\u00e1rio, queremos ser protagonistas na Amaz\u00f4nia. Ent\u00e3o, n queremos - amaz\u00f4nidas que somos, desde os povos originais, os povos ind\u00edgenas, ribirinho, o quilombola e n\u00f3s urban. Essa discuss\u00e3o,parentemente, \u00e9 et\u00e9rea, mas o \u00e9, porque parece que n\u00f3s urbanos ficamos exclu\u00eddos do processo, e exist 25 milh\u00f5es de pessoas na Amaz\u00f4nia. Ent\u00e3o, eu gostaria de tra essa reflex\u00e3o aqui e dizer que o Judici\u00e1rio est\u00e1 se readequando frente a essa nova realidade. Inclusive, depois da C\u00fap da Amaz\u00f4nia o Govern at\u00e9 participou da Semana da Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria na Amaz\u00f4nia, s\u00f3 para voc terem uma ideia de como n\u00f3s est lev esse compromisso a s\u00e9rio, como Judici\u00e1rio, e hoje, certamente a quest\u00e3o fundi\u00e1ria \u00e9 um grande tema n\u00e3o s\u00f3 no Estado do Amap\u00e1, como em toda a Amaz\u00f4nia. Ent\u00e3o, tra nosso fraterno abra\u00e7o naemora\u00e7\u00e3o dos nossos 80 anos, nos abra\u00e7oucujuris dizendo que podem contar com o Judici\u00e1rio para o crescimento e desenvolvimento da Amaz\u00f4nia, e tamb\u00e9m para protagonismo cabe a cada um de n\u00f3s amaz\u00f4idas, para fut - e a\u00ed, sim -, o fut do pa\u00eds e o futuro humanidade. Muito obrigado Um beijo no cora\u00e7\u00e3o de todos.Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES</llmlingua. Carlos Tork muito obrigado, cumpriment Tribunal de Justi\u00e7a e ao Judici\u00e1rio amapaense Nossos agradecimentos pela pres neste evento. Ato cont\u00ednuo, passo palavra ao Deputado Jory Oeiras, neste ato representando a Assembleia Legislativa do Estado do Amap\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORY OEIRAS</llmlingua>: A Ele toda a honra toda gl\u00f3ria! Bom dia Bom dia,ador Que dia Muito obrig estar aqui, Senador Randolfe Rodrigues, Governador Cl\u00e9cio Lu\u00eds, nosso querido Desembargador Carlos Tork meu am Josiel Alcolumbre, e nossa Sra. Priscila Karipuna, representando os povos origin\u00e1rios. Nas pessoas voc\u00eas, quero saudar todas as autor aqui presentes. \u00c9 um dia de muit amigos, como falou Dr. Carlos Tork, e \u00e9 verdade, mas eu n\u00e3o vou deixar de saudar aqui ilustreapaense, que \u00e9 o nosso Brigadeiro Mesquita, que foi ao casamento do me pai da minha m\u00e3e. Ele me vi garoto, e hoje euive a satisfa\u00e7\u00e3o de falar com ele aqui. Ent\u00e3o, na sua pessoa, quero saudar tantos e tantos ilustres amapaenses que assumiram cargos importantes Amap\u00e1, no Brasil. Quero falar tamb\u00e9m aqui um pouco da nossa hist\u00f3ria, falar dest tr\u00eas homens que est\u00e3o aquihosary Gentil Nunes. Meu av\u00f4 cozinheiro do Govern Janary Gentil Nunes Ent\u00e3o, quero saudar os pioneiros do Amap\u00e1 pessoas de voc\u00eas tr\u00eas a: ooca - Jan -, o nos Rud\u00e1 e Guairac\u00e1. Ent\u00e3o nas pessoas de voc\u00eas tr\u00eas, quero saudar todo o povo amapaense. \u00c9 um momento de festa e de reflex\u00e3o. O Guairac\u00e1 fal para a gente ali, para mim, em especial ainda h\u00e1 pouco: \"Meu pai iniciou, e voc\u00eas que est nos mandatos t\u00eam a miss\u00e3o dar continuidade e melhorar o j\u00e1 tem\". Ent\u00e3o, acho que essa \u00e9 a grande miss\u00e3o de todos n\u00f3s pol\u00edticos. Quero saudar o meu companheiro irm\u00e3o quem eu est representando aqui da Assembleia Legislativa, e que me acompanha, que \u00e9 o nosso. Nelson Vieira, Deputado Estadual. A Deputada Alliny Serr\u00e3o, nossa Presidente, nos deu a miss\u00e3o de para este evento., amanh\u00e3, aqui, em mais um dia hist\u00f3rico ser\u00e1 um presente, Senador Randolfe. Ser\u00e1, amanh\u00e3 aota\u00e7\u00e3o, aqui no Senado, da P 0 Muitosapaenses tamb\u00e9m vieram para esse dia. Ent\u00e3o, quero saudar todos - desejar uma boa festa, porque momento de festa -; o secretariado do Govern Cl\u00e9, em da, que \u00e9 uma mulher guerreira, que est\u00e1 a\u00ed \u00e0 frente dessa grande luta; Lucas Abrah\u00e3o e de todos os secret\u00e1rios tamb\u00e9m aqui presentes. mais, para me delongar, quero desejar felicidades, felicidades p amapaense, felicidades dias melhores, com todos n\u00f3s, unidos e busando esse cam de prosperidade para o nosso povo amapaense, que \u00e9 jovem, que \u00e9 jovem, porque l\u00e1, quando\u00falio Vargas assinou, dia  setembro, coube miss\u00e3o aaryunes, seu Governador, e tant outros passaram, e agora auta est\u00e1 na m do Govern Cl\u00e9 Lu. Ent\u00e3o, deary a Cl\u00e9cio, possam fazer o para o nosso povo do Amap\u00e1! Deus possa aben\u00e7oar! Quero desejar a todos felicidades, vida long e que possamos ter, o mais breve, Sen Randolfe, o grande presente, um dos presentes que voc\u00eaia aqui no Senado tamb\u00e9m, que \u00e9 a PEC 07, por muit est\u00e3o ansiosos. Deus aben\u00e7oe o Am\u00e1, Deus aben\u00e7oe o Brasil, Deus aben\u00e7oe todo o nosso povo! Muito obado..)\n\nmlua,=False>. PLFE RUES>:adoeiras, n\u00f3s \u00e9 que agdecemos a presen\u00e7a Ass Legislativa do Am\u00e1. A Presidente Assia Legislativa Deputr\u00e3o, fe o registro da suaibilidade mas o Am n\u00e3o pod sido, a sua Assembleia Legislativa, seu P Legisl sido t\u00e3o bem representados quanto por V. Exa. Queria tamb\u00e9mqui fazer um r\u00e1pido registro h\u00e1 pouco, um dos eventos cont\u00ednuos aqui seria tamb\u00e9m o relan\u00e7amento da obraap\u00e1: a onde o Brasil\u00e7a, do-idente Jos\u00e9ney, ex-enador pelo nosso Estado e tamb\u00e9m do historiador Pedro Costa. O Presidente Jos\u00e9ney me ligou, ainda h\u00e1co. Emude da enfermidade de D. Marly, sua esposa, n\u00e3o foi poss\u00edvel ele se deslocar do Maranh\u00e3o at\u00e9qui mas,o cont\u00ednuo, n\u00f3squimos tamb\u00e9m oamento da obra. ququicer ao Presidente Jos\u00e9 por, entre coisas, presente queu todos n\u00f3senses, que \u00e9a obraistra aspecto de nossa hist\u00f3ria e que \u00e9 de uma pesquisa pormenorizada dadosive colhidos na Torre de Bel\u00e9m, dados colhidos na forma\u00e7\u00e3o\u00e1 no seu per\u00edodo colonial e quea a nossa\u00f3ria pelo menos a chegada dos europeus at\u00e9 osas atuais.\u00e3o,amente justificado, queremos agradecer oistro do Presidenteney e estimaras \u00e0 D. Marly.istroqui a do Secret\u00e1rio Lucas Abrah\u00e3o, Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5esais e Comcio Exterior dono\u00e1; do\u00e1rio Asieljo\u00e1rio\u00e1rioaria do Gno\u00e1 em\u00edlia. A cont\u00ednuo, chamo min car\u00edssimaila Karipuna, representqui os nossosos\u00e1rios, paraar da tribuna.\n\nua, compress=False>ARA. PRISCILA BARBOSA KARIPUNAllua>: - dia a todos a todas.\u00fadoadorolrigues, grat\u00e3o este espa\u00e7o dehe osos origin\u00e1rios. Bom,hor sempre luta por n\u00f3s. N\u00f3samosros quando fazaesa muito bem osos\u00edgenas.do oador\u00e9cio\u00edsadoualoryeiras Desador do dei do\u00e1 Srork o doelho Dberativo dorae, Sr. Josielumbre e, na de Simone Karipuna,\u00fado asheres asheres ind\u00edgenas quequi est\u00e3o.proveito este espa\u00e7o para falar da IIIa dasheres\u00edgenas. N\u00f3s aqui em Bras\u00edlia acadas, num total, aproximadamente, de 5 milheres, lutando pela demarca\u00e7\u00e3o dos seus\u00f3rios, pela prote\u00e7\u00e3o dos seus\u00f3rios.vido\u00eas a contribu\u00edrem aarem nessaaheres\u00edgenas. Pois bem no estado, oente ama,\u00f3sos aproximadamente 11osas - no\u00e1 e norte do\u00e1 -,qui bemidosolfe Rodues quando s\u00e3oaut as pro que fer osositos,as a vota\u00e7\u00e3o do marco temporal. E aprovequi para aossaala doimento ind\u00edgena contra o marco temporal.ente est\u00e1 nessa marcha justamente garantir a subsist\u00eancia a sobreviv\u00eancia dosos ind\u00edgenasenhuma got a mais e demarca\u00e7\u00e3o j\u00e1brigada. (mas.)<llua,=FalseO. PRESIDENTE RDOLFEODRIGUES</llua>: Muit\u00edimoado, Priscila. Oadoativo, da agenda dosos do\u00e1 e de Brasil,a o \u00e9 osos a aprovaquera\u00e7\u00e3o a do marco temporal dasras indas.uit\u00edssimoado, Priscila. aqui\u00ea completa muito bem esta mesa,ando os primeiros que ocup a margem esquerda do Amazonas Ato cont\u00ednuo, convidoer uso palavra ou car\u00edssimo amigo Josiel Alumbrequi, al\u00e9m dear,\u00e9m de dirigir ovi depoio \u00e0s Micro eequenas Empres do\u00e1,ceira de as celebra\u00e7\u00f5es dos 80\u00e1os, aco, abri ai\u00e7\u00e3o os80 do\u00e1 -, su deador desta Casa,ador Davi Alumbre\u00e3o em seu nome, Josiel, auna est\u00e1 sua disposi\u00e7\u00e3o paraar as devidasomenagens ao Am\u00e1.<llmlingua, compress=False>O SR JOSIEL ALCOLUMBRE</llmlingua>: Bom a todos a todas Para\u00f3s \u00e9 umalegria uma grandera poder estar presente num dia o Am \u00e9 dest noado da Rep\u00fablica.ente, saudar e paraben a inici doadorolferig porituir uma\u00e3o paraemorar 80 deriaso do\u00e1 nosou, nosz como estado nosz queosje nosz air comoale do norte do Brasil, doap\u00e1.ab\u00e9ns,ador Randolfe, pela iniciativa. N dorae sempre diremos \"presente\" \u00e0qu que trat do desenvolv do Am\u00e1\u00e3o, parab\u00e9ns em meu nome, da Superintendente Alcilene, da Diretora Suelen do Diretorcell mas, muitomente, de osabor dora do\u00e1 Par\u00e9ns saudar eabenizar ou queridoigo, \u00e3o, do\u00e1,\u00e9cio\u00edshenairaadorhorbe do do a outorga, a respons de conduzir ososinos euhote que o doap\u00e1 j\u00e1 tem\u00e1 muito maisulho daqu que ao final dessornada,\u00f3s, junto com senhor entregaremos de benef\u00edcio o Am\u00e1. Emenhum da hist do Am\u00e1, Governador o Am\u00e1 esteve tanto em evid\u00eancia. Cou a V. Exa., coube senhor,ador aer oponte, mostre as suas qual o Brasil eolide, por todas deaque no\u00e1rio nacional\u00f3sositaian\u00e7a sua\u00e3ohorou um time muito bom, muitoente E\u00f3s que ao daornada, todos\u00f3semos maisho de sermos amapaenses e derar as qualidades daqu que\u00f3s produzimos, de mostrar como recebemos as pessoas no Am\u00e1. E, cada vez mais o Brasil\u00e1 o Am\u00e1 os olhos n\u00e3o daque que protege daiodiversidade mas daqueera divisas emprego e rend para Brasil saudar o Desembador Tork umigo quer nosha na condu cargo\u00e3o no ocupa O Jud \u00e9, sem\u00favidahuma oo de os amapaenses, Desembargador Tork E\u00f3sos certehoela na dai do\u00e1 leva e faz justi\u00e7a osas para comhos.itoado presen\u00e7a, muito obado pela poder cham\u00e1-lo meu amigo saud a querida Priscila Karipunaqui representa asossas origens de onde vi osossos povos origin\u00e1rios Suaen\u00e7aeste dispositivo, Priscila nos envaidece, se s\u00f3\u00ea compusesseseitivo o\u00e1ariaado sua figuraitoado, Priscila, pelo teu,uaica\u00e7\u00e3oito um discur este dia importante euidi ao ver este Pl\u00e1rio, as galer do Rep\u00fablicaadas pelos amapaenses -ja,\u00f3sos o Am\u00e1 -,je, falar oua\u00e7\u00e3o. Desde04, quando o Am\u00e1 nos deleg a responsabil de trazer o do Am a Sen da Rep\u00fablica, junto com Davi o Am\u00e1 a se destacar no cen\u00e1rio nacional O Am\u00e1 a mostrar as suasencialidades a mostrar o o amapa trabalador o o amapa \u00e9 intelente o amapa \u00e9 receptivo o amapaense produz comidade a chagada do Davi \u00e0 Pres doo Nacional Am\u00e1ou, de formaiva no Brasilje, nasemora dos0 do\u00e1, com apresent dosutos na do S do Am\u00e1,\u00f3samos, com certeza, apresent o Brasil a, Senado Federal aqu o Am\u00e1 de melhor: prod de qualidade que respeit aiodiversidade que,, most \u00e9\u00edvel gerariqueza preserv aossa natureza.\u00f3samosfeitamente conectados\u00f3 da biossocioeconomia\u00f3s de uma grande fe\u00f3 no V do Jari na regi\u00e3o do\u00e1 os amapaenses, cada vez mais,andoova\u00e7\u00e3o,ologia, most que\u00f3s, nos tornar o do brasileiro, aidade cri aidade inventiva dos amapaenses serado ilada. N\u00f3s dorae, junto a Fecorm\u00e9rcio, junto com as entidades empresaria aqui representadas pela Associa\u00e7\u00e3o Comer, o M\u00e1r, o Presidente Ladisla da Fecom\u00e9r, do Sebra, vamos sempre estar presentes para def os interesses dos amapaenses mas muito especialmente lem que ao daornada\u00f3s que gerar\u00f3 o Am\u00e1 os\u00f3em se desenvolva emprego empresa empreiver um empres\u00e1rio\u00f3s defendemos isso aossa vida inteira como empre que e\u00f3s querem o Am se desenvolva cal no bin\u00f4mio educa\u00e7\u00e3o e empreorismo. \u00c9 com educa\u00e7\u00e3o e empreor o Am\u00e1 vai sub de degrau e vai ser um expoente nos\u00f3cios o Brasil. Gravem bem este dia. Em segu, quando nos for autorizada a pesquisa e, posterior a explora de petr\u00f3leo\u00f3samos dar um sal de qual\u00f3samos melhor e a qual nosso,erv oio,\u00f3samos,, a gra de De aora do petr\u00f3leo do g\u00e1s na do Am\u00e1,peando oio, proteendo ainda mais as nossasas mas, principalmente,id doem e da mulher amapaenses e respeandoos. N\u00f3s v,, cu da nossa flor, respeit o ser vivo mais para ser cu o hom, e n\u00f3s queremos contar a for de todos os amapa que est aqui hoje e que\u00e3o em ho, nos acompando pela TV Senado. Acreditem o Am\u00e1 continu se destacando O Am\u00e1 nunca esteve tanto em ev e\u00f3samosveitar cadauto dessa ev para most que\u00f3s, amapaenses,osaz,os honest, trabalh eamos o Brasil e mundo aqu o Am\u00e1 tem de melhor. Viva o Am, viva o empreor, viva os amapaenses e parab\u00e9ns ao Amap\u00e180 anos (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RDOLFE RODUES</llmlingua>: Meus cumpros e agradecos aoador n\u00e3o somente pelo seu pronamento... Coube \u00e0\u00f3ria possibilitar que\u00e9cio assumisse o Gover do\u00e1 nosossos 0 como eu costumo tem muitoado e\u00f3stico\u00e9cio no Gover do Am\u00e1 por a tem de muito tempo a deossa, aossaente.uit\u00edssimo,ador.\u00e3o poderia... \u00c9 com esse seu pron que n\u00f3s abrimos a no Senado Federal as celebra dos80, celebra que unir\u00e3o Bras\u00edlia e Macap do car\u00edssimo Lucas. De l\u00e1 e de, n\u00f3s ter a do ho, eventosos e diferentes. Tamb\u00e9m tem muitoado e\u00f3stico com o\u00e9cio o Am\u00e1:\u00f3s de volta muitas v\u00e1rias celebra do Am\u00e1 eosriosos O Janary Nunes h\u00e1 0,ou a primeira Expira Agrou do\u00e1 partir da da\u00e1ria oer N\u00f3s somos sui generis emasisas, essa foi uma das tantas que Janary legou.pois de0 a Expofeira voltou, ag, durante o Governo de\u00e9cio. Eu acho que n\u00e3o poderia ter homenagem melhor ao car\u00edssimo Jan, p de voc,\u00e1 e Guairac que o ret da Expofeira Agropecu para apresentar n\u00e3oente a pecu que era apresent, masudo que\u00f3sos no Am\u00e1. Eu aquiradecer muitomente aoistema\u00e1rio aoistemaija-lor que\u00e3oa ao Am\u00e1 inte,a\u00e3o solene.\u00e3o,rade a esses me de comunica, assim tamb\u00e9m comoradecer \u00e0ede Amaz\u00f4nica e \u00e0 TV Am, pela identifica\u00e7\u00e3o com a nossa terra. E muito especial, o Governador j\u00e1 quero agradecer tamb\u00e9m aqui \u00e0 nossa R\u00e1dio Difusora de Mac que aqui est\u00e1 presente - Paulo Silva, cumimento-o - que tamb\u00e9m nesta semana celebra os seus 7, contempor\u00e2 doimento. que com a de Jan, foi criada muitaisa,as a\u00e1dio Difusora de Mac\u00e1o mesmo tempo eueriaco\u00f3samos a apresent doal Senado Federal tamb\u00e9m.os um; n\u00e3o fazer spoiler, vou deixar para daqui a pouco o gran finale que n\u00f3s teremos. Quero agradecer a presen\u00e7a de v\u00e1rios, entre tantos artistas nossos, n\u00e3o somente os que aqui j\u00e1 se apresentaram, o Joaquim Fran\u00e7a, Patricia Bastos, Nena, Cleane Ramos, o Pretogonista, o nosso rapper Pretogonista, que vai se apresentar daqui a pouco...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. JOSIEL ALCOLUMBRE, O SR. CARLOS TORK, O SR. CL\u00c9CIO LU\u00cdS, A SRA. PRISCILA BARBOSA KARIPUNA, O SR. PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES, O SR. JORY OEIRAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 20419, "compressed_tokens": 6674, "ratio": "3.1x", "rate": "32.7%", "saving": ", Saving $0.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Celebra\u00e7\u00e3o dos 80 anos do Amap\u00e1": "Discuss\u00e3o e comemora\u00e7\u00e3o dos 80 anos de cria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Federal do Amap\u00e1.", "Parcerias e desenvolvimento do Amap\u00e1": "Abordagem sobre parcerias, desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Amap\u00e1.", "Preserva\u00e7\u00e3o da natureza e dos povos origin\u00e1rios": "Foco na preserva\u00e7\u00e3o ambiental, dos povos origin\u00e1rios e da biodiversidade do Amap\u00e1."}, "stances": {"Celebra\u00e7\u00e3o dos 80 anos do Amap\u00e1": {"O SR. JOSIEL ALCOLUMBRE": "FOR", "O SR. CARLOS TORK": "FOR", "O SR. CL\u00c9CIO LU\u00cdS": "FOR", "A SRA. PRISCILA BARBOSA KARIPUNA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "O SR. JORY OEIRAS": "FOR"}, "Parcerias e desenvolvimento do Amap\u00e1": {"O SR. JOSIEL ALCOLUMBRE": "FOR", "O SR. CARLOS TORK": "FOR", "O SR. CL\u00c9CIO LU\u00cdS": "FOR", "A SRA. PRISCILA BARBOSA KARIPUNA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "O SR. JORY OEIRAS": "FOR"}, "Preserva\u00e7\u00e3o da natureza e dos povos origin\u00e1rios": {"O SR. JOSIEL ALCOLUMBRE": "FOR", "O SR. CARLOS TORK": "FOR", "O SR. CL\u00c9CIO LU\u00cdS": "FOR", "A SRA. PRISCILA BARBOSA KARIPUNA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "O SR. JORY OEIRAS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou a celebra\u00e7\u00e3o dos 80 anos do Amap\u00e1, parcerias e desenvolvimento do estado, e a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e dos povos origin\u00e1rios. Todos os discursos dos oradores foram favor\u00e1veis a esses temas, destacando a import\u00e2ncia do Amap\u00e1, suas parcerias, e a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade e das comunidades locais."}, "response_elapsed_time": 7.526456356048584}