{"id_session": 25568, "elapsed_time": 86.73091578483582, "compressed_prompt": "<lling compress=False>A SRA. \u00c1GATAH COSTA</llmlingua>: P\u00ba 1 de 202, da Comiss Sobral Pinto, sobre o Projeto de Lei Senado Jov n\u00ba1 de 202, da Comiss N\u00eds Flor, que estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o auditiva oftalmol\u00f3gica ao ingressar ens fundamental regular. Relatoraovem Senadora \u00c1gatah Costa. Relat\u00f3.contra-se sob aprecia\u00e7\u00e3o desta Comiss o Projeto de Lei (PL do Senado Jovem n\u00b0 1, de 2023, ementado em ep\u00edgrafe. O PL \u00e9 composto por quatro artigos. O art. 1\u00ba estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o auditiva e oftalmol\u00f3gica ao ingressar no ensino fundamental regular. O art. 2\u00ba atribui ao p\u00fablico a incumb\u00eancia de incentivar os estabelecimentos de ensino e a comunidade escolar quanto \u00e0 import\u00e2ncia das avalia\u00e7\u00f5es mencionadas no art. 1\u00ba por meio campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o em meios de comunica\u00e7\u00e3o. O art. 3\u00ba encarreg o poder p\u00fablico de garantir as avalia\u00e7\u00f5es mencion, cujos crit\u00e9rios e par\u00e2metros ser\u00e3o definidos em regulamento. O art. 4\u00ba estabelece a cl\u00e1usula de vig\u00eancia, que ocorrer\u00e1 em 20 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da lei. Na justa\u00e7\u00e3o, os autores ressaltam que problemas vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o causam d\u00e9ficit de aprendizado eas\u00e3o escolar, gerando grande preju\u00edzo para a popula\u00e7\u00e3o brasileira. O percentual de 72% das pessoas com defici\u00eancia auditiva apresenta atraso escolar, d o menor desenvolvimento da linguagem. Por sua vez, a falta de \u00f3culos est\u00e1 associada \u00e0 queda desempenho de mais da metade das crian\u00e7as.\u00e1l. Por ser esta a \u00fanica Comiss\u00e3o de instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria,-nos nesta ocasi\u00e3o, al\u00e9m do m\u00e9rito, apreciar constitucional, a juridicidade, a regimentalidade e a t\u00e9c legislativa do projeto em tela. No tange \u00e0 constitucionalidade formal, verifica-se que a mat\u00e9ria vers no projeto \u00e9 de compet\u00eancia legislativa Uni\u00e3o concorrentemente com os estados e o Distrito Federal, nos termos do art. 24, incisos IX e XII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Tamb n\u00e3o h\u00e1 reserva iniciativa do Presidente da Rep\u00fablica para a mat\u00e9ria. Quanto \u00e0 constitucionalidade material n\u00e3o h\u00e1 afronta aos dispositivos constitucionais. O projeto promove acesso \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao buscar corrigir assimetrias que prejudicam o aproveitamento escolar de muitos alunos. No que se refere \u00e0 juridicidade, n\u00e3o h\u00e1 conflito com o ordenamento jur\u00eddico. O projeto tamb\u00e9m traz inova\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e \u00e9 suficientemente gen\u00e9rico e abstrato, caracter\u00edsticas esperadas de todo legal.\u00e3o atendidas as regras boa t\u00e9cnica legislativa preconizadas pela Lei Complementar n\u00b095, de 1998. Quanto ao m\u00e9rito, entendemos que \u00e9 ben\u00e9fica implementa\u00e7\u00e3o desse projeto, dado que a partir dele os \u00edndices de aprendizagem sofrer\u00e3o aumento de forma significativa. Sobretudo, o projeto permite uma maior possibilidade identifica\u00e7\u00e3o precoce dos dist\u00farbios visuais e auditivos, os quais muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o percebidos e tratados tempestivamente.endo assim, o potencial ben\u00e9fico do projeto \u00e9 muito amplo. Sugerimos, para fins de aprimoramento, algumas emendas que consideramos imprescind\u00edveis nesse sentido Primeiramente, propomos suprimir o termoregular\" do art. 1\u00ba, para tornar o comando abrangente a todo o sistema de ensino Isso inclui a educa\u00e7\u00e3o integral, EJ, quilombola e outros programas especiais. Ao mesmo tempo incluiremos a previs\u00e3o de que ex sejam priorizados aos al em idade escolar. Uma segunda emenda, propomos adicionar um par\u00e1grafo ao art. 1\u00ba para deixar claro que a obrigatoried dos exames n\u00e3o constitui o impedimento da matr\u00edcula escolar. Por meio de uma terceira emenda, aproveitamos para incluir a previs\u00e3o de encaminhamento ao SUS pelas escol dos alunos que apresentem baixo desempenho para a avalia neuropsicol\u00f3gica. O nosso objetivo \u00e9 poder identificar precoc poss\u00edveis dist\u00farbios, al\u00e9m de visuais e auditivos j\u00e1 previstos projeto, de ordem psicol\u00f3gica e neurol\u00f3gica, como o TDAH, dislexia, autismo e TOC. Uma \u00faltima emenda amplia o prazo de vig\u00eancia do projeto para 360 dias, dando um prazo maior para que o poder p\u00fablico se adapte \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es ora propostas, inclusive as derivadas de nossas emendas III - V Em face exposto, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00b0 1, de 2023, com as seguintes emendas: da Comiss\u00e3o. Presidenteovem Sen Maria Pa Haraguchi; Relatoraovem Senadora \u00c1gata Marianna Costa; Jovem Senadora Ana Daline Cartaxo; Jovem Senador Carlos Andr\u00e9; Vice-Presidente Jovem Senador Matos; Jovem Senadora Hagn B\u00e1r Rodrigues; Jovem Senadora Maria Eduarda Bom; Jovem Sen Nath\u00e1lly Carmo; Jovem Senador Vitor Hugo Pr.\n\n<llmlingua compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>:ado. Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 2, de 2023, da Comiss\u00e3o Sobral Pinto que institui o m\u00eas abril como o M\u00eas Nacional Valoriza\u00e7\u00e3o da Brasileira. Parecer n\u00ba 2, de 2023, da Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meire, Relatora: Jovem Senadora Caelis da Silva, favor\u00e1vel ao projeto, com a Emenda n\u00ba 1, que apresenta Concedo palavra \u00e0 Relator, Jovem Senadora Caelis da, para leitura do relat\u00f3rio.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Conida.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo palavra \u00e0 Relatora Caelis da Silva.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo palavra para Jovem Senadora do Distrito Federal, Maria Paula Mayumi Melo Haraguchi.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI</llmlingua Muito obrigada Sra. Presidente. Primeiramente, quero saudar todos aqui presentes, nossos Jovens Senadores Primeiramente, quero responder, um pouco, \u00e0 pergunta do Jovem Senador Herison sobre como seria feita essa divulga\u00e7\u00e3o. Como havia dito, durante o projeto de lei e no parecer, feita por meio de m\u00eddias, por meio de quest\u00f5es municipais, Governo, dando essa autonomia de qual cultura ir\u00edamos priorizar, munic\u00edpio iria priorizar. E, reiterando, tamb\u00e9m, o que a Sra Senadora Caelis havia falado, a inten\u00e7\u00e3o desse m\u00eas, justamente, trazer de volta essas culturas perdidas, principalmente por conta da massific cultural, por conta dessa perda cultural mesmo. E a escolha da Comiss\u00e3o pelo m\u00eas de abril foi, justamente, uma quest\u00e3o hist\u00f3rica, porque o m\u00eas \u00e9 conhecido descobrimento do Brasil. Esse term remete muito a um mundo euroc\u00eantrico, a ess marginaliza\u00e7\u00e3o das culturas ind\u00edgenas, quilombolas, povos tradicionais. Ent\u00e3o, acreditamos, min Comiss\u00e3o e eu acreditamos que \u00e9 importante, sim, que aproemos ess emenda, aprovemos esse projeto de lei para que, assim, demos essa oportunidade demos mais uma chance para conhecermos essas culturas, pois sabemos que o povo brasileiro \u00e9 riqu\u00edssimo. N\u00e3o \u00e9 somente uma cultura. Ent\u00e3o, acreditoja isso. A quest\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o seria por meio de m\u00eddias, seria por meio de escola, porque, sabemos...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Conced a palavra \u00e0 Jovem Senadora, de Sergipe, Williane Vit.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palav \u00e0 Jovem Senadora Cear\u00e1, Ana Daline.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra \u00e0 Jovem Senadora Maria Paula.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Paso a palavra \u00e0 Jovem Sen do Rio Grande do Norteaelis da Silva.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Sen do Par\u00e1 Ariel.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO</llmlingua>: Passo a palavra ao Jovem Senador Carlos, Esp\u00edrito Santo.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. EMILIE DE ROSSI</llmlingua>: Bom dia a todos. Cumprimento Mesa, Senadores os professores e todos os demais aqui presentes. Parecer n\u00ba 3, de 2023, da Comiss\u00e3o Niaesta, sobre o Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, da Comiss Cec\u00edlia Meireles que institui a Sem Nacional de Paz nas Escolas. Relatora: Jovem Sen Emilie de Rossi Relat\u00f3. V \u00e0 Comiss N\u00edsiaesta Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023, que institui a Semana Nacional de Paz nas Escolas. Ai\u00e7\u00e3o consiste em instituir, na sem compreen o dia 11 de agosto, a promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz comunidade escolar. Essencialmente, essa semana tem como objetivo reduzir conflitos e fomentar pr\u00e1ticas que valorizem a empatia. Para isso,\u00f5e divulgar iniciativas volt para a sa\u00fade mental al\u00e9m de debates e rodas de conversa. Naifica\u00e7\u00e3o a Comiss\u00e3o autora entende que \u00e9 necess prom uma escuta de qualidade que auxil relaessoais al\u00e9mulsionar a socializa\u00e7\u00e3o entre os componentes da comunidade escolar. Ap\u00f3s a an\u00e1l desta Comiss\u00e3o, a mat\u00e9ria ser submetida aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. An\u00e1l. Como bem destacado pela Comiss\u00e3o Cec\u00edlia Meireles, a viol nas escolas \u00e9 um problema queige a sociedade deve ser combatido. \u00c9 necess\u00e1rio que seja criada uma cultura paz que prom val consoantes \u00e0 mudan\u00e7a na estrutura comportamental, com institui\u00e7\u00f5es de ensino que combatam qualquer tipo de viol\u00eancia, seja f\u00edsica, verbal ou digital, para que dessa maneira, os princ\u00edpiosucionais e daossa democracia sejam colocados em vigor. Os \u00e0 escolas e crechesidos noestre de 23 compam que oido social secontraaturado, imo em umariz propensa\u00eancia, provavelmente da deasadas \u00e0az. O dai\u00e7\u00e3oanto,\u00e1vel. Temosavia, contribui\u00e7\u00f5es faz.demos que o texto projeto mescla e a\u00e7\u00f5es. Comistas a maiorreens\u00e3o, a reorganiza\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o conceitos.so nadaar\u00e1 o dai\u00e7\u00e3o. Voto. Em face doosto, o \u00e9 pela\u00e7\u00e3o do Projet Le Jovem n 3, de 2023, asesendas: J Sen Ana Sophie Santos, Presidente. Jadora Emilie Carolinesi, Rela. J Ana Luisa Garcia. Jison Oira. Jadora Karoliny Martini. Jadora Elleniro. Jrany Riro. J Roanneves. J Sarahza Camilo,idente.\n\nmling compressRA\u00d3mlingra \u00e0 Jpe Vit\u00f3ria\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. PE VIT\u00d3RIA ANDRADE COO>: aavra \u00e0 Jem do Tantins, Jakne.\n\nllmlua compress>A SRA. PE VITA Mais\u00e9m...? aavra Jem doso,ison Andr\u00e9\n\nmlua compress>RA.UT a para a J,anne\n\nllmlua SRARESIDE VIT\u00d3RIA ANDRADE COO>: aavra \u00e0emadora Grande Norte, Caelis.\n\nml, compress=False>A SRA. PENTE VITRIA ANDRA CO>: aav aoemador do de, Jo\u00e3o Vitor.\n\n>A SRA. PRIARA>: aavra \u00e0em de\u00e1s, N\u00e1la.\n\nmlua>ARA.mlua>: Pass aavra \u00e0 Jem Senadora, do C\u00e1, Anaine.\n\n,=>A SRA. PRESENTE VITRIA ANDRADE CO>: Pass aavra \u00e0emadora Karoliny.\n>A SRA. PE VRIA AND>: aavraemadora, doagoasdy.\nA SRA \u00c9YYYE GAL>:ada, Presidente pelara dealtar a a\u00eancia tamb\u00e9m porio de miasais. Por, tamb\u00e9m no nosso artigo auca\u00e7\u00e3o tecn pode ensinar os riscos queem na internet ecientizar esses alunos, propond a segan\u00e7a aica, como segerberlying e,, da fake news que tamb\u00e9m sendo tema muito presenteessesimosos,ologia est\u00e1 sempre inando e,, tamb\u00e9m as mias os dea\u00e7\u00f5esigada.\n\n,A SRA. P VRIA>: aador Murilo.\n\nml,=>ARA. PRESENTEITA ANDRADE COOmlua 6 N 0. Absten0 Aprovado o projet, com asas n\u00bas  2 A\u00e9 vai \u00e0 Com\u00e3oizadora para a reda\u00e7\u00e3o e,, \u00e0 Com\u00e3o deitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o, nos do6\u00ba do art 8 da\u00e7\u00e3o2, 0, doado Federal, para\u00e3oativa que, sev\u00e3o, a lei\u00e1 a Or Dia.ero convar a comp mes a da de 22em, Qu\u00e9ren Hap Ara\u00fajo Lima. (Palmas (Pausa.)este,ovem Senador e Senadoraer uso palra na do Pl por at\u00e9 tr\u00eas min apresent suas considera\u00e7\u00f5es finais. Solicito \u00e0-,emadoraoliny D Martini que proceda \u00e0ada dos demaisens por or\u00e9tica dosados (Pausa.)\n<,False>A SRAAY DISER>: -amente. Proced alfab\u00e9tica.elo do Acre, Anaie Silva Santos.\n\nmling,=False>RA.AROLINY DISARTINIllmlingua>: -, pelo Alagoovem Senllydy Mayanealves da Silva.\n\nllmling,=False> SRA KALINY DISERIllmlingua>:, pelo do\u00e1emadora Sarah Lu\u00edza Silvao.\n\n<ml,False> SRAAY DISER MARTIml, pelo do aem Hes Barbaraqu Silvarigues.\n\nmling,=False>ARA.AROLINY DISARTINIllmlingua>:elo do Covem Senadora Ana Dal Nimentoaxo.\n\nllmling,=False> SRAAROLINY DISER MARTIllmlingua>: Prito, Mariaula Mayumi Melo Haraguchi.\n\n<llmling,=False> SRA MARIA PAYIARAGImlua, dia.hor,, e telesadores.em umaria a, noen,ando ou amadoritoseu quadrad, pelo eu sou apaixonada? Quem para a Maria 0 anos? Ela acreditar que ela a cont de reda\u00e7\u00e3oives que definir semana emente palav euria: grat\u00e3o\u00e3o s\u00f3 pelavel exper\u00eancia legisl que me ensinou muitoo brasileiro me lemou o os o aude que ter essa voziva na, ter essa particip,an\u00e7a.rade\u00e7o muito pelas que Deus meou peloinhoaagemai osus queridosigosovensadoresost de dedicar uma de Ariano Suassuna a a\u00f3s. \"A tare v \u00e9 dur, mas fascinante.\" Vivam enquanto v se fascinem com a se fascinem, mas esque\u00e7udo s\u00e3o rosas. Lutem pelos seus, lutem pelo seu, pelo seuis precisamos dessa particip jov, precisamos dess l deitos.hemhemis sei podemos chegarondeos ir.\u00e9m dis,eroabenizar os pelo, ou professor,o Pacho Gradecer aohor por apo por os moment de, eu estressei ohor. Em gost de falar fr Coraal oshor: \"eliz aque que e apr que ensina\". A eu me refiro a todosus profess aos queridos do\u00e9gio Militar Dom escola na qual euudo h\u00e17 e a quemrade\u00e7o pelos ensinamentos e pelo amor \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.so dizer esse per\u00edodoativo de desafios Estarge dosus, dosus, conheceras,as eerar com isso umaisacil - todos\u00f3s aquiemos dis,, os desaf dooder Legisl.er como ala, como o poder brasileiro funciona, real algo dif\u00ed se lid, com muita esper e com mu for, conseguimos passar todos por is e estamos a ho no Plen, dia5 de agosto. Aito tamb\u00e9m que n\u00e3o foi somente por, mas com oento de Deus e com o apoio daeles que n\u00f3s,eles que eu amo. por is por este apo,ou aquiando um son, em,andorito Federalig Dehausigos.\n\n<llmling,=False>ARA. PRESENTE VIT\u00d3ADEOllmlingua>:, do\u00edrito, o Jovem Senador e-Presidente dest Mesa Diretora Carlos Andr\u00e9 Terto da Silva.\n\n<llmling,=False>A SRA.AROLINYER MI</llmlingua>: - Pelo de Goi, Nath\u00e1llya M do Carmo.\n\n<llmling,=False>A SRA.AYER MI</llmlingua>: Pelo do, \u00c1h Marianna Costa.\nml,> SRA.AY DISCHERARTIllmlingua>:elo Mato, Herison de Olive.\n\n<llmling, compress=False>A S.XANNE CSTINA ALV</llmlinguaelo do, Jovem Senadora Roxanne Cristina Al (Pausa.) Bom dia a todos oses. Cumprimento a mes, os colegas Jovens Sen, os profess, o Senador Paim e os demais presenteseste Plen\u00e1rio. Come\u00e7o o meu discurso agradecendo a todos osores das mais divers que pass queram paraha queje. especial\u00e7oha Profa. San, que meou ojetoemador e me ajudouesse cam Se ho eu sou a Jovem Senadora do, em grande, \u00e9 porui dela e esfor que elaou nesse projet com. Eu tamb\u00e9m j\u00e1 pe\u00e7o perd\u00e3o por todas as mens de desespero que eu mandei para voc\u00ea durante a escrita dada\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o ao projeto por ter proporcionado essa incr\u00edvel experi\u00eancia tanto de viver durante uma semana o cotidiano de umador da Rep\u00fablica quanto de conhecer pessoas de todo o pa\u00eds e estreitar os la que constru\u00edmos meio dasesociais.houndo org que criamos a dos nos e que todos n continuaremos aar e ajudar air um Brasil melhor. A l em n\u00f3s bril\u00e1,z clareza at\u00e9 nos momentos de escurid\u00e3o em que nos encontrarmos durante a. Tenho certeza de que os futuros Jovens Senadores j\u00e1 est\u00e3o sendo inspirados por n\u00f3s e continuar\u00e3o o belo legado desse programa. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu melhor amigo por ter continuado ao meu lado mesmo nos momentos dif\u00edceis e mesmo depois de ver que muitas pessoas largaram dear comigo por ter sidohida como Jem;rade\u00e7o \u00e0ha, em especial au p m\u00e3ha que apoam em osus queza de que\u00e3o muitoulhosos m; erade\u00e7o aoslegas Jovens Senadores por terem feito esta edi\u00e7\u00e3o t\u00e3o. Se faltasse uma pessoa de voc que est\u00e3o a\u00ed n Plen, Jovem Senador n\u00e3o teria sido a mesma experi que foi ho, e eu vou carregar voc\u00eas para sempre no meu cor, todas as convers, todas as fot, todas as risadas e todas as\u00f3rias que n\u00f3s construos. Termino dizendo que sonhar pequeno e sonhar grande\u00e1 o mesmo trabalho., Jensadoresensador todoshar grande.ito obada (mas.) le da, pelo de,\u00edcia Ellendeiro Lima.\n\n<mling, compress=False>A SRA.XANNE CRISTINA ALV</llmlingua>: - Pelo Estado do Piau, Jovem Senadora Lorrany Soares Ribe.\n\n<llmling, compress=False>A S.XANNE CSTINA ALV</llmlingua>: - Pelo Estado do Rio de, o Jovem Senador Vitor Hugoente Prado.\n\n<llmling,=>A SRA. CAISDA SILV</ml>:a tarde a asquiens aoses. vimena cidadeada\u00e2, localizada no,, desde que eu entre no ensino m\u00e9d, eu percebo como algumas pessoas reagem ao ouvirem de mim que eu sou estudante de uma escola p. Eu lembro de uma vez quando me disseram, se eu n\u00e3o passasse para estudar na institui\u00e7\u00e3o, eu teria que me contentar com a escola p que tem na minha, que \u00e9 a Te\u00f4nia Amar, uma institui\u00e7\u00e3o de ensino a que eu serei eternamente grata por todo o apoio. Osores d\u00e3o um apoio imenso e nos acolhem.elaples fou marcada mim ezletir como com asui\u00e7\u00f5es deino ainda en nossaedade., h\u00e1 tamb\u00e9m outra fala marcada em meu cora\u00e7\u00e3o: \"\u00e3oca o foco nos estud, acredit no seu potcial\". Essa f \u00e9 de autoria dos meus p: Carlos Eduardo e Elis\u00e2ngela Silv\u00e9ri. Osais s\u00e3o as \u00fanicas pesso que abriram m\u00e3o de que nada falte para n; s\u00e3o apenas os p que oferecem o verdadeiro colo quando mais precis; s\u00e3o os pais que nos aanharam do primeiro rabisco at\u00e9 o b\u00ea--\u00e1 e que todos oshos coloridos\u00e3o estar. M obig por eu por nada para, obrigada pela educa\u00e7\u00e3o d para aha de, filha esta que um dia foi apenas crian que fazia desenhos e escrevia as cartas mais pur, genu\u00ednas e verdade que a imensid\u00e3o do meu amor e da minha admi\u00e7\u00e3o ficassem eternizadas em simples pap\u00e9is. Um Jovem Senador tamb\u00e9m exerce o papel de eternizar: eternizar mem\u00f3, eternizar val daidade e eternizar a esperan\u00e7a de uma sociedade que honre o nosso pa\u00eds da forma como ele merece. Dessa esseo \u00e9 aaiva queasas s\u00e3o um espa\u00e7o deentes dis aarem mundo com um comoiziaala. Foi a que eu apr que o jovem \u00e9 apenas o fut \u00e9 o, o ag, que ele desempenha um papel para a constru\u00e7\u00e3o de um corpo social mais democr\u00e1tico. Cont, percebe- que sem a educa\u00e7\u00e3o essa constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o\u00e1 poss, um professor exerce um papel transformador na sociedade. Parafraseando Rubens Alves: \"Ensinar \u00e9 um exerc\u00edcio de imortalidade. Deuma formaamos a viver naeles cu ol aprenderam a ver o mundo pelaia daavra O,, n\u00e3ore\".abenizo e\u00e7o osores que s\u00e3o a em\u00f3s, dasas\n\n<llmling,=>ARA. CAELIS EDUARDA SILV\u00c9RIO DA SILVA</llmlingua>: - ... mas n\u00f3s temos a oportunidade de crios mais la, de criarmos uma sociedade mais justa. Obrigada por tudo o que foi vivenciado aqui. Eu quero muito guardar voc\u00eas por toda a minha vida. Obrigada. (mas.)\n\n<mling, compress=>A SRA.ANNEAVES</mling>: - Peloond\u00f4,iny Discherinimling,>A SRA.AN ALml>: Estado de S\u00e3o Paulo, o Jovem Senador Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado de Sergipe, a Jovem Senadora Williane Vit\u00f3ria de Souza Silva.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES</llmlingua>: - Pelo Estado do Tocantins, Jovem Senadora Jakelyne Gomes Tavares.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI</llmlingua>: - E por fim, pelo Estado da Bahia, a jovem Senadora e Presidente do Senado Jovem.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. \u00c1GATAH COSTA, A SRA. LET\u00cdCIA ELLEN CORDEIRO LIMA, A SRA. NATH\u00c1LLYA MENDES DO CARMO, O SR. JO\u00c3O VITOR LOPES RIBEIRO, A SRA. ANA SOPHIE SILVA DOS SANTOS, A SRA. SARAH LU\u00cdZA DA SILVA CAMILO, A SRA. CAELIS DA SILVA, O SR. MURILO GABRIEL DA SILVA CRUZ, A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI, A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. LORRANY SOARES RIBEIRO, A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO, A SRA. \u00c9LLYDY MAYANE GON\u00c7ALVES DA SILVA, O SR. HERISON ANDR\u00c9 SILVA DE OLIVEIRA, A SRA. WILLIANE VIT\u00d3RIA DE SOUZA SILVA, A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI, A SRA. HAGNES BARBARA HENRIQUETA S. RODRIGUES, O SR. ARIEL ANDRESSON BARBOSA CORR\u00caA, A SRA. ANA LAURA DE PAULA CHAVES, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ERICK GABRIEL FERREIRA CORDEIRO DA SILVA, A SRA. CAELIS EDUARDA SILV\u00c9RIO DA SILVA, O SR. VITOR HUGO VICENTE PRADO, A SRA. ANA LUISA PIRES GARCIA, A SRA. MARIA EDUARDA PINHEIRO BOM, A SRA. JAKELYNE GOMES TAVARES, A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO, O SR. CARLOS ANDR\u00c9 TERTO DA SILVA, O SR. GABRIEL FERREIRA DE MATOS, A SRA. EMILIE DE ROSSI, A SRA. ANA DALINE DO NASCIMENTO CARTAXO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 43714, "compressed_tokens": 6661, "ratio": "6.6x", "rate": "15.2%", "saving": ", Saving $2.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 1, de 2023": "Estabelece a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o auditiva e oftalmol\u00f3gica ao ingressar no ensino fundamental regular.", "Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 2, de 2023": "Institui o m\u00eas de abril como o M\u00eas Nacional de Valoriza\u00e7\u00e3o da Cultura Brasileira.", "Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023": "Institui a Semana Nacional de Paz nas Escolas."}, "stances": {"Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 1, de 2023": {"A SRA. \u00c1GATAH COSTA": "FOR", "A SRA. LET\u00cdCIA ELLEN CORDEIRO LIMA": "NEUTRAL", "A SRA. NATH\u00c1LLYA MENDES DO CARMO": "NEUTRAL", "O SR. JO\u00c3O VITOR LOPES RIBEIRO": "NEUTRAL", "A SRA. ANA SOPHIE SILVA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. SARAH LU\u00cdZA DA SILVA CAMILO": "NEUTRAL", "A SRA. CAELIS DA SILVA": "FOR", "O SR. MURILO GABRIEL DA SILVA CRUZ": "NEUTRAL", "A SRA. MARIA PAULA MAYUMI MELO HARAGUCHI": "FOR", "A SRA. ROXANNE CRISTINA ALVES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "A SRA. LORRANY SOARES RIBEIRO": "NEUTRAL", "A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "NEUTRAL", "A SRA. \u00c9LLYDY MAYANE GON\u00c7ALVES DA SILVA": "NEUTRAL", "O SR. HERISON ANDR\u00c9 SILVA DE OLIVEIRA": "NEUTRAL", "A SRA. WILLIANE VIT\u00d3RIA DE SOUZA SILVA": "NEUTRAL", "A SRA. KAROLINY DISCHER MARTINI": "NEUTRAL", "A SRA. HAGNES BARBARA HENRIQUETA S. RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. ARIEL ANDRESSON BARBOSA CORR\u00caA": "NEUTRAL", "A SRA. ANA LAURA DE PAULA CHAVES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ERICK GABRIEL FERREIRA CORDEIRO DA SILVA": "NEUTRAL", "A SRA. CAELIS EDUARDA SILV\u00c9RIO DA SILVA": "FOR", "O SR. VITOR HUGO VICENTE PRADO": "NEUTRAL", "A SRA. ANA LUISA PIRES GARCIA": "NEUTRAL", "A SRA. MARIA EDUARDA PINHEIRO BOM": "NEUTRAL", "A SRA. JAKELYNE GOMES TAVARES": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS ANDR\u00c9 TERTO DA SILVA": "NEUTRAL", "O SR. GABRIEL FERREIRA DE MATOS": "NEUTRAL", "A SRA. EMILIE DE ROSSI": "NEUTRAL", "A SRA. ANA DALINE DO NASCIMENTO CARTAXO": "NEUTRAL"}, "Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 2, de 2023": {"A SRA. Caelis da Silva": "FOR"}, "Projeto de Lei do Senado Jovem n\u00ba 3, de 2023": {"A SRA. Emilie de Rossi": "FOR"}}, "summary": "O texto discute tr\u00eas projetos de lei do Senado Jovem: um sobre a avalia\u00e7\u00e3o auditiva e oftalmol\u00f3gica no ensino fundamental, outro sobre a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura brasileira no m\u00eas de abril, e um terceiro sobre a Semana Nacional de Paz nas Escolas. Os posicionamentos dos oradores em rela\u00e7\u00e3o a esses projetos variam entre a favor, neutro e contra, com a maioria mantendo uma postura neutra."}, "response_elapsed_time": 14.58917498588562}