{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 464, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: a Exma. Sra. Ministra N\u00edsia Trindade, Ministra de Estado da Sa\u00fade; o Sr. Antonio Barra Torres, Diretor-Presidente da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa); o Sr. Mario Moreira, Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz); a Sra. Lucilene Maria Flor\u00eancio de Queiroz, Secret\u00e1ria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal; o Sr. Claudio Maierovitch, Sanitarista da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz; e o Sr. Gonzalo Vecina, Professor da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo, que vai participar remotamente. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o, sess\u00e3o especial. Sras. e Srs. Senadores, Sras. e Srs. Deputados, Sras. e Srs. Embaixadores, Encarregados de Neg\u00f3cios e demais membros do corpo diplom\u00e1tico; Sra. Ministra de Estado da Sa\u00fade, N\u00edsia Ver\u00f4nica Trindade Lima; Ilmos. Srs. Antonio Barra Torres, Presidente da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria; Mario Moreira, Presidente da Fiocruz; Claudio Maierovitch, Sanitarista da Fiocruz; Gonzalo Vecina Neto, Professor da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo; Ilma. Sra. Lucilene Queiroz, Secret\u00e1ria de Sa\u00fade do DF; e demais presentes nesta sess\u00e3o especial, a imuniza\u00e7\u00e3o por meio das vacinas \u00e9 considerada, com exce\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, a medida com maior impacto na redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade da popula\u00e7\u00e3o mundial, conferindo-lhe papel de destaque entre as a\u00e7\u00f5es da sa\u00fade p\u00fablica, a exemplo da erradica\u00e7\u00e3o da var\u00edola e da poliomielite. Essa informa\u00e7\u00e3o, fornecida pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, demonstra de maneira perempt\u00f3ria a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o para as pessoas, para as comunidades e para as na\u00e7\u00f5es. Da\u00ed a necessidade de celebrarmos mais um Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o nesta sess\u00e3o especial. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade estima que as vacinas salvem a vida de 3 a 5 milh\u00f5es de pessoas a cada ano, em m\u00e9dia. S\u00e3o 5 milh\u00f5es de fam\u00edlias que deixam de ser vitimadas por trag\u00e9dias a cada ano. Apenas entre 2020 e 2021, calcula-se que a vacina\u00e7\u00e3o contra a covid-19 tenha evitado a morte de cerca de 20 milh\u00f5es de pessoas. Os dados s\u00e3o impressionantes. Mas a vacina\u00e7\u00e3o hoje, uma medida t\u00e3o comum, primordial em qualquer pa\u00eds que preze pela sa\u00fade p\u00fablica, tem uma hist\u00f3ria supreendentemente recente. A primeira pesquisa na \u00e1rea \u00e9 de 1789, pouco mais de 200 anos atr\u00e1s. Na \u00e9poca, as descobertas experimentais do m\u00e9dico e cientista ingl\u00eas Edward Jenner deram origem \u00e0 vacina contra a var\u00edola. O nome \"vacina\" remete, inclusive, ao nome cient\u00edfico da var\u00edola bovina, variolae vaccinae, inoculada nas pessoas para evitar a forma humana da doen\u00e7a. Desde ent\u00e3o, toda a humanidade ganhou com a erradica\u00e7\u00e3o da var\u00edola, a elimina\u00e7\u00e3o quase total da poliomielite e a diminui\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia de v\u00e1rias doen\u00e7as graves, como a caxumba, a gripe, a rub\u00e9ola, o sarampo e o t\u00e9tano. N\u00e3o podemos nos esquecer: apenas 30 anos atr\u00e1s, a p\u00f3lio paralisava quase mil crian\u00e7as por dia em 125 pa\u00edses de todo o mundo, incluindo as Am\u00e9ricas. Antes da introdu\u00e7\u00e3o da vacina contra o sarampo, em 1963, havia importantes epidemias da doen\u00e7a a cada dois ou tr\u00eas anos, que chegavam a causar mais de dois milh\u00f5es de mortes ao ano. Por esse motivo, senhoras e senhores, o Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma data especial a ser celebrada. O Brasil \u00e9 hoje refer\u00eancia mundial em vacina\u00e7\u00e3o. Oferecemos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o todas as vacinas recomendadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. O Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es, criado em 1973, \u00e9 o mais antigo das Am\u00e9ricas. H\u00e1 oferta gratuita de vacinas para mais de 30 doen\u00e7as em todas as faixas et\u00e1rias. S\u00e3o distribu\u00eddos 300 milh\u00f5es de doses ao ano em 38 mil salas de vacina\u00e7\u00e3o distribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio nacional. Nos \u00faltimos anos, por\u00e9m, houve um retrocesso lament\u00e1vel. H\u00e1 uma tend\u00eancia comprovada de redu\u00e7\u00e3o da cobertura vacinal desde 2016 na m\u00e9dia brasileira. Os motivos s\u00e3o muitos e passam por fake news e ignor\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a doen\u00e7as com baixa ocorr\u00eancia. Durante a pandemia de covid-19, a desinforma\u00e7\u00e3o geral em rela\u00e7\u00e3o a vacinas chegou a um n\u00edvel alarmante, atingindo, inclusive, imuniza\u00e7\u00f5es contra outras doen\u00e7as. Somente nesse per\u00edodo, os \u00edndices de vacina\u00e7\u00e3o infantil ca\u00edram entre 10% e 20%. Tamanha irresponsabilidade tem repercuss\u00f5es diretas em toda a sociedade. \u00c9 \u00f3bvio, mas parece que precisa ser repetido: a imuniza\u00e7\u00e3o protege n\u00e3o somente o indiv\u00edduo que se vacina, mas tamb\u00e9m toda a comunidade, ao reduzir a propaga\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as. Quem n\u00e3o se vacina contribui para o aumento da circula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e para a redu\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das vacinas, colocando em risco a sua sa\u00fade, a de seus familiares e a de qualquer pessoa com quem tenha contato. Vacina\u00e7\u00e3o, senhoras e senhores, \u00e9 um pacto coletivo. N\u00e3o se vacinar, al\u00e9m de um ato que demonstra falta de esclarecimento, \u00e9 tamb\u00e9m uma escolha egocentrada e individualista. Isso sem levar em conta a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o para os cofres p\u00fablicos. Estudos na \u00e1rea da economia da sa\u00fade demonstram que, a cada d\u00f3lar investido em imuniza\u00e7\u00e3o, 16 s\u00e3o economizados no tratamento de doen\u00e7as preven\u00edveis. Um gestor p\u00fablico respons\u00e1vel, portanto, tem o dever de priorizar a ampla imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Por esses motivos, o Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma data de extrema relev\u00e2ncia, uma oportunidade \u00fanica para reafirmarmos a import\u00e2ncia das vacinas e o nosso compromisso com a sa\u00fade p\u00fablica. Antes de passar a palavra para os nossos convidados e convidadas, aproveito este momento de celebra\u00e7\u00e3o para agradecer aos Senadores e \u00e0s Senadoras que subscreveram o nosso Requerimento n\u00ba 464/2023, com a finalidade de promovermos esta sess\u00e3o especial. S\u00e3o a Senadora Ana Paula Lobato, Senadora Jussara Lima, Senadora Margareth Buzetti, Senador Conf\u00facio Moura, Senador Humberto Costa, Senador Izalci Lucas, Senador Paulo Paim, Senador Rom\u00e1rio. Muito obrigado. (Palmas.) Agora vamos assistir a um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Queremos registrar as presen\u00e7as aqui da Senadora Augusta Brito, representante do glorioso Estado do Cear\u00e1; do representante da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade no Brasil, Sra. Socorro Gross; da Secret\u00e1ria de Vigil\u00e2ncia e Sa\u00fade Ambiente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Sra. Ethel Maciel; da Coordenadora da Iniciativa de Imuniza\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade no Brasil, Sra. Lely Guzm\u00e1n; do Secret\u00e1rio de Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade da Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Distrito Federal, Sr. Divino Valero Martins. Vamos registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a do nobre Deputado Lindbergh Farias. Concedo a palavra \u00e0 Exma. Sra. Ministra N\u00edsia Trindade, Ministra de Estado da Sa\u00fade. Aqui est\u00e1 formalizado o prazo de cinco minutos, mas a senhora fique \u00e0 vontade para fazer sua explana\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE</llmlingua>: Bom dia a todas e a todos. Cumprimento, com muita satisfa\u00e7\u00e3o, e agrade\u00e7o ao nobre Senador Marcelo Castro, que preside esta sess\u00e3o e que, tamb\u00e9m, coordenou o requerimento desta comiss\u00e3o de Senadoras e Senadores que prop\u00f5e esta Sess\u00e3o Especial no Senado Federal para a comemora\u00e7\u00e3o do Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o. \u00c9, de fato, uma sess\u00e3o da maior import\u00e2ncia para todos n\u00f3s que acreditamos no Sistema \u00danico de Sa\u00fade e que, como bem disse o Senador Marcelo Castro, est\u00e1 na base, nos fundamentos, da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Vacina e \u00e1gua pot\u00e1vel foram - e s\u00e3o - grandes instrumentos civilizat\u00f3rios para salvar vidas e para melhorar importantes indicadores de sa\u00fade, entre eles a mortalidade infantil e, tamb\u00e9m, a expectativa de vida. Ent\u00e3o, o Senador Marcelo Castro j\u00e1 falou brilhantemente sobre o sentido desta sess\u00e3o, e pouco eu poderia acrescentar, mas falarei sobre como o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 enfrentando esse grande desafio. Quero cumprimentar, tamb\u00e9m, a Secret\u00e1ria de Estado da Sa\u00fade do Distrito Federal, a Sra. Lucilene Flor\u00eancio, representando aqui, tamb\u00e9m, como Vice-Presidente, o Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade, representado tamb\u00e9m por seu Secret\u00e1rio Executivo, Jurandi Frutuoso. Antes de falar dos demais componentes, eu n\u00e3o poderia deixar de, neste momento, agradecer a todas as Senadoras e Senadores por esta iniciativa de hoje, cumprimentar todas as representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas, todos os convidados, a comunidade da sa\u00fade p\u00fablica, do nosso Sistema \u00danico de Sa\u00fade, que sabe muito bem a import\u00e2ncia desta frase: vacina \u00e9 vida, vacina \u00e9 para todos. Em muitos pa\u00edses, n\u00e3o temos a garantia desse acesso, o SUS nos d\u00e1 essa garantia, mas temos o grande desafio de, al\u00e9m de garantir o provimento de vacinas, al\u00e9m de lutar pela autossufici\u00eancia na imuniza\u00e7\u00e3o, trabalharmos em prol da autossufici\u00eancia das vacinas e da imuniza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe vacina, n\u00e3o existe programa de imuniza\u00e7\u00e3o bem-sucedido se n\u00e3o houver o ato de vacinar, a ades\u00e3o dos gestores p\u00fablicos em todos os n\u00edveis e a ades\u00e3o da sociedade. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Mario Moreira, a funda\u00e7\u00e3o que tem se desdobrado em a\u00e7\u00f5es, junto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade e a v\u00e1rios organismos, no sentido da retomada das altas coberturas vacinais. E, neste momento, tamb\u00e9m cumprimento a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade por seu trabalho na regi\u00e3o das Am\u00e9ricas, na pessoa da sua representante no Brasil, a Dra. Socorro Gross. \u00c9 uma honra tamb\u00e9m estar nesta Mesa com Cl\u00e1udio Maierovitch, importante epidemiologista, pessoa de refer\u00eancia no campo da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, e \u00e0 dist\u00e2ncia, mas presente entre n\u00f3s, com muita satisfa\u00e7\u00e3o, o grande sanitarista Gonzalo Vecina. Bom dia, Gonzalo. \u00c9 muito bom estarmos juntos aqui. Bom, creio que... Se n\u00e3o cumprimentei a todos, eu quero, neste momento, estender meu abra\u00e7o a todos os Parlamentares aqui presentes, a todos os convidados, dizendo que tamb\u00e9m est\u00e3o, da equipe do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, como j\u00e1 foi anunciado, a nossa Secret\u00e1ria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade e Ambiente, Ethel Maciel, e tamb\u00e9m Eder, que \u00e9 o nosso diretor do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es. O Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es, que completa 50 anos em setembro, Senador Marcelo Castro. Hoje n\u00f3s o elevamos \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o de departamento no nosso Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, pela sua import\u00e2ncia. Sabemos tamb\u00e9m que n\u00e3o s\u00e3o tempos f\u00e1ceis, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 muito simb\u00f3lico este momento de hoje, mas quero compartilhar com voc\u00eas tamb\u00e9m o tamanho do desafio. N\u00f3s vemos um fen\u00f4meno que eu considero curioso. O Z\u00e9 Gotinha est\u00e1 em alta, n\u00e3o \u00e9? Muitos de n\u00f3s aqui, inclusive o Senador Marcelo Castro, com o button do Z\u00e9 Gotinha. O Z\u00e9 Gotinha esteve no Carnaval, no Rio de Janeiro; esteve em S\u00e3o Paulo, durante a Parada Gay; est\u00e1, em todos os momentos, presente, quando queremos refor\u00e7ar a campanha de vacina\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o temos ainda essa for\u00e7a que precisamos ter, e o Senado \u00e9 fundamental para que a vacina\u00e7\u00e3o volte a ser um orgulho do nosso pa\u00eds, como j\u00e1 foi. Queremos que isso aconte\u00e7a, queremos a nossa popula\u00e7\u00e3o protegida em todo o seu ciclo de vida, todas as vacinas para cada faixa et\u00e1ria. E temos uma responsabilidade tamb\u00e9m fundamental com a prote\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as e adolescentes, algo definido no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente como um direito. O direito \u00e0 vacina \u00e9 o direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, \u00e9 o direito \u00e0 vida, que n\u00e3o pode ser negado. Ent\u00e3o tamb\u00e9m quero dirigir esta fala a todas as fam\u00edlias. N\u00e3o podemos deixar nossas crian\u00e7as, nossos jovens sem prote\u00e7\u00e3o. E hoje o Brasil retoma tantos programas importantes, entre eles o Bolsa Fam\u00edlia, a condicionalidade do Bolsa Fam\u00edlia com a vacina\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as, dos nossos jovens, al\u00e9m do pr\u00e9-natal. O Z\u00e9 Gotinha faz mais sucesso que eu, gente, assim n\u00e3o pode. (Risos.) Que bom, n\u00e3o \u00e9? J\u00e1 falo com ele. Eu falei: \"Z\u00e9 Gotinha, daqui a pouco v\u00e3o querer Z\u00e9 Gotinha Ministro da Sa\u00fade, n\u00e3o vai dar muito certo\". Mas seria \u00f3timo, n\u00e3o \u00e9? Eu visto a camisa aqui do Z\u00e9 Gotinha. Bom, brincadeira \u00e0 parte, mas porque precisamos tamb\u00e9m de alegria, e a alegria sempre esteve junto das campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 um ato de vida, \u00e9 um ato de amor, \u00e9 um ato de prote\u00e7\u00e3o. Eu quero dizer a voc\u00eas que quando assumi a pasta e a miss\u00e3o designada a mim pelo Presidente Lula, entre as maiores urg\u00eancias j\u00e1 apontadas pela equipe de transi\u00e7\u00e3o, estava a retomada das coberturas vacinais no Brasil. Essa baixa das coberturas vacinais se agravou nos \u00faltimos quatro anos. Isso \u00e9 um fato sobre alguns n\u00fameros que o Senador Marcelo Castro mencionou. Por isso, infelizmente, o Brasil passou a fazer parte da lista de pa\u00edses de alto risco para a reintrodu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as que estavam eliminadas - do ponto de vista da circula\u00e7\u00e3o dos agentes que as causavam, dos v\u00edrus que as causavam -, atrav\u00e9s das campanhas de vacina\u00e7\u00e3o. O sarampo, infelizmente, voltou e a poliomielite \u00e9 uma doen\u00e7a considerada com alto risco de retorno. Precisamos reverter esse quadro com urg\u00eancia. \u00c9 urgente uma a\u00e7\u00e3o consistente de vacina\u00e7\u00e3o. Uma a\u00e7\u00e3o desse tipo depende do Governo Federal, depende de estados e munic\u00edpios, mas depende tamb\u00e9m da mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade e de todos os entes pol\u00edticos. Da\u00ed, Senador, eu quero aqui, de novo, refor\u00e7ar a import\u00e2ncia do ato do Senado neste momento. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a esta Casa pela aprova\u00e7\u00e3o da chamada PEC da Transi\u00e7\u00e3o, porque sem ela n\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos os recursos necess\u00e1rios para essa e para todas as a\u00e7\u00f5es que estamos realizando no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O fato concreto \u00e9 que, se n\u00e3o houvesse a a\u00e7\u00e3o, a partir da proposta liderada pelo Presidente Lula, e a ampla ades\u00e3o que alcan\u00e7amos no Congresso Nacional, no Senado e na C\u00e2mara, n\u00e3o ter\u00edamos condi\u00e7\u00e3o de realizar essa a\u00e7\u00e3o porque o corte or\u00e7ament\u00e1rio, nessa \u00e1rea, era de quase 60% do or\u00e7amento m\u00ednimo necess\u00e1rio para essa a\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu quero fazer esse registro aqui. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis porque houve um caminho pol\u00edtico correto para garantir bases m\u00ednimas para a retomada de programas essenciais para a sa\u00fade da nossa popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podemos permitir o retrocesso e o retorno de doen\u00e7as t\u00e3o graves ao nosso pa\u00eds. \u00c9 inaceit\u00e1vel isso. Tenho dito que houve, ao lado do negacionismo na ci\u00eancia, tamb\u00e9m uma pol\u00edtica de descaso com as necessidades mais importantes da sa\u00fade da nossa popula\u00e7\u00e3o, no Governo que nos antecedeu. Fazer esse processo, reconstruir, \u00e9 sempre um grande desafio. Lembro aqui a trajet\u00f3ria de sucesso do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es, que completar\u00e1 50 anos em 2023. O Z\u00e9 Gotinha \u00e9 um s\u00edmbolo dos anos 80, da grande for\u00e7a das campanhas de vacina\u00e7\u00e3o - iniciando pela poliomielite -, que rapidamente se tornou um s\u00edmbolo de toda a prote\u00e7\u00e3o dada pelas vacinas. Toda essa quest\u00e3o mostra para n\u00f3s uma grande responsabilidade. Neste momento, n\u00f3s estamos juntos com o Conass, aqui representado o Conselho de Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade, e com o Conselho de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade. Com este ato de hoje, sei que, junto com o Senado Federal, de uma forma muito ativa, e, certamente, junto com a C\u00e2mara, que criou tamb\u00e9m uma Comiss\u00e3o Especial para a imuniza\u00e7\u00e3o - e quero saudar tamb\u00e9m essa iniciativa da nossa C\u00e2mara de Deputados -, n\u00f3s estaremos no movimento. \u00c9 um movimento que n\u00e3o ter\u00e1 a revers\u00e3o total desse quadro no curto prazo, mas n\u00f3s sabemos que, se bem conduzido, com a for\u00e7a de todos n\u00f3s, poder\u00e1, sim, fazer com que o Brasil retome as altas coberturas vacinais, que \u00e9 a nossa meta com essa a\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, no \u00e2mbito do Movimento Nacional pela Vacina\u00e7\u00e3o, n\u00f3s estamos empreendendo v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es. A pr\u00f3xima a\u00e7\u00e3o que empreenderemos \u00e9 um movimento de multivacina\u00e7\u00e3o, indo a cada regi\u00e3o do Brasil, com atos, com mensagens, unindo sa\u00fade, esporte, cultura, desenvolvimento social, a sociedade civil e o Governo em um grande ato em defesa da vida. A primeira a\u00e7\u00e3o dessa multivacina\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 em agosto, em Bel\u00e9m do Par\u00e1, mas n\u00f3s j\u00e1 estamos com a\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios estados. Quero aqui, nesta Casa, que representa tamb\u00e9m a nossa Federa\u00e7\u00e3o, dizer que passamos a ter um olhar atento a algo essencial, que \u00e9 considerar a diversidade regional, a sazonalidade das doen\u00e7as no nosso pa\u00eds. Por isso, as a\u00e7\u00f5es intensivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as respirat\u00f3rias e, principalmente, \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o de influenza, iniciaram-se na Regi\u00e3o Norte primeiro, uma antiga demanda da Regi\u00e3o Norte, at\u00e9 porque, justamente, a sazonalidade \u00e9 outra. Ao mesmo tempo, vivemos o impacto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que fazem com que tamb\u00e9m essa sazonalidade v\u00e1 mudando o seu perfil, mas deixo isso para o Claudio Maierovitch, que certamente falar\u00e1 sobre isso com mais propriedade do que eu. Mas, enfim, neste momento, eu quero afirmar aqui que a vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 um grande compromisso do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mas que s\u00f3 poder\u00e1 ser realizado efetivamente com esse compromisso federativo, com esse compromisso de todos os atores pol\u00edticos, com a\u00e7\u00f5es de busca ativa, que \u00e9 o que temos tamb\u00e9m orientado - e muitos munic\u00edpios j\u00e1 a fazem na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, que \u00e9 onde acontece o ato de vacina\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es que tem que estar junto com esse ato t\u00e3o simples, t\u00e3o caro \u00e0 vida e, ao mesmo tempo, oferecido pelo nosso Sistema \u00danico de Sa\u00fade como um bem p\u00fablico, que assim vemos a vacina\u00e7\u00e3o. Portanto, vamos nos vacinar! Vacina \u00e9 vida! Vacina \u00e9 para todos! Que esse seja um ato de amor por toda a nossa sociedade, de cuidado, que \u00e9 a primeira fun\u00e7\u00e3o de um governante, e que seja tamb\u00e9m um ato de uni\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o nosso lema. Muito obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Agradecendo as palavras da nossa Ministra N\u00edsia Trindade, o seu compromisso em defesa da sa\u00fade p\u00fablica e da vacina\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, quero registrar que o Deputado Lindbergh Farias acompanha os alunos da Escola Parque do Rio de Janeiro. Sejam bem-vindos! Sintam-se \u00e0 vontade, em casa. Quero registrar a presen\u00e7a do Deputado Weliton Prado, nosso colega, amigo de Minas Gerais. Quero registrar a presen\u00e7a tamb\u00e9m do Dr. Jurandir Frutuoso, Secret\u00e1rio Executivo do Conass, nosso grande amigo; e do Diretor Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, Sr. Eder Gatti. Passo a palavra ao Sr. Mario Moreira, Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz - a nossa estimad\u00edssima Fiocruz - por cinco minutos, mas V. Sa. sinta-se \u00e0 vontade, se precisar, pode estender o tempo pois n\u00f3s estamos aqui para ouvi-lo, com todo prazer.\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARIO MOREIRA</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcelo Castro, pela voz aqui e pelo convite tamb\u00e9m para esta solenidade t\u00e3o importante. Queria cumprimentar a Ministra, a Sra. N\u00edsia Trindade, na pessoa da qual eu cumprimento todas as autoridades aqui presentes; a Secret\u00e1ria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal, a Sra. Lucilene Flor\u00eancio; meu colega Claudio Maierovitch e tamb\u00e9m meu colega Gonzalo Vecina, que nos assiste aqui pela telinha. Eu diria que vacina e vacina\u00e7\u00e3o, pode-se dizer, s\u00e3o a pr\u00f3pria g\u00eanese da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, que surge com esse intuito, com essa miss\u00e3o de debelar doen\u00e7as que acometiam o Brasil e que, portanto, requeriam uma atividade de desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico capaz de superar uma crise sanit\u00e1ria que se instalava no pa\u00eds. Portanto, a nossa vida, desde ent\u00e3o, \u00e9 produzir vacinas, \u00e9 trabalhar pela vacina\u00e7\u00e3o no Brasil. N\u00f3s entendemos que vacina \u00e9 um produto da ci\u00eancia e, portanto, temos que valoriz\u00e1-la nessa perspectiva. Mas tamb\u00e9m entendemos que vacina \u00e9 um bem p\u00fablico e que tem que ser tratado dessa maneira tamb\u00e9m - na perspectiva do acesso. A vacina precisa ser acessada por todas as popula\u00e7\u00f5es em qualquer lugar do planeta. Como o Senador j\u00e1 mencionou aqui, \u00e9 um dos instrumentos de sa\u00fade p\u00fablica que apresenta a melhor rela\u00e7\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o \u00f3tima de custo-benef\u00edcio, um investimento que se traduz em salvar vidas e que, portanto, assume uma import\u00e2ncia central nas pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil. Mas vacinar no Brasil nem sempre foi t\u00e3o f\u00e1cil. O primeiro movimento, a primeira revolta social acontecida na Rep\u00fablica foi justamente um movimento contra a vacina\u00e7\u00e3o. E, logo ap\u00f3s superada, a pol\u00edtica de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil, a estrat\u00e9gia de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil, desde ent\u00e3o, tem se tornado uma festa, uma celebra\u00e7\u00e3o com os dias de campanha em que a popula\u00e7\u00e3o brasileira comparece festejando essa possibilidade de ter acesso a vacinas. No entanto, como j\u00e1 foi dito aqui, tanto pelo Senador Marcelo Castro como pela Ministra N\u00edsia Trindade, n\u00f3s estamos enfrentando uma queda nas taxas, nas coberturas de vacina\u00e7\u00e3o e eu entendo que a revers\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fruto de um movimento social amplo, de uma mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, inclusive do Parlamento brasileiro. Eu queria destacar um ponto aqui tamb\u00e9m que \u00e9 importante, \u00e9 que o Brasil \u00e9 refer\u00eancia mundial nas estrat\u00e9gias de vacina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente pelo programa, pela sua extens\u00e3o, pela quantidade de vacinas que oferece, mas tamb\u00e9m pelas coortes que s\u00e3o albergadas pela pol\u00edtica. No Brasil, n\u00f3s vacinamos gratuitamente crian\u00e7as, adolescentes, adultos e tamb\u00e9m idosos. \u00c9 um dos programas, se n\u00e3o o programa mais extenso de vacina\u00e7\u00e3o do mundo. E tamb\u00e9m, por conta de uma pol\u00edtica que data da cria\u00e7\u00e3o do PNI, na d\u00e9cada de 70, no s\u00e9culo passado, o Programa Nacional de Auto-Sufici\u00eancia em Imunobiol\u00f3gicos, que foi fundamental, o Brasil desenvolveu uma ind\u00fastria nacional que garantiu a sustentabilidade e a soberania do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es. A partir disso, fortaleceu-se no Brasil uma ind\u00fastria p\u00fablica, encabe\u00e7ada pela Fiocruz, mas tamb\u00e9m que conta com o Butantan; o Tecpar, do Paran\u00e1; o Instituto Vital Brazil, no Rio de Janeiro; a Funed, em Minas Gerais, enfim... a FAP, no Rio de Janeiro. N\u00f3s temos uma ind\u00fastria hoje espalhada que foi capaz de garantir todas as estrat\u00e9gias de vacina\u00e7\u00e3o do Brasil, a partir de uma ind\u00fastria que pudesse oferecer essas vacinas. Tanto \u00e9 verdade isso que o Brasil tem sido convocado para um esfor\u00e7o global de tornar o acesso a vacinas no mundo todo algo mais assim\u00e9trico, mais justo, mais democr\u00e1tico. O que vivemos durante a pandemia, quando pequena parte da popula\u00e7\u00e3o mundial teve acesso \u00e0 maior parte da oferta de vacinas, traduz um esfor\u00e7o hoje, que foi objeto da Assembleia Mundial da Sa\u00fade, de ampla discuss\u00e3o, de o mundo promover uma coprodu\u00e7\u00e3o regional que n\u00e3o... que evite qualquer dificuldade e garanta acesso a qualquer pa\u00eds do mundo, a qualquer popula\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas. \u00c9 muito importante o Brasil ter sido convocado, e a Fiocruz est\u00e1 nesse esfor\u00e7o mundial. Ela j\u00e1 \u00e9 um hub para a produ\u00e7\u00e3o de vacina do covid aqui nas regi\u00f5es. Eu queria dizer, por fim, Sr. Senador, Sra. Ministra, que a Fiocruz est\u00e1 imbu\u00edda e, muito mais do que isso, super, totalmente comprometida com esse esfor\u00e7o nacional de reconquista das altas taxas de coberturas vacinais. Muito obrigado de novo e parab\u00e9ns pela iniciativa. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Quero agradecer pelas palavras do Sr. Mario Moreira, da Fiocruz, e registrar a presen\u00e7a aqui do nobre Deputado Dorinaldo Malafaia, que nos honra com a sua presen\u00e7a - ele \u00e9 o Presidente da Frente Parlamentar em Defesa da Vacina. Seja bem-vindo aqui ao nosso Senado. Passo a palavra agora \u00e0 Sra. Lucilene Maria Flor\u00eancio de Queiroz, Secret\u00e1ria de Sa\u00fade do Distrito Federal. Fique \u00e0 vontade.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ</llmlingua>: Bom dia. Bom dia, Senador Marcelo Castro. \u00c9 uma honra, um privil\u00e9gio poder estar aqui a seu convite. Sinto-me muito honrada pela sua hist\u00f3ria de vida, pelo que o senhor faz pelo nosso pa\u00eds - Ministro da Sa\u00fade que j\u00e1 foi. Eu quero dar muito bom-dia ao Presidente da Fiocruz, Dr. Mario Moreira; ao Diretor-Presidente da Anvisa, o Dr. Antonio Barra; ao sanitarista da Fiocruz, Dr. Claudio Maierovitch e ao professor da faculdade... Dr. Gonzalo Vecina, que est\u00e1 aqui e que muito nos inspira. Quero agradecer pela honra e pelo privil\u00e9gio tamb\u00e9m de poder estar aqui com a equipe da Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal, os nossos gestores, os nossos trabalhadores, que est\u00e3o ombreados conosco no nosso dia a dia, para n\u00f3s enfrentarmos e aumentarmos a cobertura vacinal no Distrito Federal. Quero tamb\u00e9m agradecer e dar bom-dia \u00e0 Fran Lustosa, nossa amiga, uma irm\u00e3 por escolha, que est\u00e1 aqui; ao Deputado Reginaldo Veras; \u00e0 nossa Secret\u00e1ria Ethel Maciel, \u00e0 Dra. Socorro Gross, ao Dr. Jurandi Frutuoso. Ent\u00e3o, eu quero agradecer o privil\u00e9gio e a honra de poder estar cuidando da sa\u00fade do Distrito Federal. Quero registrar aqui todo o apoio, todo o incentivo que tenho tido do nosso Governador Ibaneis Rocha, que tem dado a mim a miss\u00e3o para n\u00f3s aumentarmos a cobertura vacinal no Distrito Federal. Registro que, neste ano de 2023, at\u00e9 o presente momento, vacinamos 1,3 milh\u00e3o de pessoas aqui no Distrito Federal: 576 mil pessoas contra influenza; 566 mil contra covid. E quero dizer para o senhor, Senador, que n\u00f3s temos inovado, n\u00f3s temos caminhado e ido buscar todos os usu\u00e1rios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade em suas pr\u00f3prias casas, em seus ambientes, no seu dia a dia. Temos ido a zool\u00f3gico, pra\u00e7as, campos de futebol, supermercados. E h\u00e1 o nosso Carro da Vacina, que hoje \u00e9 um sucesso e \u00e9 um exemplo para o pa\u00eds. N\u00f3s temos entendido que toda essa informa\u00e7\u00e3o indevida que vivemos nos \u00faltimos seis anos nos levou \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vacinal e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o e \u00e0 perda do protagonismo do Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina. Mas eu tenho certeza e estou confiante de que n\u00f3s vamos fazer esse resgate, porque estamos diuturnamente buscando esse aumento de cobertura e estamos indo at\u00e9 o dia a dia das fam\u00edlias. Agora fizemos um termo de coopera\u00e7\u00e3o, um pacto com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e vamos at\u00e9 as 698 escolas do Distrito Federal. Quero dizer para o senhor que n\u00f3s, com a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana, com o apoio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade, firmamos um termo de coopera\u00e7\u00e3o e fomos, com os vacinadores, de porta em porta nos lugares mais distantes, nas \u00e1reas mais vulner\u00e1veis do Distrito Federal, porque elas existem - elas existem e elas s\u00e3o muitas. Fomos at\u00e9 os Trechos 2 e 3, de Ceil\u00e2ndia, P\u00f4r do Sol, Sol Nascente, de porta em porta, com o Carro da Vacina, ofertando todo o nosso card\u00e1pio. \u00c9 nessa busca, \u00e9 nessa luta que eu tenho chamado, conclamado, convidado a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal a entrar nesse movimento. Eu n\u00e3o queria que fosse um dia excepcional, o Dia D. Eu queria que todos os dias fossem dias especiais, quando todos os dias n\u00f3s pud\u00e9ssemos estar ofertando o que \u00e9 vida, o que salva. Ent\u00e3o, as nossas 130 salas de vacina, Dr. Maierovitch, t\u00eam servidores treinados, capacitados, qualificados e abnegados, \u00e0 espera de que a popula\u00e7\u00e3o venha. Mas eles pr\u00f3prios tamb\u00e9m est\u00e3o indo at\u00e9 os locais. S\u00e1bado estaremos na Feira do Guar\u00e1, vacinando quem chegar. Ent\u00e3o, \u00e9 no dia a dia, na rotina da popula\u00e7\u00e3o, que n\u00f3s estamos chegando com a vacina. Quero parabenizar, agradecer este momento, que \u00e9 \u00edmpar na minha vida como servidora p\u00fablica e como apaixonada pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Foi uma op\u00e7\u00e3o de vida, e a gente vive por ele, e a gente luta por ele. Por isso n\u00f3s estamos aqui. Ent\u00e3o, quero agradecer, mais uma vez, e dizer que o senhor \u00e9 uma inspira\u00e7\u00e3o para mim, Senador. Como nordestina que sou tamb\u00e9m, n\u00f3s sabemos as dificuldades que vivemos. Eu ainda sou de uma gera\u00e7\u00e3o que tomei vacina de pistola. A gente nem escolhia. A gente ia do Recife para Caruaru, de \u00f4nibus, e de Caruaru para Recife. O \u00f4nibus parava, algu\u00e9m subia, e pistola na gente! A\u00ed n\u00f3s n\u00e3o podemos perder esse protagonismo e nem podemos permitir que nenhuma doen\u00e7a imunopreven\u00edvel volte ao nosso territ\u00f3rio. O que est\u00e1 erradicado est\u00e1 erradicado, n\u00e3o voltar\u00e1, porque n\u00f3s vamos lutar por esse motivo. Sobre as que ainda n\u00e3o est\u00e3o erradicadas, \u00e9 fact\u00edvel, \u00e9 poss\u00edvel. Ent\u00e3o, vamos lutar. Contem com esta servidora, com esta apaixonada! Obrigada, Dr. Jurandi, por todo o apoio do Conass. \u00c9 uma honra para mim poder ser Vice-Presidente da Regi\u00e3o Centro-Oeste e poder colaborar e poder aprender naquele espa\u00e7o que, para mim, \u00e9 uma escola. Obrigada. Um abra\u00e7o, servidores. Obrigada. Obrigada mesmo. Vamos juntos, vamos ombreados, porque a nossa miss\u00e3o \u00e9 \u00e1rdua, mas \u00e9 muito linda e nos faz crescer e querer amanhecer a cada dia. Fran, muito obrigada pelo seu carinho e pelo seu cuidado. Fran Lustosa, minha amiga. Obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Parabenizo a nossa Secret\u00e1ria Lucilene pela firmeza \u00e0 frente da Secretaria de Sa\u00fade do DF e pela a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 fazendo em favor da vacina\u00e7\u00e3o, com o Carro da Vacina. Pelo que eu entendi, \u00e9 praticamente uma busca ativa para a vacina\u00e7\u00e3o. Louv\u00e1vel o trabalho de V. Sa. Registro a presen\u00e7a do nobre Deputado Reginaldo Veras, representante do nosso DF. Passo a palavra ao nosso grande Claudio Maierovitch, sanitarista da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, que tem um papel muito importante na difus\u00e3o da ci\u00eancia nos meios de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Com a palavra, V. Sa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH</llmlingua>: Bom dia, Senador Marcelo Castro. Sa\u00fado-o e agrade\u00e7o o convite para estar aqui. \u00c9 uma honra participar desta mesa, sob a sua Presid\u00eancia. Tive a grande satisfa\u00e7\u00e3o de trabalhar com V. Exa., como Ministro da Sa\u00fade, quando enfrentamos uma primeira - e espero que n\u00e3o venha outra - emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de import\u00e2ncia internacional, com o epicentro no nosso pa\u00eds, que foi a epidemia de microcefalia relacionada - n\u00e3o sab\u00edamos, ainda no in\u00edcio, descobrimos, \u00e0 \u00e9poca - ao v\u00edrus zica, que demonstrou muito para n\u00f3s muita import\u00e2ncia... o quanto n\u00f3s precis\u00e1vamos nos preparar melhor para responder a emerg\u00eancias e o quanto a sa\u00fade e a ci\u00eancia caminhavam juntos \u00e0 \u00e1rea de pesquisa, cada vez mais pr\u00f3xima, o que nos abria um horizonte de um futuro muito promissor no combate a diversos tipos de doen\u00e7as. E pens\u00e1vamos, na \u00e9poca, que era de l\u00e1 para melhor. Embora j\u00e1 tenha sa\u00eddo, quero fazer a sauda\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa Ministra N\u00edsia Trindade e \u00e0 sua equipe, \u00e0 Ethel Maciel, ao Eder Gatti, que v\u00eam representando um esfor\u00e7o enorme de retomada, ao qual vou me referir em seguida; e ao nosso Presidente Mario Moreira, que simboliza, acho que melhor do que ningu\u00e9m, um esfor\u00e7o brasileiro ocorrido durante esta emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica que acabamos de viver, na pandemia, e que continuamos vivendo. Mas, apesar de toda a adversidade do ambiente pol\u00edtico e do ambiente sanit\u00e1rio, evidentemente, a institui\u00e7\u00e3o reagiu e soube se colocar \u00e0 frente, trazendo uma vacina absolutamente estrat\u00e9gica para combater a pandemia, entre outras muitas iniciativas na \u00e1rea da pesquisa, da forma\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 mesmo da aten\u00e7\u00e3o direta aos pacientes na unidade que se expandiu, no Rio de Janeiro, do Instituto Nacional de Infectologia. Sa\u00fado tamb\u00e9m a nossa Secret\u00e1ria de Estado aqui do Distrito Federal e fa\u00e7o quest\u00e3o de mencionar esse seu entusiasmo, que me lembra - e tamb\u00e9m vou tocar nisso em seguida - a minha entrada na sa\u00fade p\u00fablica. N\u00f3s somos contempor\u00e2neos do Z\u00e9 Gotinha e das grandes campanhas de vacina\u00e7\u00e3o que marcaram a hist\u00f3ria do PNI por d\u00e9cadas. Eu ouvi men\u00e7\u00e3o - n\u00e3o o vi aqui, mas o sa\u00fado - ao Presidente da Anvisa, Antonio Barra Torres. Sa\u00fado o meu professor - est\u00e1 ali no v\u00eddeo -, o Gonzalo Vecina, grande amigo e inspirador da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica de S\u00e3o Paulo. Sa\u00fado aqui a nossa representante da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, Socorro Gross, a Lely Guzm\u00e1n, liderando essa \u00e1rea na Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana, o nosso Jurandi Frutuoso, sustent\u00e1culo do funcionamento do nosso Conselho Nacional de Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade; sa\u00fado os demais presentes, Senadores, Deputados, outras autoridades, trabalhadores da sa\u00fade. \u00c9 uma satisfa\u00e7\u00e3o enorme poder participar desta solenidade, comemorar o Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o nesse contexto que vivemos atualmente. Basta lembrar que a exist\u00eancia de uma vacina n\u00e3o \u00e9 suficiente para o combate \u00e0s doen\u00e7as. N\u00f3s demoramos cerca de 200 anos, entre a exist\u00eancia, o in\u00edcio, a confec\u00e7\u00e3o da vacina para a var\u00edola e a sua erradica\u00e7\u00e3o. Demoramos um tempo enorme e ainda n\u00e3o conseguimos a elimina\u00e7\u00e3o completa da poliomielite no mundo. Ach\u00e1vamos que t\u00ednhamos conseguido eliminar o sarampo das Am\u00e9ricas, mas continuamos \u00e0s voltas com ele. Vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento fundamental, mas que deve se articular necessariamente \u00e0s pol\u00edticas de sa\u00fade, \u00e0s pol\u00edticas de vigil\u00e2ncia, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de sa\u00fade em conjunto com a sociedade. E n\u00f3s temos aprendido isso n\u00e3o de forma pac\u00edfica. V\u00ednhamos, como mencionei antes, numa expectativa que acompanhava a hist\u00f3ria do PNI, com coberturas vacinais que foram crescentes, com o in\u00edcio que era marcado por algumas iniciativas que n\u00f3s deixamos de falar h\u00e1 algum tempo, como a presen\u00e7a das equipes de vacina\u00e7\u00e3o nas escolas, nos locais de trabalho, nos locais de grandes concentra\u00e7\u00f5es, dias nacionais de imuniza\u00e7\u00e3o bastante concorridos, bastante movimentados, porque isso era necess\u00e1rio no in\u00edcio da hist\u00f3ria do nosso programa de vacina\u00e7\u00e3o, quando as pessoas tinham pouco h\u00e1bito de frequentar as unidades de sa\u00fade ativamente em busca das vacinas. Pens\u00e1vamos que essa era uma conquista irrevers\u00edvel, que havia sido incorporada \u00e0 cultura brasileira. Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no Brasil, mas brasileira, nesse caso, a consci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia das vacinas e a a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria das pessoas em busca delas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH</llmlingua>: - Essa a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e9, inclusive, acompanhada por uma participa\u00e7\u00e3o muito grande da sociedade, das suas organiza\u00e7\u00f5es, quando organiz\u00e1vamos campanhas de vacina\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio, em estados, aqui no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Infelizmente, vimos que a realidade n\u00e3o era exatamente essa e tivemos que suportar, ao longo dos anos, dos \u00faltimos governos que nos precederam, praticamente esse \u00faltimo que se encerrou no final do ano passado, n\u00e3o apenas uma desidrata\u00e7\u00e3o dos nossos programas de vacina, mas a a\u00e7\u00e3o deliberada contra a vacina\u00e7\u00e3o, sob lideran\u00e7a, para nossa surpresa, ent\u00e3o, do pr\u00f3prio Chefe do Poder Executivo. N\u00e3o vivemos, ent\u00e3o, apenas uma trag\u00e9dia sanit\u00e1ria que poderia ser contornada com os instrumentos conhecidos da sa\u00fade p\u00fablica, os instrumentos da sociedade, os instrumentos da tecnologia, mas vivemos um in\u00edcio de uma nova trag\u00e9dia na cultura sanit\u00e1ria do nosso pa\u00eds quando esse tipo de atitude n\u00e3o apenas fez cair as coberturas vacinais de maneira muito importante - r\u00e1pida como n\u00f3s n\u00e3o imagin\u00e1vamos que fosse poss\u00edvel - ao longo dos \u00faltimos cinco anos aproximadamente, mas trouxe marcas que ser\u00e3o dif\u00edceis de apagar no comportamento, nas cren\u00e7as e nas atitudes das pessoas do nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o enorme que n\u00f3s possamos testemunhar e participar da retomada das pol\u00edticas sociais e, particularmente, da pol\u00edtica de sa\u00fade no nosso pa\u00eds, com iniciativas t\u00e3o importantes como a retomada do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es - e que n\u00e3o se resumem a ela! -, iniciativas como a retomada do Farm\u00e1cia Popular, a valoriza\u00e7\u00e3o das iniciativas relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma de medicamentos, vacinas e outras tecnologias, trazendo, inclusive, o Brasil - como citou o nosso Presidente da Fiocruz - para a condi\u00e7\u00e3o de part\u00edcipe do esfor\u00e7o mundial para atingir a popula\u00e7\u00e3o como um todo. Vivemos ao longo dos \u00faltimos anos, tamb\u00e9m, a consci\u00eancia do quanto a solidariedade est\u00e1 em falta no mundo. N\u00f3s vimos o sequestro de produtos de prote\u00e7\u00e3o individual numa pista de aeroporto, quando pa\u00edses disputavam aqueles bens absolutamente imprescind\u00edveis; e vimos pa\u00edses superabastecidos com compras e estoques para a imuniza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas, quatro vezes a sua necessidade naquele momento, enquanto uma parte importante da popula\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o tinha vacina sequer para a prote\u00e7\u00e3o dos grupos priorit\u00e1rios, nem mesmo dos profissionais de sa\u00fade que atendiam as pessoas com suspeita de covid. O Brasil tem um hist\u00f3rico diferente desse e participa - e participar\u00e1 cada vez mais - pela sua capacidade de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, pela sua capacidade produtiva, que se renova e que ganha impulso, anunciado j\u00e1 pela nossa Ministra, para fornecer vacinas para o mundo. E isso n\u00e3o \u00e9 uma coisa qualquer, s\u00e3o poucos os pa\u00edses que t\u00eam essa capacidade no mundo, s\u00e3o poucos aqueles que, inclusive, t\u00eam algum tipo de autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. Junto a isso, tamb\u00e9m, vemos a retomada de programas importantes como a nossa Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, t\u00e3o essencial quanto a presen\u00e7a de imunizantes para chegar at\u00e9 as pessoas. Ent\u00e3o, eu trago aqui a minha satisfa\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o por participar dessa retomada, embora, ao longo da hist\u00f3ria, seja algo inesperado o retrocesso que n\u00f3s tivemos, mas que nos mostra essa resili\u00eancia, o valor do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o e um alerta de que n\u00f3s n\u00e3o podemos deixar voltar a acontecer aquilo que aconteceu ao longo dos \u00faltimos anos. Ent\u00e3o, mais uma vez aqui, felicito o nosso Presidente da Mesa e autor da iniciativa, o Senador Marcelo Castro, pela comemora\u00e7\u00e3o e pela defesa que tem feito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade e da imuniza\u00e7\u00e3o. Digo que n\u00f3s vamos retomar e n\u00f3s voltaremos a ser um pa\u00eds com altas coberturas vacinais e com grande capacidade de prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas de vacinas, mas desta cultura de prote\u00e7\u00e3o e de valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano, \u00e0 frente da defesa de interesses menores ou de preocupa\u00e7\u00f5es que ameacem a vida. Ent\u00e3o, muito obrigado a todos. \u00c9 uma satisfa\u00e7\u00e3o estar com voc\u00eas. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Agrade\u00e7o as oportunas e consistentes palavras do Dr. Cl\u00e1udio Maierovitch e aproveito para registrar a presen\u00e7a do nobre Senador Oriovisto Guimar\u00e3es e do Senador Kajuru, nosso grande amigo e ilustre representante do querido Estado do Goi\u00e1s. Vamos passar a palavra ao \u00faltimo orador de hoje que \u00e9 o Sr. Gonzalo Vecina, Professor da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo, por cinco minutos, mas o senhor, Dr. Vecina, fique \u00e0 vontade para fazer a sua explana\u00e7\u00e3o pelo tempo que julgar necess\u00e1rio. Com a palavra.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GONZALO VECINA</llmlingua>: Bom dia, Senador Marcelo Castro. \u00c9 um imenso prazer estar aqui. Agrade\u00e7o muito o seu convite para falar neste evento t\u00e3o importante para comemorar o quase cinquenten\u00e1rio do nosso PNI, partindo esta homenagem de uma pessoa que tem a sua trajet\u00f3ria, t\u00e3o importante no Congresso brasileiro quanto tamb\u00e9m na sa\u00fade p\u00fablica, como Ministro da Sa\u00fade. Quero cumprimentar a Dra. N\u00edsia Trindade, que \u00e9 nossa Ministra e est\u00e1 se saindo muito bem - n\u00f3s j\u00e1 ouvimos v\u00e1rios elogios a\u00ed a ela -; o Dr. Mario Moreira, da Fiocruz, da fundamental Fiocruz, para a quest\u00e3o da vacina e a quest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica neste pa\u00eds; o Dr. Barra Torres, da Anvisa; a Dra. Lucilene, t\u00e3o entusiasmada com o nosso SUS e com a quest\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o. Parab\u00e9ns, Dra. Lucilene!  Cumprimento o meu amigo Cl\u00e1udio Maierovitch, que acabou de se manifestar tamb\u00e9m e fez uma manifesta\u00e7\u00e3o muito importante. Quero cumprimentar a Ethel e o Gatti, companheiros do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; o Jurandi Frutuoso, do Conass, grande companheiro; os demais representantes do Poder Legislativo presentes, em particular o Deputado Malafaia, Presidente da Frente Parlamentar pela Imuniza\u00e7\u00e3o; enfim, as demais autoridades presentes aqui, neste dia t\u00e3o importante. Primeiro, eu quero dizer que estou de pleno acordo com tudo o que, at\u00e9 agora, foi dito. Gostaria de n\u00e3o ter que repetir nada do que foi dito, com o que concordo plenamente, mas eu queria fazer, basicamente, tr\u00eas men\u00e7\u00f5es. A primeira men\u00e7\u00e3o \u00e9 que, se n\u00f3s olharmos para o que aconteceu com as curvas de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil nos \u00faltimos dez anos, quer dizer, de 2013 at\u00e9 2023, n\u00f3s vamos notar uma inflex\u00e3o not\u00e1vel muito importante a partir de 2016. Temos que olhar e entender o que aconteceu em 2016. Aconteceu uma coisa: n\u00f3s come\u00e7amos a aumentar o subfinanciamento da sa\u00fade. \u00c9 o in\u00edcio da entrada em vigor da Emenda Constitucional 95 e da repress\u00e3o dos gastos federais na sa\u00fade com maior velocidade. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o importante. E o que essa redu\u00e7\u00e3o de gastos provocou? A coisa mais importante que essa redu\u00e7\u00e3o de gastos provocou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imuniza\u00e7\u00e3o foi a parada, n\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o, mas a parada das campanhas de vacina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existiu mais campanha no Brasil. N\u00f3s ter\u00edamos tido um desastre muito pior com a covid-19 se n\u00f3s n\u00e3o tiv\u00e9ssemos tido a participa\u00e7\u00e3o fundamental da imprensa para comunicar ao povo brasileiro que existiam vacinas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e que as vacinas eram importantes. Sim, houve negacionismo; sim, houve essa vergonha que foi o M\u00e9dicos pela Vida, al\u00e9m da quest\u00e3o da retirada do Mais M\u00e9dicos no Governo anterior. Mas a coisa mais importante foi o fim das campanhas. Sem comunica\u00e7\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir levar a mensagem que n\u00f3s temos que levar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. E, junto com a comunica\u00e7\u00e3o, tem isso que a Dra. Lucilene est\u00e1 fazendo. N\u00f3s temos que ampliar o espa\u00e7o dessas 38 mil salas de vacina\u00e7\u00e3o, para que aqueles que trabalham o dia todo tenham a oportunidade de levar seus filhos para vacinar fora do hor\u00e1rio comercial, al\u00e9m do fato dessa expans\u00e3o da capacidade de vacina\u00e7\u00e3o at\u00e9 as escolas, fundamental. Parab\u00e9ns, Dra. Lucilene! A segunda men\u00e7\u00e3o que eu queria fazer \u00e9 a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de vacinas. N\u00f3s n\u00e3o produzimos vacina porque \u00e9 bonito produzir vacina. N\u00f3s produzimos vacina e outros medicamentos, e temos que assumir outros desafios, porque este \u00e9 um pa\u00eds de 200 milh\u00f5es de habitantes. N\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos tido vacina quando tivemos a vacina do Butantan e da Fiocruz l\u00e1 em 2021 se n\u00f3s n\u00e3o tiv\u00e9ssemos produzido vacina. O Uruguai compra vacina para suas necessidades numa farm\u00e1cia em Buenos Aires, 4 milh\u00f5es de habitantes. Mas o Brasil, com 200 milh\u00f5es de habitantes, se n\u00e3o produzir alguns itens essenciais, n\u00e3o ter\u00e1 como ofert\u00e1-los \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a fundamental import\u00e2ncia da Fiocruz e do Butantan. Agora, para isso, n\u00f3s dependemos n\u00e3o s\u00f3 de pol\u00edticas p\u00fablicas emanadas do Executivo, mas tamb\u00e9m do olhar do Legislativo. Neste momento, o Brasil deixou de produzir a vacina da BCG contra a tuberculose. Como isso \u00e9 aceit\u00e1vel? Vamos ver, agora a Fiocruz est\u00e1 retomando algum tipo de a\u00e7\u00e3o junto com o IBMP, um dos institutos da Fiocruz, para tentar ver como faz para recuperar as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento da Funda\u00e7\u00e3o Ataulpho de Paiva, para n\u00f3s recuperarmos a possibilidade de termos BCG no Brasil. A queda da vacina\u00e7\u00e3o da BCG n\u00e3o s\u00f3 ocorreu pelo problema das campanhas, mas, tamb\u00e9m, pela falta da vacina que n\u00f3s deixamos de produzir. Al\u00e9m disso, deixamos de produzir e n\u00e3o voltamos a produzir a da hepatite e a da difteria, estamos comprando dos indianos, enquanto eles quiserem vender para n\u00f3s. Ent\u00e3o, essa quest\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, al\u00e9m da capacidade de pesquisa. Por estes dias vimos l\u00e1 que a Universidade Federal de Minas Gerais est\u00e1 com um esfor\u00e7o imenso na produ\u00e7\u00e3o de vacinas, uma vacina in\u00e9dita contra a coca\u00edna, o v\u00edcio na coca\u00edna. Agora, n\u00e3o tem dinheiro para fazer os testes cl\u00ednicos. De onde vir\u00e1 esse dinheiro? Da\u00ed a import\u00e2ncia do Congresso, da frente parlamentar do Deputado Malafaia, dessa a\u00e7\u00e3o do nosso Senador aqui, tamb\u00e9m fundamental, Marcelo Castro, para que a gente possa voltar a ser um polo industrial importante na \u00e1rea da sa\u00fade. E o terceiro elemento que eu queria trazer para finalizar a minha fala, \u00e9 que a vacina\u00e7\u00e3o, as campanhas come\u00e7aram em 1973, e eu queria de novo lembrar 1973. Eram os anos de chumbo da ditadura de 1964, mas, no entanto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estava presente e os sanitaristas brasileiros estavam presentes. \u00c9 dessa vontade de criar um sistema de sa\u00fade que realmente traga um diferencial para o nosso povo que a campanha nasceu. Eu acho que n\u00f3s temos que lembrar dessa luta dos sanitaristas brasileiros, que nunca pararam de lutar para ter um sistema de sa\u00fade como o que n\u00f3s hoje estamos tendo oportunidade de construir, ainda n\u00e3o o temos, estamos construindo, um SUS para todo o povo, que diminua a desigualdade social e melhore as condi\u00e7\u00f5es de vida para todos n\u00f3s. Parab\u00e9ns, Senador, parab\u00e9ns, Srs. Parlamentares, pelo esfor\u00e7o que fazem para fazermos um Brasil melhor. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO</llmlingua>: Quero agradecer e parabenizar o Dr. Gonzalo Vecina pelas suas s\u00e1bias palavras, e que colaborou muito nessa pandemia com o esclarecimento da enfermidade e o est\u00edmulo \u00e0 vacina. Mas, Dr. Vecina, n\u00f3s que j\u00e1 estamos aqui na melhor idade, esse eufemismo que foi criado a\u00ed, eu me recordava enquanto V. Exa. falava que, quando eu estudava Medicina, h\u00e1 50 anos, a gente aprendia l\u00e1 na Semiologia do Vieira Romeiro que, quando a gente ia fazer uma anamnese, tinha umas perguntas que eram obrigat\u00f3rias para o paciente. Voc\u00ea nasceu de parto normal? Caminhou e falou na \u00e9poca adequada? Teve as viroses pr\u00f3prias da inf\u00e2ncia? Porque naquele tempo n\u00e3o tinha vacina, ent\u00e3o, toda crian\u00e7a tinha as viroses pr\u00f3prias da inf\u00e2ncia: caxumba, catapora, sarampo, coqueluche. Gra\u00e7as a Deus, o nosso Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9, no dizer de alguns, o melhor do mundo, completa agora 50 anos de bons servi\u00e7os prestados \u00e0 nossa sa\u00fade p\u00fablica, mas, verdadeiramente, n\u00f3s temos um problema a enfrentar que s\u00e3o essas campanhas sistem\u00e1ticas de gente ganhando dinheiro, desacreditando a vacina. Eu fa\u00e7o uma reflex\u00e3o aqui com as senhoras e com os senhores que est\u00e3o presentes: o que seria de n\u00f3s, a humanidade, se a ci\u00eancia n\u00e3o tivesse dado uma resposta t\u00e3o r\u00e1pida a essa covid? O que n\u00f3s estar\u00edamos fazendo hoje? Como estaria a humanidade hoje sem a vacina\u00e7\u00e3o? O Imperial College London fez o estudo e disse que, s\u00f3 em um ano, de dezembro de 2021 a dezembro de 2022, a vacina evitou a morte de 20 milh\u00f5es de pessoas no mundo. Imagine se a ci\u00eancia n\u00e3o tivesse agido com a presteza e a com rapidez, que foi in\u00e9dita na nossa hist\u00f3ria, e n\u00f3s hoje aqui estamos convivendo com a covid. Eu, por exemplo, j\u00e1 tomei cinco vacinas, devido \u00e0 idade: tomei duas CoronaVac, tomei uma AstraZeneca, tomei uma Pfizer e tomei outra Pfizer bivalente. Estou seguindo aqui as instru\u00e7\u00f5es dos infectologistas anter\u00f3logas que \u00e9 para aumentar a imunidade. J\u00e1 peguei a covid, mas a peguei depois de triplamente vacinado, e, como no dizer de alguns, foi uma gripezinha, n\u00e3o incomodou tanto. Mas n\u00f3s precisamos, verdadeiramente, estar todos unidos em defesa da ci\u00eancia. N\u00e3o podemos condescender, n\u00e3o podemos tolerar nenhum ataque \u00e0 ci\u00eancia. Quando uma autoridade p\u00fablica vai publicamente se manifestar contra a vacina, se exibir que n\u00e3o se vacinou, isso \u00e9 um desservi\u00e7o \u00e0 sociedade, isso n\u00e3o \u00e9 um ato de exerc\u00edcio do direito de liberdade que cada um tem. \u00c9 preciso entender que a vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato coletivo. Eu me vacino n\u00e3o somente por mim, eu me vacino tamb\u00e9m pelo outro, pela sociedade. Se a pessoa fosse um ermit\u00e3o, morasse numa caverna e n\u00e3o tivesse comunica\u00e7\u00e3o com ningu\u00e9m, poder-se-ia at\u00e9 admitir. Bom, quer morrer? Morra. N\u00e3o quer se vacinar? N\u00e3o se vacine. Mas quem vive em sociedade, n\u00e3o, tem responsabilidade social, e o direito \u00e0 liberdade de cada um s\u00f3 vai at\u00e9 onde fere o direito \u00e0 liberdade dos outros. Ent\u00e3o, a pessoa n\u00e3o tem o direito de n\u00e3o se vacinar, porque ela pode ser um propagandeador da enfermidade contra que ela n\u00e3o se vacinou, e, evidentemente, isso n\u00e3o pode ser admitido. Ent\u00e3o, concordo aqui com as palavras do nosso Gon\u00e7alo Vecina, que nos deu uma aula a\u00ed, mais uma vez, e digo que o Congresso Nacional - o Senado Federal e a C\u00e2mara dos Deputados -, n\u00f3s estamos aqui unidos para a defesa da ci\u00eancia, porque a ci\u00eancia \u00e9 a salva\u00e7\u00e3o da humanidade - sempre foi, \u00e9 e ser\u00e1. N\u00f3s n\u00e3o podemos abrir m\u00e3o da ci\u00eancia, porque tratamos de vidas e n\u00e3o podemos ficar com essas ideias ideol\u00f3gicas prejudicando. E o que \u00e9 pior: n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 quest\u00e3o ideol\u00f3gica, n\u00e3o. Tem gente ganhando dinheiro fazendo propaganda contra a ci\u00eancia, contra a vacina, e, infelizmente, muitas pessoas incautas v\u00e3o nessa onda e trazem o problema que est\u00e1 ocorrendo hoje: n\u00f3s j\u00e1 dev\u00edamos ter uma enfermidade como o sarampo exterminada, mas agora n\u00e3o, n\u00f3s estamos novamente convivendo com isso e tamb\u00e9m com a amea\u00e7a de voltar a poliomielite. Evidentemente, n\u00f3s n\u00e3o podemos tolerar isso. Ent\u00e3o, quero agradecer a todos os presentes que nos honraram aqui; \u00e0 Ministra N\u00edsia Trindade; ao Dr. Mario Moreira, Presidente da Fiocruz; ao Claudio Maierovitch, esse famoso e importante sanitarista do Brasil; ao Dr. Gonzalo Vecina Neto; e \u00e0 Dra. Lucilene Queiroz, Secret\u00e1ria do DF, que nos deu aqui uma aula de entusiasmo, de vigor e de capacidade de defesa da sa\u00fade, fazendo, conforme eu entendi, uma busca ativa mesmo para ir atr\u00e1s das pessoas para se vacinarem. Ent\u00e3o, acho que n\u00f3s cumprimos hoje aqui a nossa sess\u00e3o especial em defesa do Dia Nacional da Imuniza\u00e7\u00e3o. Muito obrigado a todos. (Palmas.) Antes de declarar encerrada a sess\u00e3o, registro a presen\u00e7a da nossa ilustre Senadora Jussara Lima, que se encontra aqui. Muito obrigado a todos. Declaro encerrada a sess\u00e3o. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. GONZALO VECINA, O SR. MARIO MOREIRA, O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH, A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ, A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE, O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o na sa\u00fade p\u00fablica e na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as.", "Redu\u00e7\u00e3o das coberturas vacinais": "Abordagem sobre a queda nas taxas de cobertura vacinal e os motivos que levaram a esse cen\u00e1rio.", "Produ\u00e7\u00e3o nacional de vacinas": "Destaque para a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o nacional de vacinas para garantir o acesso da popula\u00e7\u00e3o e a autonomia do pa\u00eds.", "Desafios na comunica\u00e7\u00e3o e campanhas de vacina\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a necessidade de campanhas de vacina\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o eficazes para promover a imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.", "Resili\u00eancia da ci\u00eancia e defesa da vacina\u00e7\u00e3o": "\u00canfase na import\u00e2ncia da ci\u00eancia, da defesa da vacina\u00e7\u00e3o e da supera\u00e7\u00e3o de desafios para garantir a sa\u00fade p\u00fablica."}, "stances": {"Import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o": {"O SR. GONZALO VECINA": "FOR", "O SR. MARIO MOREIRA": "FOR", "O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH": "FOR", "A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ": "FOR", "A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO": "FOR"}, "Redu\u00e7\u00e3o das coberturas vacinais": {"O SR. GONZALO VECINA": "AGAINST", "O SR. MARIO MOREIRA": "AGAINST", "O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH": "AGAINST", "A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ": "AGAINST", "A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO": "AGAINST"}, "Produ\u00e7\u00e3o nacional de vacinas": {"O SR. GONZALO VECINA": "FOR", "O SR. MARIO MOREIRA": "FOR", "O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH": "FOR", "A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ": "FOR", "A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO": "FOR"}, "Desafios na comunica\u00e7\u00e3o e campanhas de vacina\u00e7\u00e3o": {"O SR. GONZALO VECINA": "AGAINST", "O SR. MARIO MOREIRA": "AGAINST", "O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH": "AGAINST", "A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ": "FOR", "A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO": "FOR"}, "Resili\u00eancia da ci\u00eancia e defesa da vacina\u00e7\u00e3o": {"O SR. GONZALO VECINA": "FOR", "O SR. MARIO MOREIRA": "FOR", "O SR. CLAUDIO MAIEROVITCH": "FOR", "A SRA. LUCILENE MARIA FLOR\u00caNCIO DE QUEIROZ": "FOR", "A SRA. N\u00cdSIA TRINDADE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MARCELO CASTRO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas relacionados \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, destacando a import\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o na sa\u00fade p\u00fablica, a queda nas coberturas vacinais, a necessidade de produ\u00e7\u00e3o nacional de vacinas, os desafios na comunica\u00e7\u00e3o e campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, e a resili\u00eancia da ci\u00eancia e defesa da vacina\u00e7\u00e3o. Os discursos dos participantes refletiram principalmente um posicionamento favor\u00e1vel \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase na import\u00e2ncia da ci\u00eancia e da prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 17.427119731903076}