{"id_session": 25603, "elapsed_time": 56.05708718299866, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici noss trabalhos. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscrever, para o uso da palav, meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa Os Senadores presentesotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, disponibilizadas em avuls eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de ho: - Projeto de Decreto Legisl n\u00ba 98, de 2023, do Deputadoair Vie de Melo; - Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei n\u00ba 2.201, de 202, da Deputada Lu Erundina; - Projeto de Lei n\u00ba 6.494, de 2019, do Deputado Jo\u00e3o Henrique Campos; - Projeto de Lei n\u00ba 1.372, de 2022, do Deputado Paulo Bengtson; - Projeto de Lei n\u00ba 5.649, de 2019, da Deputada Professora Dorinha Seabra. Passamos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Eu quero, inicialmente, aqui, fazer o registro da aus\u00eancia ho do nosso companheiro partido, um brilhante Senador da Rep\u00fablica, que sempre, em todas as sess\u00f5es, \u00e9 o primeiro a se inscrever e \u00e9 o primeiro a fazer seus pronunciamentos, sempre com muita compet\u00eancia e fazendo sempre um discurso ao encontro dos interesses nacionais. Hoje, por motivos de sa\u00fade o querido Senador Jorge Kajuru, de Goi\u00e1s,SB, n\u00e3o se faz presente nesta sess\u00e3o, mas n\u00f3s estamos aqui torcendo pelo seu retorno para que possa voltar a ocupar essa tribuna que, na verdade, j\u00e1 tem a sua digital. Em todas as sess\u00f5es, ele a est\u00e1 Ent\u00e3o, eu gostaria de deixar esse registro feito hoje, da aus\u00eancia do nobre Senador Jorge Kajuru. Conced a palavra Senador Paulo Paim, P do Rio Grande do Sul.. Exa disp\u00f5e de dez minutos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlinguagrade ao nobre Senador Cleitinho pelo pronunciamento que fez da tribunaesta tarde ter\u00e7a-feira. Eu gost tamb\u00e9m deixar o registro aqui da participa\u00e7\u00e3o, no encontro l\u00e1 na FAO, do Senador Alessandro Vieira e da Deputuda Salabert, que participaram ativamente, juntamente comigo, des encontro, como j\u00e1 disse, important\u00edssimo. Deixo este registro aqui nesta tarde da particip dos dois Parlamentares o Senador Alessandro Vieira e a Deput Duda Salabert. E desejo o r\u00e1ido ret a Casa do nobre Senador Jorge Kajuru. Tenho certeza de que. Exa. est\u00e1 ansioso\u00ed para voltar logo a este Plen\u00e1rio, porque, na verdade, este cen\u00e1culo tem realmente a sua cara, com as suas manifesta\u00e7\u00f5es e com a sua comunica\u00e7\u00e3o direta de temas importantes para a sociedade brasileira. Portanto, tenha r\u00e1p recupera\u00e7\u00e3o que possa retornar aqui \u00e0 conviv\u00eancia de todos n\u00f3s. Novamente, n\u00e3o havendo oradores presentes a Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias constantes Ordem do Dia. Est\u00e1 susp a sess\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palavra o L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Senador Rogerio Marinho.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Esidi Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Presidente eu pe\u00e7o permiss\u00e3o para deixar consignado e registrado meu aplauso ao gesto do Governo, aqui reportado pelo L\u00edder Jaques Wagner, acho que \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de maturidade e de grandeza: reconhecer que a mat\u00e9ria, no m\u00ednimo, \u00e9 controversa, ponto de vista do Governo - do meu ponto de vista, \u00e9 outro, mas acho que democracia e Estado de direito exigem este esp\u00edrito. E tamb\u00e9m me congratulo com o L\u00edder Rogerio Marinho, que hoje, na nossa reuni\u00e3o, j\u00e1 antecipou que tinha sido cientificado desse prop\u00f3sito. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 apenas para me congratular dois, mas tamb\u00e9m com V. Exa., Presidente, porque eu, no seu lugar, faria exatamente isso. O L\u00edder do Governo tem se preocupado em cumprir aquilo que tem contratado com Plen\u00e1rio e merece a nossa confian\u00e7a, fazendo a retirada da pauta desta mat\u00e9ria. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Agrade\u00e7o ao L\u00edder do Governo, o Senador Jaques Wagner, e tamb\u00e9m L\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, o Senador Rogerio Marinho. E passamos,este instante, item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023 de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Per-me, Sen Conf\u00facio Moura, eu vou interromper o an\u00fancio item 2 ouvir V. Exa como Relator doDL e Presidente da Comiss\u00e3o de Infraestrut.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Com a palavra, Senador Eduardo Gir\u00e3o, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Anuncio, agora, sim, o item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.617, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, institui o Programa Escola em Tempo Integr e d\u00e1 outras provid\u00eancias. A mat\u00e9ria tramita regime de urg\u00eancia, termos do art. 64, \u00a71\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Pcer\u00ba 90, de 2023, da Comiss\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. A Relatora \u00e9 a Senadora Professora Dorinha Seabra, favor\u00e1vel ao projeto e contr\u00e1ria \u00e0s Emendas n\u00bas 1 a 3 apresentadas perante a Comiss\u00e3o.ante a Mesa apresentadas as Emendas n\u00bas 4 e 5, j\u00e1 disponibilizadas na tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, e que ser\u00e3o encaminhadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 71, de 2023, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, que solicita urg\u00eanciaal para a mat\u00e9ria. Emota\u00e7\u00e3o o requerimento. Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A mat\u00e9ria depende de parecer sobre as emendas de Plen\u00e1rio. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o eminente Senadora Professora Dorinha Seabra proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra, Senadora Professora Dorinha Seabra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, declar encerrada a discuss. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 votab\u00f3lica vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas, em turno \u00fanico, nos termos dos pareceres. Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto com a Emenda n\u00ba 6, reda\u00e7\u00e3o. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada reda\u00e7\u00e3o final, a mat\u00e9ria vai san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Os cumprimentos da Presid\u00eancia, Senadora Professora Dorinha Seabra, pelo parecer apresentado e aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado, e a todos os Senadores e Senadoras que colaboraram para a aprova\u00e7\u00e3o desse importante projeto. Os nossos cumprimentos tamb\u00e9m, Senadora Teresa Leit\u00e3o tamb\u00e9m Sen\u00e1vions, Presidente da Comiss\u00e3o, Senador Cid Gomes, que tamb\u00e9m est\u00e1ectado conosco no sistemapresencial. Nossos cumprimentos ao Min de Estado Camil Santana, que de fato foi muito importante para a aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o desse projeto. Senadora Professora Dorinha Seabra, com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senadora Professora Dorinha Seabra. Anuncio nesse momento o item 3 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2.201, de 202 (n\u00ba 4.48, de 2008, na de origem), da Deputadaiza Erundina, que altera a Lei detrizes e Bases Educa Nacional, para prever a institui\u00e7\u00e3o de Conselhos Escolares e F\u00f3runs Conselhos Escolares. Pareceres da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, o Relator \u00e9 o Sen Conf\u00facio Moura: n\u00ba 61, de 2023 favor\u00e1vel ao projeto; e n\u00ba 86, de 2023, pelajei\u00e7\u00e3o das Emendas n\u00bas 1 e 2, apresentadas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas em turno \u00fanico, nos termos dos pareceres As Senadoras e os Senadores os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo mais quem queira discutir, est\u00e1 encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto e a emenda, em turno \u00fanico, nos termos do parecer da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, que \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto e contr\u00e1rio \u00e0 Emenda n\u00ba 1. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados Meus cumprimentos \u00e0 Senadora Professora Dorinha por mais essa relatoria importante, na tarde de hoje, e tamb\u00e9m ao Deputado Paulo Bengtson, do PTB, do Par\u00e1, \u00e9 o autor do projeto. Anuncio o item 6 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 5.649, de 2019 (n\u00ba .60, de 208, de origem), da Deput Professora Dorinha Seabra, que altera a Le n\u00ba 11.892, de 208, para proporcionarcesso aolsas de pesquisa, desenvolv inova\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio a alunos, docentes, ocupantesivo, det de fun\u00e7\u00e3o ougo p\u00fablico equisadores externos de empresas efetivamentevolidosessasidades. Pes, Comiss Edu, Relaadora Teresa Leit\u00e3o,\u00ba 66 de 3 projeto Em n\u00ba\u00ba 91 de 2023 favor Emenda n\u00ba2 per Mesa, termos subenda (substitutivo que apresenta, de reda\u00e7\u00e3o \u00e0 Emend ns 1 e 2 discuss da mat\u00e9ria. Para discutir,o palav ao L\u00edder Governo Senado Jaques Wagner.\n\n<llmlingua, compressFalse> SR RGOCO>: Muito obrigado Sen Ter Leit\u00e3o. mata discuss. Para Sen.\n\n<llmlua compress> RGO PAC>: Parair Senador Izci\n\n<llmlua compress=RESIDE RODRI PACHE</mling discut Senador Astra Marcoses.\n\nllmlingua compress=False SRRESIDENTE RODRIGO PACHECOingua>: Obrigado, Senador Astronauta Marcoses. Nosso L\u00ed do MDB Senador Eduardoraga.\n\n<llua compress> SR. PEODGO Pll>: Obrado,ardoraga.eroitarjo pron parajar muito boa sorte a V. Exaor de a\u00e7a\u00eanciaado a Pres\u00eanciaiss\u00e3o deit e\u00e7a, para reforma. V.aiente,ente \u00e9 homem dologo,az de construires ear aossaui\u00e7\u00e3o para a reforma tribut quais osos devem objetos deprimoramento\u00e3o,ero a V. Exa. que pode contarrestritamente aadoessa sua nobre\u00e3o,ica\u00e3o, deidaraut\u00e1ria noado Federalje, pela manbi daenda, Fernando Haddad; Min do Planeamento,one T da de\u00e7\u00f5es Institais, Alexandreha. Dialogora noestre, recesso todos est muitoistas com rel de V. Exa.,adorardo Braga, porque,ito, como dologo,\u00e1az deir as pontes aprova daaut\u00e1ria no \u00e2ado Federal.\u00e7\u00e3o \u00e0auta dauca\u00e7\u00e3o, deato s\u00e3o cincoos aprovadosje no Plen\u00e1rio maiso por V. Exa que tamb\u00e9mizito \u00e0\u00e7\u00e3o porso da de\u00e7\u00e3oadorio Arns umadoresta eestaauta daadoraorara queora, \u00e9atora ema\u00eancia \u00e1rea deuca\u00e7\u00e3oora seu deadoraadoraesaitador Izalciador Cid Gadora Zide Ma; V Exaadorardo Bragador Aonauta Marcos Pontes muitoado \u00e0\u00eancia eologia\u00e3oado, de, est\u00e1 a suaui queha\u00e3o importante tema nacional As muito importantes oscos muito importantes estaqui protagonou,amente a\u00e2mara dosadosiro oo -,cosativos o doamento o daagem oco do\u00e1s, oco legal das ferrovias marcoanceiro o sistema cambiala trabalhista da pre\u00eanciaoraa tribut\u00e1ria marco legal das garantiasora essa nova do Carffim aante\u00f3samos legislando e busando nos associar \u00e0idade \u00e0 evolu daade e daiza\u00e7\u00e3o comcosativosos oo temse comprom deas a\u00e7\u00e3o mas dese tema da\u00e7\u00e3o devecer aossa irrita e\u00e7\u00e3o\u00f3s s\u00f3emos deato grande\u00e7\u00e3o quandoa de aito anos n\u00e3oaltaramenteesito educa\u00e7\u00e3ojacola tempo integral seam escolas complementaresja dedica das riquezas nacion os investimentosera de zero deito anos Aera\u00e7\u00e3oador Izalci, talvez n\u00e3o ten como se dedicar tanto de os problemas Brasilive ao long tempo numa sub da ed\u00e7\u00e3o mas ess de zero deito se devamente investida e cuada pel pol\u00edt p\u00fablicas, pelo Governo Federal, peloo Nacional, dosados; sementeidiro,ixa n\u00e3o,a de,ucaidade complementiente familiar bom de merenda escolar uniforme escolar do escolar aprender um of\u00edcio,so \u00e9 realmente muito o pa\u00eds. Eero aqui, em da Pres do Senado Federal, depositar aossa grande confian\u00e7a al da est que todos\u00f3sos e queos emso Min da Edu\u00e7\u00e3ooana aossa conf\u00e7a no que ha de ser exemplistroana na\u00e7\u00e3o e na das pol\u00edticas p\u00fablicas de ed\u00e7\u00e3o que\u00e1arado Federalas da\u00e7\u00e3o.\u00e3oicaseistro importante, cumprandoado que deje, aprova projet de daaut da educa\u00e7\u00e3o\u00e1ia esquecendo, eso esquecer de cumprimentar aente Parlamentar M da Educa\u00e7\u00e3o pesso da sua Presidente a exemplar Deputada Federal Tabata Amal esteve comigo uma comit de Deputados Federais e da pediram que\u00f3s uma semana ou um enfim quev\u00e1 os da de ed\u00e7\u00e3o pelaentear. E acab de dela,raendo essaaut de umaauta oesse nacional da educa\u00e7\u00e3o.anto nosso registro \u00e0ente Parlamentar Madores e Deputados de Deputadas e Senadoras que defendem a educa\u00e7\u00e3o Brasil. Com palavra, o Senador Jaime Bagoli.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODGO PCO</llmlingua>:\u00e3o mais queira discutir est\u00e1 encerrada a\u00e3o \u00e0 apre\u00e7\u00e3o A Pres\u00eancia subm\u00e1\u00e9 \u00e0\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica Em oitut da Com de\u00e7\u00e3o, em turno nos do parecer Asadoras os o aprovame\u00e7amam. (Pausa.) Aado o substitutivo, ficamjudados projeto e dema emendasadas. O pare da Com\u00e3o Diretora oferecendo ada para o turno suplementar\u00e1ado na formaal.uss do substitutivo, em turno suplementar. (ausa.)cerrada a\u00e3o sem emendas, oitutado como definitivamente adado, sem\u00e7\u00e3o. A\u00e9riaor \u00e0\u00e2m dos Deputados.us cumpros \u00e0ora, a ent\u00e3o Deputadaora Dorinha Seabjeossalegaadora pelo Tocant \u00e0ator,adoraesa Le, pela aprointo projet da educa dejeuncio o Requerimento n\u00ba3 de2023 do Senador Veneziano V do Rgo e outros Senadores que solicitam a real de sess\u00e3o especial destinada a celebrar o Dia daessoa com Atrofia Mus Espinhal. A Pres\u00eancia subm\u00e1 a\u00e9ria a\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em\u00e7\u00e3oerimento As Senadoras os que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado. A\u00e3o requerida\u00e1 agada pela Secretaria-esa. Requer deen\u00e7a n\u00ba6 de2 do Senadorumberto que solic nos do art. imentoo trabal para de\u00e3o nos term da autor do Senado Federal. As Senadoras e os Sen que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado.\u00e1 cumprida a deliber do Pl\u00e1rio. Com palavra o pr\u00f3 orador insc, Senador Zequinha Marinho. (ausa.) Senador Izci Lucas, como orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEODGOCO</llmlingua>: Obrig, Senador Izci Lucas. Oximoador... Ohor pede palavra pela ordem? Eu consult \u00e9 pela ordem ao Senador Nelsinho ele est\u00e1 insc como orador tamb\u00e9madorels palav \u00e9 pela ordem?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Obrigado, Senador Nelsinho Trad. Com palavra o Senador Partido Novo, Eduardo\u00e3o.\n\n<llmlingua, compressFalse>O SR. PRESENTE RODGOCO</llmling>: Obrigado, Senador Eduardo\u00e3o. Com a palavra o pr\u00f3 or insc, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlua,=>O SR.RESENTEODGO PCO</llmlua>: Obrig, Senador\u00ednio Val\u00e9rio.\u00f3ximo or insc Senador La\u00e9rcio Oliveira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVERA</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pachec, Sras. e Srs. Sen, que nos assistem pela TV Sen,\u00f3s estamosendo um momento que temas importantes precisam debatidos e trabalados neste pa\u00eds em dos brasile, em do desenvolvimento. Ag h\u00e1, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio trouxe um tema\u00edss \u00e9 sistema el\u00e9trico brasileiro e as suas, no de no do Amazonas.\u00f3s,, nesta Casa discutir oundo de Desenvolvimento do porque o Nord \u00e9 uma precisazir o de Desenvolv que o progresso continue av\u00e7ando naquela regi\u00e3o\u00e3o do pa\u00eds. N\u00f3s precisamos, e o Senado est\u00e1 dando a sua parcel deui\u00e7\u00e3o atrav da dispos do Presidente Rodrigo Pachec, a quem eu ag\u00e7o pela sess de deb que V. Exa. autorizou, na semana pass, e que a, com a sua aquiesc, eu condu, nesse momento\u00e3o importante para o Senado, que foi sobre o dos fertiliz,\u00e3o para o pa\u00eds em que\u00f3semos.\u00f3s temos todas as noso de promover uma pol\u00edtica em que o fertilizante sejaido noso paraastecer o campo que tanto produz e que bateorde at deorde todos os anos. De igual modo,\u00f3s precisamos trabalhar pela reindustrial do nosso, e o g\u00e1s, outro tema que eu tenho trazido a esta trib, \u00e9 dos elementos que promover\u00e3o a retom da ind\u00fastria nacional. ho, eu queria discut, neste momento aqui, atrav\u00e9s deste pronunci, um tema que foi largamente debatido na semana passada na C\u00e2m dos Deput, que \u00e9 exatamente o da reforma tribut\u00e1ria. E, neste momento cru de debates no Congresso Nacional, ao da reformaut\u00e1ria euho aqui apresentarumasui para av\u00e7 naca de solu\u00e7\u00f5es aos impasses e cr\u00edticas apresent por diferentes set da econom \u00e0posta. A PEC 45, essa PEC em que o consumo de bens\u00e1 de tributos e os servi\u00e7os sofrer\u00e3o um aumento forte em impostos, precisa ser revista. \u00c9 poss\u00edvel e estratico construir solu que propiciem fortes ganhos para todas as atividades e mantenham o foco no emprego. O relat\u00f3rio aprovado na C\u00e2m dos Deputados estabelece a substitui de dois trib, o PIS e a Cof, por umaui\u00e7\u00e3o chamada de CBS, gerida pela, e dois imp, o ICMS e o I, por um imposto chamado IBS. O I, e eu quero me ater a ele, teriaos diferenciados nos diversos set da, pois permiti empresa ab do imposto o que incidiu nos insum das anteriores. Onde h\u00e1 muitos insum, como na ind\u00fast, o abatimento seria express, mas onde os insumos s\u00e3o imateria, como no setor de servi, o abatimento seria inexpressivo. Para impedir essa distor, ainda como Deputado, euus al\u00edasciadas somente os bens intang\u00ed, servi\u00e7os e dire, quando destinados ao consumidor final - pessoa f\u00edsica ou pessoa jur\u00edd que n\u00e3o tenham direito \u00e0 apropria de\u00e9ditos. Como, eu quero declarar aqui nesta que eu vouarando por essaa\u00e7\u00e3o aqui noado. Na C\u00e2, as de\u00ed do IVA foramadas somente para os setores de educa, sa\u00fade e transporte p\u00fablico. A ideia por tr\u00e1s dessa estrat\u00e9gia \u00e9 proporcionar\u00edcios fisca para esses set, aliviando a carga tribut para empresas e organiza que forne\u00e7am servi\u00e7os cr\u00edt para a popula\u00e7\u00e3o. Eu defendo a amplia\u00e7\u00e3o dessa medida para todo o setor de servi, por ser o maior empregador. Da que a reforma prom\u00e1 desemprego e informalidade. Outra sugest dean\u00e7a no texto que j\u00e1 apresentei \u00e9 a compens da folha deamento. O \u00e9 dos maisuta mundo. os dautam,6 do do trabalh no Brasil essa al\u00edquota\u00e7a 4%, segundoados divulgados pela Central Brasileira do Setor de Servi\u00e7os. A ideia \u00e9 evitar um excessivo aumento sobre os servi\u00e7os e preju\u00edz para seus consumid, suas empresas e seus trabalh, fazendo uma reforma tribut\u00e1ria pr\u00f3-emprego. Com essa solu, tamb\u00e9m seria poss\u00edvel simplificar e resolver mais de95% dos problemas tribut, sem renunciar aos nossos postos de trabalho existentes. Port,., Sras. S. constru umenso nacional em da reformaut \u00e9 impresc\u00edvel. de% setorutivo apa preupa\u00e7\u00f5es e disc\u00e2ncias sobre as propostas trib\u00e1rias \u00e9 precis que as\u00e7as pol\u00edticas parem para ouvir e reflet, que construam uma harmonia e uma comunh que alcancemos o nosso prop\u00f3s que \u00e9 ofcer \u00e0 sociedade brasileira uma reforma tribut\u00e1ria aplic, em que todos possam ganhar. \u00c9 que se estabele\u00e7a um\u00e1logo efetivo e transparente entre todos os atores interess que possa avan\u00e7ar na de solu que tenhamimidade eam benef\u00ed para todos como falei. Se isso n\u00e3o aconte, n\u00e3o ser\u00e3o apenas nossos empre que investiram os \u00fanicosjudados consumores tamb\u00e9m\u00e3o ar com parte significe de custosret a maior preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a esta reforma \u00e9 ochamento de milh\u00f5es de postos de trabal, algo em torno de 4 milh\u00f5es no setor de servi, que importantes setores da economia e as pequenas e m\u00e9dias empresas concentram grande parte das oportun de emprego no pa\u00eds. Port, senas e senhor, com base nessa preocup, principalmente com foco no empre que eu entendo como a melhor pol\u00edtica, esta Casa, nos pr\u00f3os a oportun de discutir a reformaut\u00e1ria de que o Brasil precisa. E euhoteza absol que oado Federal sua parte ob, Presidente\n<ml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador La\u00e9rcio Oliveira. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Iraj\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Iraj\u00e1. Com a palavra, como oradora, a Senadora Zenaide Maia.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CID GOMES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CLEITINHO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 39162, "compressed_tokens": 6710, "ratio": "5.8x", "rate": "17.1%", "saving": ", Saving $1.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a reforma tribut\u00e1ria no Brasil, com propostas para melhorar o sistema de impostos e benef\u00edcios para diferentes setores da economia.", "Educa\u00e7\u00e3o": "Debates e propostas relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, incluindo projetos de lei e a import\u00e2ncia do investimento na \u00e1rea.", "Dia da Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal": "Solicita\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o especial para celebrar o Dia da Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal, visando conscientiza\u00e7\u00e3o e apoio a essa causa."}, "stances": {"Reforma Tribut\u00e1ria": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "EDUARDO BRAGA": "FOR", "CID GOMES": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Educa\u00e7\u00e3o": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Dia da Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como a reforma tribut\u00e1ria, a educa\u00e7\u00e3o e a celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Pessoa com Atrofia Muscular Espinhal. Diversos parlamentares apresentaram suas opini\u00f5es e posicionamentos em rela\u00e7\u00e3o a esses assuntos, com destaque para propostas de melhorias no sistema tribut\u00e1rio, investimentos na educa\u00e7\u00e3o e apoio a causas espec\u00edficas. A maioria dos discursos foi neutra, com alguns posicionamentos a favor da educa\u00e7\u00e3o e da reforma tribut\u00e1ria."}, "response_elapsed_time": 16.067251682281494}