{"id_session": 25628, "elapsed_time": 128.06506991386414, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Sen Eduardo Gir\u00e3o. (Paus.) Sen Eduardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz, Presidente, Veneziano Vital do R\u00eago, Sras Senas, Srs Senadores, funcion\u00e1riosa Casa, assessores,iras, brasileiros que est\u00e3o agora nos ouvindo, nos assistindo pelo trabalho competente equipe da TV Senado da R\u00e1dio Senado e Ag\u00eancia Senado. Eu subo a esta tribuna na primeira semana, Senador Cleitinho, em a g volta, ap\u00f3s o recesso, para comunicar a esta Casa resitosa da Rep\u00fablica, que, no ano que vem, completa 200 anos, uma iniciativa que n\u00f3s tivemos, com o apoio de. Exa., que muito nos honrou. Um grupo de Senadores e Deputados fez uma den\u00fancia robusta ao Comit\u00ea de Direitos Humanos ONU sobre o que est\u00e1 acontecendo no Brasil, porque eu acho que a coisa tem que... Diante da d\u00favida se esta Casa se levanta ou n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a abusos que t\u00eam acontecido no Brasil, especialmente vindo do Judici\u00e1rio, n\u00f3s chegamos a um ponto em que temos que denunciar l\u00e1 fora para o mundo ver o que est\u00e1 acontecendo aqui. E n\u00f3s tomamos essa iniciativa durante o do recesso, zero de custo para o contribuinte. Fomos com os noss pr\u00f3prios bolsos, viajamos a Nova York, visitamos a sede da Miss\u00e3o do Brasil na ONU, falamos com o Embaixador Dr.ese, fomos muit\u00edssimo bem recebidos por ele e pela equipe dele e comunicamos. \u00c9 um passo necess\u00e1rio dar ci\u00eancia ao representante do Brasil na ONU de uma den\u00fancia de dezenas de Parlamentares brasileiros. A m\u00eddia, n\u00e3o tendo o que falar - uma parte dela, \u00e9 claro -, e n\u00e3o tendo o que atacar no m\u00e9rito, porque esse \u00e9 um trabalho que eles deveriam estar fazendo, deveriam estar denunciando, principalmente o que aconteceu no dia 8 de janeiro, os abusos, as pessoas sem direitos, sem direito \u00e0 defesa, sem acesso aos autos, sem aiza\u00e7\u00e3o da conduta. N\u00f3s temos presos pol\u00edticos, at\u00e9 agora, enquanto a gente fala aqui. Depois de seis meses, as pessoas est\u00e3o l\u00e1 esquecidas. E a m\u00eddia, n\u00e3o tendo o que falar sobre isso, porque est\u00e1 sendo omissa, s\u00e3o direitos humanos seletivos: quando a coisa \u00e9 de um lado ideol\u00f3gico, pol\u00edtico-partid\u00e1rio, a\u00ed d; quando \u00e9 do outro lado, a\u00ed n\u00e3o. S\u00e3o todos seres humanos, e todos t\u00eam direitos humanos a serem respeitados. Quem errou tem que pagar, seja de direita, de esquerda, de centro, infiltrado, mas n\u00e3o podemos absolamente cometer injusti\u00e7as. Eu queria falar que eu fiquei surpreso quando eu vi a repercuss\u00e3o de alguns setores dizendo: \"Ah, foram entregar no errado\". Parece que n\u00e3o entenderam o que a gente foi fazer. \u00c9 um procedimento de dar ci\u00eancia ao Embaixador. \u00c9 \u00f3bvio que o Comit\u00ea de Direitos Humanos da ONU fica em Genebra, mas o escrit\u00f3rio da Miss\u00e3o do Brasil na ONU \u00e9 em Nova York - todo mundo sabe disso -; at\u00e9 oanin esteve l\u00e1, na \u00e9poca do Lula, denunciando. Ent\u00e3o, n\u00f3s cumprimos o nosso papel n\u00e3o apenas em Genebra, junto ao Comit\u00ea de Direitos Humanos; mas n\u00e3o vamos parar. N\u00f3s vamos andar pelo mundo todo fazendo o que tem de ser feito, porque a press\u00e3o tem que vir fora para dentro, para ver que o Brasil n\u00e3o vive mais hoje uma democracia. O que n\u00f3s vivemos hoje \u00e9 uma democracia relativa, como diz o Presidente da Rep\u00fablica Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, que recebe ditadores com honras de Estado e comete uma barbaridade atr\u00e1s da outra no quesito censura, o seu Governo, com medidas legislativas, amea\u00e7as de que se esta Casa n\u00e3o fizer, o PL da censura vai fazer, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ou vai para o Supremo. Esse alinhamento est\u00e1 deixando o brasileiro extremamente preocupado, e com raz\u00e3o, do Judici\u00e1rio com Executivo. Mas, fisicamente, Senador Magno Malta, Senador Carlos Portinho, o Deputado Van Hattem e eu fomos a essa miss\u00e3o fazer a entrega desse documento com 50 p\u00e1ginas, denunciando todas as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos sofridas por brasileiros em fun\u00e7\u00e3o dos acontecimentos do dia 8 e tamb\u00e9m do dia 9 de janeiro. Maisos n\u00f3s vamos fazer, de forma a chamar a aten\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses para os truculentos abusos, t\u00edpicos de uma ditadura em curso no Brasil, Sen Esidi\u00e3o Amin. Esse \u00e9 caminho necess\u00e1rio em fase da covarde omiss\u00e3o nossa, do Senado Federal, \u00fanica institui\u00e7\u00e3o que recebeu da nossa Carta Magna a prerrogativa de coibir abusos cometidos por Ministros da Suprema Corte. Esse documento que n\u00f3s fomos dar ci\u00eancia ao Embaixadorese foi assinado por 100 Congressistas e foi instru\u00eddo a partir da audi\u00eancia p\u00fablica realizada no dia 13 de julho na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a do Senado, depois dos emocionados relatos de familiares e advogados dos presos. Nele est\u00e3o bem fundamentadas diversas viola\u00e7\u00f5es que ferem o devido processo legal e, consequentemente, o Estado democr\u00e1tico de direito: advogados sem acesso aos aut do processo, atraso deliberado nas audi\u00eancias de cust\u00f3dia, acusa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sem a dev individualiza\u00e7\u00e3o da conduta. Rasgaram o nosso ordenamento jur\u00eddico com interesses - s\u00f3 podem ser - pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos. E essa inseguran\u00e7a jur\u00eddica, onde \u00e9 que vai nos levar? Al\u00e9m disso, Sr. Presidente, est\u00e3o registrados in\u00famer casos que configuram a situa\u00e7\u00e3o de presos pol\u00edticos. Mais de mil brasileiros, pais e m\u00e3es de fam\u00edlia, idosos e crian\u00e7as, que permaneceram concentrados de frente aos quarteis de forma ordeira e pac\u00edfica, foram encarcerados sem terem tido nenhuma participa\u00e7\u00e3o nos deplor\u00e1veis atos de depreda\u00e7\u00e3o pr\u00e9dios p\u00fablicos, que a cada dia ficam mais estranhos. Por que foi t\u00e3o f\u00e1cil acontecer? \u00c9 um mist\u00e9rio, embora estejam querendo blindar os poderosos na CPMI, que \u00e9 um instrumento t\u00edpico de minoria, de oposi\u00e7\u00e3o, mas o Governo Lula sequestrou, tomou de assalto, colocando Parlamentares que sequer assinaram o requerimento dessa Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o Senador Esidi\u00e3o Amin\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Vamos inscrev\u00ea-lo neste exato instante, Senador Cleitinho. O Senador Esperidi\u00e3o vem a posteriori, est\u00e1 certo.ador Cleitinho por gentileza, V.a. acaba de ser inscrito e imediatamente chamado tribuna. Boa tarde, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Cleitinho. Senador Marcos Rog\u00e9rio, V. Exa. \u00e9 o pr\u00f3ximo inscrito - pelo menos consta aqui como inscrito. V. Exa. dispor\u00e1 de dez minutos regimentais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, querido Senador Marcos Rog\u00e9rio Como pr\u00f3ximo inscrito nossa lista inscri\u00e7\u00f5es, n\u00f3s temos o Senador Zequinha Marinho. Em seguida, Senador Humberto Costa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00e3o h\u00e1 de qu\u00ea, Senador Zequinha Marinho. Convido, como pr\u00f3ximo orador, o Senador Humberto Costa. Senador, como V. Exa. bem sabe, apenas para registro reiterado que \u00e0 Presid\u00eancia cabe, n\u00f3s temos como prazo regimental dez minutos. B sabe, V. Exa. Boa tarde!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ossas sauda\u00e7\u00f5es e cumprimentos,ador Humberto Costa. Convido \u00e0 trib da nossa Casa o Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, L\u00edder do Podemos, integrante da Bancada doodemos e representante do nosso estimado e amado Paran\u00e1. Seja-vindo \u00e0 tribuna, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: A Presid\u00eancia agradece \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na tribuna, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es N\u00f3s n\u00e3o temos mais registros na lista de inscritos. Portanto, aguardemos in\u00edcio das nossas atividades ordin\u00e1rias, com a pauta ordin\u00e1ria, que ter\u00e1 como Presidente da sess\u00e3o S. Exa. o Sen Rodr Pacheco. Portanto, n\u00e3o havendo mais oradores presentes, Presid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes. Vale salientar que esta sess\u00e3o se ater\u00e1, exclusivamente, aprecia\u00e7\u00e3o de autoridades. At\u00e9 l\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe aos Senadores \u00e0s Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio. Teremos divers vota\u00e7\u00f5es nominais, na data de hoje, de autoridades: embaixadores, membros do Conselho Nacional Minist\u00e9rio P\u00fablico e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a e o Defensor P\u00fablico-Geral da Uni\u00e3o. Portanto, pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais. Solicito \u00e0sessorias que possam acionar os Srs. Senadores e Sras. Senadoras para a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio para que possamos votar as autoridades na data de hoje. Sen Sergio Moro, Sen Izalci Lucas, Senador Rogerio Marinho, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Chico Rodrigues, Sen Jaattoli, Senador Esperidi\u00e3o Amin est\u00e3o inscritos para fazerem uso da palavra.\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palavra pela ordem, Senador Nelsinho Trad.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aosrs Senadores e \u00e0s Sras. Senas que venham ao Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es da de hoje. O Senador Esperidi\u00e3o Amin est\u00e1 inscrito, inclusive, como orador. Conso o Senador Esperidi\u00e3o Amin se far\u00e1 uso da palav neste momento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, como orador inscrito, o Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACCO</llua>: Oado, Senador Es\u00e3omin. Temos a presen\u00e7a do Senador Carlos Portinho, Senador Jorge Seif, Senadorardo Gomes, Senador Rogerioinho, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Estamos em process deinal. Pe\u00e7o aosrs. Senadores eras. Senadoras venham permanam Pl\u00e1rio. Com palavra, Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua compress= SRRESIDENTE RODRI PACHE</llmling>: Sen Eduardoraga, \u00e9 paraar. Senador Efraim... Eduardo, Senador Eduardo Braga Est process v nominal, agu o Senador Eduardo Braga votar e encraremos a v\u00e7\u00e3o. Todos j\u00e1 votaram? O Senadoritinho est\u00e1 votando. Senador Humberto Costa. Com a palavra, peladem, a Senadoraareth Buzetti.\n\nua>O SR. PE RODGO PHECO>: Obrigado, Sen Marcio Bittar. Com a palavra, peladem, Seninho.\n\nmlua SR.RES RGO>: Perfeitamente, Senador Cleinho. Estamos process de\u00e7\u00e3oinal pe aosrs. Senras. Senadoras queam votar pelo eletr\u00f4nico. Trata-se daica do Sr.ardo Ricardo Gradilone Neto, Ministro deira Classe do Quropecial daira de Diplom do Ministo das\u00e7\u00f5esteriores, para exercer o cargo de Embaixador Brasil na Rep\u00fablica Is\u00e2mica do\u00e3. Senador Randolfe Rodrigues, Senadorardoa,adorio\u00e9rio,ador Omar Aziz,ador Cid Ges,ador Wton,ador Carlos Portinho,adorioaro,ador Rogerinho, estamos em process de\u00e7\u00e3oinal. Todos votaram? (Pausa.)mos a\u00e7\u00e3o? (ausa.) Enrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0aria-Geral da M que mostre no painel o resultado.\n\n<ua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,ador Pl\u00ednioo. Pe\u00e7o aosadores n\u00e3o votaram que possam votar.adorardo Braga,ador Lucas Barreto. Vota\u00e7\u00e3oinal,ardo.ador Plioo.ota\u00e7\u00e3oinal,adorio.ador Omar Aziz,ador Cid Gomesardo\u00e3oador Wtonador Fernandoire Carlosinhoadorioinhoador Aonauta Marcos Pontesador Marcio Bittar,adorrigo Cunhaadoritinhoador Carlos Vianaador Magno Malta Senadora Tereza Cristinaadorgio Moroador Marcos Rog\u00e9rioador Jaime Bagattoliador Chico Rodriguesador Dr. Hiranador Hamilton Mour,amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pr\u00f3ximo orador inscrito,ador Beto Faro.<llmling,False>O SR. PRESIDEODRIGO PACHECO</llmlua>:adorardo Braga,ador Omarizador Angeloonel,amos em deota\u00e7\u00e3oinal.\u00e7oham que\u00e7am no\u00e1rio asota\u00e7\u00f5es nominais. A deorapreciaos as autoridades cujas aprova\u00e7\u00f5es dependem de maioria absol do Plen doado Federal. Com a palavra a pr\u00f3xima oradora insc Senadora Daniella Ribeiro.\n<llmling,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras.adoras que possam votarador Randolferiguesadorcio Bittarador Renan Calheirosador Izalci Lucasadoraaresvesadoriano Contarador Magno Malador Vanderlan Carlos Vianaador Cleitinhoamos em de vota\u00e7\u00e3o nominal.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen\u00e1rio. Senador Zequinha Mar, Senadora Tereza Crist, Senadora Daniella Ribe, Senador Oriovistoimar\u00e3, Senadorgio Mor, Senador\u00facio Mou, Senador Marcos Rog\u00e9ri, Senador Dr. Hir, Senador Hamilton Mour,adorandro Vieador W Senadoraiane Gador Cid Gomadorardo Girador Jaymeador Maurohoador Fernando Due Carlos Portador Rogerio Marador\u00e1viosonadoryvenson Valentador Jorge Se Senadora Mara Gabr Senador Astronauta Marcos Pontes. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pr\u00f3xima oradora insc, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Zenaide Maia.amos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o aosadores que n\u00e3o votaram que possam votar. Senadoriano Contarador Magnoador Vanderlan Sen Carlos Vador Zinhainhoadorandro Vieira;ador Rog\u00e9rioval, aniversar de a quem\u00f3s desamos vida longa e muitas felic Senador Rog\u00e9rio Carvalho; Senador I\u00e1, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, Senador Jaques, Senadora Eliziane G, Senador Weverton, Senador Fernando Dueire. Estamos em processo vota\u00e7\u00e3o nominal. (Pausa.) Estamos em processo vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o ao Senador Jaques, Senadora Eliziane G, Senador Vanderlan, Senadorandro Vie, pe\u00e7o que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. (Pausa.) Pe\u00e7o aos L\u00edderes dos partidos e blocos que possam acionar suas respectivas banc, que se\u00e7am presentes para a aprecia das vota de autoridades na data deje. Pe\u00e7o ao\u00edder Eduardoraga que acione a Banc MDB;\u00edder Otto Alencar, a Banc do PSD; L\u00edder Fabiano Contar, a Bancada do PT; L\u00edder Efraim Fil, a Bancada do Uni\u00e3o Brasil. (Pausa.) Encerrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0 Secretaria- Mesa que mostre no painel o resultado.\n\n<llmlingua,=False>O. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Lucas Barreto. E gostaria de ratificarudo quantoito pelo Senador Lucas Barreto e pelo Senador Randolfe Rodrigues - e certamente seria se aqui estives, peloador Davi Alcolumbre - em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Dra. Ivana Cei. Nosso respeito e nossa admira\u00e7\u00e3ounda, Dra. Ivana. Srs. Senadores, Sras. Senadoras, Senador Randolfe Rodrigues, Senador Lucas Barreto, Senador Rogerio Mar, Senador Hiran, eu gostaria de fazer um breve comunicado ao Plen do Senado sobre a quest\u00e3o relativa ao piso da enfermagem, que foi uma op\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Congresso, num projeto de iniciativa e de origem do Senado, da lav do Senadoriano Contar, aprovado no Sen, aprovado na C\u00e2m dos Deput, sancionado pelo da Rep\u00fablica., votamos duas propost deenda \u00e0 Constitui: uma, para sanar v\u00ed de constituc em rela\u00e7\u00e3o ao projeto; e, depois, para poder se garantir o recurso necess\u00e1rio para a aplica\u00e7\u00e3o do piso da enfermagem. A op\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional se deu, e todos sabem disso e acompanharam e votaram. E foi uma vota\u00e7\u00e3o, salvo melhor ju\u00edzo, em rela\u00e7\u00e3o a quase todas as propostas, un\u00e2nime. Foi uma op\u00e7\u00e3o de elevar essa categ, sob ponto vista, profiss, em fun\u00e7\u00e3o de tudo que n\u00f3semos Brasil recente com ademia. Foi uma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Certa ou err, foi uma\u00e7\u00e3o desta, deeiraberana - e eu reputo certa a\u00e3o de estabelecer justi\u00e7a a esses profission da enfermag, sobret em fun\u00e7\u00e3o do pior momento que o Brasil viveu, que foi a pandemia. Esta op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 fundamental que seja respeitada.\u00e1, no \u00e2mbito do Supremo Tribunal Federal, o questionamento em rela\u00e7\u00e3o a esse tema. E \u00e9 inusitado - \u00e9 inusitado - que, depois de um projet, uma proposta de emenda \u00e0 Constitui, submetida ao crivo de Comiss, de deb, de vota\u00e7\u00e3o de Plen, tanto noado quanto na C\u00e2m, uma decis\u00e3o de um ju, que \u00e9 o Ministro doremounal Federal,enda a eficcia da lei. E \u00e9 inusitado tamb\u00e9m que queira inovar com instrument, comcanism, com disposit que n\u00e3o foram contemplados na concep\u00e7\u00e3o feita pelo Congresso Nacional. Evidentemente que eu n\u00e3o retiro a capacidade e o poder-dever do Poder Judici\u00e1rio de decidir casos concretos que s\u00e3o a ele levados - e \u00e9 bom que se diga tamb\u00e9m que o Supremo Tribunal Federal age por provoca; e nisso n\u00f3s temos que fazer a mea-cul, n\u00f3s da, porque de quando em vez levamos aoremounal Federal quest\u00f5es que n\u00f3s dev\u00edamos trat, dirimir e resolver no \u00e2ito da pol\u00edtica e no \u00e2ito doo Nacional -,, de, uma lei conceb noo da forma como foi o p da enferem \u00e9zo que se possa ser revista no \u00e2mbito do Poder Judici, especialmente quando se tenhaido todos os desdobramentos poss\u00ed \u00e2mbito do Legisl, do Execut, portanto da, a quem deve-se a obriga\u00e7\u00e3o de cuidar dis, para poder garantir o piso da enfermagem na Un, nos est, nos munic\u00ed, nos hospitaisantr\u00f3p, nos hospitais privados. Port, eu quero comunicar ao Plen\u00e1rio que a Advocacia do Sen por provoca\u00e7\u00e3o da Pres, est\u00e1 a elaborar uma pe\u00e7a recursal de embargos deara no primeiro, em\u00e7\u00e3o da\u00e3o tomada peloounal Federal que temamente o cum um papel que cabe \u00e0 Advocacia do Sen, por provoca\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado faz\u00ea-, mas tamb\u00e9m uma afirma\u00e7\u00e3o de cunho pol\u00edtico de que as decis\u00f5es tomadas pelo Congresso Nacional precisam ser respeitadas porque elas decorrem de uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por aqueles que foram eleitos pelo voto popular. (Palmas.) O segundo ponto que eu gostaria de trat, a partir das provoca\u00e7\u00f5es aqui fe, especialmente do Senador Rogerio Mar, Senador Marcio Bitt,adorcos\u00e9ri,adorardo Gir,adornota - on, oador\u00e1vio Arns -, \u00e9 quanto \u00e0\u00e3o dariminal do porte de \u00e9 um crime no art.8 da Lei Antid Brasil. Euha posi\u00e7\u00e3o ontem - n\u00e3o vou repetir todo o racioc\u00ednio que fiz em rela\u00e7\u00e3o a esse tema -,, de f,, a partir da concep\u00e7\u00e3o de uma lei antidrog, tamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de se prever o crime de\u00e1fico de dro, com a pena a ele comin, naquelas modalidades todas que est\u00e3o na, e de prever tamb\u00e9m a criminaliza\u00e7\u00e3o do porte para uso de drogas. Seender legalizar ou descriminal, que \u00e9 uma tese que pode ser sustentada poreles que defendem que a quest\u00e3o \u00e9 mais de\u00fade p\u00fablica do que uma\u00e3oicial ou uma\u00e3o pen, o foro de\u00e7\u00e3o dessaidade ooiro\n\n<ml, compress=False>O SR.E RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o Senador Jorge Seif.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Obrig, Senador Jorge Seif. Senador Marcos Rog\u00e9rio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHE</llmlingua>:ito obrig,ador. Hiran. Senadoraarethuzetti. (Pausa.)adora Augustao\n\n<mling, compressFalse>O SR.GOHECO</mlua Obradoadoraper\u00e3o Amin\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Obrig, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Senadorno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Obrig, Senador Magno Malta. Senadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODGOHECO</llmling>:ador Izalci Lucas\n<mling, compressFalse>O SR.E</ml>: Obrigado Omar. de umelo a todo o Plen\u00e1rio e aos Senadores que est\u00e3o nos gabinetes: n\u00f3s estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o, se todos permanecerem a, n\u00f3s vamos conseguir ser r\u00e1pidos. N\u00f3s temos ainda cinco indicados para votar no dia de hoje. Eu passo a palavra ao Senador Cleit, que est\u00e1 insc; ao Senador Humberto Costa;, em segu, ao Senador\u00e1vio Bolsonaro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RGOHECO</llmling>:ito obrig,adormepos Srsadores Srasadoras - um -\u00f3samos a a doimeanda comp o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\u00e1 h\u00e1 algum tempo a vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 estacionada nos 47 vot; s\u00e3o necess\u00e1rios 41 votos para a aprova\u00e7\u00e3o. N\u00f3s vamos buscar ter os votos de uma quantidade razo\u00e1vel para poder abrir essa vota, mas a proposta da Presid\u00eancia aos Srs. Sen, pedindo escusas aos demaisados que ainda restam a ser apreci,, infeliz, n\u00f3s podemos ter dificuldade de qu\u00f3r, \u00e9 que n\u00f3s interromp\u00eaemos depoisa vota\u00e7\u00e3o - n\u00e3oaramos\u00e7\u00f5es na dataje as remamos para\u00e7a-feira que v,indo um quum para n\u00e3over risver algum tipo de diss, de reje por ex, em raz\u00e3o de um qu\u00f3rum mais baixo. Por is, eu consulto o Plen\u00e1rio semos exaurir esta vota\u00e7\u00e3o de agora. (Pausa.) Vamos susp,, essas vota\u00e7\u00f5es e retomar\u00edamos como os primeiros itens da pauta de\u00e7a-feira. E a\u00ed eu pe\u00e7o muito aosadores e \u00e0sadoras que possam estar presentes na\u00e7a-fe, \u00e0s16, para que possamos iniciar a sess\u00e3o deliberativaado com a apre\u00e7\u00e3o das\u00e7\u00f5es remanescentes. Eu\u00e7o escusas ao. Moacyr.\u00c2eloiano.nioes Teixe, ao Dr. Paulo Santos Schouca, ao Dr. Igor Roberto Albuquerque Ro, mas quero crer, na semana que v, tenhamos a cond, ent\u00e3o, de exaurir todas essas aprecia\u00e7\u00f5es de autoridades. Por enqu, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aferir a continuidade ou a possibilidade de continuar a vota\u00e7\u00e3o na data de ho, porque essa indica\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 pendente de um qu\u00f3rum melhor - s\u00e3o 47 votos at\u00e9 aqui. Eu pe\u00e7o aoador Pl\u00ednio,ador Jaques,ador Ottoar,adora Eliziane Gama,adoraesayonimadorio Se Marar, ao Senador Vanderlan Card, ao Senador Marcio Bitt, \u00e0 Senadora Damares Al, ao Senador Nelsinho, ao Senadorandro Vieira que venham ao Plen\u00e1rio para essa vota\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o da data de hoje. Com a palav, pela or, Senador Carlos Portinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Queria pedir \u00e0 assessoria paraar se osadores est\u00e3o na Casa. Euoar o quum dessa apre\u00e7\u00e3oador Plioadorquesaradorayvenson Valentim, Senador Jorge Seif, Senadora Damares, Senador Vanderlan, Senador Fabiano Contarato, Senador Marcos do Val, Senador Nelsinho Trad, Senador Zequinha Marinho, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, Senador Jaime Bagattoli, Senador Conf\u00facio Moura, Senador Alessandro Vieira, Senador Marcio Bittar, se puderem comparecer ao Plen\u00e1rio, \u00e9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o na data de hoje e daremos sequ\u00eancia \u00e0s indica\u00e7\u00f5es na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. Pr\u00f3ximo orador, com a palavra, pela ordem, Senador Luis Carlos Heinze.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CID GOMES, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. CARLOS VIANA, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. BETO FARO, O SR. JORGE SEIF, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 72965, "compressed_tokens": 7327, "ratio": "10.0x", "rate": "10.0%", "saving": ", Saving $3.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Direitos Humanos": "Discuss\u00e3o sobre viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos no Brasil e a den\u00fancia feita ao Comit\u00ea de Direitos Humanos da ONU.", "Piso da Enfermagem": "Debate sobre a implementa\u00e7\u00e3o do piso salarial para enfermeiros no Brasil.", "Legaliza\u00e7\u00e3o das Drogas": "Discuss\u00e3o sobre a criminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas no Brasil."}, "stances": {"Direitos Humanos": {"O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. CID GOMES": "AGAINST", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "AGAINST", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O SR. MARCIO BITTAR": "AGAINST", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "AGAINST", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Piso da Enfermagem": {"O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Legaliza\u00e7\u00e3o das Drogas": {"O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos no Brasil, a implementa\u00e7\u00e3o do piso salarial para enfermeiros e a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. Diversos parlamentares expressaram suas opini\u00f5es, com diferentes posturas, incluindo a favor, contra e neutra em rela\u00e7\u00e3o a cada t\u00f3pico discutido."}, "response_elapsed_time": 36.76317858695984}