{"id_session": 25647, "elapsed_time": 88.34191703796387, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palav por meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022, do Sen Rog\u00e9rio Carvalho e outros Senadores; - Projeto de Le Complementar n\u00ba 257, de 2019, da Senadora Leila Barros; - Projeto de Lei 1.987, de 2023, de iniciativa do Tribunal de Justi\u00e7a Distrito Federal e Territ\u00f3rios; - Projeto de Lei 2.342, de 2022, de iniciativa do Supremo Tribunal Federal; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 112, de 2017, de iniciativa do Tribunal Superior do Trabalho. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o um prazo de dez minutos para o uso da palavra. Com a palavra, o primeiro orador inscrito, o Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRI PACHECO</llmlinguabrigado, Senador Jorge Kajuru. E, aproveitando o seu pronunciamento, eu gostaria de agradecer a V. Exa. pela iniciativa da realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de debates manh\u00e3 de hoje. Eu pe\u00e7o licen\u00e7a a todos para fazer um registro a respeito do valioso e frut\u00edfero debate ocorrido nesta Casa no dia de hoje, iniciado pela manh\u00e3, por iniciativa e requerimento do Senador Jorge Kajuru. Oen\u00e1rio do Sen Federal foi palco encontro \u00edmpar para debates sobre a Reforma Tribut\u00e1ria. Diri-me a todos para agradecer a participa\u00e7\u00e3o de cada um dos 15 Governadores e Governadora e dos cinco Vice-Governadores e Vice-Governadora que estiveram aqui presentes, que s\u00e3o pe\u00e7as necess\u00e1rias \u00e0 concretude de um dos mais valiosos projetos legislativos para o Brasil. N\u00e3o poderia deixar de saudar tamb\u00e9m, em nome de todos os Parlamentares, a eminente participa\u00e7\u00e3o do Relator da mat\u00e9ria Senado Federal o compet Senador Edu Braga, e tamb\u00e9m do Secret\u00e1rio Extraordin\u00e1rio Reforma Tribut\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Fazenda Bernard Appy, que tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais ao desenho de um novo marco tribut\u00e1rio no Brasil. \u00c9 imperativo que este Senado Federal, como Casa revisora, ap\u00f3s a louv\u00e1vel aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do texto prim\u00e1rio pela C\u00e2mara dos Deputados, se debruce sobre a necessidade premente de se garantir uma reforma tribut\u00e1ria que h\u00e1 tanto tempo \u00e9 esperada pelos brasileiros e brasileiras, que almejam um sistema mais simples e compreens\u00edvel. Nesse contexto, a reconfigura\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio \u00e9 vetor inafast\u00e1vel \u00e0 conquista de um pa\u00eds mais eficiente, competitivo e inclinado ao m\u00e1ximo desenvolvimento econ\u00f4mico, a fim de erguer um ambiente prop\u00edcio ao dinamismo dos neg\u00f3cios e \u00e0 prosperidade coletiva. Logicamente, essa conquista n\u00e3o ser\u00e1 alcan\u00e7ada sem as m\u00e3os das mais diversas lideran\u00e7as pol\u00edticas e das chefias de governo de todos os entes da Federa\u00e7\u00e3o: \u00e9 necess\u00e1rio o ouvido atento do Legislativo \u00e0s demandas e sugest\u00f5es desses entes. Por conseguinte, celebro o acontecimento do dia de hoje, deixando sempre abertas as portas desta Casa \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos representantes da Uni\u00e3o, dos estados, do Distrito Federal e munic\u00edpios, buscando a converg\u00eancia das diferentes correntes ideol\u00f3gicas na idealiza\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de um texto que ser\u00e1 a coluna importante do progresso da economia brasileira nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Eu agrade\u00e7o a todos a participa\u00e7\u00e3o e a confian\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o dessa sess\u00e3o de deb sobre a reforma tribut\u00e1ria. Concedo a palavra ao pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Eu tenho toda a paci\u00eancia do mundo - eu s\u00f3 preocupo porque n\u00f3s temosqui uma rela\u00e7\u00e3o consideravelmente longa - e tenho por absoluta certeza a sensibilidade do nossoador Jorge Seif, que faz o aparte a V. Exa., s\u00f3 se comedindo no tempo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. N\u00f3s encerramos o per\u00edodo do expediente e declarta a n Ordem do Dia. Pela ordem, S. Exa. o Senador Eduardo Gomes Sen Eduardo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado a V. Exa. por trazer distintas presen\u00e7as para o Plen\u00e1rio do Sen Federal. Em nome do Presidente Rodrigo Pacheco, em nome de toda a Casa, n\u00f3s os abra\u00e7amos, deixando as portas sempre abertas da Casa senatorial. Item 1, Sras. Srs Senadores Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, ano de 2022, de S. Exa. o Senador Rog\u00e9rio Carvalho e de outros Srs. e Sras. Senadores, quetera o art. 14 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, para garantir a gratuidade dos transportes em dias de vota\u00e7\u00f5es. Parecer n\u00ba 52, deste ano, da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, que teve como Relator S. Exa. o Senador Jorge Kajuru, que foi favor\u00e1vel \u00e0 proposta, com a Emenda n\u00ba 1, que apresenta. Perante a Mesa, foi apresentada a Emenda n\u00ba 2, devidamente j\u00e1 publicada. A mat\u00e9ria ser\u00e1 submetida \u00e0 discuss\u00e3o durante cinco sess\u00f5es deliberativas, termos do art. 358 do nosso Regimento. Passemos \u00e0 quinta e sess de discuss da proposta, em primeiro turno. (Pausa.) N\u00e3o h\u00e1, em n lista inscritos, nenhuma Senadora e nenhum Senador que queira fazer uso da palavra para discutir a mat\u00e9ria. N\u00e3o havendo quem queira discutir, n\u00f3s damos por encerrada esta discuss\u00e3o, em primeiro turno. (Pausa.) Presid\u00eancia dar\u00e1 o devido encaminhamento a esta proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, que tem como autor e signat\u00e1rio o Senador Rog\u00e9rio Carvalho. Item 2 da nossa pauta, senhores e senhoras, traz como autora. Exa. a Senadora Leila Bar etera a Lei de Responsabilidade Fis e a lei que regula o Fundo Nacional para Calamidades P\u00fablicas, Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (Funcap), aperfei\u00e7oando os meios t\u00e9cnicos e financeiros de resposta da Uni\u00e3o a calamidades p\u00fablicas. Pareceres da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos: n\u00ba 7, que teve como Relator o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio favor\u00e1vel ao projeto, com as Emendas n\u00bas 1, 2 e 3, que apresenta; Parecer n\u00ba 52, S. Exa. o Senador Omar Aziz, presente nosso Plen\u00e1rio, sobre as emendas de Plen\u00e1rio, favor\u00e1vel \u00e0s Emendas n\u00bas 4 e 5.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Omar Aziz, nosso Relator. parecer portanto, \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto de iniciativa da Senadora Leila Barros, na forma da Emenda n\u00ba 9 (Substitutivo), que apresenta, e contr\u00e1rio \u00e0s Emendas n\u00bas 1, 2, 3, 4 e 5. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) Senhoras e senhores, n\u00f3s informamos que n\u00e3o h\u00e1 inscritos. Portanto, n encerramos a discuss\u00e3o e passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da proposta. Vota\u00e7\u00e3o da Emenda n\u00ba 9 (Substitutivo), nos termos do parecer lido em Plen\u00e1rio pelo Senador Omar Aziz, em turno \u00fanico. A mat\u00e9ria depende, senhoras e senhores, para a sua aprova\u00e7\u00e3o, do voto favor\u00e1vel da maioria absoluta da composi\u00e7\u00e3o da Casa, ou seja, pelo menos 41 votos \"sim\". Solicitamos, por gentileza, \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa, que abra o painel para que d\u00ea in\u00edcio \u00e0 vota\u00e7\u00e3o. Vota\u00e7\u00e3o aberta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Para orientar, concedemos a palavra aos Srs L\u00edderes, por um minuto. L\u00edder do PSD, Sen Otto Alencar, presente? Senador Omar Aziz, pode faz\u00ea-lo?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: O PSD, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Sen Omar Aziz, orienta a sua bancada para o voto \"sim\". N\u00f3s estamos num processo de vota\u00e7\u00e3o. Esta mat\u00e9ria \u00e9 um Projeto de Le Complementar. Regimentalmente carece de maioria absoluta para a sua aprova\u00e7\u00e3o, ou seja, 41 votos, Srs. Senadores. Pelo MDB... Pelo Partido dos Trabalhadores,. Exa., querido companheiro, Sen L\u00edder Fabiano Contarato.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Fabiano Contarato orientando sua bancada pelo voto \"sim\". Pelo PL, Senador Roger Marinho P Un Brasil, Senador Rodrigo Cunha. (Pausa.) Desculpe, Senador. V. Exa. integra a Bancada doodemos, minhas desculpas. \u00c9 o Sen Efraim, mas \u00e9 porque n\u00f3s n\u00e3o o vemos aqui. Senador Esperidi Amin, V. Exa j\u00e1 pode fazer a orienta\u00e7\u00e3o de sua bancada, por gentileza?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Voto \"sim\", \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o feita pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin para Bancada do PP.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Po n\u00e3o, Sen Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Amin. Senador Presidente da nossa Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, querido amigo, nosso abra\u00e7o caloroso e especial momentos de dores que V. Exa. tem passado nesses \u00faltimos dias, solidariedade da Casa mais uma vez. Sen Fl\u00e1vio Arns, como V. Exa. orienta Podemos?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado quer Senador Fl\u00e1vio Arns. O P orienta \"sim\". O Podemos, Senador L\u00edder Sergio Moro, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Oado, Senador Sergio Moro. O Podemos, Senador Rodunha - agora actei, Senador.\n\n<llmlingua, compressFalse>O SR PRESZANOAL\u00caGO</llmling>: Obrig, Sen Rodrigo Cunha estamos em process de vota\u00e7\u00e3o, sen senhores. Vale salar que ess mat\u00e9ria \u00e9 um projeto complementar Leila Barros.almente exido, para apro\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de 41 vot\u00e1veis Pelo Republicanos, Senador Mecias. Orienta\u00e7\u00e3o, Senador.\n\n<llmlua, compress>O SR. PE VENEIANO VITAL DO RGO</llmlua>: Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmlua compress>O SR. PE VENEIANO\u00call>: Obrigado Senador General Hamilton Mour\u00e3o.elo PDT Senador Wton, Senila, Sen Cid... Senton, se..uder registr orienta\u00e7\u00e3o doDT...\n\n<llmlingua compress>O SR. VENEZIOllmling>:\". Senador Iz, V. tem pal como L\u00edder do PSDB.\n\n<llmlua compress=>O SR. PIDENTE VENEZIANOITAL DO R\u00caGOua>:itoato Senadora Margareth. H\u00e1umheiro,umaheira Senador... (Pa.) Senador Jaques, V.a. pode faz... Senadorques Wagner.adorquesza, V.a. podear pelooverno?o emida, fa\u00e7a-nos o de registrar ooto.\u00e1 o fez?\n\nllmlua SR. PE VENEZOll>:oto\". N\u00f3samos aquiante do PL, de quetaa\u00e7\u00e3o ea\u00e7\u00e3o pela Minoria. Senador Randolferigues temistro Casa,ta votar. O Senador Jorge Seif esteve conosco h\u00e1cosantes,ta oistro do seuoto. Senigo Cunha.\n\n<ingua=FalseO SR. PE VEZIO VITAL DOGO</ll>:ador Wtonchaede \u00e0\u00eancia peladem.adorton.\n\nlluaO SR. PE VIO VALlladotoncha Comavra, a Senadora Anaula. Porileza.\n\n<ua,=False> SR. PRESE VEZIO VITAL DO\u00caGO</llingua>: Eu, em nome do Presidenterigo Pacho, que ausou-se temporamente da Pres\u00eancia examente para,mente, aher a bancada de Srs. e Sras.aresaissoado e amado Mar\u00e3o,endo \u00e0s suasos e de imediato\u00e1 deregar \u00e0sos e ao dosoiroardoa a deatar deenda \u00e0\u00e7\u00e3o de sumacia Brasil, com os novos desafios queos frente. todos osrs.ares presentes do do Mar\u00e3o, asossasuda\u00e7\u00f5es, em nome do Presidente Rodrigo Pacho e em nome de todos e que\u00f5em estelegiado, salientando sempre a alegria de poder ter entre\u00f3s representantes como aadora Anaulaador Wevertoncha eadoraiane Gama\u00f3samos o qu\u00f3rum de 60hores ehoras.adorrigo Cunhaadoraila Barros, autora doadoro Carvaladorardo Gadoraessora Dorinha Seador Randolfe. (.)mosuir a\u00e7\u00e3o,horeshoras? (Pausa.)\u00f3samos aguardando a chegadaador Cid Gomes. Oador Paulo Paim se encontra? Senador Beto Faro Senador Esper\u00e3o Amin. O Senador\u00e1vio Arnsede a palavra, pela ordem.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTEENEZI VITAL DOGO</llmlingua>:ador\u00e1viosonaro, pela ordem que, logo segu, conclamos o de\u00e7\u00e3oamos resultadoadorio.\n<ua,FalseO SR. PEZIGO</ingua>:odemosrir oel para conhecos resultado? (Pausa.)adorrigo Cunha, Senadora Leila Barros, Senadorardo Gom, Senador Rog\u00e9rio Carvalho, Senador Randolferigues, \u00faltima chamada. (Pausa.) Em segu os companheiros que presentes\u00e3o na Casa ou em\u00eancias e n\u00e3ouderam votar seus registros e\u00f3s consignaremos. Pe\u00e7o \u00e0 Secretaria-Geral daesa quera o painel quehamos seu resultado<ml,FalseO SR. PRESEZI VALGO</otaram SIM,\u00e7\u00e3o, 1 Sras. e Srsadores; foiadoenhumoto\u00e1rio.\u00e9ria aprovada. O pare da Com\u00e3o Diretora, oferecendo ada para turno suplement,\u00e1 publicado na forma regimental.uss do substitutivo em turno suplementar. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o semaisquer emendas. Oitutivo \u00e9 dado como definitivamente - Senador Omar Az, a quem dirig osos cumpros - adotado, semota\u00e7\u00e3o O projeto aprovado na doitutivo vai \u00e0\u00e2mara das Sras. dos Srs. Deputados. A Pres Casa,rigo Pacho,gratulase com S. Exas. a Senadoraila Barrosador Omariz e com todos e que votaram pela aprova da\u00e9ria. O Item 3, senhoras e senhores.jeto de Lei n\u00b0 1.987, de inici do Trib de Justi do Distrito Federal dos Territ\u00f3, que cria fun\u00e7\u00f5es comissionadas no quadro de pesso do Trib de Justi do Distrito Federal dos Territ\u00f3rios. Parecer\u00e1vel n\u00b0 , deste da Com\u00e3o de Constui, Justi\u00e7a e Cidad que teve comoadorator oador Wevertoncha.\u00e3o foram apresentadas emendasante aesa. Passamos \u00e0 da\u00e9ria. Como primeiro inscritoador Wtoncha.\n<llml,=False>O SR.RESIDENTE VENEZIANOITAL DO RGO</llmlingua>: Obrig, Senador Weverton.\u00e3o h\u00e1 mais senhor ou senhores que queiram discutir. Ass, encerramos a discuss,ando \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o. A Pres\u00eancia submete a mat\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o projet, em turno, senhoras e senhor, nos term do parecer do Relator Weverton Ro, Senador Ashoras oshores que o aprovam permane\u00e7am como encontram. (Pausa.) Aado projeto. A\u00e9riaai\u00e7\u00e3o presidencial.endo feita aidaica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2m das Sras. e Srs Deputadosas e senhor, item  da nossa pauta. Projeto de Lei n\u00b0 2.342, do de 2022, de iniciativa do Supremo Tribunal, dispondo sobre a cria\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es comissionadas e cargos efet no quadro de pesso do Conselho de Justi,ando tamb\u00e9m a Lei n\u00b0 11.41 do ano de 2006. Pcer\u00e1vel de n\u00b0 , deste da CC, tamb\u00e9m como Relator o insigne Sr. Senador pelo do Mar, Wevertoncha.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a mesa. Passamos \u00e0 de inscos. ao Senador Weverton se desja fazeruma considera\u00e7\u00e3o (ausa.) O Senador logo em seguida. Senador Weverton.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO V DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Weverton. N\u00e3o havendo... Senador Cleit, por gentile, V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmling,=False>O SR. PRESENTE VENEZO V DO\u00caGO</llmlua>:fe,ador Cleinho.\u00e3o maisemira discutir a\u00e9ria\u00f3s a encerramos.amos \u00e0 apre mesma A Pres\u00eancia submete a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o simblica. Em v\u00e7\u00e3o o projet, em turno, nos termos docer j\u00e1ido pelo Senador Weverton Rocha. As senhoras e senhores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Com votos contr\u00e1rios de S. Exas. o Senador Cleitinho e o Senadorardo Gir, aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o presidencial. Item , senhoras e senhores.jeto de Le da C\u00e2mara n\u00ba1 do ano de1, de inici dounal do Tra que cria\u00e7\u00f5es comissionadas de daunal doho da22\u00aa Regi\u00e3o,ando outras\u00eancias. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 5, de 202, da CC, e que te, como Senador Relator o Senador Marcelo Castro. N\u00e3o foram apresentadas perante a Mesa quaisquer emendas. Passemos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria (Pausa.) N\u00e3o, em nossa, senhores ou senhoras inscritos para discuti-la. N\u00e3o havendo quem o que, n\u00f3s encerramos a discuss\u00e3o.amos \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o.ador Izalci Lucas, desja falar sobre a mesma\n\n<llml,=False>O SR. PEAL DO\u00ca</llmlua>: Com o voto contrador Cleitinho... Senadorardo Gir, V. Exa. se pronuncia\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Favoravelmente. Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o presiden, sendo feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara de Sras. e S. Deputados Itens extrapauta. Requeros de licen\u00e7a: Requeros n\u00ba42 e, de0, dosadorescio Bittar Davi Alum; e n\u00bas45 de adamento aos12, de02, dos Srs. Senadoresessora Dorinha Seabra eandro Vie, respect, que solicit, nos termos do nosso. 40 do Regimento Interno da nossa, licen\u00e7a dos trabalhos para participarem de miss oficiais nos termos das autoriza\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os S. Senadores que o aprovam ou que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Os requeros foram aprovados.\u00e3o cumpridas asidas do Plen\u00e1rio. Voltemos \u00e0 dehoresas inscos. Pela orador Pauloim.aus Pelaadoroadorrigues,adorperidi\u00e3o A, Senador Zequinha Mar. (ausa.) Senador Zequ, Senador Sergio Mor (ausa.) Senador Humberto Costa. Senador Humber, por gentile, V. Exa. dispor\u00e1 do prazo regimental de dez min.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Obrig,ador Humberto Costa. Na ordem de, oador Pauloim. Encontrase? (Paus.)adorooausadoraidehoraja dauna<ml, compress=>O SR. PIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Mag.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Obrig, Senadora Zena, e Senador Magno Mal, que de forma...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZO VAL DO R\u00ca</llmlingua>: Oadorardo Gir\u00e3o pede aavra pela ordem\u00e3o<mling, compress=False> SR. PE</mlua>: I\u00e1.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Senador Gir, \u00e9 s\u00f3 para que n\u00f3s exponhamos \u00e9 o pensamento da M, da Presid. A sugest\u00e3o \u00e9 para que definidas estej, inclusive como sugest\u00f5es aos que vierem participar dessa audi\u00eancia na pr\u00f3xima ter\u00e7a. N\u00f3s n\u00e3o estamos a contar neste exato instante com a pres da Senadora Leila. Como temos ainda amanh\u00e3 einta-fe,anh n\u00f3sare,curaremos aadora aigo P queaa serinhav, qual se a de fazer esse debate na pr\u00f3xima ter\u00e7a-fe, garantindo a amplitude discursiva e - quem sabe? -, logo em segu, na quarta-feira ou na outra sem, tendo em vista ser uma semana at\u00edpica... N\u00f3s temos o 7 de Set, mas amanh\u00e3 n\u00f3s procuraremos a Senadora Leila e faremos esse alinhavado. O.., Senadorardo? O..,ador I\u00e1? Obrigado pela compreens\u00e3o de ambosador Jaymepos. (Paus, V.a. est\u00e1 como.ador Pl\u00ednio..) E,adornota. (ausa.) Senador Izal, o senhor pede a inscri\u00e7\u00e3o\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Jay.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Nossas sauda,adorme Campos. Imiat, convidamos \u00e0una S.a. oador Pl\u00ednio, que\u00e1 de dezutosaisadorio\n<mling,>O SR. Cit, Senador Randolfe. Ser\u00e1 registrado na ata o voto favor\u00e1vel de V. Exa. Dando sequ, convido o Senador Magnota para fazer uso da tribuna. (ausa.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Gir, apenas para comunicar: temos outros oradores inscritos. O Senador Izalci \u00e9 o pr\u00f3, oador Seif tamb\u00e9m est\u00e1 inscrito., apenas delimitar o tempo Ounto \u00e9 de extrema, sem d\u00favidaenh mas apenaso esse\n<mling,=O SR.ingua>:istro feito pela Senadora Leila. Passamos \u00e0 lista de or, tendo agora o nosso Senador Izalci para fazer uso da palavra na tribuna.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Muito bem. Senador Izalci Lucas, parabenizo V. Exa. pelo discurso. Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de or, convido oador Iraj\u00e1 para fazer uso dauna.\n<mling, compress=>O SR. PEGOUNHA</mlando, convidoadorequinhaer,adorrito\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Finalizado o discurso do Senador Zequinha, o Senador Iraj\u00e1 pede a palavra pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Senador Iraj\u00e1. Dando sequ\u00eancia, a Presid\u00eancia informa aos Senadores e Senadoras que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria para amanh\u00e3, quarta-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. MAGNO MALTA, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Rodrigo Pacheco, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. LEILA BARROS, O SR. MECIAS DE JESUS, O Sr. Omar Aziz, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O Sr. Jorge Seif, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. HUMBERTO COSTA, A Sra. Damares Alves, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. ANA PAULA LOBATO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. RODRIGO CUNHA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. SERGIO MORO, O SR. WEVERTON, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 43044, "compressed_tokens": 7010, "ratio": "6.1x", "rate": "16.3%", "saving": ", Saving $2.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a necessidade e import\u00e2ncia da reforma tribut\u00e1ria para o Brasil.", "Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022": "Gratuidade dos transportes em dias de vota\u00e7\u00f5es.", "Projeto de Lei Complementar n\u00ba 257, de 2019": "Aperfei\u00e7oamento dos meios t\u00e9cnicos e financeiros de resposta da Uni\u00e3o a calamidades p\u00fablicas.", "Projeto de Lei n\u00ba 1.987, de 2023": "Cria\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no quadro de pessoal do Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios.", "Projeto de Lei n\u00ba 2.342, de 2022": "Cria\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es comissionadas e cargos efetivos no quadro de pessoal do Conselho de Justi\u00e7a.", "Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 112, de 2017": "Cria\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no Tribunal Regional do Trabalho da 22\u00aa Regi\u00e3o."}, "stances": {"Reforma Tribut\u00e1ria": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}, "Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}, "Projeto de Lei Complementar n\u00ba 257, de 2019": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}, "Projeto de Lei n\u00ba 1.987, de 2023": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}, "Projeto de Lei n\u00ba 2.342, de 2022": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}, "Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 112, de 2017": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. WEVERTON": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, incluindo a Reforma Tribut\u00e1ria, a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022, o Projeto de Lei Complementar n\u00ba 257, de 2019, o Projeto de Lei n\u00ba 1.987, de 2023, o Projeto de Lei n\u00ba 2.342, de 2022 e o Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 112, de 2017. Os principais debatedores foram favor\u00e1veis a todos os temas discutidos, exceto o Senador Humberto Costa, que se posicionou contra a Reforma Tribut\u00e1ria."}, "response_elapsed_time": 19.26066255569458}