{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos, assim, a convidar os Senadores que est\u00e3o inscritos. Eu tenho muita alegria de convidar o sempre atuante Senador Eduardo Gir\u00e3o, muito presente aqui no dia a dia da pauta legislativa, levando a mensagem para o Cear\u00e1 e, principalmente, para todo o povo brasileiro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Inicialmente, pela ordem, se o senhor me...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Claro, claro. Com a palavra, Senador Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Aqui \u00e9 aquela velha hist\u00f3ria: a gente bate o escanteio para cabecear. Mas eu queria, em primeiro lugar, te agradecer, Senador Rodrigo Cunha. A minha admira\u00e7\u00e3o pelo senhor - o senhor sabe disso, j\u00e1 deixei isso claro em muitas oportunidades - \u00e9 muito grande: um fiel defensor do direito do consumidor, um homem \u00e9 tico correto, um diplomata. Voc\u00ea \u00e9 uma pessoa que transita bem com todo mundo, \u00e9 do di\u00e1logo, e tem posi\u00e7\u00f5es firmes, e \u00e9 disso que as pessoas cada vez mais precisam. Ent\u00e3o, eu quero te agradecer por, nesta sexta-feira, por abrir esta sess\u00e3o aqui no Senado, para que a gente possa fazer nossos discursos, nossas den\u00fancias, porque muitas vezes o que sobra para a Oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o parlar, que \u00e9 o Parlamento. Mas antes de subir para fazer o meu pronunciamento do dia, eu n\u00e3o posso deixar de dar os parab\u00e9ns para o Senador Luis Carlos Heinze, do Rio Grande do Sul, que, o seu natal\u00edcio, celebrou com a sua fam\u00edlia l\u00e1 nas terras ga\u00fachas, o seu anivers\u00e1rio. Ele \u00e9 uma pessoa tamb\u00e9m admir\u00e1vel, um grande Parlamentar, corajoso, que tem, assim, um amor pelo que faz e, muitas vezes, vai, com muita obstina\u00e7\u00e3o, naquilo em que ele acredita. Isso \u00e9 louv\u00e1vel. Eu quero dar meus parab\u00e9ns ao Senador Luis Carlos Heinze. Que ele tenha muitos anos de vida, muita luz, muita paz, harmonia, que Deus o aben\u00e7oe sempre, porque ele faz a diferen\u00e7a aqui nesta Casa revisora da Rep\u00fablica, nas pautas de interesse da sociedade, n\u00e3o apenas desse povo libert\u00e1rio que \u00e9 o povo ga\u00facho, que est\u00e1 sofrendo muito neste momento, e \u00e9 por isso que ele n\u00e3o est\u00e1 aqui esta semana, est\u00e1 junto com a popula\u00e7\u00e3o neste momento de dor. Mais uma vez, reitero minha solidariedade, pelo ciclone, pelas tempestades que t\u00eam acontecido quase que diariamente l\u00e1 no Rio Grande do Sul, com muitas v\u00edtimas, minha solidariedade \u00e0s v\u00edtimas. Quero dizer que n\u00f3s estamos conectados pelos nossos cora\u00e7\u00f5es, pelas nossas mentes, pelas nossas ora\u00e7\u00f5es. O Brasil todo est\u00e1 orando e se mobilizando pelo Rio Grande do Sul. E a conex\u00e3o do Estado do Cear\u00e1 com o Rio Grande do Sul \u00e9 t\u00e3o grande que tem uma estrada que vai de Fortaleza a Porto Alegre, que \u00e9 a BR-116, que nasce l\u00e1 em Fortaleza - h\u00e1 controv\u00e9rsias, porque tem gente que diz que nasce l\u00e1 em Porto Alegre - e termina ligando essas duas grandes capitais, esses dois grandes povos, o povo cearense e o povo ga\u00facho. Ent\u00e3o felicidades, meu amigo Luis Carlos Heinze, para voc\u00ea. Tudo de bom para voc\u00ea e sua fam\u00edlia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Muito bem, Senador Gir\u00e3o, tamb\u00e9m estendo os parab\u00e9ns ao nosso colega Luis Carlos Heinze, ga\u00facho. E, com certeza, a presen\u00e7a dele no estado neste momento \u00e9 indispens\u00e1vel. N\u00f3s aqui j\u00e1 manifestamos, formalmente inclusive, atrav\u00e9s da Mesa do Senado, um decreto de calamidade para o Estado do Rio Grande do Sul. Mas mais do que isso, como o Senador Gir\u00e3o bem mencionou, \u00e9 continuar em ora\u00e7\u00f5es e em a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, a todo o povo ga\u00facho, nosso grande sentimento de esperan\u00e7a de um novo recome\u00e7o. E agora eu passo a palavra novamente, agora j\u00e1 na tribuna, para o Senador Eduardo Gir\u00e3o fazer uso da palavra pelo prazo de 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido amigo Presidente, Senador Rodrigo Cunha. Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros, brasileiras que nos acompanham a\u00ed pelo trabalho magistral de toda a equipe que faz parte do sistema de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal, Ag\u00eancia Senado, R\u00e1dio Senado, TV Senado, olha, esta semana, o que aconteceu de situa\u00e7\u00f5es no Brasil, eu teria um discurso por hora para fazer. N\u00f3s estamos aqui para parlar, para fazer reflex\u00f5es e, ao mesmo tempo, tomar atitudes com base nessas reflex\u00f5es. Muita coisa aconteceu. Eu queria saudar os brasileiros, em primeiro lugar, que est\u00e3o aqui, chegando cada vez mais, Presidente Rodrigo Cunha. A gente tem cidad\u00e3os deste pa\u00eds que se interessam pela vida pol\u00edtica nacional, que v\u00eam a essa Casa conhecer a hist\u00f3ria a partir de um trabalho exemplar dos guias aqui da Casa, v\u00e3o ao museu, ao museu daqui, ao Plen\u00e1rio do Senado, ao Plen\u00e1rio da C\u00e2mara. A gente est\u00e1 vendo aqui mais um grupo. \u00c9 todo o tempo assim, est\u00e1 acontecendo muito. Eu fico muito feliz, particularmente, com a vinda de voc\u00eas, porque traz um olhar do povo, porque n\u00f3s estamos aqui para trabalhar por voc\u00eas. \u00c9 muito bom esse contato, para a gente, muitas vezes, sair dessa bolha que \u00e9 o Congresso Nacional, e atender \u00e0s demandas da sociedade, que s\u00e3o voc\u00eas. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos aqui, certamente, alguns estados representados aqui. Estou certo ou estou errado? Bras\u00edlia?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 um grupo escolar aqui de Bras\u00edlia. Como \u00e9 o nome do grupo?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Gir\u00e3o, se me permite.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Claro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: \u00c9 um momento importante tamb\u00e9m para registrar aqui - e eu concordo com o Senador Gir\u00e3o - que a nossa miss\u00e3o \u00e9 desmistificar alguns mitos que existem sobre a conduta parlamentar e, mais do que isso, aproximar este Senado da vida do povo brasileiro. Fico muito feliz quando o Senado recebe um grupo jovem, um grupo que busca informa\u00e7\u00e3o, que busca conhecer a pol\u00edtica por dentro, de verdade, para, a\u00ed sim, poder ter as suas opini\u00f5es. Ent\u00e3o aqui eu quero registrar para a presen\u00e7a dos alunos do Centro Interescolar de L\u00ednguas do Gama, aqui da nossa cidade do Gama. Ent\u00e3o sejam muito bem-vindos, assim como j\u00e1 estavam sendo mencionados pelo Senador Eduardo Gir\u00e3o. Esta \u00e9 a nossa Casa.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Hoje \u00e9 um dia em que n\u00e3o tem vota\u00e7\u00e3o, dia de segunda e sexta n\u00e3o tem sess\u00e3o deliberativa, de vota\u00e7\u00e3o. Agora, a gente faz sess\u00f5es de discursos. Sejam muito bem-vindos aqui a esta Casa. Temos muitos grupos avulsos que tamb\u00e9m v\u00eam, dos estados todos do Brasil, inclusive de fora do Brasil. E para se cadastrar, Presidente, se o senhor tiver a\u00ed... Tem um site. O Zezinho pode providenciar para, daqui a pouco, a gente falar. Est\u00e1 a\u00ed, olha como essa Secretaria \u00e9 r\u00e1pida. J\u00e1 est\u00e1 a\u00ed, se o senhor puder ler, para quem est\u00e1 nos assistindo poder vir aqui, agendar para nos visitar, quando poss\u00edvel. \u00c9 muito importante que a gente possa receb\u00ea-los.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Exatamente, Senador Gir\u00e3o. O Congresso, tanto a C\u00e2mara quanto o Senado, tem essa miss\u00e3o de abrir as portas para receber o povo brasileiro. E tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel fazer esse cadastro para visitar o Congresso Nacional entrando no site congressonacional.leg.br/visite. As visita\u00e7\u00f5es acontecem sempre nos dias \u00fateis. Como o Senador Eduardo Gir\u00e3o mencionou, as sextas-feiras ficam reservadas mais para as sess\u00f5es de debates, para as sess\u00f5es de discursos, e a Ordem do Dia, em si, funciona mais de ter\u00e7a a quinta-feira. Os senhores s\u00e3o muito bem-vindos, e repassem para frente essa mensagem, convidem os amigos, convidem os colegas, usem as redes sociais tamb\u00e9m para isso, para dizer que o nosso Congresso est\u00e1 com as portas abertas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito bom. Ent\u00e3o, eu vou fazer meu pronunciamento. Antes, eu queria, tamb\u00e9m, parabenizar o Presidente desta Casa, Rodrigo Pacheco, que ontem, ap\u00f3s uma reuni\u00e3o de L\u00edderes altamente produtiva - eu tive a oportunidade, Presidente, de participar, sou L\u00edder do Novo, do Partido Novo - cumpriu com aquilo que se comprometeu aqui no Plen\u00e1rio, cheio, e perante a popula\u00e7\u00e3o brasileira, que \u00e9 de fazer com que o Senado se posicione com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas prerrogativas, que vai endurecer, sim, como a gente j\u00e1 votou em outras oportunidades, a quest\u00e3o da toler\u00e2ncia zero ao porte de drogas, que \u00e9 uma demanda de mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que nos colocou aqui. Droga devasta fam\u00edlia, devasta a juventude, devasta a na\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tem que ter toler\u00e2ncia mesmo. E o Supremo Tribunal Federal, num ativismo judicial absurdo, um deles - porque n\u00e3o foi pouca, nesses \u00faltimos anos, a milit\u00e2ncia pol\u00edtica e ideol\u00f3gica dentro da nossa Corte Suprema - quis, ali\u00e1s, est\u00e1 querendo descriminalizar o porte de drogas no Brasil, especialmente para a maconha, porque esse \u00e9 o grande objetivo dos poderosos. Mas o Senado disse \"n\u00e3o\". Quem legisla \u00e9 esse poder, \u00e9 o Senado e \u00e9 a C\u00e2mara dos Deputados, \u00e9 o Congresso. E o Presidente Rodrigo Pacheco, com muita altivez, com o apoio un\u00e2nime, praticamente, dos colegas, decidiu encaminhar uma PEC corajosa para resguardar essas prerrogativas, dizendo que o porte de drogas no Brasil n\u00e3o tem, que deve ser, sim, criminalizado e n\u00e3o tem que ter toler\u00e2ncia. Ent\u00e3o, essa PEC precisa tramitar rapidamente - eu vou, inclusive, fazer um pronunciamento na pr\u00f3xima semana sobre esse tema espec\u00edfico -, porque o prazo est\u00e1 acabando, do pedido de vista feito pelo Ministro, brilhante Ministro Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, que tamb\u00e9m tem se posicionado contra certos procedimentos arb\u00edtrios de alguns de seus colegas, e o pedido de vista est\u00e1 terminando em 70 dias. E a gente precisa correr para aprovar essa proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, aprovar aqui e l\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados, para que seja mantido o que a gente decidiu por duas vezes. Ou seja, toler\u00e2ncia zero ao porte de drogas no Brasil. Mas o que eu quero falar sobre hoje, o motivo do meu discurso hoje, Presidente, foi uma mat\u00e9ria que saiu numa revista tradicional do Brasil, a revista Veja. Eu confesso que fiquei com o p\u00e9 atr\u00e1s quando comecei a ler, e depois fui pesquisar na m\u00eddia a repercuss\u00e3o e vi, inclusive, uma das pessoas que foram entrevistadas indignadas, se sentindo enganadas com a mat\u00e9ria que foi publicada no dia 1\u00ba de setembro, da jornalista Sofia Cerqueira, com o t\u00edtulo, abro aspas, \"A multiplica\u00e7\u00e3o dos beb\u00eas de casais da ala conservadora da Igreja Cat\u00f3lica\", e o subt\u00edtulo, \"Eles abra\u00e7am doutrina crist\u00e3 \u00e0 risca, recha\u00e7am m\u00e9todos contraceptivos e formam fam\u00edlias numerosas\". T\u00edtulo e subt\u00edtulo da mat\u00e9ria, totalmente tendenciosa, inclusive, pela foto principal, mostrando uma fam\u00edlia com dez filhos, como se n\u00e3o existisse o conceito de paternidade e maternidade respons\u00e1veis entre os crist\u00e3os deste nosso aben\u00e7oado pa\u00eds. Esse conceito quer dizer claramente que, abro aspas: Com isso cada casal deve ter a consci\u00eancia dos deveres, mas \u00e9 a f\u00e9 em Deus que os motiva a procurar uma fam\u00edlia bem estruturada, com toda a responsabilidade social. O que a mat\u00e9ria procura fazer, na verdade, \u00e9 refor\u00e7ar uma campanha antinatalista j\u00e1 conhecida, funcionando, ent\u00e3o, mais como uma propaganda dos interesses das grandes funda\u00e7\u00f5es internacionais, como, por exemplo, a Funda\u00e7\u00e3o Ford, que h\u00e1 d\u00e9cadas vem propondo uma pol\u00edtica demogr\u00e1fica com objetivos de redu\u00e7\u00e3o populacional, pol\u00edtica esta contida no famoso Relat\u00f3rio Kissinger, de 1974, justificando assim ataques sofisticados \u00e0 fam\u00edlia tradicional. A mat\u00e9ria da revista Veja tamb\u00e9m diz que: Na verdade, n\u00e3o se trata de ala conservadora, mas de todo cat\u00f3lico que conhece e procura servir a doutrina da Igreja, explicitada na Enc\u00edclica do Papa Paulo VI, Humanae Vitae, e do Papa Jo\u00e3o Paulo II, Evangelium Vitae, que zelam pela maternidade e paternidade respons\u00e1vel com a abertura \u00e0 vida, que est\u00e1 buscando a coer\u00eancia segundo os princ\u00edpios e valores que consideram a fam\u00edlia a primeira e a principal institui\u00e7\u00e3o humana, base da sociedade, que precisa ser fortalecida com o testemunho de casais conscientes, que acolhem novas vidas humanas para o bem da humanidade, porque a maior riqueza de um pa\u00eds \u00e9 o seu povo, o capital humano, como destacou Gary Becker, Pr\u00eamio Nobel de Economia de 1992. Sr. Presidente, a defesa da fam\u00edlia, portanto, n\u00e3o \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de radicais cat\u00f3licos, como a mat\u00e9ria - equivocadamente, maldosamente - tenta adjetivar, dizendo inclusive que esta - abro aspas - \"ala radical\" \u00e9 vista com preocupa\u00e7\u00e3o pela Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB), o que n\u00e3o condiz com todos os documentos oficiais da entidade em defesa da vida e da fam\u00edlia. Inclusive ontem... E quero parabenizar a CNBB pela nota fort\u00edssima, intransigente, no bom sentido - porque nessas horas tem que ter posi\u00e7\u00e3o, tem que ter coragem -, que a CNBB fez. Quero parabenizar Dom Ricardo e toda a sua equipe pelo posicionamento que foi em defesa da vida contra o aborto, que agora - adivinha quem? - o Supremo Tribunal Federal, achando que isso \u00e9 uma prioridade no momento que o Brasil vive, coloca esta pauta, para votar a descriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto, enquanto, em todas as pesquisas de opini\u00e3o, pelo menos 90% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 contra a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto. E isso s\u00f3 cresce, porque h\u00e1 a consci\u00eancia das pessoas, atrav\u00e9s de estat\u00edsticas sociais, de ci\u00eancia, que mostra que s\u00e3o duas as vidas envolvidas e devastadas com o aborto: a da crian\u00e7a, que \u00e9 assassinada, e a da mulher, que fica com sequelas emocionais terr\u00edveis, mentais, psicol\u00f3gicas e f\u00edsicas, sem falar nas espirituais, a partir da pr\u00e1tica. \u00c9 importante que a gente diga isso para se preservar duas vidas: a da crian\u00e7a, o beb\u00ea, e a sa\u00fade da mulher, que - repito -, segundo estat\u00edsticas de grandes universidades, fica com possibilidade maior de tend\u00eancia para depress\u00e3o, s\u00edndrome do p\u00e2nico, envolvimento com \u00e1lcool e drogas e o suic\u00eddio, que \u00e9 a grande pandemia que a gente est\u00e1 vivendo. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns \u00e0 CNBB. Fa\u00e7o aqui esses par\u00eanteses porque ela foi muito firme ontem na nota oficial contra o aborto no Brasil. Sr. Presidente, o principal objetivo dessa crescente propaganda antivida e antinatalista, que a gente viu a partir dessa mat\u00e9ria da Revista Veja, e como a gente est\u00e1 vendo junto ao ativismo pr\u00f3-aborto do atual Governo Lula e de alguns Ministros do STF, \u00e9 acelerar o processo - o objetivo deles - de redu\u00e7\u00e3o populacional, fazendo com que um pa\u00eds continental como o Brasil, que at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo era pujante em jovens, caminhe para a invers\u00e3o populacional, que j\u00e1 atinge muitos pa\u00edses desenvolvidos, com graves danos sociais. Esse \u00e9 o principal objetivo dessa crescente propaganda antivida e antinatalista. \u00c9 bom que a gente entregue a verdade, para que as pessoas possam refletir. O decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o, dentre outras graves consequ\u00eancias, atinge diretamente o sistema de seguridade social. Por exemplo, quem financiar\u00e1 as aposentadorias? Quem prover\u00e1 a assist\u00eancia social? Ent\u00e3o \u00e9 uma campanha que n\u00e3o tem l\u00f3gica, que n\u00e3o tem nenhum tipo de base. Essa campanha antivida, antinatalista n\u00e3o me parece algo razo\u00e1vel. As tens\u00f5es entre as gera\u00e7\u00f5es tendem a se acentuar, porque a popula\u00e7\u00e3o ativa n\u00e3o admite que um trabalhador pague sempre mais impostos e tenha contribui\u00e7\u00f5es sociais sempre mais onerosas para sustentar pessoas idosas, sempre mais numerosas. Encerro, Sr. Presidente, dizendo que este pronunciamento n\u00e3o \u00e9 apenas uma manifesta\u00e7\u00e3o de solidariedade a todos aqueles que, de alguma forma, foram desrespeitados pela mat\u00e9ria. Tamb\u00e9m \u00e9 um manifesto meu de solidariedade \u00e0s pessoas, aos brasileiros que se sentiram atingidos por essa mat\u00e9ria da Revista Veja. Mas vai al\u00e9m, transcende. \u00c9, na realidade, este meu discurso a reafirma\u00e7\u00e3o de que o Brasil \u00e9 a maior na\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica do mundo, a maior na\u00e7\u00e3o esp\u00edrita do planeta e a segunda evang\u00e9lica, quase chegando na primeira, da humanidade. \u00c9, portanto, a reafirma\u00e7\u00e3o de que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 crist\u00e3, \u00e9 conservadora e, gra\u00e7as a Deus, defende os valores da fam\u00edlia e \u00e9 contr\u00e1ria ao aborto, ao uso de drogas, \u00e0 quest\u00e3o da jogatina, que envolve um guarda-chuva de tudo o que \u00e9 ruim...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... jogo de azar, tr\u00e1fico de armas est\u00e1 junto, tr\u00e1fico de drogas, lavagem de dinheiro, corrup\u00e7\u00e3o, tudo o que a gente n\u00e3o quer est\u00e1 nessa quest\u00e3o da jogatina, de cassino, bingo, jogo do bicho, que querem legalizar aqui. O lobby \u00e9 poderoso para legalizar aqui. Est\u00e1 a\u00ed o que o Governo j\u00e1 fez com as apostas esportivas. Eu fui Presidente de clube de futebol. Fui Presidente do Fortaleza, que, inclusive ontem, me perdoem os corinthianos, n\u00f3s ganhamos. E eu fico com o cora\u00e7\u00e3o apertado, confesso, quando assisto ao futebol, que \u00e9 um hobby que tenho, desde crian\u00e7a, eu entrava com o time em campo, gosto muito do futebol, sou um desportista. Foi feito para unir, o esporte.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E a gente v\u00ea, nas propagandas, o jogo inteiro, Presidente, o jogo inteiro, n\u00e3o aguento mais ficar vendo: \"aposte\", \"aposte\", \"aposte\", \"aposte\", \"aposte\". Os jogadores, os \u00eddolos do nosso futebol fazendo propaganda, alguns deles. Eu conhe\u00e7o pessoas que nunca colocaram uma gota de \u00e1lcool na boca que est\u00e3o, hoje, na sarjeta, j\u00e1 tentaram at\u00e9 o suic\u00eddio, perderam fam\u00edlia, perderam tudo por causa dessas apostas esportivas, que n\u00e3o existiam. Em alguns pa\u00edses, come\u00e7aram a proibir clube entrar com propaganda, dentro de est\u00e1dio, propaganda, porque est\u00e3o manipulando, inclusive, a pureza, a beleza do futebol. N\u00f3s estamos sendo enganados, muitas vezes, ali, porque a quantidade de escanteio, o cara ganha dinheiro; a quantidade de cart\u00e3o amarelo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Para concluir, j\u00e1 lhe agradecendo muito a sua toler\u00e2ncia, eu falei esta semana, aqui no Senado, numa audi\u00eancia p\u00fablica, para um Diretor da CBF: \"Voc\u00eas est\u00e3o matando a galinha dos ovos de ouro. N\u00e3o deixem isso acontecer. \u00c9 paix\u00e3o nacional!\" A mesma hist\u00f3ria: bebida dentro de est\u00e1dio. Ser\u00e1 que a gente n\u00e3o pode passar duas horas sem tomar cerveja ou vinho? Duas horas, enquanto estamos no est\u00e1dio? Briga, o que eu j\u00e1 presenciei, briga de pessoas que podem fazer o mando de campo ser perdido, do clube. Trag\u00e9dias acontecerem... Porque ali \u00e9 paix\u00e3o, e a bebida tira a consci\u00eancia. N\u00e3o tem l\u00f3gica. A fam\u00edlia vai sair do est\u00e1dio. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, muito obrigado. Que Deus aben\u00e7oe a nossa na\u00e7\u00e3o. E fica o meu registro de solidariedade \u00e0s fam\u00edlias que se sentiram desrespeitadas com essa mat\u00e9ria antivida. Muita paz. Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o, V. Exa., como sempre, traz assuntos de interesse nacional, e n\u00e3o \u00e9 por acaso, todos os temas tratados s\u00e3o temas em que V. Exa. bate na tecla, desde o in\u00edcio, buscando avan\u00e7os na nossa legisla\u00e7\u00e3o, mas percebe-se muitas vezes que temos que ficar muito atentos para n\u00e3o ter retrocessos. Venho muitas vezes nesta Casa com um \u00e2mbito de colaborar para avan\u00e7ar, mas temos que trabalhar muito mais, \u00e0s vezes, para n\u00e3o permitir que se deem passos para tr\u00e1s. Ent\u00e3o, parabenizo V. Exa. e tamb\u00e9m quero fazer uma solicita\u00e7\u00e3o, coisa r\u00e1pida, para que V. Exa. assuma aqui a Presid\u00eancia, para que eu possa fazer apenas um comunicado para todo o pa\u00eds.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu s\u00f3 queria, antes de passar a palavra para o Senador Rodrigo Cunha, saudar os brasileiros que est\u00e3o aqui visitando as galerias do Senado Federal. Eu falei aqui, antes de voc\u00eas chegarem, que a gente estava tendo v\u00e1rios grupos. Tinha um grupo escolar aqui tamb\u00e9m, hoje, do Gama. Queria desejar boas-vindas e perguntar para voc\u00eas: De que estado voc\u00eas s\u00e3o?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Cear\u00e1. Minha conterr\u00e2nea!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Amazonas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pernambuco.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: S\u00e3o Paulo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Rapaz, Cear\u00e1! Torcedor do Fortaleza. Olha a\u00ed, acabei de falar do Fortaleza. N\u00e3o sei se voc\u00ea ouviu aqui.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 hoje n\u00f3s estamos felizes demais, gra\u00e7as a Deus.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Santa Catarina.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Piau\u00ed, mas mora aqui em Bras\u00edlia. Olha a\u00ed, os brasileiros vindo aqui conhecer a nossa hist\u00f3ria. Isso \u00e9 muito importante, ter contato, porque voc\u00eas gostando de pol\u00edtica este pa\u00eds \u00e9 outro. E \u00e9 isso que a gente est\u00e1 vendo, o brasileiro gostando de pol\u00edtica, porque isso... Vamos ter uma cobran\u00e7a consciente e respons\u00e1vel ao trabalho de todos n\u00f3s aqui, e isso vai fazer o Brasil ficar no topo do mundo dentro de poucos anos, se Deus quiser. Grande abra\u00e7o para voc\u00eas. Com a palavra o nosso querido Senador Rodrigo Cunha, do Estado de Alagoas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Sr. Presidente Eduardo Gir\u00e3o, antes de come\u00e7ar a falar do assunto que me traz a esta tribuna, quero aqui, tamb\u00e9m, registrar a alegria de receber os visitantes, sempre presentes aqui nas nossas sess\u00f5es, e dizer, Senador Gir\u00e3o, uma frase que eu falo bastante e infelizmente tenho que repetir em v\u00e1rios momentos, quando conversamos com pessoas nas ruas e elas dizem que n\u00e3o gostam de pol\u00edtica, eu sempre fa\u00e7o aquela pergunta-chave: \"Voc\u00ea n\u00e3o gosta de pol\u00edtica por qu\u00ea?\" A\u00ed, normalmente, mencionam algum pol\u00edtico que envergonhou o seu estado. Eu disse: \"Ent\u00e3o, vamos com calma. Voc\u00ea n\u00e3o gosta \u00e9 do pol\u00edtico. Voc\u00ea pode trocar o pol\u00edtico, pol\u00edtica \u00e9 uma outra coisa\". A\u00ed a gente faz o nosso papel de informar a import\u00e2ncia que se tem de conhecer a ess\u00eancia pol\u00edtica que move toda uma sociedade, para o bem ou para o mal. Sr. Presidente, eu utilizo a tribuna neste momento para fazer um registro - at\u00e9 com muita alegria. Todos os colegas acompanham desde sempre que eu utilizo esta tribuna para falar de temas que afetam o povo brasileiro, aquilo que tira o sono das pessoas na hora de dormir. Um dos principais assuntos diz respeito \u00e0s pessoas que est\u00e3o endividadas, que n\u00e3o conseguem pagar as suas despesas com as suas receitas, que passam para os cadastros negativos - que hoje j\u00e1 somam mais de 70 milh\u00f5es de pessoas endividadas em todo o pa\u00eds. Bati bastante nessa tecla. \u00c9 minha \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, eu sou advogado, sou especialista em direito do consumidor, especializei-me ainda mais na quest\u00e3o do superendividamento, tanto que o meu primeiro compromisso aqui, como Senador, foi desengavetar uma lei que j\u00e1 dormia havia dez anos, que \u00e9 a Lei de Combate ao Superendividamento. Fui o Relator dessa lei, que tornou realidade, tornou direito de o cidad\u00e3o renegociar suas d\u00edvidas - que antes n\u00e3o era um direito - e sobre o qual agora tamb\u00e9m tenho muita felicidade em falar. Ontem fui designado para ser o Relator do programa Desenrola, do Projeto 2.685, de 2022, que \u00e9 um projeto que visa a tirar as pessoas que est\u00e3o negativadas e retorn\u00e1-las para o mercado de consumo, de certa forma, reaquecendo a economia - mas, mais do que isso, devolvendo a dignidade a essas pessoas. A grande parte, se n\u00e3o a totalidade dessas pessoas que esse programa vai atender no primeiro momento, \u00e9 de pessoas que est\u00e3o endividadas n\u00e3o porque compraram um iPhone. Est\u00e3o endividadas porque n\u00e3o conseguem pagar sua conta de \u00e1gua, sua conta de energia, o transporte, coisas b\u00e1sicas, situa\u00e7\u00f5es do dia a dia, a feira no final do m\u00eas. As pessoas n\u00e3o conseguem fechar essas contas e acabam tendo, na sua m\u00e3o, um cr\u00e9dito; um cr\u00e9dito que muitas vezes \u00e9 dado de maneira indiscriminada; um cr\u00e9dito que muitas vezes \u00e9 dado de maneira irrespons\u00e1vel, uma concess\u00e3o de cr\u00e9dito sem nenhuma an\u00e1lise; e, na sequ\u00eancia, quando n\u00e3o se consegue realizar o pagamento daquilo que foi solicitado, recebem uma cobran\u00e7a, uma cobran\u00e7a que vem junto com os maiores juros de cobran\u00e7a que existem em todo o planeta, que s\u00e3o os juros do cart\u00e3o de cr\u00e9dito. Ent\u00e3o, essa realidade n\u00f3s vamos mudar no Brasil. Essa realidade do cidad\u00e3o... Eu atendi milhares de pessoas quando estava no Procon, atendi milhares de pessoas ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Superendividamento, no meu Estado de Alagoas - V. Exa. sabe disso. At\u00e9 conversamos sobre o projeto de ir em busca das pessoas, levando os fornecedores e buscando a renegocia\u00e7\u00e3o que, na grande maioria das vezes, chegava a at\u00e9 90% de desconto. Ou seja, de um lado voc\u00ea tem algu\u00e9m querendo pagar, do outro lado algu\u00e9m querendo receber, e, quando n\u00e3o se tem um di\u00e1logo, colocam escrit\u00f3rios no meio, colocam cobran\u00e7as excessivas, e o cidad\u00e3o acaba n\u00e3o conseguindo pagar. Por isso, vai para o SPC, para o Serasa, e depois n\u00e3o consegue mais sair. A nossa miss\u00e3o agora vai ser trabalhar de maneira respons\u00e1vel esta lei. \u00c9 uma lei que vai mudar, sim, a vis\u00e3o do consumo indiscriminado que \u00e9 colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o que n\u00e3o tem uma educa\u00e7\u00e3o financeira e acaba ficando enganchado, num primeiro momento, numa bola que vai aumentando, essa bola de neve, num crescente de n\u00e3o pagamento das d\u00edvidas, n\u00e3o por sua vontade, mas sim pelas condi\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o dadas. Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos trabalhar, apresentando um plano de trabalho, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, a \u00fanica Comiss\u00e3o em que tramitar\u00e1 esse projeto. N\u00f3s j\u00e1 estamos abrindo espa\u00e7o para todos aqueles que fazem parte dessa cadeia, seja na parte do consumidor, seja na parte banc\u00e1ria, que \u00e9 um dos principais focos, tanto do superendividamento quanto da limita\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a dos juros do cart\u00e3o de cr\u00e9dito. Aqui eu quero mencionar tamb\u00e9m um ex-Senador que tamb\u00e9m sempre lutou... Inclusive, quando eu n\u00e3o era Senador, eu o assistia, l\u00e1 em Alagoas, ele falando aqui, o Senador do Podemos, Alvaro Dias, que teve um projeto aqui e lutou, durante v\u00e1rios anos, usou essa tribuna, bateu na tribuna, exigindo que o seu projeto fosse para frente. Tamb\u00e9m irei conversar com ele, porque ele tamb\u00e9m tem uma grande experi\u00eancia nesse assunto. Mas, mais do que isso, \u00e9 buscar uma luz no fim do t\u00fanel, imediatamente, para 70 milh\u00f5es de brasileiros. Al\u00e9m desses que j\u00e1 est\u00e3o endividados, devemos evitar que outras pessoas fiquem endividadas, porque a principal causa do endividamento se torna o cart\u00e3o de cr\u00e9dito, atrav\u00e9s dos seus juros excessivos. Ent\u00e3o, vamos abrir o di\u00e1logo com todos os envolvidos, fazer um passo a passo, buscar o que d\u00e1 certo no mundo inteiro, mas tamb\u00e9m buscar o que d\u00e1 errado, qual \u00e9 o problema que existe que faz com que o cidad\u00e3o, l\u00e1 no interior de Alagoas, n\u00e3o consiga pagar suas contas, que faz com que um jovem, quando vai se matricular em uma faculdade, que est\u00e1 na fila para se matricular, recebe o cart\u00e3o de cr\u00e9dito e j\u00e1 come\u00e7a uma vida endividada. A\u00ed vem depois o Fies, v\u00eam depois outras possibilidades de financiamento que ele n\u00e3o vai conseguir honrar, em um curto prazo, e acaba atrapalhando o seu bem-estar. O endividamento tamb\u00e9m afeta o idoso. Muita gente pode at\u00e9 achar que h\u00e1 uma limita\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito consignado, que \u00e9 um cr\u00e9dito com juros mais baixos, mas ali est\u00e1 um cr\u00e9dito que o idoso j\u00e1 tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m ele tem cart\u00e3o de cr\u00e9dito, ele tem CDB no banco, tem v\u00e1rias outras formas atrav\u00e9s das quais as financeiras se aproximam, fazendo com que ele fique endividado e, no final do m\u00eas, n\u00e3o consiga nem comprar o seu medicamento ou pagar a sua conta de energia el\u00e9trica. Ent\u00e3o, \u00e9 um assunto que n\u00e3o \u00e9 simples, \u00e9 um assunto complexo, \u00e9 um assunto que vamos trabalhar, dia, tarde e noite, para buscar o melhor quadro do momento, mas tamb\u00e9m olhando para o futuro, para trazer uma legisla\u00e7\u00e3o justa, para trazer uma legisla\u00e7\u00e3o que traga respeito ao cidad\u00e3o e que traga tamb\u00e9m limites \u00e0queles que buscam o abuso, a usura. N\u00e3o \u00e9 certo. Inclusive, aqui eu quero at\u00e9 mencionar um outro projeto que eu tive a oportunidade de relatar nessa semana, um projeto bem interessante do Senador Rodolfo Rodrigues, em que apresento um encaminhamento para que n\u00e3o se tenha a cobran\u00e7a banc\u00e1ria pelas escolas p\u00fablicas. Se a gente para para pensar, as escolas p\u00fablicas pagam v\u00e1rias taxas, v\u00e1rias transa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. S\u00e3o milhares de escolas espalhadas pelo pa\u00eds inteiro e \u00e9 um dinheiro que sai da educa\u00e7\u00e3o para ir para os bancos. Ent\u00e3o, foi um projeto, aprovado nesta semana, que tamb\u00e9m, de certa forma, faz com que a gente comece a falar uma linguagem diferente de respeito e de combate \u00e0 usura. Dessa maneira, Sr. Presidente, eu quero agradecer demais a confian\u00e7a dada pelos colegas Senadores, na certeza absoluta de que vamos dar conta do recado. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Quem agradece meu querido amigo, meu querido irm\u00e3o, Senador Rodrigo Cunha, \u00e9 o Senado Federal, \u00e9 o brasileiro, pelo seu trabalho dedicado, em rela\u00e7\u00e3o a essa causa. Eu estava na reuni\u00e3o de L\u00edderes ontem, e o seu nome foi mencionado para o programa Desenrola pelo Presidente da Casa, Rodrigo Pacheco, e foi quase... Foi quase, n\u00e3o, foi uma unanimidade a receptividade ao seu nome l\u00e1. \u00c9 a pessoa certa. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns! Eu fiquei muito feliz e orgulhoso, por ser seu amigo, que voc\u00ea tenha desenvolvido aquele mutir\u00e3o l\u00e1 em Alagoas, que passou detalhes para a minha equipe. D\u00e1 para voc\u00ea comentar um pouco sobre o mutir\u00e3o, o resultado disso, porque \u00e9 importante que todos os agentes p\u00fablicos do Brasil saibam do que aconteceu ali, sabe, Rodrigo? Porque a quantidade de pessoas que foram libertadas... E foi bom para todo mundo. Foi bom para a economia, bom para a fam\u00edlia, que estava desesperada. Se voc\u00ea puder comentar... Mas, antes de voc\u00ea comentar, eu queria saudar aqui, rapidamente, se o senhor me permitir, Senador Rodrigo...\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Claro. Claro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... mais visitantes. Olha s\u00f3! N\u00f3s come\u00e7amos a sess\u00e3o aqui \u00e0s dez e pouquinho, e j\u00e1 tr\u00eas grupos vieram aqui visitar as galerias do Plen\u00e1rio do Senado Federal, que \u00e9 batizada aqui... O nosso patrono, Ruy Barbosa, est\u00e1 ali abaixo do Cristo... Pe\u00e7o at\u00e9 que a c\u00e2mera, se puder, mostre. Abaixo do Cristo est\u00e1 Ruy Barbosa, que d\u00e1 nome a este Plen\u00e1rio. E eu queria parabenizar todos voc\u00eas por estarem vindo conhecer aqui a nossa Casa. Sejam muito bem-vindos! A Casa Revisora da Rep\u00fablica, o Senado, \u00e9 de voc\u00eas. A gente est\u00e1 aqui para servi-los, n\u00e3o para ser servido. E a vinda de voc\u00eas aqui traz uma energia diferente, e eu fico feliz que, cada vez mais... \u00c9 um fen\u00f4meno o que tem acontecido ultimamente, que \u00e9 o brasileiro estar gostando de pol\u00edtica, estar acompanhando a hist\u00f3ria nacional, estar vindo aqui nos visitar, aqui e na C\u00e2mara. Voc\u00eas j\u00e1 passaram aqui pelo T\u00fanel do Tempo ou n\u00e3o? Passaram j\u00e1 pelo T\u00fanel do Tempo. J\u00e1 foram ao Museu, aqui ao lado? Ainda n\u00e3o. Devem ir agora ao Museu. Os guias muito preparados, a equipe de guias da Casa, conhecedores da hist\u00f3ria... Eu queria dar as boas-vindas e dizer que hoje n\u00f3s estamos numa sess\u00e3o diferente, n\u00e3o \u00e9 a sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 a sess\u00e3o deliberativa, mas uma sess\u00e3o de discursos, de pronunciamentos. Senador Rodrigo Cunha, de Alagoas... Algu\u00e9m de Alagoas a\u00ed, desse grupo? N\u00e3o? Voc\u00eas s\u00e3o de quais estados? Rio Grande do Norte. Passou pertinho l\u00e1 do Cear\u00e1 e de Alagoas. Pernambuco. Olha a\u00ed, vizinho! Rio Grande do Sul. Minas Gerais. S\u00e3o Paulo. Amazonas. Paran\u00e1. Bacana! Fico muito feliz, cada vez mais. Voc\u00eas s\u00e3o muito bem-vindos aqui! Ent\u00e3o, meu querido Rodrigo, fala um pouco sobre aquele mutir\u00e3o l\u00e1 que voc\u00ea protagonizou algumas vezes, n\u00e3o \u00e9?\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Sim, sim. Senador Gir\u00e3o, \u00e9 com muita alegria que eu falo sobre isso. Aqui, sa\u00fado todos os presentes. Sejam muito bem-vindos \u00e0 nossa Casa, o Senado Federal! \u00c9 uma alegria receb\u00ea-los. Est\u00e1vamos falando aqui sobre uma nova legisla\u00e7\u00e3o que est\u00e1 para surgir que vai permitir que mais de 70 milh\u00f5es de pessoas saiam dos cadastros negativos do SPC e do Serasa, de um programa que se chama Desenrola. Senador Gir\u00e3o, V. Exa. lembrou bem uma atua\u00e7\u00e3o que fizemos, e n\u00e3o apenas uma vez, mas durante dez anos, uma atua\u00e7\u00e3o que eu fa\u00e7o olhando para as pessoas, at\u00e9 para a gente ter o term\u00f4metro das ruas. \u00c9 diferente voc\u00ea ler uma mat\u00e9ria, voc\u00ea pegar um papel de voc\u00ea olhar nos olhos de algu\u00e9m, e esse algu\u00e9m come\u00e7ar a chorar. A\u00ed voc\u00ea pergunta: \"Por que est\u00e1 chorando?\". E ela se sente envergonhada ao dizer que n\u00e3o consegue mais pagar as contas que recebe, que n\u00e3o consegue mais pagar sua conta de energia, que continua ganhando o que ganhava, mas que agora o dinheiro est\u00e1 indo para pagar o cart\u00e3o de cr\u00e9dito, e n\u00e3o consegue mais, e o juro \u00e9 o maior do planeta, e ela n\u00e3o v\u00ea uma luz no fim do t\u00fanel. E, quando voc\u00ea para para conversar com essa pessoa, ela \u00e0s vezes abre n\u00e3o s\u00f3 o cora\u00e7\u00e3o, mas o extrato e diz: \"Olha, eu recebo R$2 mil\", no entanto, o limite do cart\u00e3o de cr\u00e9dito dela \u00e9 R$15 mil. Como \u00e9 que pode? Numa primeira necessidade, sem educa\u00e7\u00e3o financeira, ela acaba, n\u00e3o \u00e9 nem adquirindo um telefone, como n\u00f3s falamos aqui, que pode at\u00e9 adquirir, mas acaba pagando a faculdade naquele m\u00eas, acaba parcelando a feira do m\u00eas, algo que todo m\u00eas ela vai ter - quem faz isso j\u00e1 \u00e9 um sinal, quem parcela a feira do supermercado em tr\u00eas vezes, no outro m\u00eas, quando for dividir, j\u00e1 vai ter aquela outra, ent\u00e3o j\u00e1 mostra uma dificuldade em manter seu or\u00e7amento em dia. Nessas situa\u00e7\u00f5es, n\u00f3s come\u00e7amos a inverter uma l\u00f3gica, porque existe a responsabilidade de quem concede o cr\u00e9dito. \u00c9 muito f\u00e1cil para uma financeira dar R$12 mil para quem recebe R$2 mil e, se ela n\u00e3o pagar, colocar a faca no pesco\u00e7o, dizer que voc\u00ea vai ter que pagar ou o seu maior patrim\u00f4nio, que, para muitas pessoas \u00e9, como para mim \u00e9, o meu maior patrim\u00f4nio \u00e9 meu nome, vai ficar sujo. Ent\u00e3o olha s\u00f3 como \u00e9 colocada hoje uma situa\u00e7\u00e3o de quem busca um cr\u00e9dito e n\u00e3o consegue depois, devido \u00e0s cobran\u00e7as excessivas e abusivas muitas vezes, fechar essa conta. Ent\u00e3o o projeto que vamos relatar come\u00e7ou nesses mutir\u00f5es espalhados pelo Brasil inteiro, fazendo com que se encontrem alternativas. E o melhor, nessas reuni\u00f5es, nessas concilia\u00e7\u00f5es, nesses feir\u00f5es, as empresas chegam dizendo \"eu quero receber\" e, do outro lado, algu\u00e9m dizendo \"eu quero pagar\". \u00c0s vezes n\u00e3o se conseguia ter esse di\u00e1logo porque, quem deve, deve a v\u00e1rios credores e n\u00e3o tinha uma legisla\u00e7\u00e3o dizendo que o cidad\u00e3o tem direito de renegociar ao mesmo tempo com todos os credores e reservar o m\u00ednimo existencial para que ele viva com dignidade. Ent\u00e3o n\u00f3s trabalhamos isso e conseguimos, atrav\u00e9s de uma lei, que foi a lei do superendividamento, dizer que o cidad\u00e3o tem esse direito. E agora vamos partir para outro momento, que \u00e9 fazer com que ele saia, apontar uma porta de sa\u00edda. E o programa Desenrola \u00e9 um programa que fiquei feliz em ver, nessa \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, que v\u00e1rios candidatos a Presidente tomaram como pauta retirar as pessoas do SPC ou Serasa. Era um assunto que antes n\u00e3o era tratado porque era visto unicamente como sendo um problema individual: est\u00e1 endividado, problema seu. Agora n\u00e3o \u00e9 assim n\u00e3o. Na elei\u00e7\u00e3o passada foi muito claro, todos fizeram essa proposta dizendo que o problema n\u00e3o \u00e9 individual, \u00e9 coletivo e interfere inclusive na economia, porque, quem est\u00e1 endividado n\u00e3o vai ter mais cr\u00e9dito, sai do mercado de consumo e a\u00ed a economia come\u00e7a a sentir porque ele n\u00e3o vai mais estar ali consumindo. O Governo Federal se comprometeu a fazer uma medida provis\u00f3ria sobre o Desenrola, fez essa medida provis\u00f3ria, que est\u00e1 para cair, na verdade houve um acordo para que ela se transformasse num projeto de lei que englobou outro problema, que \u00e9 justamente a cobran\u00e7a excessiva e abusiva dos juros dos cart\u00f5es de cr\u00e9dito. Dessa maneira, n\u00f3s vamos trabalhar tecnicamente, mas, mais do que isso, humanamente, olhando para o cidad\u00e3o e exigindo para ele dignidade, respeito e cidadania.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 isso, Senador Rodrigo Cunha; o senhor falou a palavra-chave: educa\u00e7\u00e3o financeira. Eu acho que isso tinha que ter no curr\u00edculo, logo ali na escola.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: \u00c9, concordo com V. Exa., Senador Gir\u00e3o, e a\u00ed eu trago at\u00e9 para os meus exemplos. Por exemplo, eu sei o que \u00e9 mitoc\u00f4ndria, fagocitose, pinocitose, assuntos que eu n\u00e3o trabalho no meu dia a dia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: No dia a dia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Aprendi na escola qu\u00edmica, biologia, v\u00e1rios itens e situa\u00e7\u00f5es de que a gente n\u00e3o trata no dia a dia, n\u00e3o fazem parte do meu dia a dia, mas na escola eu n\u00e3o aprendi a ganhar, a poupar e a gastar dinheiro, e isso voc\u00ea trabalha no dia a dia. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos que ter uma remodelagem disso. N\u00f3s temos, sim, que permitir que as crian\u00e7as consigam fazer um planejamento.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Tem isso j\u00e1 em curr\u00edculo de alguns estados? J\u00e1 teve a aprova\u00e7\u00e3o? Como est\u00e1 o MEC vendo isso a\u00ed?\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o em que se tem muito a avan\u00e7ar. H\u00e1 dificuldade em leis estaduais, porque as normas normalmente t\u00eam que seguir o que vem do Governo Federal. V\u00e1rios debates acontecem, mas, na pr\u00e1tica, n\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Projeto de lei aqui tem?\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: N\u00e3o, n\u00e3o tem projeto de lei nesse sentido.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Vamos fazer um, Rodrigo?\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Estamos juntos. Estamos juntos. Pelo menos at\u00e9 onde eu acompanho, nesta Casa, n\u00e3o foi debatido. \u00c9 um assunto necess\u00e1rio. A gente fala aqui, \u00e0s vezes, muito de ideologia e n\u00e3o fala daquilo que n\u00e3o \u00e9 presente tamb\u00e9m nas escolas hoje, na verdade, que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o financeira. Ent\u00e3o, vamos ter muita coisa para fazer. Inclusive existem leis estimulando para que isso seja criado, mas, al\u00e9m das leis, al\u00e9m das crian\u00e7as, existem outros mecanismos. E aqui eu quero mencionar o que eu tornei p\u00fablico na audi\u00eancia, anteontem - n\u00e3o foi realizada na CAE -, com a presen\u00e7a do Ministro da Justi\u00e7a, o Fl\u00e1vio Dino estava aqui. N\u00e3o lembro qual foi exatamente a Comiss\u00e3o, mas eu fui l\u00e1; foi na Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o e Direito Digital. Ent\u00e3o, direito digital tamb\u00e9m est\u00e1 dentro da pasta, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, e o Ministro Fl\u00e1vio Dino estava aqui. Eu fa\u00e7o um acompanhamento tamb\u00e9m or\u00e7ament\u00e1rio e cobrei dele uma situa\u00e7\u00e3o referente ao FDD (Fundo de Defesa de Direitos Difusos). Esse Fundo de Defesa de Direitos Difusos tem hoje R$1,5 bilh\u00e3o, recursos de multas que s\u00e3o aplicadas na \u00e1rea do consumidor, na \u00e1rea ambiental, na \u00e1rea hist\u00f3rica, atrav\u00e9s do Iphan, e essas multas devem ser revertidas para o cidad\u00e3o, para o consumidor, para mudar pr\u00e1ticas que levaram a ter a aplica\u00e7\u00e3o dessas multas. E qual \u00e9 a dificuldade? Por exemplo, desses R$1,5 bilh\u00e3o, neste ano, devem gastar R$60 milh\u00f5es, muito pouco de um recurso que, necessariamente, a ess\u00eancia que fez com que ele nascesse seria para trabalhar mais do que a defesa - porque a defesa \u00e9 quando j\u00e1 acontece um dano, do meu ponto de vista -, mas, sim, a prote\u00e7\u00e3o, evitar que aconte\u00e7a o dano; ent\u00e3o, atrav\u00e9s de divulga\u00e7\u00e3o de publicidade, mencionar a import\u00e2ncia de escolher um cr\u00e9dito mais barato, mencionar como as pessoas est\u00e3o ficando endividadas, quais s\u00e3o as portas de sa\u00edda. Ent\u00e3o, esse fundo pode ser utilizado para isso. Ent\u00e3o, Senador Gir\u00e3o, temos muito a trabalhar, temos muita coisa a fazer. Nesse caso espec\u00edfico, j\u00e1 apresentamos um requerimento para que esse fundo n\u00e3o fique engessado e que a gente possa, sim, fazer uso dele, inclusive na \u00e1rea ambiental. Conversei com a Ministra do Meio Ambiente, ontem, Marina Silva, tamb\u00e9m mencionando que esse fundo n\u00e3o deve servir apenas para fazer um caixa cont\u00e1bil do Governo, porque \u00e9 um fundo em que os recursos s\u00e3o oriundos de multas, e, para mudar essa cultura tem que se ter, sim, um trabalho educativo e o recurso existe para isso.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Que aula, hein? Que aula, meu querido amigo, meu irm\u00e3o, Senador Rodrigo Cunha. Eu j\u00e1 estou aqui conversando com o Francisco, o nosso assessor, para entrar em contato com a sua assessoria, Rodrigo, sei que voc\u00ea vai ter que sair agora, tem um compromisso, mas para as nossas assessorias combinarem sobre esse projeto, o que a gente pode fazer junto com rela\u00e7\u00e3o a esse projeto de educa\u00e7\u00e3o financeira. O Francisco Maiorana, que est\u00e1 ali, o nosso assessor, j\u00e1 vai ver com a sua assessoria para ver esse projeto de educa\u00e7\u00e3o financeira nas escolas, para ver se est\u00e1 adequado, os que existem, o que a gente pode fazer juntos, porque o Senador Rodrigo Cunha tem muita experi\u00eancia neste assunto e n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 comprometido com essa quest\u00e3o do direito do consumidor, mas tamb\u00e9m com a educa\u00e7\u00e3o, e \u00e9 um Parlamentar extremamente humano. Muito obrigado, Senador Rodrigo Cunha. Eu quero cumprimentar aqui a minha amiga, a minha irm\u00e3, Deputada Federal Priscila Costa, que est\u00e1 aqui fazendo uma visita ao Senado Federal, o seu esposo, Pastor Frota Neto. Sejam muito bem-vindos aqui a esta Casa, Priscila, parab\u00e9ns pelo seu trabalho aqui na C\u00e2mara Federal, com muita coragem. Eu vi um debate seu recentemente, l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Fam\u00edlia, de assuntos da mulher, e voc\u00ea fala, inclusive, que est\u00e1 defendendo a sua filha, que ela \u00e9 mulher tamb\u00e9m. Como \u00e9 o nome dela? (Pausa.) Vai definir o nome, mas quero desejar tudo de bom na gravidez. Foi Vereadora de Fortaleza at\u00e9 pouco tempo e hoje \u00e9 Deputada Federal, fazendo um grande trabalho em defesa da vida, da fam\u00edlia, da liberdade, contra a censura e n\u00f3s estamos juntos aqui nas causas. Ent\u00e3o, meu querido Rodrigo Cunha, para encerrar esta sess\u00e3o, eu queria mais uma vez cumprimentar outro grupo de brasileiros que est\u00e1 aqui na Casa fazendo uma visita. Voc\u00eas s\u00e3o de onde? (Pausa.) S\u00e3o Paulo, um grupo de S\u00e3o Paulo. Quem \u00e9 que est\u00e1 a\u00ed acompanhando? Quem \u00e9 o guia que est\u00e1 com voc\u00eas? Como \u00e9 o seu nome? (Pausa.) Vit\u00f3ria. S\u00e3o guias extremamente comprometidos, que conhecem bem a hist\u00f3ria. Parab\u00e9ns pelo trabalho. Sejam muito bem-vindos, esta Casa \u00e9 de voc\u00eas. N\u00f3s estamos numa sess\u00e3o aqui que vamos encerrar agora. \u00c9 uma sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, n\u00e3o tem vota\u00e7\u00e3o hoje, s\u00e3o sess\u00f5es de discursos, e quem acabou de falar aqui foi o Senador Rodrigo Cunha, do Estado de Alagoas. Rodrigo, voc\u00ea quer encerrar?\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: N\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pronto. Ent\u00e3o, eu j\u00e1 vou encerrar. S\u00f3 avisando que para visitar o Congresso Nacional, se voc\u00ea quiser fazer igual a esses grupos que voc\u00ea viu durante esta sess\u00e3o aqui, que cada vez mais est\u00e3o vindo visitar aqui o Congresso Nacional, basta voc\u00ea acessar www.congressonacional.leg.br/visite. Ent\u00e3o, voc\u00ea vai poder agendar com a maior facilidade uma vinda aqui. A visita\u00e7\u00e3o pode ser realizada em dias \u00fateis, exceto ter\u00e7as e quartas, porque \u00e9 dia de muita vota\u00e7\u00e3o aqui, nas Comiss\u00f5es, \u00e9 um fluxo muito grande de movimento. Enfim, mas aos finais de semana e feriados, das 9h \u00e0s 17h, n\u00f3s estamos sempre abertos aqui para receber voc\u00eas. E a\u00ed, como foi falado de Plat\u00e3o...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... deixa eu dar mais um tempinho para o Presidente aqui rapidinho. E Plat\u00e3o dizia, 350 anos antes de Cristo, para falar de pol\u00edtica... Olha s\u00f3 como \u00e9 importante o que voc\u00eas est\u00e3o fazendo aqui, voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam ideia. A gente se sente prestigiado, pr\u00f3ximo \u00e0 sociedade, porque aqui \u00e0s vezes \u00e9 uma ilha. O Congresso Nacional \u00e9 uma bolha, e, com a presen\u00e7a de voc\u00eas, isso d\u00e1 for\u00e7a e uma cobran\u00e7a, que \u00e9 importante tamb\u00e9m para a gente. Sempre de forma educada, respeitosa, pac\u00edfica, mas s\u00e3o importantes essas demandas porque a gente est\u00e1 aqui para servir a voc\u00eas, n\u00e3o o inverso. E Plat\u00e3o dizia uma coisa, 350 antes de Cristo - olha a profundidade disso, sobre aquela quest\u00e3o da cidadania-: \"as pessoas que n\u00e3o gostam de pol\u00edtica ser\u00e3o governadas por pessoas que gostam de pol\u00edtica\". Certo? Ent\u00e3o, as pessoas boas e justas t\u00eam que participar da pol\u00edtica de alguma forma, nem que seja abra\u00e7ando uma causa, levando informa\u00e7\u00f5es daquilo que acredita. Por qu\u00ea? Porque, se n\u00e3o fizer isso, a\u00ed vem o Martin Luther King, outro grande pacifista e humanista, que diz o seguinte: \"o que me incomoda n\u00e3o \u00e9 o grito dos violentos, dos corruptos, o que me incomoda \u00e9 o sil\u00eancio dos bons\". Ent\u00e3o, na hora em que voc\u00ea se posiciona sobre o que voc\u00ea acredita, com respeito e tudo, isso \u00e9 fundamental para aqueles valores e princ\u00edpios serem defendidos por seus representantes. Ent\u00e3o, eu fico muito feliz em estar encerrando esta sess\u00e3o numa semana produtiva, em que esta Casa vai reagir. Ontem ficou claro isso com o pr\u00f3prio Presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, que, de forma corajosa, ousada no bem, se posiciona em defesa das prerrogativas desta Casa, que j\u00e1 legislou contra as drogas, contra o porte de drogas, que tem que ser criminalizado mesmo, qualquer quantidade. E ontem, a partir da reuni\u00e3o de L\u00edderes, da qual eu tive o privil\u00e9gio de participar, como L\u00edder do Novo, foi encaminhada uma PEC, minha Deputada querida Priscila Costa, pelo pr\u00f3prio Presidente Rodrigo Pacheco, para que a gente possa aprovar num tempo recorde. Tem que ser num tempo recorde por conta do pedido de vistas l\u00e1 no Supremo, que quer legislar em nosso lugar em v\u00e1rias pautas, inclusive nessa sobre drogas. Ent\u00e3o, que a gente possa agir para livrar a na\u00e7\u00e3o dessa trag\u00e9dia sem precedentes para esta gera\u00e7\u00e3o e para as outras vindouras. N\u00f3s, vamos fazer aqui no Senado 200 anos no ano que vem. O Senado vai completar o bicenten\u00e1rio no ano que vem. Neste Plen\u00e1rio em que voc\u00eas est\u00e3o, o nosso patrono \u00e9 Ruy Barbosa, que estava t\u00e3o \u00e0 frente do seu tempo que tudo que ele dizia n\u00f3s estamos vivendo agora, no meu modo de entender - respeito quem pensa diferente -, com muitos abusos, arb\u00edtrios, e que n\u00e3o existe hoje a independ\u00eancia, a harmonia entre os Poderes que deveria existir, mas n\u00f3s vamos chegar l\u00e1 com reflex\u00e3o, com a\u00e7\u00e3o, n\u00f3s vamos conseguir chegar l\u00e1 pela cidadania, pela constru\u00e7\u00e3o de uma nova realidade para o Brasil, porque tudo que est\u00e1 apodrecido um dia cai, para surgir o que \u00e9 realmente \u00e9tico, o que \u00e9 correto. E n\u00f3s vamos fazer, com todas as limita\u00e7\u00f5es e imperfei\u00e7\u00f5es, o nosso melhor, no limite de nossas for\u00e7as, para que o Brasil d\u00ea certo, e ele vai dar certo, sim, para o bem da na\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu quero encerrar esta sess\u00e3o com uma convoca\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocadas \u00e0s seguintes sess\u00f5es: Hoje ainda tem uma sess\u00e3o, aqui, \u00e0s 14h, destinada a celebrar o Dia do Profissional da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Quem \u00e9 que vai ser o Presidente desta sess\u00e3o? Tem a informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 ou n\u00e3o?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: A Senadora Leila Barros. Tem tudo a ver com a Senadora Leila a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, do esporte. Ent\u00e3o, hoje ela vai estar comandando aqui o Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \u00e0s 14h. E, no dia 18 de setembro, segunda-feira que vem, eu tamb\u00e9m quero fazer um convite para voc\u00ea que est\u00e1 nos assistindo, nesta manh\u00e3 de sexta-feira: \u00e0s 10h, eu estarei aqui, se Deus permitir, para comandar uma sess\u00e3o especial sobre a escola do estoicismo. Voc\u00ea sabe o que \u00e9 estoicismo? Depois d\u00ea uma pesquisada, porque \u00e9 sobre o que n\u00f3s precisamos ter muito conhecimento hoje, porque \u00e9 resili\u00eancia, para este momento que a gente est\u00e1 vivendo de prova\u00e7\u00e3o, de trevas, de sombras na nossa na\u00e7\u00e3o; n\u00f3s precisamos ter muita resili\u00eancia, persist\u00eancia, paci\u00eancia, mais a\u00e7\u00e3o, para que possamos continuar. E vai dar tudo certo, se Deus quiser. Ent\u00e3o, eu espero voc\u00ea aqui, 18 de setembro, \u00e0s 10h, com convidados que conhecem bem os estoicos. Vamos falar aqui de S\u00eaneca, vamos falar de grandes nomes do estoicismo e falar da sua hist\u00f3ria aqui no Brasil, das escolas que trabalham com isso, vai ser muito importante esse conhecimento. O pessoal da Nova Acr\u00f3pole vem em peso para c\u00e1 tamb\u00e9m, e vai ser muito importante. Ent\u00e3o, n\u00f3s tamb\u00e9m teremos na segunda-feira, \u00e0s 14 horas, uma sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, de discurso, de pronunciamentos, aqui \u00e0 tarde. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara, antes de encerrar e de a C\u00e2mara come\u00e7ar a sumir, que deseja para voc\u00ea um \u00f3timo final de semana, de muita luz para voc\u00ea e para a sua fam\u00edlia, de muita paz, harmonia, sa\u00fade, de encontros familiares, de amor entre as pessoas, com seus filhos, conviv\u00eancia, f\u00e9 de que vai dar tudo certo, que a gente vai passar por tudo isso juntos e o Brasil vai transcender e vai cumprir a sua finalidade planet\u00e1ria, que \u00e9 o Brasil, cora\u00e7\u00e3o do mundo, p\u00e1tria do Evangelho. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, eu a declaro encerrada. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Educa\u00e7\u00e3o Financeira": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o financeira nas escolas e na sociedade, abordando a necessidade de incluir esse tema no curr\u00edculo escolar e promover a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o uso respons\u00e1vel do dinheiro.", "Programa Desenrola": "Trata-se de um programa que visa auxiliar pessoas endividadas a sa\u00edrem dos cadastros negativos, renegociando suas d\u00edvidas e buscando solu\u00e7\u00f5es para problemas financeiros.", "Funda\u00e7\u00e3o Ford e Redu\u00e7\u00e3o Populacional": "Discuss\u00e3o sobre a influ\u00eancia de funda\u00e7\u00f5es internacionais, como a Funda\u00e7\u00e3o Ford, na promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o populacional e os impactos sociais e econ\u00f4micos dessa abordagem.", "Uso de Drogas e Legaliza\u00e7\u00e3o do Aborto": "Debates sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto e a descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas, com posicionamentos contr\u00e1rios a essas pr\u00e1ticas e defesa da vida e da fam\u00edlia.", "Mutir\u00f5es de Renegocia\u00e7\u00e3o de D\u00edvidas": "Experi\u00eancias positivas com mutir\u00f5es de renegocia\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, que possibilitam que pessoas endividadas encontrem solu\u00e7\u00f5es para suas situa\u00e7\u00f5es financeiras e recuperem sua dignidade."}, "stances": {"Educa\u00e7\u00e3o Financeira": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "FOR"}, "Programa Desenrola": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "FOR"}, "Funda\u00e7\u00e3o Ford e Redu\u00e7\u00e3o Populacional": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. RODRIGO CUNHA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "AGAINST"}, "Uso de Drogas e Legaliza\u00e7\u00e3o do Aborto": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. RODRIGO CUNHA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "AGAINST"}, "Mutir\u00f5es de Renegocia\u00e7\u00e3o de D\u00edvidas": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o financeira, a necessidade de programas como o Desenrola para auxiliar pessoas endividadas, a influ\u00eancia de funda\u00e7\u00f5es internacionais na redu\u00e7\u00e3o populacional, a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do aborto e ao uso de drogas, e a efic\u00e1cia dos mutir\u00f5es de renegocia\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas. Os discursos dos participantes refletiram posicionamentos a favor da educa\u00e7\u00e3o financeira, do programa Desenrola e dos mutir\u00f5es de renegocia\u00e7\u00e3o, e contra a redu\u00e7\u00e3o populacional, a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto e o uso de drogas."}, "response_elapsed_time": 13.488914728164673}