{"id_session": 25690, "elapsed_time": 177.9283788204193, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Sras. Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le Complementar n\u00ba 23, de 2019, do Senador Jorginho Mello; - Projeto de Decre Legislativo n\u00ba 165, de 2022, da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul; - Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 264, de 2022, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados. Passamos or inscritos, que ter\u00e3o um prazo de dez minutos o uso da palavra. Chamo \u00e0 tribuna Senador Jorge Kajuru. (Pausa.)\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Humberto Costa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:brigado,ador Kajuru. Para tudo a primeira vez. Hoje, o senhor passou minutos, mas estava dentro da linha da coer\u00eancia e de um pensamento preconceituoso que n\u00e3o s\u00f3 a sociedade tem em rela\u00e7\u00e3o a Casa. Nem todo mundo \u00e9 joio. Humberto Costa, com a palavra. Dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00f3s queradecemos, Senador Humberto Costa. Agora, ocupa a tribuna por dez minutos, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Claro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Bom, dando continuidade, Senador Eduardo Gir\u00e3o, j\u00e1 que o tema escolhido pelo senhor para ocupar essa tribuna \u00e9 esse tema criminoso, esse assassinato de inocentes... A resposta, Marcos do Val, o senhor j\u00e1 deu: pena de morte se d\u00e1 a vagabundo, a criminoso, por crimes hediondos. \u00c9 o que se pleiteia, pelo menos no imagin\u00e1rio humano: na mesma proporcionalidade dos crimes que eles cometem. Para um inocente, n\u00e3o. Para um inocente, uma pena seria o crime de responsabilidade de um adulto do sexo masculino e feminino. Hoje, com tantos meios de preven\u00e7\u00e3o, com tantos meios anticonceptivos, Senador Eduardo Gir\u00e3o, n\u00e3o venham me dizer que falta, n\u00e3o, porque tem preservativo em Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, tem anticoncepcionais. Hoje, subindo o poder aquisitivo popula\u00e7\u00e3o, tem at\u00e9 chip, DIU de prata, ou seja, tem v\u00e1rias formas de voc\u00ea evitar uma gravidez.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Pode dar continuidade, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Senador Marcos Rog\u00e9rio. Elegante at\u00e9 mesmo para cortar a fala do Senador Eduardo Gir\u00e3o, que j\u00e1 est\u00e1 em sa\u00edda, mas d\u00e1, Senador Marcos do Val, s\u00f3 um minuto para poder fazer um coment\u00e1rio sobre os temas que foram levantados antes e durante a fala do Senador Eduardo Gir\u00e3o. H\u00e1 qu defenda, Senador Conf\u00fa, como argumenta\u00e7\u00e3o a autodetermina\u00e7\u00e3o do ser humano em decidir por si pr\u00f3prio o aborto, o uso da droga, o pr\u00f3prio jogo. O senhor como m\u00e9dico sabe muito bem, melhor do que qualquer outra pessoa aqui, dentro do Senado, que para entrar pode at\u00e9 ser autodetermina\u00e7\u00e3o, mas ele n\u00e3o vai ter autodetermina\u00e7\u00e3o para sair. Ele j\u00e1 n\u00e3o vai ter mais a escolha pr\u00f3pria para se retirar do v\u00edcio daquela droga. E isso \u00e9 complexo, muito dif\u00edcil e custoso para a sa\u00fade p\u00fablica do pa\u00eds, para a seguran\u00e7a, para a sociedade de uma forma geral. Entrar justamente nesses v\u00edcios que foram discutidos aqui ou, sen\u00e3o, na possibilidade de fazer ou n\u00e3o um procedimento abortivo, que j\u00e1 foi proibido por lei, exceto em algumas condi\u00e7\u00f5es que a lei prev\u00ea. Essa autodetermina\u00e7\u00e3o pode ser prejudicial para quem n\u00e3o tem o discernimento e o conhecimento suficiente para saber aonde e o que est\u00e1 fazendo. Era ess a fala que eu tinha que fazer porque ficou claro que esse argumento utilizado por alguns especialistas - \"deixa fazer, eu sou livre\" -, isso \u00e9 errado. Senador Marcos do Val por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: De nada. Espero que o ilustre Ministro liberte a sua vida virtual, que est\u00e1a a\u00ed, sem justa causa. Senador Conf\u00facio, o senhor quer ocupar a tribuna por dez minutos? (Pausa.) Na sequ\u00eancia, o Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: quem agrade\u00e7o, Senador Conf\u00facio Moura a voz da educa\u00e7\u00e3o, o homem de Rond\u00f4nia. Seguindo a ordem dos inscritos, nesta sess\u00e3o de 27 de setembro de 2023, quarta-feira, chamamos, para tempo de dez minutos, com a toler\u00e2ncia j\u00e1 por mim aqui apresentada e com a concord\u00e2ncia de todos, de tr\u00eas minutos, o Sen que \u00e9 o rei das PECs, o Sen do Par\u00e1 Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, Senador Zequinha Marinho. Eu lhe dei cinco minutos, e o senhor usou apenas dois, pela compreens\u00e3o, em raz\u00e3o de j\u00e1 estar pronta para subir \u00e0 tribuna - ali\u00e1s, estou com saud da voz dign\u00edssima do Tocantins - a Senadora Dor para o seu pronunciamento nesta sess\u00e3o antes de come\u00e7armos a Ordem do Dia. Por fineza, Sen Dorinha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: N\u00e3o, voc\u00ea cumpriu o tempo, como sempre. Obrigado, prazer em ouvi-la, Senadora Dorinha do Tocantins, e parab\u00e9ns pela sua justa homenagem \u00e0 Deputada Rosangela. \u00c9 a segunda ou terceira vez que eu ou elogios a ela. Meu caro Sergio Moro, lamento inform, mas parece ela \u00e9 melhor do que tu, hein? (Risos.) Ela est\u00e1 sendo muito elogiada, hein? Ela est\u00e1 sendo muito elogiada. Bom, o senhor vai fazer uso da tribuna?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Agora n\u00e3o. Bom, algu\u00e9m mais?itinho, n\u00e3o quer fazer, n\u00e3o quer falar agora? Ent\u00e3o, Senador Oriov calado ali, est\u00e1 pensando, est\u00e1 nos seus telefonemas importantes. Portanto, n\u00e3o havendo quem queira falar, e tamb\u00e9m o pr\u00f3ximo inscrito quer falar mais tarde, n\u00f3s vamos dar por encerrada esta sess\u00e3o preliminar, suspendendo-a e aguardando, daqui a pouco, a chegada do Presidente Rodrigo Pacheco, Congresso Nacional e dest Casa, para abrirmos a Ordem do Dia. Aos visitantes aqui, na galeria do Senado, Deus e sa\u00fade, muito obrigado pelas suas presen\u00e7as e at\u00e9 daqui a pouco. Muito obrigado, voltamos daqui a pouco, certo, Sabrina? Agradecid\u00edssimo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro reerta a sess\u00e3o. Desde j\u00e1, encerro o Per\u00ed do Expediente e declaro aberta a Ordem do Dia Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio para aprecia\u00e7\u00e3o dos itens da pauta. inscritos: Sen Paim. (Pausa.) Senador Marcos Rog\u00e9rio. (Pausa.) Senadorcio Bittar. Quer usar palavra, Senador? Senador Marcio Bittar tem a palavra como orador inscrito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. OTTO ALENCAR</llmlingua>: Sr. Presidente, Srs. Senadores eadoras, exatamente 12 anos, tive a miss\u00e3o de, ao lado do hoje Presidente do nos partido, Gil Kassab, fazer, na Bahia, a primeira sess\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o do nosso partido, o PSD. Hoje, dia 27 de setembro, 12 anos da recria\u00e7\u00e3o do PSD, o partido que teve \u00e0 frente, no passado, figuras de grande relevo pol\u00edtico como o ex-Presidente da Republica Juscelino Kubitschek, um dos maiores Presidentes da hist\u00f3ria deste pa\u00eds, Tancredo Neves, citando aqui os pol\u00edticos mineiros. E, hoje, no Senado Federal, n\u00f3s temos a participa\u00e7\u00e3o de nove Senadores e seis Senadoras. Destaco, Sr. Presidente, a sua figura no comando do Senado Federal, n\u00e3o s\u00f3 pelo conhecimento do Regimento Interno do Senado, pela sua capacidade de lideran\u00e7a no nosso Colegiado, pelo conhecimento not\u00f3rio da letra da lei do Regimento Interno do Senado Federal, das letras jur\u00eddicas. V.a., sem nenhuma d\u00favida, engrandece muito o nos partido, o PSD. Portanto, a nossauda\u00e7\u00e3o \u00e0 V. Exa., e pela sua postura, pela segunda vez, \u00e0 frente do Senado Federal. Fa\u00e7o refer\u00eancia \u00e0 nossa bancada feminina, na figura da nossa Senadora Margareth Buzetti, do Estado do Mato Grosso; da Senarilli, do Estado de S\u00e3o Paulo; da Senadora Daniella Ribeiro, do Estado da Para\u00edba, a nossa Presidente hoje Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento; da Senadora Eliziane Gama, hoje Relatora CPMI; da Senadoraenaide Maia e da Senuss Lima. PSD tem, na hist\u00f3ria do Senado, a maior bancada feminina. Quero saudar todas as Senadoras e dizer da grande contribui\u00e7\u00e3o que t\u00eam dado ao Senado Federal e ao nosso partido. Quero tamb\u00e9m destacar participa\u00e7\u00e3o do Senador O Aziz,, ao me lado e lado do Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o, inici nesta Casa a Bancada PSD; do Senador Nels Trad; do Senador Angonel; do Senador Lucas Barreto; do Senador\u00e1 e do Senador V Cardoso, que \u00e9 o Presidente Comiss deuntoscon\u00f4micos. No me Estado, ao longo des per\u00edodo,imos ter bancada, na Assembleia Legislativa no Deput Estaduais. C\u00e2mara dos Deputados, onde n\u00f3s tem 42 Deput Federais, a Bancada do Estado da Bah contribui seis Deputados Federais, inclusive com o L\u00edder C\u00e2mara dos Deputados Deputado Antonio Brito. Todos eles compromidos com o nosso pa\u00eds, com o nosso Estado, com o Estado da Bahia, sobreudo, e tamb\u00e9m com o Brasil. Devo dizer, e destaco aen\u00e7aado Lder do nosso partido,ado Federal Antonio Brito, ladoado Diego Coronelado Federal, umados Federais maisovens do nosso PSD -, lado do maisiente, \u00e9 oado Federal Antonio Brito que tem, figura do seuai...\n\n<llmlingua compressRESIDENTE RRIGOACmling>: Com palradem, L Jorge K.\n\nmlingua compress SRRESIDE RODRI PACHECOingua>: Obrigado, Senador Kuru. Registrado o requerimento de V. Exa., que\u00e1 decidido ounamente. (Paus.) Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Jorge Seif. (Paus.)\u00f3ximo orador inscrito, Senador Sergioo. (Paus.)\n\nllua, compress=False>O SR. P RODRIGO PACCO>: Como orienta PSB, Lderuru? (Pa.) orient o Republicanos,der Mecias de Jesus?\n\nua>O SR. P Rlla oDT,der Cid Ges? (Pausa.) Como orienta o PSDB, L\u00edder Izalci Lucas? (Pausa.) Como orienta oo,\u00edderardo Gir\u00e3o?\n\n<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: A Bancadainina est\u00e1 liberada. Como orienta o Partido dosbalhadores,\u00edderiano Contarato?\n<llua,False>O SR. P RODRIGO PACCO>: Senador Rodues aavra, peladem.\nllua>O SR. P R P>:\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar. aavra, pela ordem, o Senador Jorge Seif e na\u00eancia o Senador Zinha Marinho.\n<llmling,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua aavra,ador Zinha Marinho.\n<ll,=False>O SR. PRESID RODRIGO PACCO</llavra aadoraianeama.<lluaFalse>O SR. P RGO PCO</>:adoraianeama,o foiado j\u00e1 duas Comiss\u00f5es. Inclusive euero registrar aosrs.adores e \u00e0s Sras Senadoras o compromisso da Presid\u00eancia quanto \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o dessa\u00e9ria. Assim que chegou aoado Federal, deato, depois de umaa trajet no Congresso Nacional, mas n\u00e3o noado Federal e sim na\u00e2m dos Deputados ao chegar,\u00f3s enchamos \u00e0s Comiss doado oo fosseatido e fosse amurecido\u00e3oouve deossa parte,hum de\u00e7amento em se levartamente ao Pl\u00e1rio muitoora houvesseoselosesseido As Com\u00f5es opreciaram Naje, foi aproado na CCJ, oh do pedido de ur\u00eancia dessa\u00e9ria ao Plen\u00e1rio do Senado Federal e, deato, se apresenta urgente em raz\u00e3o de toda a celeuma que foi criada, fruto, inclusive, da decis do Supremo Tribunal Federal, evidentemente,ui\u00e7\u00e3o que\u00f3s respeitamos, respeitamos suas decis\u00f5es, \u00e9 um de Congresso Nacional tamb\u00e9m se desincumbir daquilo \u00e9 o seu dever \u00e9 o de promover a lei, se n\u00e3oouverenso, dooto da maioria.\u00e3o, aprovado o requ de ur\u00eancia, a da se sub aoo por vota\u00e7\u00e3oinal do Pl doadorito oo de lei, ressalvados osaques. E a, advir,, Senadora Eliziane G \u00e9 muito, em fun\u00e7\u00e3o da obstru\u00e7\u00e3o da paut do Senado, que tenhamos a oportun de debater e aprovar ojet de Lei2.6, de2023, que estabelece o Programa Desen,ja medida provis\u00f3ria vence no pr\u00f3ximo dia3 deubro e \u00e9 muito importante que, at\u00e9 esta, para bem Gover, para bem do Congresso e para bem do Brasil,\u00f3shamos aauta desstru\u00edda para a aprova doo Desenrola que vai resolvera dos daslias endidad Brasil.\u00e3o, aossaposta se\u00e7a o exerc dooto da maior Sen, desde, em\u00e7\u00e3o ase projet de lei e que imediat, com o apo, inclus, da Oposi\u00e7\u00e3o de todos os do Sen, votar tamb\u00e9m o projet de lei Desenrola na de amanh\u00e3 ou numa sess\u00e3o extraordin de segunda-feira. Essa \u00e9 a pro da Presid\u00eancia e eu espero que haja a aceita\u00e7\u00e3o por parte do Plen\u00e1rio. Com a palav, pela ordem, o Senador Mauro Carho Junior.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Para conclu, Senadoraiane.\n<llmling,=>O SR.RESENTE RODGO PACHECO</llmlingua Concedo a palav, um min, a cada, para orient de sua bancada. Na sequ, retomamos a discuss\u00e3o com a Senadoraenaide Maia. Como orienta o P,\u00edder Otto Alencar (Pausa.) Como orienta o M,\u00edder Eduardo Braga?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Aioria libera. O do \u00e9 \"sim\"? Como orienta a Min, L\u00edder Ciro Nogueira?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Para discut, Senadorumberto Costa (ausa.)  Senador Randolfe Rodrigues\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Votaram SIM 43 Senadores; N\u00c3, 21 Senadores. Nenhuma absten\u00e7\u00e3o.\u00e1 aprovado o projeto. Foram apresentados os Requerimentos n\u00bas 5, do Senadorardo Brag, L\u00edder do M, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado do \u00a74\u00ba do.6 do projet, e do Senadoriano Contar, L\u00edder do Partido dosbalh, deaque paraota\u00e7\u00e3o em separado do.8 do projeto. Concedo a palavra aos autores do requer de destaque apenas para comunicar se mant\u00eam o destaque ou n\u00e3o. Pelaider do M, Senador Alessandro Vieira\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Como orienta o P, L\u00edder Jorge Kajuru (Pausa.) Senadora Ana Paula.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Como orienta o, L\u00edder Cid GomesPausa.) Como orienta o PS, Senador Pl\u00ednioo?\n\n<llmling, compress=>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O PSDB orienta \"sim\". Como orienta o Nov, Lder Eduardo Gir\u00e3o (Pausa.) Como orienta a Maioria (Pausa.) Como orienta a Min, Senadoran\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: A Bancada Feminina libera. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Pe\u00e7o aos senhores que n\u00e3o votaram, os S. Senadores e Sras. Senadoras... Senadoran Calhe, Senadoraila Senador Magno Senador Jorge Carlos V, que est\u00e1andoador Zinhaador Beto Far, Senadoralaibe, Senador Efraim Fil, Senador Rog\u00e9rio Carval, Senador Eduardo Gom, Senadoraessora Dorinha Seab, Senador Lucas Barre, Senador Eduardo Brag, Senador Cid Gom, Senador Eduardo Gir, Senadora Eliz G, Senador Fernando Due, Senadora Jussara, Senador Rom, Senador Rogerio Marinho e Senador Giord, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o. Concedo a palavra ao eminente, Senador Marcos.\n\n<llmling,=False>O SR.SG\u00c9O</llmlua>:.,adorrigo P,erozerqui algumas observa\u00e7\u00f5es finais com rela\u00e7\u00e3o a esse tema. Neste, o Senado Federal manda uma mensagem muito positiva ao. N\u00f3s tem,., segundo dados do Censo 202, ,7 milh\u00e3o de ind\u00edgenas no Brasil. O Estado do Amazon, do Senador O, do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio e do Senador Eduardo Brag, \u00e9 o estado com a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil. \u00c9 quase meio milh\u00e3o de \u00edndios naela regi\u00e3o. A Bahia, Senador Jaques - eu n\u00e3oia a dend que naia -, \u00e9ro comaque na popula\u00edgena.u o de R, tem dendios \u00e9 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Estado de Rond\u00f4. Quando a gente vai observar o volume de \u00e1rea destinada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no Brasil ho, com a defini\u00e7\u00e3o que se tem ho, Senador Jorge Se, por, at, s\u00e3o 953 hectares por fam\u00edlia de \u00edndio no, hoje - 953 hectares de terra por fam\u00edlia de ind\u00edgena no Brasil hoje. Com o novo marco - com o afast, sem marco temporal - esse dado saltaria de3 para1.. Apenas para fazer uma compara\u00e7\u00e3o as fam\u00edlias que s\u00e3oent no, nos de reforma, de, recebem emia8 alque3aresares\u00e1ria;95, o que tem at, quase2 mil hect, com o novo marco. E a\u00ed eu trago aqui. Ho, n\u00f3s temos 621 terras ind\u00edgenas no, que correspondem a 11,8 milh\u00f5es de hect. Se voc\u00ea pegar os est, os pa\u00edses Espanha e, \u00e9 o que n\u00f3s temos de terra demarcada hoje no Brasil. Sem o marco temporal e sem essa lei que reafirma o marco temporal que est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o de8, n\u00f3samos ter mais72 milh\u00f5es de hectares.os9h, teramos maisaresreas reivadas -este, \u00e1reas reivindicadas -,487 \u00e1reas; e outras120 em fase de estudo. Esse \u00e9 o cen. Ent, n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, Senadora Soraya Thronicke.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadoraaya Thronicke.adormeadora Tzaques Wagner, garia, em nome da Pres que\u00f3sa\u00e7\u00e3o do segundo e \u00faltimoaque em rela\u00e7\u00e3o a esta mat\u00e9, de fazer uma afirma\u00e7\u00e3o que eu reputo muito importante no momento em que n\u00f3s buscamos para o Brasil a concilia, a pacific, a reunifica\u00e7\u00e3o nacional em prol daquilo que verdadeiramente n\u00f3s precisamos no, que \u00e9 o desenvolvimento econ\u00f4m, o desenvolvimento, o desenvolvimento, o respeito a todos os segment, o respeito a todos os setores. Eu tenho visto algumas not\u00edcias em rela\u00e7\u00e3o a este tema como se fosse algo de enamento doado Federal doo Nacional aoounal Federal e quero afirmar, comuta com a queamente deossa parte deimento revanchista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Suprema Corte do nosso pa\u00eds., e V. Exas. s\u00e3o testemun, sempre defendi a autonomia e a independ\u00eancia dos Poderes e sempre defendi a import\u00e2ncia da autonomia do Poder Judici\u00e1rio brasileiro e o valor da nossa Suprema Corte. Ho, inclus, se despede a Ministra Rosa Weber da Presid\u00eancia do Supremo; amanh\u00e3 assume o Ministro Lu\u00eds Roberto Barro. Quero render a ambos as minhasomen, o meu mais absolutope, de modo que n\u00f3s n\u00e3omos permitir ouar seele\u00e7a que n\u00e3o \u00e9iro deossa parteumvanchismo.\u00f3smitquilo que \u00e9 o nosso de, que \u00e9 o de legislar. A defini\u00e7\u00e3o das normas e das leis de um pa\u00eds passa necessariamente pelo Congresso Nacional brasile, pela C\u00e2mara dos Deput, pelo Senado, num sistema de processo legislativo que envol, ap\u00f3s, o Execut no caso de projeto de, de san\u00e7\u00e3o ou de v, e a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade ou n\u00e3o. E a aplica\u00e7\u00e3o desse dire, nos casos concretos que s\u00e3o submetidos ao Judici, na \u00faltima instcia doounal, o seu dever f de reconhecer constituc e degar casosos. que\u00f3sitamos isso E \u00e9 t\u00e3o somente a afirma\u00e7\u00e3o legislativa em rela\u00e7\u00e3o a um, um tema que vem sendo debatido ao longo de no Congresso, e que precisou ser submetido neste momento em fun\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a vontade da maior, que \u00e9 algo sagr, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, numa Casa Legislativa. Para al\u00e9m da vontade individual do seu, para al\u00e9m da vontade de uma eventual Comiss, o Plen\u00e1rio doado Federal afir, atrav\u00e9s da maior, que \u00e9 a vontade da Casaativa,ent vont daedade,\u00f3s fomosados pelos cos, cada qual para\u00e1los. (mas.), por do Senado, aquilo que \u00e9 a sua fun, que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de decidir atrav\u00e9s do processo legisl, isso efetivamente precisa ser respeitado. Ent, eu quero apenas fazer este registro de que o pronunciamento do Senado neste inst, na linha e na esteira do que j\u00e1 foi o pronunciamento da C\u00e2mara dos Deputados em rela\u00e7\u00e3o a essa mat\u00e9, \u00e9 a express\u00e3o daquilo que se desincumbe em uma Casaativa de representar a sociedade. De f, h\u00e1osos neste projeto que s\u00e3o objetos d\u00favida. Eu mesmo recebi aistraia Guistra Marina, meuaramco contidas neste projeto de,, event, no caso de um v, ser,, debatido pelos colegas Senadores se isso \u00e9 realmente importante de estar ou n\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico. Ent, tudo isso n\u00f3s vamos fazer da maneira mais madura poss, rep, sem revanch, sem sentimento de divis, sem sentimento de \u00f3d,, definit, tudo o que n\u00f3s n\u00e3o precisamos no pa\u00eds \u00e9 semear a disc\u00f3rdia entre os Poderes e entre as institui\u00e7\u00f5es e semear discdia na sociedade brasileira. (mas.)\u00e3o uma dicomia entre\u00edgena e deimento\u00f4; n\u00e3o entreeremio que querem plantar so, caf\u00e9 ou fazer uma atividade de minera\u00e7\u00e3o. \u00c9 perfeitamente poss\u00edvel conciliarmos esses interesses e term, no, um desenvolvimento econ\u00f4mico sustent, basta que tenhamos matur, basta que cumpramos o nosso papel constitucional de legislar e basta que os Poderes se respeitem entre si e estabele\u00e7am seus pr\u00f3prios limites em rela\u00e7\u00e3o ao poder do outro. E n\u00f3s sabemos os nossos lim, em rela\u00e7\u00e3o ao Poderutivo e ao Poder Judici e euo muitoivoham essamareens\u00e3o\u00e7\u00e3oitesoder\u00f3s, fato, representantes muito genu\u00ednos da sociedade brasileira: esta Casa \u00e9 a s\u00edntese mais perfeita do que \u00e9 a sociedade brasileira, com suas qualidades e seus defeitos. Que busquemos mais qualidades do que defeitos! E eu quero apenas fazer este registro para afirmar o nosso papel legislativo, repito, sem qualquer tipo de revanchismo a qualquer Poder ou qualquer institui\u00e7\u00e3o. Estamos apenas cumprindo o nosso dever no exerc\u00edcio mais leg\u00edtimo e democr\u00e1tico poss\u00edvel atrav\u00e9s do voto da maioria do Congresso Nacional. Muito obrigado. (Palmas.) Declaro encerrada a vota\u00e7\u00e3o. Determino \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que mostre no painel o resultado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. OTTO ALENCAR, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. AUGUSTA BRITO, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O Sr. Sergio Moro, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. Marcos do Val, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, A SRA. TEREZA CRISTINA, A SRA. ANA PAULA LOBATO, O SR. JAYME CAMPOS, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. SERGIO MORO, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. WEVERTON, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. MARCOS DO VAL, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 78460, "compressed_tokens": 7222, "ratio": "10.9x", "rate": "9.2%", "saving": ", Saving $4.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel e a concilia\u00e7\u00e3o entre interesses diversos.", "Demarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas": "Debate sobre a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e a proposta de altera\u00e7\u00e3o do marco temporal.", "Programa Desenrola": "An\u00e1lise do Programa Desenrola, que visa resolver quest\u00f5es relacionadas \u00e0s d\u00edvidas de empresas no Brasil."}, "stances": {"Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL"}, "Demarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas": {"O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "A SRA. SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "AGAINST", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O Sr. Sergio Moro": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O Sr. Marcos do Val": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO BITTAR": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "A SRA. ANA PAULA LOBATO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O Sr. Marcos Rog\u00e9rio": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}, "Programa Desenrola": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como o desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel, a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e o Programa Desenrola. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas, com alguns sendo a favor, outros contra e alguns neutros. O debate sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel ressaltou a import\u00e2ncia da concilia\u00e7\u00e3o de interesses diversos, enquanto o Programa Desenrola foi discutido com uma postura neutra em geral."}, "response_elapsed_time": 13.870254278182983}