{"id_session": 25759, "elapsed_time": 29.525232791900635, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para uso da palav meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista dos oradores, que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito, passo a palavra nobre Senador do PSB, Goi\u00e1s - do meu partido -, Sen Jorge Kajuru. V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Quero cumprimentar Senador Jorge Kajuru pelo pronunciamento, V. Exa. que tem sido um defensor intransigente desse projeto das casas de apostas esportivas, com uma relatoria com absoluto equil\u00edbrio, com coer\u00eancia e, acima de tudo, com responsabilidade. Obviamente, quando V. Exa. pormenoriza esse tema - e outros temas, mas especificamente esse tema -, n\u00f3s estamos diante de quem convive h\u00e1 d\u00e9cadas com esse segmento esportivo, portanto, que tem uma bagagem t\u00e9cnica e intelectual inquestion\u00e1vel. Ent\u00e3o, eu acho,bre Senador Jorge Kajuru, que, at\u00e9 por uma quest\u00e3o de legitimidade e de seguran\u00e7a tamb\u00e9m, que o Senado, por se tratar da C\u00e2mara Alta do pa\u00eds, recheada de responsabilidades constitucionais, n\u00e3o deveria se curvar, mas deveria, na verdade, compreender a import\u00e2ncia de V. Exa. como Relator desse projeto que trata especificamente das casas de apostas esportivas, at\u00e9 para que possa transformar esse projeto n\u00e3o num projeto simplesmente palat\u00e1vel, mas num projeto que tenha uma densidade administrativa extremamente vis\u00edvel aos olhos da popula\u00e7\u00e3o brasileira. E esses desvios que, naturalmente, se buscam fazer de forma sinuosa, para utilizar subterf\u00fagios e auferir lucros, dividendos e participa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o nefastos para o Brasil, que V. Exa. possa, com cuidado e com as letras da lei extremamente coerentes... para que esse projeto possa, efetivamente, ser apresentado \u00e0 sociedade brasileira, sem nenhum questionamento e agregando valor, inclusive, para esse segmento esportivo que \u00e9 fundamental para o Brasil. Portanto, muito boa a sua manifesta\u00e7\u00e3o. Como o senhor falou, eu e os demais Senadores presentes aderimos, inclusive, de uma forma espont\u00e2nea - sem nem V. Exa. nos consultar - \u00e0 sua indica\u00e7\u00e3o para a relatoria, porque eu tenho certeza de que V. Exa. apresentar\u00e1 um projeto extremamente equilibrado, cuidadoso e, moralmente, com subst\u00e2ncia para orgulhar esta Casa, por V. Exa. delegar a relatoria desse projeto. Parab\u00e9ns, ent\u00e3o, pela manifesta\u00e7\u00e3o Passo a palavra ao nobre Senador Paulo Paim. V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia lista dos oradores inscritos, passo a palavra ao nobre Senador Conf\u00facio Moura, do MDB de Rond\u00f4nia. V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Eu estava aqui, atentamente, ouvindo o pronunciamento de V. Exa., que, como falou, derivou por tr\u00eas segmentos importantes da vida brasileira, da vida universal, por que n\u00e3o dizer, no caso do programa ontem apresentado pela TV Globo, o programa do Luciano Huck, falando da quest\u00e3o ambiental, do aproveitamento dessas alternativas florestais, do ecoturismo, do pr\u00f3prio extrativismo, ou seja, voltando o homem a proteger a natureza. Obviamente, isso \u00e9 did\u00e1tico, \u00e9 uma apresenta\u00e7\u00e3o a que milhares, milh\u00f5es de pessoas assistem e v\u00e3o formando um ju\u00edzo de valor, que \u00e9 muito importante para a sociedade. Agora, V. Exa., na sua conclus\u00e3o, tratou desse tema da quest\u00e3o da infraestrutura. Um pa\u00eds continental como o Brasil, na nossa compreens\u00e3o, jamais poderia prescindir de uma malha ferrovi\u00e1ria imensa, porque praticamente todo o territ\u00f3rio nacional comportaria ferrovias. Voc\u00ea falou muito bem at\u00e9 por ser membro da Comiss\u00e3o de Infraestrutura, a gente acompanha todos os segmentos nessa transversalidade de segmentos rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, aerovi\u00e1rio, aquavi\u00e1rio, etc., e n\u00f3s olhamos exemplos atuais na vida dos pa\u00edses. A China, no final de dezembro de 2022, tinha 155 mil quil\u00f4metros de ferrovias - 155 mil quil\u00f4metros de rodovias! Eu tive a oportunidade de ir algumas vezes \u00e0 China, e, inclusive, participamos de uma apresenta\u00e7\u00e3o deles com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ferrovias que constroem, pois eles t\u00eam uma expertise gigantesca no mundo. Inclusive, na Sib\u00e9ria, com temperatura de 50 graus negativos, nas altitudes de 5 mil, 6 mil metros, eles t\u00eam ferrovias, e constroem numa velocidade gigantesca. Isso \u00e9 tecnologia, mas \u00e9, acima de tudo, integra\u00e7\u00e3o, porque, apesar de a China ser um pouco maior - ela tem 10 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados e o Brasil tem 8,5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados -, eles t\u00eam \u00e1reas que s\u00e3o inabit\u00e1veis, ou seja, que n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prias para outra atividade qualquer. N\u00f3s recebemos da natureza de Deus esse territ\u00f3rio brasileiro gigantesco, de 8,5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados, onde a atividade produtiva, na verdade, se apresenta seja pelo extrativismo na Amaz\u00f4nia, seja pelos campos do Cerrado, da mata, enfim, e temos apenas 30 mil quil\u00f4metros de ferrovias, inclusive, eu diria, subutilizadas na sua grande e expressiva maioria, o que dificulta muito a vida deste pa\u00eds, porque - n\u00e3o sou contra, pelo contr\u00e1rio, at\u00e9 pela minha origem - todos sabem que o transporte mais caro \u00e9 o transporte rodovi\u00e1rio. E a\u00ed vem uma cadeia de desgaste: vem o ve\u00edculo pesado, n\u00e3o tem fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem acompanhamento, n\u00e3o tem controle, e, obviamente, as estradas vivem completamente deterioradas. E temos apenas 65 mil quil\u00f4metros de rodovias. Desses 65 mil quil\u00f4metros, n\u00f3s temos aproximadamente 30%, portanto, em torno de 20 mil quil\u00f4metros, em condi\u00e7\u00f5es absolutamente prec\u00e1rias, onerando o frete e causando danos imensos. Al\u00e9m do que, h\u00e1 perda no transporte de gr\u00e3os, por exemplo, 5% dos gr\u00e3os, como voc\u00ea disse, produzidos dentro da cerca da fazenda, 5% da produ\u00e7\u00e3o nacional s\u00e3o perdidos no armazenamento ou no transporte. Ent\u00e3o, \u00e9 um tema extremamente... Ali\u00e1s, todos os temas para o Brasil, um pa\u00eds gigante como o nosso, com 215 milh\u00f5es de habitantes, com potencialidade gigantesca de produ\u00e7\u00e3o, de expans\u00e3o da atividade agropastoril, que \u00e9 o grande carro-chefe da economia nacional hoje, chegando a quase 30% do PIB... Ent\u00e3o, tudo isso \u00e9 importante para que os governos, seja ele qual for, tenham, na verdade, essa dimens\u00e3o de um planejamento estrat\u00e9gico de curto, m\u00e9dio e longo prazo, porque,\u00e3o, daqui a 20 anos, a cantilena vai ser a mesma: ferrovias inadequadas, poucas ferrovias, rodovias totalmente desgastadas, a quest\u00e3o de portos sem infraestrutura. Ent\u00e3o, ou voc\u00ea tem log\u00edstica ou voc\u00ea n\u00e3o pode ser um grande pa\u00eds. Isso \u00e9 claro. E V. Exa., por ter sido Governador de um estado importante, ter contribu\u00eddo muito para a produ\u00e7\u00e3o e o que representa hoje estado Rond\u00f4nia... Em termos de pecu\u00e1ria, por exemplo, um dos maiores rebanhos do pa\u00eds \u00e9 o rebanho de Rond\u00f4nia, e V. Exa. foi fundamental, foi important\u00edssimo nesse momento, at\u00e9 porque estimulou, incentivou investiu nesse segmento, que \u00e9 fort\u00edssimo na economia de Rond\u00f4nia. Ent\u00e3o, tem autoridade para tratar de um tema t\u00e3o importante e t\u00e3o relevante como a quest\u00e3o da infraestrutura nacional. E, nas ferrovias, n\u00e3o \u00e9 diferente. Voc\u00ea v\u00ea, nos Estados Unidos, voc\u00ea sai de norte a sul, de leste a oeste, sobre ferrovias, lev a produ\u00e7\u00e3o, que diminuem o custo, que aumentam os resultados. Portanto, \u00e9 bom, porque parece at\u00e9 uma sess\u00e3o de debates aqui. E me permitam at\u00e9, quando presido sess\u00e3o - e normalmente \u00e9 \u00e0 segundas, \u00e0s quintas e, \u00e0s vezes, \u00e0s ter\u00e7as-feiras -, comentar sempre alguns pronunciamentos dos colegas aqui, porque, como n\u00f3s temos experi\u00eancia e vivemos a vida do cotidiano, a gente sabe exatamente dessas necessidades. N\u00f3s conhecemos o pa\u00eds com muito detalhe tamb\u00e9m, todos estados do nosso pa\u00eds. Essa quest\u00e3o ferrovi\u00e1ria que V. Exa. tratou agora \u00e9 extremamente recorrente - extremamente recorrente - e oportuna. Parab\u00e9ns pela preocupa\u00e7\u00e3o E,viamente, um pronunciamento aos milh\u00f5es de brasileiros que nos assist serve inclusive como pedra toque para pensarem a import\u00e2ncia que os governos t\u00eam em se debru\u00e7ar sobre esses grandes projetos e esses grandes investimentos que t\u00eam que ser feitos, sim. O ser humano n\u00e3o pode pensar pequeno. A energia cerebral que voc\u00ea gasta, que voc\u00ea desprende para pensar o pequeno \u00e9 a mesma energia que voc\u00ea desprende para pensar o grande - claro, com planejamento. E o Brasil precisa de estrategistas, para que possam oferecer ao Governo modelos que sejam economicamente sustent\u00e1veis e que sejam transversalmente coerentes, para que a economia do Brasil... Essas perdas que tem,, por exemplo, de 5% nas safras agr\u00edcolas, o que n\u00e3o representariam em termos de expans\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria ou melhoria da rede rodovi\u00e1ria e assim por diante? Ent\u00e3o, meu colega Deputado, o que j\u00e1 fomos juntos, Senador Conf\u00facio Moura, V. Exa trata de um tema que \u00e9 mais um dos temas relevantes neste pa\u00eds nos dias atuais.\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua Concedo a palavra ao nobre Sen Eduardo Gir, que pediu a palavra\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Pela ordem, V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:amos l\u00e1. Sr. Presidente, ontem, dia 22 de outubro foi comemorado, celebrado em todo mundo, e no Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente, o Dia Anual de Conscientiza\u00e7\u00e3o da S\u00edndrome de Phelan-McDermid. \u00c9 fundamental que a gente possa ter o dia nacional tamb\u00e9m no Brasil, inclusive vou encaminhar um projeto de lei nesse sentido. H\u00e1 a Associa\u00e7\u00e3o da S\u00edndrome de Phelan-McDermid no Brasil, e n\u00f3s temos aqui hoje inclusive algu\u00e9m que participa dessa associa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a m\u00e3e de uma crian\u00e7a, a Fl\u00e1via Guedes, m\u00e3e do Artur Guedes, o Tutuzinho, uma das 170 crian\u00e7as diagnosticadas no Brasil com essa s\u00edndrome. \u00c9 muito importante, Sr. Presidente, que Casa acolha, ol com humanidade para essa situa\u00e7\u00e3o. s\u00edndrome de Phelan-McDermid \u00e9 uma desordem gen\u00e9tica rara envolvendo cromossomo 2, que pode afetar muitas fun\u00e7\u00f5es cr\u00edticas no corpo de uma pessoa, aprender se comunicar at\u00e9 comer e dormir. Embora n\u00e3o estejam present em todos os casos, sintomas mais comuns da s\u00edndrome de Phelan-McDermid incluem defici intelect moderada a grave, atrasos ou problemas na fala t\u00f4nus muscular baixo ou fraco, a hipotonia, dist\u00farbios de sono, alimenta\u00e7\u00e3o, dificuld com o treinamento esfineriano constipa\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, convuls\u00f5es - cerca de 40% das pessoas desenvolvem convuls\u00f5es variam leves a gra -, desafios comportamentais, diminui\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o e intoler\u00e2ncia ao calor efedema, Senador Astronauta Marcos Pontes. E 75% das pessoas com essa s\u00edndrome foram diagnosticadas com transtorno do espectro autista, o autismo. E a gente sabe que, daqui a 20 anos, logo ali, em todo n\u00facleo familiar n\u00f3s teremos algu\u00e9m no espectro autista. Tr tipos test s\u00e3o mais comument usados para di s\u00edndrome Phelan-McDermid. Esses inclu: \u00e1lisear c2esrut cromicos, conhe comoISH c\u00f3o3)amento. Ex demanda n colocar prior para diagn\u00f3sticoce. Aumentar conscientiza\u00e7\u00e3o sobre s\u00edndrome de Phelan-McDermid \u00e9 uma \u00f3t maneira para informar comunidade sobre essa doen\u00e7a gen\u00e9tica rara. Is pode levar ch diagn\u00f3stico, aumentar o inter pesquis e aumentar apo\u00edlias Ent, muitocolqui n sess dest tarde Flviaedes, como tamb\u00e9m Artur, Artuzinho, Tutuzinho que est\u00e1qui conco noen\u00e1rio. Se! Presidente posar auna para o pronamento?\n\nmlRESIDENT CHIC RODRIG</llmling>: Va trib  min ao solic V Exa \u00e0 mesa esseo, esat\u00f3 sobre essa s\u00edndrome que ver, des gen\u00e9tica ob mere apoio, acredito inclus Governo \u00e9 umaen\u00e7a de\u00eanciaizada. Aqui est\u00e3o Flviaedes e Artur, que hoje v\u00eam aqui exatamente aidade Eu garia que cmerasso,rigado - pem,daderar e a\u00e3e, a Fledes vseamentosehar especialado da. Mu obado..ador Eduardo Gir\u00e3o\u00f5e de 2 minutos. Eu g de fazer registro tamb\u00e9m da presen\u00e7a Senador Astronaut Marcos Pontes tamb\u00e9m, sequ faz palavra\n\n<mlingua, compress=>O SRRESERIGUES Gir\u00e3o, V. Exa.ata de tema recente para aadeira com a veem de V. Exaimento deudo, a de prpios fam\u00edliadadedadeidade Eso,amente que pa\u00edses inclusidos mundo Ent\u00e3oga uma h que o vivendo absolutoor deimento, vendo, inclusive, val human nada, por contaidade, se euso dizer assim, ou da\u00e2n desses pa\u00edses hegem\u00f4nicos,ando o que hoje n\u00f3s estamos vendo: duas tr\u00easatro guas\u00e2as no mundo E, obamente,. Exa.atane principal, que a doo, a,dade, interir ouaras, o Federalage e.a dos balesesa Ent\u00e3o, a.esaente vida\u00f3s ter!ado sequ \u00e0 listaritos palador Astronauta Marares. V.a.\u00f5e de 20 minutos.\n\nua, compress=> SR. PIDEODUESador Astracosares, V. Exa. a dessas duas\u00f5es, uma, obamente,usta. E, comitaade, V. Exa. falou buia que asativasemado tamb\u00e9m sempre matqui s\u00e3o terminativas e\u00e3oados - que projet se arr um dois tr\u00eas anos at\u00e9 duasas semem votados. Portanto, deiarariaesaora -\u00edoessa\u00e3o, porque hoje\u00e7o daesa comoiro-\u00e1rio - e tamb\u00e9m do de\u00edderes paraelecerasantes, as votemos em de ur\u00eanciagentima queaamenteitar ou menosigar de desrosas esta que.a., tarde, do S\u00e3o Paulo Ent\u00e3o,.rioante trza Tod deza ao verar realmente que jens s\u00e3o sub aas atrocidades. temos quehar o outro lado tamb\u00e9m qual motva ess j aaticar a\u00e7\u00f5esanas, enfim Mas \u00e9\u00e1rio quejaasja queitem eem freio nas que tantoam \u00e0ade. que is levamive, \u00e0 morte, de Paulo com. Exa oador \u00e0\u00e7areaira parhoura\u00edsticaionalismo e a \u00e9 oanteustre da For\u00e7a Areaira, pelo Dia do Aador,ador que \u00e9, comoa \u00e9. V. Exa.ce os mist\u00e9rios espa\u00e7o mais do que todos, porqueportidade par.uiemhaular\u00f3ria, porqueive Baikonur, no Caqu\u00e3o no do seuamentoacial Internacional E m\u00e9ritos porque Dum, que bafe umus, um o ar dear,je\u00f3scias  horas  horas as, umanica aeronave,\u00eaingeosos doeta.eroabenizar oente-Bade do Aroitzasceno, seu comandante, que, formaar, tem conduido osinos da For\u00e7a\u00e9reaira.iveje, Brasilirolaude a de\u00e7\u00e3oiros queavam ali sobogozado, guerra em Israel. Eiroog porqueorde,\u00f3sje est oavo av queou, de iros,15ados.udos de\u00e7o dosi\u00f5es. E V.a. des tamb\u00e9m. E, na suaa eu tamb\u00e9mimento os aviiros pelo seu dia.ab\u00e9n! maisadores inscritos paraem euudesse palavra,ariaquierve com\u00e1rio sobre tema que \u00e9amente importante, muito importante. Ehoza as que v\u00e3ovir\u00e3o,\u00e3o, a tema. alguns di aqui, Casa euuriesteen\u00e1rio, a desupira cont\u00e7\u00e3oho queupundamente.ma \u00e9poca, a para Co\u00e7\u00e3ovolvimento\u00f4micoulgou seuual sobre indic de ed\u00e7\u00e3o, Education a 3, quezados que confirmam os problemas que,umasanasr\u00e1s,ita apontei. lugar, \u00e9\u00e1rioendos que naia das\u00e7\u00f5es, o\u00edvel m\u00e9dioto \u00e9adoimo para ohadorha ao aoadoho.umainoamenteejara\u00e7\u00e3o nos mais din\u00e2ia Brasil,ais quandoos eeta doinoio e der aida ensino t\u00e9cnico.osais, j\u00e1 part uma de aos que\u00f5 a OC (opera\u00e7\u00e3o eenvolvimento E\u00f4mico O investimento m\u00e9dio em ed\u00e7\u00e3o\u00fablica, poruno, doino ao m\u00e9dio, OC gira emno dos US0,anto Brasil281.ados, da OCDE pa\u00edsesiros, e, pasmem,.es n\u00famer se de pandemia mas um alte 9 0,ziu05to em ed\u00e7\u00e3o,antoou89% despesas em outros\u00e7os. m\u00e9d da OCDE, encontraoso em todas asidades, 2,1% em ed\u00e7\u00e3o5% nos\u00e7os. Semosos,osca dear as\u00f3ricas\u00eancias dososais.o ladoso, OCDE Brasiloior denem\", ouja, de jovens,   anos n\u00e3o estudham, que 4,4 dessa et\u00e1riaso pa\u00eds, 5% daiza\u00e7\u00e3oistas alert que seenser nada mas daeles a assumarefas dom\u00e9st ou deho espor\u00e1dico semistro em carteira, in\u00ed as\u00edsticas\u00f4icas.\u00e9malento\u00f4mico,cascem:,\u00e3oar e, segundo,idezce. De, um forte vi\u00e9s denero osnem\", 0%es contra 8ens. OCDE, os 1 ases,anto menosde 5ens.as informa\u00e7\u00f5es Brasil extrap a\u00e3o puramenteacional,\u00e7andoicasas maisas eadas como \u00e1reasociais. Espec na da ed\u00e7\u00e3o, \u00e9\u00e1rioare de promover e valor a ed\u00e7\u00e3onica. um de forteachlesso, oino tido, eramente, como inferior. Dis resulta des\u00e7\u00e3o paraaidade, quando nadade a\u00e7\u00e3o \u00e9 aventhoisens\u00eancias mais paraviv o\u00e7o\u00f4m e Brasilidade ensino t\u00e9c de serado uma deho,co sa\u00eddaado mais pobres e desos uma des quea as de empregidade.\u00e3o h\u00e1 impedum estudem emas t\u00e9cicas e sigam seuo\u00e7\u00e3o superior. A des dososada emriosados pela OCDE Otoio, poruno, doinonico OCDE, atinge01 mil, Brasil em de$378rutura dasas doinoio tamb\u00e9muda, que 3% laborat\u00f3\u00eancias e pelo0\u00eam bibliotecas. esscao ensino t\u00e9cnico pelos governantes, umaixas taxas al matricadosessaidade1% al se interessam porar o t\u00e9cnico,ia 4% nos pa\u00edses OCDE, que de %,nia e dacia.iora os0 pa\u00edsesados j\u00e1 na\u00e7\u00e3o tema,ei, 022, ojet dei 2.3 instituica deca ogo.ou repetir esse projethaoria, n2.3, proc institu aica deca o Emgo uma das de prom a educa\u00e7\u00e3oional eica nos\u00edveis m\u00e9dio e superior. Proponho um amploudo que a amplia\u00e7\u00e3o dessa deino,ang\u00edvel e osveis subnacionais Oamentoacional,ouando, deve ser arir as def que noho tamb\u00e9minhos para queasividades\u00f4icasam ser desenvoluro O plane educacional uma do de compromso e responsos tanto estadais quantoais, coados, obviamente, Governo Federal,ravist\u00e9ri dai\u00e7a. \u00c9 is queamos a aprovahaoulso a ed\u00e7\u00e3oional o planeamento\u00f4mico, aadoventude erir asidades atais ealarado.,eles momento,ens, osais, ases osores, asemato projet dessaza que que jens que,s vezes, fic a\u00ed para camin que ale de o futuro,amdade,rav\u00e9s desse projeto, serados e ser,udo comuta\u00eancia,regues ao deho queam, eetivamente se de altssimo\u00edvel deidade, como j\u00e1 pa\u00edses mundo, eu c Esnia mas,emplo na Aleha, osaisasinaisantescas s\u00e3oicos com absolutaararefas complexas,ando norau das universidades,ando ex a import\u00e2n e o o t\u00e9c temoo da tecnologia, seja espec da agricultura da pecu\u00e1ria da ele\u00f4nica da eletrot\u00e9cnica da civil, etc.\u00e3o aente se preocupa porquea governo, entra governo,ente n\u00e3o a educa Brasil comutaidadeoutaidade,aram guerra... E, maisementeente quece queve a de ver,emploietnqu os Unidos, v deiro Mundo, de  anos, gra examenteita\u00e7\u00e3o e \u00e0 ed inclusive e profionalante. Ent\u00e3o, regje oport que\u00f3s de tocar \u00e9 esp\u00e9c de de alert ao Governo Federal Min\u00e9ri da Educaamente, uma ed\u00e7\u00e3o compreendida e comp\u00edvel e que possa chegar oliminar oino t\u00e9cnicoino superior.anto, se deve apenas oidades, deoses, deosouver, nadade oveamento compromisso com esses jovens, que s\u00e3o os que v\u00e3o entrar e v\u00e3o fazer o mercado de trabalho competente e eficiente, dando ao Brasil, na verdade, essa qualidade de que n\u00f3s precisamos: um grande pa\u00eds, com uma potencialidade gigantesca de se tornar um dos grandes players mundiais. Portanto, essa quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, para mim, \u00e9 fundamental. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. Senadoras e aos Srs. Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 21941, "compressed_tokens": 6020, "ratio": "3.6x", "rate": "27.4%", "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Educa\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o, especialmente do ensino t\u00e9cnico e profissional, para o desenvolvimento do pa\u00eds.", "S\u00edndrome de Phelan-McDermid": "Conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a s\u00edndrome de Phelan-McDermid, uma desordem gen\u00e9tica rara que afeta diversas fun\u00e7\u00f5es no corpo das pessoas.", "Infraestrutura de Transporte": "Abordagem sobre a necessidade de investimentos em infraestrutura de transporte, com destaque para a malha ferrovi\u00e1ria.", "Casas de Apostas Esportivas": "Discuss\u00e3o sobre o projeto de lei que trata das casas de apostas esportivas e a import\u00e2ncia de uma relatoria cuidadosa e equilibrada."}, "stances": {"Educa\u00e7\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR"}, "S\u00edndrome de Phelan-McDermid": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Infraestrutura de Transporte": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR"}, "Casas de Apostas Esportivas": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o, a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a s\u00edndrome de Phelan-McDermid, a necessidade de investimentos em infraestrutura de transporte e o projeto de lei das casas de apostas esportivas. Os discursos dos parlamentares refletiram principalmente um posicionamento favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, infraestrutura de transporte e casas de apostas esportivas, destacando a import\u00e2ncia de uma abordagem cuidadosa e equilibrada em cada um desses assuntos."}, "response_elapsed_time": 6.3172447681427}