{"id_session": 25761, "elapsed_time": 119.3310534954071, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, meus senhores, sejam todos muito bem-vindos. Sras. Srs Senadores, os nossos cumprimentos. Boa tarde!oss sauda\u00e7\u00f5es a todos cidad\u00e3os brasileiros e cidad\u00e3 brasileiras que haver\u00e3o de nos acompanhar nesta e, provavelmente tarde-noite, raz\u00e3o do esfor\u00e7o concentrado que est\u00e1 pautado para aprecia\u00e7\u00e3o das nossas mat\u00e9rias definidas pelo Presidente Rodrigo Pacheco. N\u00f3s temos j\u00e1 n\u00famero regimental suficiente para que n\u00f3s abramos a sess\u00e3o, e assim o fazemos sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus. As Sras. e os Srs. Senadores j\u00e1 podem se inscrever para o uso da palavra por meio do nosso aplicativo, por lista de inscri\u00e7\u00e3o sobre a nossa mesa ou por interm\u00e9dio dos nossos totens espalhados nos ambientes do Senado Federal. A presente sess\u00e3o ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o de autoridades sabatinadas pelas Comiss Permanentes e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente postas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos senhores e das senhoras nos avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, do Senadorovisto Guimar\u00e3es, que cumpre com a exig\u00eancia regimental de cinco sess - a \u00e9 hoje -; - Substitutivo da C\u00e2mara ao Projeto de Lei do Senador Efraim Filho, Projeto de Lei 344, dasonera\u00e7\u00f5es; - Projeto de Lei n\u00ba 3, da Sra Deput Maria do Ros\u00e1rio; Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 90, da Sra. Deput hoje Senadora, Professora Dorinha Seabra; - Projeto de Lei 2.470, de S. Exa. aadora Margareth Buzetti. N\u00f3s vamos passar \u00e0 lista dos nossos oradores, e, como inscrito, conv \u00e0 nossa tribuna o Senador Paulo Paim. (Pausa.) Sa\u00fado o Senador. J\u00e1 o fiz quando n\u00f3s, ontem, particip\u00e1vamos de uma sess\u00e3o hist\u00f3rica, da renova\u00e7\u00e3o, por igual per\u00edodo de dez anos, da Lei de Cotas, o fiz hoje pela manh\u00e3 e, mais uma vez, o fa\u00e7o publicamente pelo seu empenho, pela sua total e definitiva participa\u00e7\u00e3o, com a autoria da Deputada Maria do Ros\u00e1rio, mas, sem sombra de d\u00favida, a presen\u00e7a de outras companheiras, entre as quais a Deputada Dandara e tantos e tantos segmentos...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>:ador Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, \u00e9 exatamente sobre esse tema que eu vou falar. V. Exa. j\u00e1 deu o gancho para eu entrar para falar da sess\u00e3o de ontem. Mas, primeiro, Presidente, eu queria registrar que tive a alegria de receberqui, no Plen\u00e1rio, h\u00e1 alguns minutos, o Presidente da OAB do Rio Grande do Sul Leonardo Lamachia, um l\u00edder que seguiu a fam\u00edlia - o irm\u00e3o dele chegou tamb\u00e9m a Presidente da OAB nacional -, que veio falarigo da reforma tribut\u00e1ria, da import\u00e2ncia desse tema, e que est\u00e1 falando muito com o L\u00edder Relator Eduardo Ba. Est\u00e3o caminhando bem. E segundo, ainda, Presidente, antes de entrar no tema, eu queria registrar: hoje, quando eu cheguei cedo aqui de manh\u00e3 - sempre eu chego em torno de 8h, 8h30 -, eu vi um cidad\u00e3o fazendo uma obra de arte aqui no Plen\u00e1rio, aqui em frente ao nosso palco aqui de... Isto, aqui, aqui na frente. Ent\u00e3o, eu perguntei para ele, vi a emo\u00e7\u00e3o dele, ele j\u00e1 fez desenhos das constituintes aqui neste palco, aqui na parte de baixo, que d\u00e1 frente para onde ficam os Senadores. Ent\u00e3o, eu queria colaborar... n\u00e3o \u00e9 colaborar, queria homenagear o Sr. Clodoaldo Silva, que \u00e9 daqui da Casa, que faz os desenhos nos carpetes do Plen\u00e1rio desta Casa. E, hoje, eu vi que ele o fez homenageando o Outubro Rosa - um belo desenho -, que \u00e9 a campanha contra o c\u00e2ncer de mama. \u00c9 um m\u00eas de conscientiza\u00e7\u00e3o internacional. Ent\u00e3o, registro com muito carinho esse momento. E agora, Presidente, se V. Exa. me permitir, eu, depois que ontem houve aquela alegria total de felicidade aqui... Eu tenho certeza de que at\u00e9 mesmo aqueles que tinham uma posi\u00e7\u00e3o diferente respeitaram com muita aten\u00e7\u00e3o o resultado do painel, de n\u00f3s consagrarmos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira a pol\u00edtica de cota, e \u00e9 desse tema... Eu achei que n\u00e3o era o momento de falar... O momento \u00e9 hoje. J\u00e1 passaram aso\u00e7\u00f5es e podemos falar com muito mais tranquilidade, n\u00e3o \u00e9, Gir\u00e3o? Vou falar sobre import\u00e2ncia, naturalmente, do debate e da vota\u00e7\u00e3o de ontem. Sr. Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, ontem foi um dia hist\u00f3rico do Senado brasileiro. Testemunhamos com muita emo\u00e7\u00e3o e muito carinho a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei 5.384, de 2020, que V. Exa. j\u00e1 citou, que aprimora a pol\u00edtica de cotas, estabelecida pela Lei 12.711, de 2012 - e eu tinha sido Relator l\u00e1 e quis o destino que fosse Relator no Senado agora tamb\u00e9m -, que regulamenta e aprimora a pol\u00edtica de c nas universidades p\u00fablicas e institutos federais. Essa pol\u00edtica visa \u00e0 inclus\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas, pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, pobres, pessoas com defici\u00eancia, ind\u00edgenas, afrodescendentes, brancos, pretos eilombolas, todos pobres, porque o corte ficou sendoa per capita de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Consequentemente, em uma fam\u00edlia que tem o casal e mais dois filhos, por exemplo, ela ter\u00e1 uma renda per capita de R$5 mil e estar\u00e1 contemplada ainda. Quero destacar que esse projeto \u00e9 de aut da Deputada Maria do Ros\u00e1rio, Deputada Benedita da Silva e outros. Permita-me fazer um aparte aqui, dirigindo-me a V. Exa. Hoje me informaram que eu sou Relator de um projeto de V. Exa., e a Consultoria do Senado prop\u00f4s algumas emendas para, digamos, aperfei\u00e7oar, na vis\u00e3o deles, o projeto, sem mexer no m\u00e9rito. Ent\u00e3o, eles propuseram um substitutivo. Eu digo: substitutivo n\u00e3o. Eu quero s\u00f3 fazer emendas, porque, quando a gente faz substitutivo, muitas vezes, passa quase a ser autor da mat\u00e9ria. Digo: n\u00e3o, vamos conversar com o Vice-Presidente da Casa, se ele acata essas emendas, que eu assumo, como emenda do Relator, sem alterar o seu projeto original, que \u00e9 um belo projeto. Voltando ao tema, Sr. Presidente. Na C\u00e2mara dos Deputados, a Deputada Federal Dandara foi a Relatora; aqui no Senado, tive a honra de desempenhar esse papel, indicado por sugest\u00e3o inclusive do Presidente Rodrigo Pacheco, acatada com muito carinho inclusive pelo Presidente da CCJ, o nosso querido Davi Alcolumbre, e tamb\u00e9m na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, em que sou Presidente e assumi a relatoria. Vamos em frente. \u00c9 ressaltar que o projeto foi aprovado nas Comiss\u00f5es de Direitos Humanos e Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Aqui, ent\u00e3o, eu agrade\u00e7o ao Presidente da CCJ, Davi Alcolumbre. Quero tamb\u00e9m agradecer ao Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. Muitos diziam que tinha que passar pela Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. O Sen Fl\u00e1vio Arns disse \"N\u00e3o \u00e9 preciso porque eu li o projeto, o projeto est\u00e1 muito bom\", disse que conversou com companheiros da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. \"Olha, o Paim que vai relatar\". Da\u00ed ele: \"N\u00e3o h\u00e1 necessidade\". Ent\u00e3o tenho que agradecer porque at\u00e9 ele poderia avocar a relatoria na busca dessa aprova\u00e7\u00e3o. Mas quero aqui de p\u00fablico expressar minha gratid\u00e3o aos colegas que, junto comigo, assinaram o requerimento de urg\u00eancia que foi aprovado neste Plen\u00e1rio: Senador Efraim Filho e Senadora Eliziane Gama, em nome do Col\u00e9gio de L\u00edderes, porque houve uma reuni\u00e3o do Col\u00e9gio de L\u00edderes. \"Voc\u00eas t\u00eam um n\u00famero grande de Senadores no seu bloco, assinam, est\u00e1 resolvido\". O Col\u00e9gio de L\u00edderes todo concordou que eles assinassem, ent\u00e3o houve entend para a mat\u00e9ria vir ao Plen\u00e1rio. Senador Gir\u00e3o, se a oposi\u00e7\u00e3o quisesse, podia bloquear, sabe que o bloqueio aqui \u00e9 poss\u00edvel. N\u00e3o bloquearam, \"N\u00f3s aceitamos discutir a mat\u00e9ria e vamos a voto\", e assim foi feito. Assim \u00e9 a democracia, assim todos n\u00f3s ganhamos. Al\u00e9m disso, quero agradecer ao L\u00edder do Governo, Senador Jaques Wagner, que nos de total liberdade para conduzir os encaminhamentos, e ao L\u00edder do Governo no Congresso, Senador Randolfe Rodrigues, que foi na mesma linha. N\u00e3o posso, Sr. Presidente, deixar de reconhecer o valoroso trabalho do Presidente do Senado Federal, Sen Rodrigo Pacheco. V. Exa., como Vice-Presidente, eu sei que caminha no mesmo sentido. Ent\u00e3o a homenagem j\u00e1 vai aos dois, Senador Venez e Senador Rodrigo Pacheco, que t\u00eam ambos se destacado na defesa de causas nobres. Digo isso de cora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sou de inventar, at\u00e9 j\u00e1 passaram votos, j\u00e1 est\u00e1 aprovado, mas entendo que devo fazer este reconhecimento de lideran\u00e7as exemplares. O que vimos ontem, Sr. Presidente, foi um momento... Muitos, \u00e0s vezes, n\u00e3o perceberam, talvez, a minha emo\u00e7\u00e3o, naquele momento, quando eu olho para painel, Sr. Presidente, e o Presidente Rodrigo Pacheco tinha votado. Ele n\u00e3o precisava votar, porque seu voto \u00e9 de desempate, e ele fez quest\u00e3o de votar sinalizando a posi\u00e7\u00e3o dele. Eu digo que \u00e0s vezesos valem mais que discursos. Foi um gesto que ele fez dizendo \"eu vou votar favor\u00e1vel \u00e0 cotas mais pobres\".\n<mlingua, compress=FalseO SR PAULO PAIM</llmlingua>: Conversei com o Senador Gir\u00e3o; tamb\u00e9m com o Senador Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, conversei muito com ele; com pr\u00f3prio Senadorour\u00e3o, tamb\u00e9m conversei com o Mour\u00e3o e conversei com o - \u00e9 parecido com Mour\u00e3o - Sergio Moro. Pronto, olha l\u00e1 fora. Com Sergio Moro eu conversei muito tamb\u00e9m; com o Senador Kaj enfim, conversei com todos que foi poss\u00edvel. E foi por isso que n\u00e3o estive nesse evento. A entidade homenageou Constituintes institui\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o da Cart Magna. Eu estava l\u00e1. L\u00e1 os tr\u00eas P - o Vice-Presidente Rep\u00fablica Geraldo Alckmin; o Presidente do STF, Lu Barroso; o Presidente Congresso Nacional, o Senador Rodrigo Pachec, onde homen tamb\u00e9m o Ministro doJ Ot\u00e1vio Noronha; o Presidente do TCU, Bruno Dantas e o daU, Jorge Messias; os Parlamentares constituintes L\u00edd da Mata, S\u00e9rgio Brito, Hugo Napole\u00e3o, Aldo Arantes...\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: A n, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu garia de dirigir ao Senador Paulo Paim, pedindo a especial aten\u00e7\u00e3o. Se V. Exa. puder assumir a Pres\u00eancia para que possa fazer uso da tribuna, euherade\u00e7o penhoradamente.\n\n<llmlua, compress=>O SR. PRESENTE PALOua>: com enorme satisfa\u00e7\u00e3o que, a convite doPresidentego, eu estqui n momento presidindo a sess\u00e3o para que eleale. Olha, \u00e9 umul enorme, uma aleg enorme, meido Vice-Presidente Veneziano Vital R\u00eago. A palra sua pelo tempo que entender necess\u00e1rio.\n\nmlua>RESEGOACHECO</ll>: O meu testemunho tamb\u00e9m,\u00edder Jaques Wagner, de que o Senadorardo Ba machucou o seuelho junto comigo, l\u00e1 em Paulo, quando aente descia do avi\u00e3o, ele torceu o joelho na esc doi\u00e3o, e aente estava indo para compromissosa tribut\u00e1ria em S\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o foi umidente deho. ele est\u00e1 recuperado, gra\u00e7as aus.ximo oradorrito, Senadorequinha Marinho. (Pausa.)ximo oradorritoador Marcos\u00e9rio. Estamos em process de v\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e Senas que venham eamen\u00e1rio.ximo oradorrito Senador Carlos Portinho Senador Lacio Oliveiraadorcio Bittarador Marcos do Val.ador Marcos do Val\u00e1 o seu pronunciamento como orador.\n\n<llingua, compressFalse>O SR. PRESENTEODRIGO PACHECO</llingua>:\u00e7o aosadores e \u00e0sadoras que votem queham ao Pl\u00e1rio ee\u00e7am no\u00e1rio.ador Magno Malta,ador Cleinho, Senadora Leila,ador Styvensonim, estamos em de\u00e7\u00e3o nominal.ador Beto Faroador Angelooneladoriano Contatoadorumberto Costa, est process deotainal. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Fernando Farias,adorcos Rog\u00e9rio,ador\u00e1rio,ador Wilder,ador Cid Gomes,amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palavra, pela ordem,ador Mauro Carho Junior.\n<llmlingua,False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlua>:amos em deota\u00e7\u00e3oinal.\u00e7o aos Srsadores e Srasador ao\u00e1rio ee\u00e7am no\u00e1rioadorcio Bittarador Sgio Pet\u00e3oador Alan Rickadoran Calheiros,ador Nelsinho Trad Senadora Tereza Cristinaador Jader Barbalhoador Zequinha Marinho Senadora Daniella Ribeiro Senador Efraimho Senadorime Bagattoli Senadorico Rodrigues, Senador Mecias de Jesus, Senador Dr. Hiran, Senador Luis Carlos Heinze,adorandro Vie,adorardo Gomes,ador I\u00e1, Senadoraessora Dorinha Seab,amos em deota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o queham ee\u00e7am no Pl\u00e1rio.\n<llmlua,False>O SR. PRESEODRIGO PACHECO</ll>:amos em deota\u00e7\u00e3oinal pe\u00e7o aos Srs Senadores e \u00e0s Srasadoras que possam votarador Davi Alcolumbre Senadorardo Braga Senador Otto Alencar, Senadora Eliziane G, Senador Giord, Senadora Mara Gabrilli. Com a palav, pela ordem, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:adoriano Contarato.\n<llmlua,=False>O SR. CID GOME</llml>: Sr. Presidente, repousa na Mesaoraa Casa um Reimento por\u00ba 72, de 0 \u00e9 assado peloador Carlosze, peloadorumberto Costa, peloador Hamilton M\u00e3o, peloador\u00facio Moura Senadora Dorinha Seab, Senadora Margarethuzetti e este Senador que vos, solicitando uma\u00e3o do Senado para comemorar os 50 do Instituto Rui Barbosa. Para quem n\u00e3oabe...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o aen\u00e7a no Pl doador Davi Alcolumadorardo Brag, da Senadoraiane Gamaadorandroador Efraim Senadoraessora Dorinha Seabra.amos em deota\u00e7\u00e3oinal. Vamosuardar oslegasadores\u00e3o seamin ao Pl\u00e1rio. Com a palav, Senador Jorge Kaj, como orador (Pausa.) Registro a presen\u00e7a no Pl do Senado da Sra. Min de Ci\u00eancia e Tecn, Luciana Santos. Seja muito bem-vinda ao Pl do Sen, Ministra. Com a palav, Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>:ito, L\u00edder do P,ador Jorgeajuru. N\u00f3samos em deota\u00e7\u00e3oinal. Eu\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras. Senador queham e permane\u00e7am no Pl\u00e1rio. Senador Alessandro Vie Senadoraessora Dorinha Seab Senador I, Senador Randolfe Rodrigues (Pausa.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO</llmlingua>: Sr. Presidente Senador Rodrigo Pachec, Sras. e Srs. Sen, eu quero me solidarizar com o p da de Espig\u00e3o D'O, no meu de Rond\u00f4, est\u00e1 sem abastec \u00e1gu, o rio onde h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o secou. Ao mesmo n\u00e3oso deamentar a falta de plane do Governo do de Rond\u00f4nia e da Ca, oio seca do dia para a no \u00e9 umo cont\u00ednu e a\u00e7\u00e3oje est\u00e1 so, porque a\u00e7\u00f5esret, a\u00e7\u00f5es alternativas n\u00e3o foram adotadas a tempo e hora. Ent, minha solidariedade \u00e0 popula de Espig\u00e3o D'Oeste. Ho, conversei com diversos Vere da, empres, todos muito incomod, chate, preocupados com essa situa\u00e7\u00e3o. Outro ass, Sr., que trago aqui \u00e9 sobre o marco temporal. O Presidente Lula vetou o marco temporal, uma decis que afeta diretamente o dire de propried, L\u00edder Rogerio Marinho.\u00e3o apenas o dire de propried, afeta tamb\u00e9m a segan\u00e7a\u00eddica e leva ao campo um de tens\u00e3o e medo. O veto ao marco temporal \u00e9 um duplo gol Senador Marcio Bittar: um golpe ao agro brasile, mas tamb\u00e9m um golpe \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. Ali, Senador Port, a coisa julgada no Brasil perdeu est, n\u00e3o tem mais a import\u00e2ncia que te, n\u00f3s temos que reaprender os contorn da coisa julg, os efe da coisa julgada. Vejam, a quest\u00e3o do marco temporal j\u00e1 tinha sido enfrentada pelo Supremo Tribunal Federal no caso famoso Raposa Serra do, l\u00e1 do de Roraima. E qual foi a decis\u00e3o naquele momento? O entimento fixado era no sent de garantiridade aoco temporal., o mesmo, ao apreciar a mesma quest, com a mesma Constui\u00e7\u00e3o, desta vez reconhecendo repercuss\u00e3o ger, toma uma decis\u00e3o difer, afastando o reconhec do marco temporal. Por is, eu disse que a coisa julgada perdeu est, perdeu relev\u00e2ncia. A seguran\u00e7a jur\u00edd, que se encontrava no ambiente da coisa julg, n\u00e3o se encontra mais. Mas neste Parl, Casa das le, o caminho foi diferente. O caminho foi de reafirmar o marco temporal. A\u00e9ria foi vot, Senador Cleit na C\u00e2mara e noado. Na C\u00e2mara dos Deputados, o marco temporal obteve3os a favor, suava\u00e7\u00e3o.esteado, temos3os pelava doco temporal. Tod, as duas Casas do Congress, confirmando o marco temporal. Rep, o marco temporal te, nas Casas do Congresso, sua confirma, em absoluta sintonia com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e com o desejo dos brasile, especialmente aqueles que est\u00e3o no campo a produzir. E n\u00e3o poderia ser diferente. E n\u00e3o poderia ser diferente. \u00c9 o que diz a Constitui, l\u00e1 no art.3; \u00e9 o que diz o ADCT, que estipula inclusive pra, fix de prazo para aolida\u00e7\u00e3o do processo demar\u00f3rioelecido noo da pr\u00f3pria Cart. Foi is que oadorinte. A partir da\u00ed se o Gno quer dar mais terra aosnd, terra nova, amplia, \u00e9 poss. \u00c9 poss, mas o caminho \u00e9 a desapropria, mas o caminho n\u00e3o \u00e9 retir, Senador Pl\u00edn, de quem est\u00e1 produz, est\u00e1 trabalh. Compre e d\u00ea. \u00c9 muito f\u00e1cil chegar a uma propriedade produtiva, de uma hora para out, algum antrop\u00f3logo d\u00e1 um parecer: \"Aqui em algum momento teve \u00edndio. a partir de ag, o seu direito est\u00e1 amea\u00e7ado\". E a, come\u00e7a-se uma via dolorosa para todos que\u00e3o em cimaas ter, produzindo., rep o Gno Lulave essa compreens\u00e3o O Presidenteulaet oco temporal O Presidenteet o deem est\u00e1 na, de continuar produzindo. Quem est\u00e1 h\u00e1 mais de 50, tem document, tem,, neste, sofrendo amarg, Senador Fl\u00e1vio Bolson, as consequ\u00eancias de uma escolha pol\u00edtica que afasta o marco temporal. Rep, quem tem documento neste momento tem na m\u00e3o um, mas n\u00e3o tem a garantia de que vai continuar sendo o dono da, n\u00e3o tem a garantia de que vai continu, Senador Hein, a produzir aliment, corre o risco de perder a terra num processo de demarca\u00e7\u00e3outamente des\u00e1rio., vej,anto o mundoama por aliment,. nobreador Wtoncha... mundo por, o Brasil os tem para oferecer.qui, o Governo quer acabar com18 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas produtivas do, Senador La\u00e9r, para destin\u00e1-las \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de terras. Popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas precisam de assist, de apo, de cuidados e n\u00e3o de mais, porque esse mesmo Governo que quer ampliar a posse de terra para os \u00ednd, deixa de dar assist, deixa de cuidar de quem est\u00e1 em cima da, Senador Ciro Nogueira. \u00c9ament, repito Oastamento do marco temporal,ador Se, gerar\u00e1 umo o setorut de8 milh deares Oumo mais importante mais no mundo oimento N\u00e9m viveimento - ningu\u00e9m vive sem alimento!, sem alimento n\u00e3o tem paz. A pr\u00f3xima guerra de escala global no mundo ser\u00e1 em raz\u00e3o deste insumo: o al. E a maior pot\u00eancia mundial em produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 o Brasil. Este Parl as duas Casas do Congresso Nacional...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Eliz, V. Ex. est\u00e1 insc.\u00e1 uma lista de oradores. Acamos de fazer a inscri V. \u00c9 isso?ausa.)ito.ador Plioo\n<mling,=False>O SR. P PCO</mlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen. Teremos outras vota\u00e7\u00f5es na data de ho. Ent, pe\u00e7o que permane\u00e7. Senador Lucas Barre, Senador Davi Alcolum, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio - ainda n\u00e3o votou -, Senador Otto Alenc, Senador Cid Gom, Senador Humberto Senador Carlos Portadorperidi\u00e3o Amin.amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. aav, o pr\u00f3ximo orador inscadoro<mling, compress=False>O SR. PCO</llmlador Vlan, Senador W, Senador Fernando F, Senador Magno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Otto Alenc, Senador Cid Gom. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palav, pela or, Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o\u00eancio ao Pl\u00e1rio. (Pausa.) Pecio ao\u00e1rio. N\u00f3s com um n de\u00eddo muito aquiclam comadora Elizianeamaav como or o Senador Iraj\u00e1.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, Senador Cleitinho.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Cleitinho. Senadoran Calhe, Senador Marcio Bitt Senadora Daniella Ribeadoradoraesa Leitador Humbertoadorperidi\u00e3o A,amos emo de vota\u00e7\u00e3oinalador Ottoar aav, peladem.mling,>O SR. RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Omar Az, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu pe\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. \u00c9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o nominal de autoridades na data de ho, depois n\u00f3s entraremos na pauta de proposi\u00e7\u00f5es legislativas. Senador Marcio Bitt, Senador Alan, Senador Renan Calhe Senador Rodrigo Cunador Izalciador Magnoador Jorge Kadora Daniellaibe Efraimador Oriisto\u00e3es I\u00e1 Proforainhaador Davi Alcolum, Senadorardo Brag, Senadora Eliziane G, Senadorardo Gir, Senador Jayme Cam, Senador Mauro Carvalho Senador Carlos Portinho. Com a palav Senador Luis Carlos Heinze Senador Carlos Port Senador Rom Senador Fernando Due, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:amos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal da indica\u00e7\u00e3o do. Teodoro para oior de Justi Faltamar algunsadoresadores. ao\u00e1rio. a\u00e7\u00e3o deje noen\u00e1rio do Senadorardo Brag, da Senadora Eliziane G, Senadoraesa Leit, Senador Rom, Senador Humberto, Senadora Daniella Ribe Senador Iraj Senadora Professora Dorinha Seab Senador Conf\u00facio Mou Senador Oriovisto Guimar\u00e3, Senador Jorge Kaj, Senador Izalci, Senador Renan Calhe Senador Marcio Bittar. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com aavra pela orador Cid Gomes.\n<mling, compress=False>O SR.ODRIGO PHECOll>: ... pode ao a\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3o nominal. Voltamos \u00e0 lista de oradores. Senador Mauro Carvalho, est\u00e1 inscrito como orador? (Pausa.) Senador. Hiran. (Pausa.) Senadora Eliziane Gama. (Pausa.) Senador Alessandro Vieira. (Pausa.) Senador Jayme Cam, com a palavra como orador. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos S. Senadores e Sras.adoras que venham ao Plen\u00e1rio.\n\n<mling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmling>:adora Daniella se desando.ito., Danieliro.\u00edveladora Teresa Leit\u00e3o, do Senador Jorge Kajuru, do Senador Renan Calheiros, do Senador Izalci Lucas, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, do Senador Conf\u00facio Moura e do Senador Marcio Bittar. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palavra, pela ordem, L\u00edder Senadora Tereza Cristina.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Mecias de Jesus.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. MAGNO MALTA, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. OTTO ALENCAR, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. CARLOS VIANA, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. PAULO PAIM, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. CLEITINHO, O Sr. Mauro Carvalho Junior, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ANGELO CORONEL, O SR. SERGIO MORO, O SR. WEVERTON, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. MARCOS DO VAL, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 57282, "compressed_tokens": 7391, "ratio": "7.8x", "rate": "12.9%", "saving": ", Saving $3.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Lei de Cotas": "Discuss\u00e3o sobre a aprova\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia da Lei de Cotas para inclus\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade nas universidades p\u00fablicas e institutos federais.", "Marco Temporal": "Debate sobre o marco temporal e seus impactos na demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas, seguran\u00e7a jur\u00eddica e produ\u00e7\u00e3o de alimentos."}, "stances": {"Lei de Cotas": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "IRAJ\u00c1": "FOR", "MAGNO MALTA": "FOR", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "ELIZIANE GAMA": "FOR", "CID GOMES": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "FOR", "MECIAS DE JESUS": "FOR", "EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "LUIS CARLOS HEINZE": "AGAINST", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "Mauro Carvalho Junior": "FOR", "CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "WEVERTON": "NEUTRAL", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "FOR", "MAURO CARVALHO JUNIOR": "FOR", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}, "Marco Temporal": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "IRAJ\u00c1": "AGAINST", "MAGNO MALTA": "AGAINST", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "AGAINST", "OTTO ALENCAR": "AGAINST", "ELIZIANE GAMA": "AGAINST", "CID GOMES": "AGAINST", "JORGE KAJURU": "AGAINST", "FABIANO CONTARATO": "AGAINST", "Esperidi\u00e3o Amin": "AGAINST", "CARLOS VIANA": "AGAINST", "TERESA LEIT\u00c3O": "AGAINST", "PAULO PAIM": "AGAINST", "MECIAS DE JESUS": "AGAINST", "EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "LUIS CARLOS HEINZE": "AGAINST", "CLEITINHO": "AGAINST", "Mauro Carvalho Junior": "AGAINST", "CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "AGAINST", "HUMBERTO COSTA": "AGAINST", "JAQUES WAGNER": "AGAINST", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "AGAINST", "RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "TEREZA CRISTINA": "AGAINST", "JAYME CAMPOS": "AGAINST", "EFRAIM FILHO": "AGAINST", "MARGARETH BUZETTI": "AGAINST", "ANGELO CORONEL": "AGAINST", "SERGIO MORO": "AGAINST", "WEVERTON": "AGAINST", "JORGE SEIF": "AGAINST", "RANDOLFE RODRIGUES": "AGAINST", "MARCOS DO VAL": "AGAINST", "ZENAIDE MAIA": "AGAINST", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "AGAINST", "MAURO CARVALHO JUNIOR": "AGAINST", "ALESSANDRO VIEIRA": "AGAINST", "CIRO NOGUEIRA": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a import\u00e2ncia da Lei de Cotas para inclus\u00e3o de alunos em universidades p\u00fablicas e institutos federais, com a maioria dos oradores expressando apoio a essa pol\u00edtica. Al\u00e9m disso, houve debate sobre o marco temporal e seus impactos na demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, com a maioria dos oradores se posicionando contra essa medida."}, "response_elapsed_time": 15.460500955581665}