{"id_session": 25784, "elapsed_time": 36.25217008590698, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Sess\u00e3o n\u00e3oativa dia 6/11/2023. H\u00e1 n\u00fameroal, declaro aber sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. presente sess deliberativa destina-se a disc, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid ou parlamentar Asadoras os Senadores poder inscre uso da palav meio do aplicativo Senado Federal, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. primeiro or inscrito passo a nobre Senador Paulo Paim do P do Rio Grande do Sul. V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Retomando sess\u00e3o passo a palavra ao nobre Sen Paulo Paim.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua Muito obrigado, Senador Chico Rodrigues, Senador Izal e Senador Gir.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Acomphamos mais vezentamente o pronunciamento do nobre Senador Paulo Paim, que, inclusive, no in\u00edcio da sua fala, fez aqui um resumo de on, no Rio Grande do Sul, no seu encontro com essa figura ic\u00f4nica brasileira que \u00e9 Pedro Simon.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmlingua>: No s\u00e1bado, ent\u00e3o. Mostrando inclusive, t\u00edtulo do seu livro, que \u00e9 um assunto recorrente ainda nos dias de hoje - Oxal\u00e1, queira Deus que ele passe tempo e n\u00e3o volte mais a causar aquele clima de inseguran\u00e7a e de tantas perdas, como foi a covid. E V. Exa. faz um livro, acredito, com muita profundidade, com muitos n\u00fameros, com muitos dados, com muitas solu\u00e7\u00f5es, com o t\u00edtulo Brasil, o Grito Calado, que deve, pelo t\u00edtulo em si, j\u00e1 ensejar uma profundidade enorme, pois quando no sil\u00eancio da crise, as pessoas perguntavam, e o Estado timidamente conseguiu conduzir aquele momento dif\u00edcil da humanidade, mais especificamente no nosso caso aqui do Brasil. V. Exa., cuidadoso como \u00e9, dedicado como \u00e9, na verdade se debru\u00e7ou sobre um tema que \u00e9 importante para a hist\u00f3ria. Ent\u00e3o quero parabenizar V. Exa. mais uma vez e dizer de outro tema a que V. Exa. se referiu a\u00ed tamb\u00e9m, com uma frase curta, mas profunda, que \u00e9: \"Cotas abrem portas.\" Isso \u00e9 claro como uma janela sem vidros. Atrav\u00e9s das cotas, voc\u00ea deu a possibilidade \u00e0s pessoas menos favorecidas, principalmente aos negros, aos pardos, aos quilombolas, etc.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Aos ind\u00edgenas, como \u00e9 o caso do meu estado especific.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Pois \u00e9, muito obrigado a\u00ed pela refer\u00eancia, Senador Paulo Paim. Como V. Exa. disse, nos Unidos foram 50 anos em que sociedade americana entendeu da necessidade de se implantar esse programa de cotas para que esses segmentos tivessem acesso. E hoje se entendeu que, na verdade, j\u00e1 era tempo de se deixar a concorr\u00eancia livre. Mas l\u00e1 atr\u00e1s n\u00e3o era. \u00c9 a mesma coisa que estamos vivendo aqui no Brasil hoje: quantas pessoas formadas - e a\u00ed realmente vou voltar a me referir - n\u00e3o tinham oportunidades, como os ind\u00edgenas - como \u00e9 o caso espec\u00edfico do meu estado -, quilombolas, pessoas mais humildes, negras, que hoje est\u00e3o a\u00ed mercado de trabalho porque tiveram realmente essa oportunidade. E n\u00e3o poder\u00edamos deixar de nos referir \u00e0 Deputada Benedita da Silva, que j\u00e1 foi Senadora, Governadora; \u00e0 Deputada Maria do Ros\u00e1rio, que \u00e9 uma lutadora intermitente das caus sociais tamb\u00e9m. Sempre ela est\u00e1 defendendo essas causas. E V. Exa., como Relator aqui deu um banho de conhecimento e, acima de tudo, com uma capacidade de aglutina\u00e7\u00e3o invej\u00e1vel. Hoje, aguardamos que o Presidente Lula sancione, para que n\u00f3s possamos ter realmente essa regulamenta\u00e7\u00e3o entregue \u00e0 sociedade brasileira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Isso, exatamente, a Dandara Passou rapidamente, num lapso de tempo, pela mem\u00f3ria, mas fica o registro tamb\u00e9m da Deputada Dandara. E todos eles, fruto deste momento. Parab\u00e9ns V. Exa. pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Continuando lista de oradores inscritos, antes de chamar pr\u00f3ximo orador inscrito, eu cumprimento o exDeputado Federal Maur\u00edcio Rabelo, que \u00e9 uma figura. Fom colegas na C\u00e2mara dos Deputados. Hoje, \u00e0 frente de um programa na R\u00e1dio Nacional, que tem uma abrang\u00eancia gigantesca, Eu de C\u00e1, Voc\u00ea de L\u00e1. \u00c9 o programa mais ouvido da R\u00e1dio Nacional. \u00c9 um comunicador de alto padr\u00e3o, que nos d\u00e1 o prazer da visita hoje, aqui, no Plen do nosso Senado Federal, nesta sess\u00e3o ordin\u00e1ria. Ent\u00e3o, um grande abra\u00e7o. Seja bem-vindo Maur\u00edcio Rabelo. Gostaria de convidar para fazer o pronunciamento, por 20 minutos, o nobre Senador Eduardo Gir\u00e3o. V. Exa.aeste momento, mas se dirige agora ao Pl\u00e1rioa C\u00e2mara Alta, para fazer o seu pronunciamento de 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Imediatamente, eu passo a palav para Senador pelo de Roraima Chico Rodrigues. Ohor tem 20 minutos para fazer o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Conf\u00facio Moura</llmlingua>:ador Chico Rodrigues, um aparte ao seu discurso\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: aparte ao nobre Senador Conf\u00facio Moura. V. Exa. o me aparte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Eu querade\u00e7o ao nobre Sen Conf\u00facio Moura, at\u00e9 porque V. Exa. apenas testemunha o conte\u00fado do meu pronunciamento com essa cobran\u00e7a, antes da cobran\u00e7a, esse lamento das popula\u00e7\u00f5es, principalmente, da Regi\u00e3o Norte, dos nossos estados, Amazonas, de Roraima, de Rond\u00f4nia, do Amap\u00e1, enfim, de todos os estados da Regi\u00e3o Norte. E at\u00e9credito que nessa pisada, nos outros estados, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito diferente. Ent\u00e3o, \u00e9 muito importante essa observa\u00e7\u00e3o que V. Exa. faz aqui ao apartear. Gostaria de incorpor\u00e1-la ao meu pronunciamento, porque \u00e9 mais um que levanta sua voz para cobrar provid\u00eancias, nobre Senador, para que possamos efetivamente...\n<llmlingua, compress=False>O Sr Conf\u00facio Moura</llmlingua>: S\u00f3 mais um complemento, Chico. Eu gostaria que V. Exa. tamb\u00e9m apresentasse um requerimento Comiss\u00e3o de Infraestrutura. A\u00ed V. Exa.a qual o modelo: se uma audi\u00eancia p\u00fablica com essas empresas ou se seria mesmo uma cobran\u00e7a em nome da nossa Comiss\u00e3o. O senhor, com a sua assessoria, d\u00e1 uma pensada e apresenta l\u00e1 para n\u00f3s para ver se d\u00e1 para fazer este ano ou logo imediatamente ap\u00f3s o recesso de fevereiro. Isso fica bem a crit\u00e9rio de V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Muito obrigado, nobre Senador Conf\u00facio Moura, pela sugest\u00e3o. Vamos sentar com equipe t\u00e9cnica do gabinete e, quem sabe, consultar tamb\u00e9m os assessores do seu gabinete, n que somos membros da Comiss\u00e3o de Infraestrutura, para promovermos essa audi\u00eancia p\u00fablica que \u00e9 fundamental. A audi\u00eancia p\u00fablica tem essa caracter\u00edstica, na verdade, de voc\u00ea abrir como janelas sem vidros para que seja feita uma discuss\u00e3o muito firme, determinada, s\u00e9ria e respons\u00e1vel para dar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa popula\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, quero agradecer a V. Exa. por essa manifesta\u00e7\u00e3o e dizer que gostaria que V. Exa determinasse aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, todos os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o da Casa, que divulgassem, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o esta nossa manifesta\u00e7\u00e3o, inclusive com o aparte tamb\u00e9m do Sen Conf\u00facio Moura. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Aceito, meu quer am Senador Chico Rodrigues do de Roraima. Est\u00e1 imediatamentequi autorizado que o discurso v\u00e1 os programas oficiais aqui da Casa, do Parlamento. Tamb\u00e9m quero cumprimentar o senhor pronunciamento e o Senador Conf\u00facio Moura aparte, porque essa \u00e9 uma realidade n\u00e3o apenas do Norte, mas tamb\u00e9m do Nordeste do Brasil, e acredito que \u00e9 de todo o territ\u00f3rio nacional. Isso \u00e9 um cartel, porque isso a\u00ed \u00e9 algo que n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que a gente trata aqui no Pl\u00e1rio do Senado Federal e precisa ser feita alguma coisa. E o Senador Conf\u00facio Moura, sempre muito presente no Plen\u00e1rio, colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, ele que \u00e9 o Presidente da Comiss\u00e3o de Infraestrutura, para fazer essa audi\u00eancia p\u00fablica. Eu n\u00e3o sou memb dela, mas gostaria de manifestar o meu apoio e assinar - viu, Senador Chico Rodrigues? -, porque as passagens para o Nordeste est\u00e3o car\u00edssimas. E, quando se compara com outros trechos internacionais da mesma, mais ou menos quantidade de quil\u00f4metros, de milhas, justifica nunca. Ent\u00e3o por que isso O que \u00e9 que est\u00e1 faltando a gente fazer? \u00c9 abrir mais o nosso pa\u00eds para as chamadas low costs? Como tem nos Estados Unidos? Senador Conf\u00facio, eu cansei de peg voo de US$18, de US$30, l\u00e1 nos Estados Unidos, para ir de uma cidade para outra, que \u00e9 como se fosse daqui para S\u00e3o Paulo. Trinta d\u00f3lares US$40, de hora. Voc\u00ea imagina uma coisa programada. Ent\u00e3o por que \u00e9 que no Brasil, a gente n\u00e3o consegue fazer isso? Ent\u00e3o fica a\u00ed o apoio \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o dos senhores. Antes de passar a palavra agora para o Senador Conf\u00facio Moura, que j\u00e1 pode assumirqui a tribuna, eu queria fazer um registro, que \u00e9 uma grande conquista para o Brasil. A Sra. Vittoria Lopes, que \u00e9atleta, acabou de conquistar agora, no Pan-Americano, aconteendo l\u00e1 em Lima no Peru, a medalha de ouro. Ela que \u00e9 filha dala Lopes, que \u00e9 refer\u00eancia de desportista nossa, do cearense. Ela foi a primeira nadadora, a Hedla, em 1975, a representar o Brasil num Pan-Americano. E olha a ironia do destino, que coisa maravilhosa: sua filha, imagine aiza\u00e7\u00e3o Hedla e de toda a fam\u00edlia, sua filha ac de ganhar a medalha de ouro. E n\u00e3o foi s\u00f3 ela, n\u00e3o. Da comitiva cearense, foram seis. Na verdade, oito, voc\u00eas v\u00e3o ver aqui, porque seis s\u00e3o cearenses, nascidos no Cear\u00e1, e outros dois que conquistaram, foram medalhistas, s\u00f3 que n\u00e3o s\u00e3o cearenses, mas se sent cearenses de cora\u00e7\u00e3o, porque representaram o Estado do Cear\u00e1 e tamb\u00e9m receberam medalhas. Ent\u00e3o vou ler nome de todos aqui: Matheus Lima, atletismo; Adriana de Castro, handebol; Lucas Rabelo, skate; Manoel Messias, triatlo; Vittoria Lopes triatlo; Thiago Monteiro, t\u00eanis Esses s\u00e3o cearenses. E tem tamb\u00e9m o Luiz Altamir, que \u00e9 da nata\u00e7\u00e3o, e o Marlon Zanotelli, que \u00e9 do hipismo. N\u00e3o s\u00e3o cearenses, masaram o Estado do Cear\u00e1. Ent\u00e3o est\u00e1 deab\u00e9ns o esporte cear essas conquistas a\u00ed, dess medalhas no Pan-Americano de Santiago, perd\u00e3o. E eu agrade\u00e7o demais a oportunidade. Senador Conf\u00facio Moura, o senhor tem a palavra, por 20 minutos,esta segunda-feira, para seu pronunciamento. Muito obrigado.\nmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmling>: N\u00f3s \u00e9radecemos, o Sen Federal, Senador, me querido irm\u00e3o\u00fa Moura, donia pela sua important\u00edss fala discurso \u00e9 um tem a aten\u00e7\u00e3o vez maisiros, neste momento, inclusive, em queiveamentos inclusiveis, com rela trabal bel\u00edss fe pelolegaassoati, \u00e9 oco do samento. Mu obado.\n\n<mlua, compress=False SRRESIDENTE EDUAR\u00c3mling>: Uma para o senhor. ch o Senadoral Lucas trib. Ag, antes de pass ara para oalci, eu tenho uma not boa dar para oiro que est\u00e1 nosanhando agora Eujo que \u00e9 umalecimento da\u00eddiaente do Brasilar voc\u00eas agora, no momento queenteive atquesadesais, a ca\u00e7ada\u00e1velgente do sistema. Temos jistasorte retido no Brasil j contas\u00e1rias em pleno XXIqui no nos pa\u00eds e o seu instrument de trabalhoado redes sociais - elesousam critic os poderosos. V\u00e1rios jistas est\u00e3o n situa\u00e7\u00e3o, nemosso mas ho tem uma boa notcia, uma boa notcia para democ do Brasil - para o que dela, vamosizer assim -, que \u00e9 a de Ad Piotto que \u00e9 umenteista,ente queca adade que ou o contrato e quezho naem Pan eje est\u00e1 estreandos 17h45 naista Oeste noeste Filro, onde o lado do Nunes, grandeestre; Ana Paula, do vi queora Unidos que com muito oportunos sobre o no Brasil; Silioro, tamb\u00e9mroista investigativo, eulaal Ent\u00e3o,udo de bom a\u00ed! Parabs \u00e0 Revista O! Boa sorte aseano Adbertootto.ador Izal Lucas,hor tem aavra para fazer seuunciamento nesta tarde de segunda-feira, dia 6 de 203.\n\n<llua, compressFalseO SR. IZALCI LUCAS</ll>: \u00e9, Presidente,\u00e9sa da\u00e7\u00e3o na CCa tribut\u00e1ria est ei pr as\u00eanciasas na CC naEComos Em ecil Eu sou cont paraharcilinaigo, n\u00e3oce muito a legisla\u00e7\u00e3o. O eu possoir a cargaut\u00e1ria vai aumentar, era... Aessa do Governo era de n\u00e3o aumentar, era ter a da simpla\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 aconteendo.ito pelo\u00e1rio nosximos dez anos,\u00f3samos terudo queosje maisidades: a cria\u00e7\u00e3oosos\u00e3o,a\u00e7\u00e3o temuma.ito\u00e1rio. N\u00f3s aproqui Efraim, l\u00e1 daaraatado eado, e,mente o o vetou - queata da simplifica\u00e7\u00e3o, noido deinuir asiga\u00e7\u00f5esrias, s\u00e3oas Brasil,iveet a Nota Fiscal Ele\u00f4nica oastronicoendo, sinamente, \u00e9. Pare s\u00e3o pessoas s\u00e3oisas diferentes queem a aaut n\u00e3o conversa com grupo.\u00f3 pode ser, porque vetaras\u00e9ri \u00e9izer sim \u00e0 daa\u00e7\u00e3o tem a coma\u00e7\u00e3o.emiveistro Senador Paimqui no in\u00edcio a do Prouni. lembr\u00e3oas.ive naanaadaistro Fernando Haddad, examente eu imagineise maisidade. Cumprqui os alunos.qui de n\u00e3o? (Pausa.) S\u00e3o de\u00edliaPaus Sejam bem-vindosqui, men!\u00e3o, Gir\u00e3o que aconteceu? Em 7 em8 euiei um programa em\u00edliaadoque-Educa\u00e7\u00e3oui \u00e0sas, criei umaocia\u00e7\u00e3o - Brasileira pela deidade - e convencias,ches,idades eizare para\u00f3s,a\u00e7\u00e3o, as v ociosas.\u00e3o uma de que tinha 5 e5adeirasazias, eles meas vagasenteava descon de0 era oque-Educa\u00e7\u00e3o Estive l\u00e1 com o Pauloato na \u00e9poca, em e depois eleou n\u00e3oando ao projet - eive l\u00e1 o Tarso Genroistro daca\u00e7\u00e3o que viajou eem meendeu o\u00e1rio-ivo,ado Fernando Haddad que o\u00e1rio-ivo de Tarso Genro e apresent asequi do DF.\n<mlua,FalseO SR. PUDO GIR</>: em D...\ningua, compressFalse SR. IZALCI LUC</llmlua \u00c9 os men\u00e3o\u00ed.\n<llmling,=False>O SR.RESENTEUARDO GIRO</llmling ... s\u00f3 para registrar aquiador Izalci os al\u00e3o nosando do ensino fundamentalcolaasse de Taguatinga.\n<llmlua,FalseO SR IZAL LUCAS</llml bem.\n<,O SR. PUDO GIR</>: Sejam bem-qui. o professorora Queisaa.ador Izalci estado nossorito Federal aossa guia? \u00e9 o seu nome?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEUARDO GIRO</llmlingua>:ian Aian\u00ed aanhando,ando a\u00f3ria O professorora, nomes?\u00e1udia e sejam bem-vosente est\u00e1a\u00e3o uma\u00e3o n\u00e3o deliberativa\u00e3o temota\u00e7\u00e3oje. - existe -ador Izalci quelegria de os dorito Federaluda\u00e7\u00e3o.\n<llml,=FalseO SR. PRESIDENTE EDUARDOIR</llmling V\u00eaai?<llmling, compress=False>O SR IZAL LUC</llmling O Senador Paim deixou clar que V. Exa. na, votamosmentes de uma forma at\u00e9 mais ampla, porque\u00f3s que rendaessember o dasas muito maior mais amp e foi\u00edvelvaraenda. \u00c9ota\u00e7\u00e3o simlica votarammente, \u00e0 um, dois ou que,, pediramoto\u00e1rio Mas -ho cer que V Exa. - na, votamosavelmente \u00e0s cot \u00e9 evidente. Era is, Presidente Obrado.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEUDOIR</llmlingua>:ito, Izalci Lucas darito Federal Im eu j\u00e1amo o Fernando Dueernamber seuamento.\n<llml,O SRNDOUEIRE</llml>: Sr.adoruador Izalci Lucas Sras Senadoras Srsadores,jeumas palavras emomen jornal deernambu que completa98 no pr\u00f3ximo dia, deste de novembro. Isso do deernambuco o jornal mais antigo em circul, n\u00e3o mas em toda a Am\u00e9rica Latina Oernambuco tem uma\u00f3riaiqussima. Come\u00e7ou como uma de\u00fan o fund, deanda Falc\u00e3oprimia sua pr\u00f3pria, onde umaografia. Ficava na Ruaita na regi\u00e3o doife. umato muitocido o\u00e1rio\u00e1ginas, em redatores em leitor.ou por diversas sed no, incluindo o\u00e9dio maj da da Independ no bair de Santo Ant\u00f4nio. Teve v\u00e1rios,idades comouero de, Rosa e, Assis Chateaubriand. Acompanhou as\u00fameras inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e comercia r da imprensa e soube se renov, seizar. Durante toda a sua oernuco lutou Lutou paraolidar umaornalismoico e\u00e1vel Lutou paraelecer umcios. Traou\u00faas batalhas pela deensa:has a repr,has o empast quefreu, batalura E o seuado extraordin\u00e1rio nos que nenhuma dessas lutas foi em v\u00e3o. As conqu do Di de Pernambuco s\u00e3o muit mas eu quero hoje destacar del que me parecem essenciais. Em primeiro o jornal desenvolveu em Pernambuco uma uma intelectidade v esfera\u00fablica que trouxeernambucoores cultais in\u00e1veis Isso \u00e9 que muito me orgulha e orgulha ou estado Oovo pernambucano tem uma\u00eancia\u00edv muito forte O pernucano o pernuc o per seiza As quest\u00f5es s\u00e3oiferentes nunca pernambucano tamb\u00e9m \u00e0 da imprensa a import\u00e2n que ela mere. que \u00e9 essen ao desenvolv de um regime base nadade E isso\u00f3s dev ao trabalhoado pelo Di de Pernambu, os seus primeiros deu espa\u00e7o \u00e0 discuss\u00e3o livre e jornal opini\u00e3o Outro eu quero destac o\u00e1rio sempre foi um j deores. A despe de ter a imparcialidade comoinc\u00edpio editor, jamais seouro nem alheios encruzilh nosso pa\u00eds. Dou-l umemplo: auaornal frente ao da\u00e3o O de Pernambuco veou in\u00fameros editoriais ao sistemaravagista e ao\u00e1fico negreiro. Isso foi na, imagin de185, de30 anos da Lei \u00c1urea. O jornal n\u00e3o teve med de levar a quest\u00e3o ao, mesmo os inter da classe domin da \u00e9poca. Teve um de vangu que desempenhou com cor com com bravura.,horas ehor outro destaque desses quase0 anos8 doernambu \u00e9 oulso o deus le e \u00e0 do estado O\u00e1rio sempre abriu asosores.z isbertura cultural extraordin com suo liter com umauna cr\u00edtica respeit\u00edssima.os de1940 e 195 o Di\u00e1rioz uma abordagem excepc do de emancipa\u00e7\u00e3o do Nord, sob a do saudoso escritor Mauro Mota. Tal justamente por is esse espa que deu a novos o\u00e1rioou com figuras imensas das letras entre seus redatores e ensa\u00edstas Os nom de Franklin T\u00e1v,reg\u00e9s,as vezes da A, \u00c1lo L,berto\u00f3berto, Marco, entre,os searam nacionalmente-se imais dessa Brasile de Let (ABL a qual citei agora h\u00e1 pouco. Sras. e Srs. Sen, refletindo sobre a tra do j, eu vejo que uma das grandes virt do Di de Pernambuco foi a de n\u00e3o s\u00f3 informar Pernambu,, sobret, formar Pernambuco.98 do j ele foi e \u00e9 uma testemunha privilegi de nossa hist\u00f3ria. O\u00e1rio n\u00e3o foi tamb\u00e9m s\u00f3 mera testemunhagiada dessa mas o deu voz eidos m pernambucanas eou apect estado o Brasil Esse \u00e9 umado, muitoanteje em, o deernambuco tem acompanhado as mud na imprensa no mercado com a de sempre. Foi agraciado com os principais pr\u00eam do jornalismo brasileiro. Recebeu seis condecora doigo\u00eam Es de Jornalismo nas categorias, de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de melhorui\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa. Tamb\u00e9m venceu tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es e recebeu onze men\u00e7\u00f5es honros do\u00eamio, nas categorias j,, fotografia e site. Osas atais apresentam umauntura desafiadora os \u00f3rg de imprensa.\u00f3sos umado, em queita con,iveren e comas mas adade a um j como o deernambuco foi\u00e3o, por guardar a sua\u00f3ria e por estar t\u00e3o presente nos di de hoje. N\u00f3s vivemos um mundo e um tempo em que predominam as escol dos algorit, n\u00f3s vivemos um tempo em que as pessoas s\u00e3o desinform, n\u00f3s vivemos um tempo em que as pessoas s\u00e3oundidas por fake, poratores an\u00f4, por robs. Mais que, existe demanda por uma imprensa livre. Mais que, existe demanda por integridade jornal, por informa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel e deidade. Mais que, existe por um jornalismo,,ano e atento aos\u00e7\u00e3o leitor doem e \u00e9 assim que oornal completa seus98 de servi\u00e7os a Pernambu, ao Nordeste e ao Brasil. Eu quero ent\u00e3o concluir esse discur,., parabenizando mais uma vez o Di\u00e1rio de Pernambuco pela excel do trabal, pela sua longev, pelos seus colabor, jornal, que n\u00f3s conatulamos aqui desta tribuna sagrada. Quero cumprimentar o do jornal,.ico a Diretora de Jornal, uma amigaante do jornalismo s\u00e9rio e corre, Mariaula etor,.o todos esses prof eu em em Brasil, em Senado da daera\u00e7\u00e3o brasile, o nosso agradec, o nosso muito obrig.., Sras. Senador, pe\u00e7o mais um minuto da aten\u00e7\u00e3o de voc\u00eas para comunicar que protocolei umerimento de voto de congratula ao Di\u00e1rio de Pernambuco pela pass dos seus198 de fund, uma sing, mas justa homenagem a um jornal que tanto fez e tanto faz pelo, pelo Nordeste e pelo Brasil. Presidente Izal, muito obrigado a V. Ex\n<llml, compress=O SR. PALAS</ Oigador Aadoresadoras que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. CHICO RODRIGUES, O Sr. Conf\u00facio Moura, O SR. FERNANDO DUEIRE, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PAULO PAIM, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 22613, "compressed_tokens": 6480, "ratio": "3.5x", "rate": "28.7%", "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Di\u00e1rio de Pernambuco": "Um jornal com 198 anos de hist\u00f3ria, que se destaca pela integridade jornal\u00edstica, pela forma\u00e7\u00e3o cultural e pela abertura a novos talentos liter\u00e1rios.", "Cotas nas universidades": "A import\u00e2ncia das cotas como ferramenta de inclus\u00e3o social e acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para grupos historicamente marginalizados.", "Situa\u00e7\u00e3o da avia\u00e7\u00e3o no Brasil": "A preocupa\u00e7\u00e3o com os altos pre\u00e7os das passagens a\u00e9reas e a falta de concorr\u00eancia no setor de avia\u00e7\u00e3o no Brasil."}, "stances": {"Di\u00e1rio de Pernambuco": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O Sr. Conf\u00facio Moura": "FOR", "O SR. FERNANDO DUEIRE": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Cotas nas universidades": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O Sr. Conf\u00facio Moura": "FOR", "O SR. FERNANDO DUEIRE": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Situa\u00e7\u00e3o da avia\u00e7\u00e3o no Brasil": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "AGAINST", "O SR. CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O Sr. Conf\u00facio Moura": "AGAINST", "O SR. FERNANDO DUEIRE": "AGAINST", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST"}}, "summary": "O Di\u00e1rio de Pernambuco, um jornal com 198 anos de hist\u00f3ria, foi elogiado por sua integridade jornal\u00edstica, forma\u00e7\u00e3o cultural e abertura a novos talentos liter\u00e1rios. A discuss\u00e3o sobre as cotas nas universidades destacou a import\u00e2ncia dessa pol\u00edtica como ferramenta de inclus\u00e3o social. J\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o da avia\u00e7\u00e3o no Brasil gerou preocupa\u00e7\u00e3o de todos os oradores, que se posicionaram contra os altos pre\u00e7os das passagens e a falta de concorr\u00eancia no setor."}, "response_elapsed_time": 10.655249118804932}