{"id_session": 25789, "elapsed_time": 31.624717712402344, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palav meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Senadores presentes remotamente inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Passamos \u00e0 lista dos oradores, que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos para o uso da palavra. Como primeiro orador inscrito, na aus\u00eancia do Senador Eduardo Gir\u00e3o, passo a palavra ao Senador Paulo Paim do PT, do Rio Grande do Sul. V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua Exmo. Sr. Presidente Chico Rodrigues, eu estou vindo agora, cheguei do Pal\u00e1cio, onde fui assistir, como convidado do Lula, junto com a Benedita e tantos outros, \u00e0 san\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de cotas. E veja a coincid\u00eancia V. Exa., que me ajudou neste Plen\u00e1rio, que deu o exemplo do seu estado, onde ind\u00edgenas agora s\u00e3o m\u00e9dicos gra\u00e7as \u00e0 pol\u00edtica de cotas, veja agora coincid\u00eancia: eu olhei aqui para a minha esquerda - e n\u00e3o faria mal se fosse \u00e0 direita, mas foi \u00e0 esquerda -, e est\u00e1 aqui hoje assessorando todos os Senadores, concursada pelo Senado, a nossa querida, simp\u00e1tica amiga Luana Santos de Oliveira. Ela, como a gente faz, tem o orgulho de dizer que \u00e9 filha da de cotas. Luana, voc\u00ea aqui \u00e9 um exemplo de que essa pol\u00edtica deu certo em todo o pais. Hoje, l\u00e1 no pal\u00e1cio, eu tive a honra de ver o Presidente Lula falar - eram muitos oradores -, e ele disse: \"Paim, tu n\u00e3o v falar?\". Da\u00ed, ele complementou. Disse que havia me convidado e que eu iria abrir m\u00e3o, em nome da fala das mulheres, para que todas as mulheres pudessem falar. E venho aqui e fa\u00e7o uma homenagem \u00e0 Luana, justa, para que todo jovem, seja menina seja menino, enfim, que neste momento est\u00e1 pensando se pode chegar a uma universidade... Pode! Antes, eram 6%; hoje n\u00f3s somos mais de 40% nas universidades. E Luana,ursada aqui no Senado, \u00e9 top, top de linha - s\u00f3 n\u00e3o vou falar do sal\u00e1rio dela porque vou ter que falar do meu tamb\u00e9m. Parab\u00e9ns, Luana. Muito orgulho de estar aqui hoje comentando a san\u00e7\u00e3o com o Presidente Chico Rodrigues, com muito carinho. Eu quero dizer que agrade\u00e7o a todos os Senadores. Estavam l\u00e1 inclusive o Sen Randolfe, o Senador Wellington, representando o Senado da Rep\u00fablica. Mas vou fazer uma exposi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. Hoje pela manh\u00e3, participei, no Pal\u00e1cio do Planalto, da san\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei 5.384/2020 pelo Lula, que realmente avan\u00e7a a pol\u00edtica de cotas nas universidades federais e institutos federais. Essa pol\u00edtica visa \u00e0 inclus\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas, pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, pessoas mais pobres, pessoas com defici\u00eancia, ind\u00edgenas, afrodescendentes, brancos tamb\u00e9m - porque t\u00eam a mania de dizer que a cota \u00e9 s\u00f3 para negro; n\u00e3o \u00e9, \u00e9 para todos aqueles que efetivamente precisam -, pardos eilombolas. O projeto sancionado pelo Presidente Lula \u00e9 de autoria da Deputada Maria do Ros\u00e1rio, Deputada Benedita da Silva e outros. Na C\u00e2mara, a Deputada Dandara foi a Relatora, enquanto no Senado - eu agrade\u00e7o aqui ao Presidente Rodrigo Pacheco -, tive a honra de ter sido o Relator, com o apoio de todos os Senadores. O Alcolumbre, na CCJ, me indicou; o Fl\u00e1vio Arns: \"Se for para educa\u00e7\u00e3o, [disse], eu te indico\"; e, na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, o tal de Paim, que l\u00e1 \u00e9 o Presidente, avocou para ele - que sou eu, n\u00e3o \u00e9? Naturalmente, n\u00e3o poderia deixar de defender a pol\u00edtica de cotas. Presidente Chico Rodrigues, foi uma cerim\u00f4nia emocionante, com muitos depoimentos de cotistas, inclusive, de uma menina que falou muito, com muito carinho, contou a hist\u00f3ria dela. Ela \u00e9 m\u00e9dica, n\u00e3o \u00e9? Hoje ela \u00e9 m\u00e9dica, passou em primeiro lugar, mostrou toda a sua compet\u00eancia, fez a sua fala l\u00e1, que emocionou a todos. Al\u00e9m dos nomes j\u00e1 citados, acrescento aqui - porque ele foi fundamental tamb\u00e9m - o Ministro Camilo Santana, da Educa\u00e7\u00e3o. Saiba que um dia eu estava num evento com ele - eu ia contar l\u00e1, viu?, mas vou contar aqui agora - e eu disse: \"Ministro, tu ligas para o Presidente Rodrigo Pacheco para ver como \u00e9 que est\u00e3o as cotas?\". Ele pegou o telefone, ligou na hora, e o Presidente Rodrigo Pacheco respondeu: \"Fique tranquilo, estou conversando com Paim e a pol\u00edtica de cotas vai ser aprovada\". Ent\u00e3o, neste momento, eu agrade\u00e7o a ambos, ao Presidente do Senado e tamb\u00e9m ao Ministro Camilo Santana, da Educa\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o \u00e0 Anielle Franco, uma lutadora, sempre presente conosco; Silvio Almeida, um intelectual preparad\u00edssimo, Ministro dos Direitos Humanos e da Cidadania; Sonia Guajaj - a\u00ed pega a quest\u00e3o dos povos ind\u00edgenas, que V. Exa. destacou -; M\u00e1rcio Mac\u00eado, da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, que trabalhou com a sua equipe aqui para a aprova\u00e7\u00e3o do projeto. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos integrantes da Frente Parlamentar Mista Antirracismo. Agrade\u00e7o \u00e0 Manuella Mirella, Presidente da UNE, e \u00e0s lideran\u00e7as sociais de todo o pa\u00eds. A Lei de Cotas \u00e9 um instrumento de inclus\u00e3o social, de melhoria de vida, de desenvolvimento do pa\u00eds. educa\u00e7\u00e3o, como dizia Paulo Freire, liberta. Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um pilar para transformar o pa\u00eds. Conforme o Inep, em 2012, o n\u00famero de ingressantes no ensino superior da rede federal por a\u00e7\u00f5es afirmativas foi de 40.661 estudantes. S\u00f3 em 2022, esse n\u00famero foi de 108.616 estudantes. A Lei de Cotas foi sancionada em agosto de 2012, pela ent\u00e3o Presidenta Dilma Rousseff. Quero aqui ampliar a min fala dizendo que o projeto sancionado hoje \u00e9 uma das mais importantes pol\u00edticas p\u00fablicas sociais da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, do nosso querido Brasil. pol\u00edtica de cotas existe porque houve, em s\u00e9culos, muitos descaminhos na sociedade brasileira, por isso precisamos corrigir esses desencontros. A universidade n\u00e3o podia continuar sendo quase um apartheid: negro, ind\u00edgena, quilombola n\u00e3o entrava. Com a pol\u00edtica de cotas, a exemplo do que o grande l\u00edder da \u00c1frica do Sul, Nelson Mandela, fez, que acabou com o apartheid l\u00e1, e melhorou muito a \u00c1frica do Sul, n\u00f3s aqui, com a pol\u00edtica de cotas, estamos dizendo: negro branco, \u00edndio, quilombola, pessoa com defici\u00eancia, branco pobre, como negro pobre, t\u00eam que ter espa\u00e7o na universidade. Essa \u00e9 a grande revolu\u00e7\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o da guerra, a revolu\u00e7\u00e3o da paz, do amor e do carinho. Todos t\u00eam que ter oportunidade. A pol\u00edtica de cotas se concretiza a cada dia pelos caminhos da esperan\u00e7a, da sabedoria, da fraternidade que nos faz na\u00e7\u00e3o. Seremos, sim, uma grande na\u00e7\u00e3o, e pela a\u00e7\u00e3o de todos aqueles que jamais perderam a certeza de que nossos sonhos poder\u00e3o ser realidade. Somos, assim, nem mais e nem menos importantes que outros. Todos somos irm\u00e3. Queremos a felicidade de todos, e isso se d\u00e1 pela inclus\u00e3o. Onde houver um sopro de vida, um brilho no olhar, sempre haver\u00e1 esperan\u00e7a de dias melhores para ciclos evolutivos, juntando a justi\u00e7a social e humanit\u00e1ria com as a\u00e7\u00f5es afirmativas, com a beleza constante do amor e suas amorosidades. N\u00e3o ao \u00f3dio! Termino agradecendo muito Presidente Rodrigo Pacheco. Ele foi fundamental. Quando eu estava muito tenso... Eu vou dar este depoimento; n\u00e3o sei se ele permite que eu diga, mas eu vou dizer. Eu, muito tenso - tenso com a pol\u00edtica de cotas -, tive uma conversa com ele e ele disse: \"Fique tranquilo, Paim. A pol\u00edtica de cotas vai passar, nem que eu tenha ligar para um por um Senadores\". N\u00e3o foi preciso. N\u00e3o foi preciso. Mas eu achei muito bonito: o Presidente s\u00f3 vota na hora empate e, quando eu olho para o painel, l\u00e1 est\u00e1 voto dele como Presidente. Ele saiu momentaneamente da Presid\u00eancia para votar, para dizer que ele tinha lado neste embate: o lado dos que mais precisam. Se eu agrade\u00e7o a tantos, fa\u00e7o este agradecimento tamb\u00e9m Presidente do Senado, Rodrigo Pacheco. O apoio dele foi fundamental para n\u00f3s aprovarmos o projeto. Obrigado ao\u00e9gio de L\u00edderes, porque eles poderiam criar obst\u00e1culos, e n\u00e3o criaram. O Col\u00e9gio de L\u00edderes permitiu que ela viesse ao Plen\u00e1rio, e foi votado requerimento de urg\u00eancia. Assim, n\u00f3s aprovamos, na reta final, com somente quatro que votaram contra. Foi simb\u00f3lico: somente quatro. Ent\u00e3o, obrigado. Obrigado ao Senado. Obrigado a todos. Obrigado a V. Exa., que colaborou tamb\u00e9m. Por fim, obrigado ao Lula, sancionou, no de hoje, pol\u00edtica de cotas. Eu ainda tenho alguns minutinhos, e aqui vou fazer um registro. Mas se V. Exa. quiser falar sobre este tema, pois V. Exa. me ajudou aqui neste Plen\u00e1rio.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT CHICO RODRIGUES</llmling>: Na verdade, antes de V. Exa continuar o pronunciamento, eu sou testemunha dooso afeto, da dedica\u00e7\u00e3o e do compromisso que V. Exa. teve a vida inteira com este tema, mostrando, com uma clareza admir\u00e1vel, a import\u00e2ncia de n\u00f3s regulamentarmos logo esta quest\u00e3o da pol\u00edtica de cotas, para evitar ru\u00eddos e evitar m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es. Eu digo sempre que toda mudan\u00e7a assusta, cria uma expectativa, como foi agora, recentemente, com a P da reforma tribut\u00e1ria. No caso especificamente do me estado, gra\u00e7as a Deus, \u00e9 o estado que vai mais ser beneficiado com essa PEC. L\u00e1 no estado, pol\u00edtica \u00e9 assim: induz a interpreta\u00e7\u00f5es err\u00f4neas etc.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PAULO PAIM</llmling>: Permita- que d: a diferen foi de votos. Precis\u00e1vamos 49 votos e fizemos 54, 5, se n\u00e3o me engano.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlinguaatamente 54 votos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Ent\u00e3o, seu v, testemunho, mostra quevamos no caminho certo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Perfeito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: ... ele lhe assegurou exatamente ess possibilidade dear em regime de urg\u00eancia, para que n\u00f3s v\u00edssemos, finalmente, como foi visto hoje, V. Exa. participando, convite do Lula, da san\u00e7\u00e3o dest importante mat\u00e9ria. Portanto, a pol\u00edtica de cotas, num pa\u00eds desig como o nosso, vem criar mais oportunidades para todos brasileiros. Parab\u00e9ns!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Obrigado. Presidente, se me permitir nestes sete minutos falar outro assunto, mas t\u00e3o importante para mim quanto, eu vou fal sobre a crise doite sobre a cia prodiva do leite e aj finance o Gover d combaterase que umaidade. Para se uma ideia, no estado, em tor dos produt de le est praticando compensa, dev \u00e0 disputa desonesta, euria, em rela aizinhos. Como l\u00e1 leite \u00e9 subsado, eles mandam c por qu produtor f ganando, por litro leite, em torno R$1,30, m\u00e1ximo, R$190, R2. Is n\u00e3o d para pag produ\u00e7\u00e3o. Por isso eu\u00e7ose destaque. Du importantes notcias para o Estado meu Sul:to da Pres\u00eancia Rep\u00fablica 11.771, 22, cria deho inter comidadear paraade nacional doite s\u00f3 meuarorito Minoimento Agr e Agricultura. L que cr do setorivoite grav. O problema \u00e9 produtoado, euizia, do Merul.eroiment meu ex-Deadoual, Egar Pretto que hoje est\u00e1 coorden donoula e que est\u00e1endo umentehoesseido. Edegar,\u00ea est\u00e1r poss\u00edvel, sim,har para todos. Ao mesmo eleha os sem eha para aura familiar ele tamb\u00e9m outrosoreses, porque\u00f3sosjudarmente,ria nacional,emplo doite.s coador Egar Pretto. pre bemores nacional eu antes, do que v l\u00e1.endo,qui Brasil,,40 a2 deite, um valor est\u00e1 muito\u00e9m dos custos\u00e7\u00e3o Nooverno Federal,riasadas. Por\u00e9m, aoria - a Fetag -,os queanar mais. A pro dos a sub\u00e7\u00e3o por dono Federal os queuamessa \u00e1rea; doordo oul;ria deio aositequi; outrasidas a Emater deu dr emito anos o euava antesi 6 \u00e9 078%. um mais doito. deaisuiu34,4%, totaliz770 mil,anto a\u00e7\u00e3oaiu21 totalandoora, 8 de lit deite, aaeda Aiaite envolveh deoresais, e\u00fariaandopre e, aiaai dease 60%,ai tamb\u00e9m em \u00e1rea.ra aida Provis\u00f3ria1193, de 3 quereitoo dasidades95h\u00f5es, que\u00e1imento \u00e0s\u00edtimas deidade\u00fablica nosunic\u00ed queem se somar outras j\u00e1adas em decor\u00eancia dasas O que asas voltaramindatemje,ouveas torrenciais Sulente earina osas   deembro estado foiado\u00ed simoneatropical.ouve 0es, 402asetadas, 2asadas5 milados 93idos, em deempiosidos Em\u00e7\u00f5esciaisadas Governohou$741 em em\u00e9st do BNDE$16 bil\u00e3oouve FGTS para4 mil trabaladores no00 mil\u00f5es e repass para:\u00fade$0 mil\u00f5es; ed\u00e7\u00e3o$,1\u00f5es;\u00eancia social$130\u00f5es...<,=FalseO SR. PALO PA</lluateci do BPC e valor\u00e1rio;ito$013 para milici do INSSplificando nos20 Sr. euale de dois temados:, em e ed de todos Por, o da Lu a a de todos\u00f3s. Era Presidente A V Exa.<, compress=False>O SR. PRESENTE CHICOODUES</llmluaeroizar V Exa. peloloamento S\u00e3o dois temasamente importantes um,a aa. na foi peloiz Silva essa doite uma de sobre pec\u00e1riaite Brasil A deas,mosar conendo comite subsado...\n<llml, compress=False>O SR.RESENTE CHOODUES</llmlingua>: ... pa\u00edsesivehos Osoutor se ea de que novas faz insem\u00e7\u00e3o artificial,iza insosar suaidadeica na coniteadoado. uma que des os deite brasileiro mas\u00e1rio que e dar aos prodite Brasil de ampliarem ainda a sua at\u00e9 na,\u00f3sos doimento. \u00e9, reconhe mais produzimento mundosto aosos prodores r, da pec\u00e1ria da se dedicam como afinreas se tornem cada mais produtivas., port parab\u00e9ns!ando a euost de pedir a V Exa. que meitua a na Pres\u00eancia porqueho M doaneamento\n<llmlua, compress=FalseO SR. EDUDO GIRO</llmlingua>: Grat\u00e3o, Paulo Paim V est\u00e1 meindo bem?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESENTE PALO PAIM</llmlingua>:anto imagem o som\u00e3oitos.\n<llmlua, compress=False>O.RESENTEBERTOOST</llmlingua O,ador\u00e3o Euo aadorcos euer ouamento.\n<ml,=O SRRES RO\u00c9</llmlua aavra eminenteadorumberto Costa.<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Sr., Sras.ador, Srs., telespect da TV Sen, ouvint que nos acompan pelaio Senado e pelas redesocia \u00e9 um de grande todos brasileiros.inta e doisosavam na de Gaza che naite desta segunda-fe a numi\u00e3o- da Pres\u00e7as de rep\u00e7\u00e3o pelooverno. uma\u00e7\u00e3o Presidente do Itamar ass internacional e ex-anceler Celso Amor Min\u00e7\u00f5es Ex, que assegurou a retir de todos brasile que desjaram deixar Gaza pela pass de Rafah e chegar ao C no Eg de onde partiram ainda na no de ontem.\u00e3o mais, na de, nenhum compatriota que tenha pretendido deixar a regi\u00e3o. queiseram sair foramados. O Presidente Lula\u00e1 receber pesso esse do qual22 s\u00e3o brasile de, s\u00e3o palestinos naturalados brasile e s\u00e3o pal e familiaresos S\u00e3o7her6ens.os foram acol pela da opera\u00e7\u00e3o Volt em,\u00e3o receendo atimentoico e psicolico e\u00e3o \u00e0, na pr\u00f3pria cheg, a doistema \u00da de\u00fa, bem como um mut para a imediataiza\u00e7\u00e3o migrat, que lhesqueei acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos e de emprego. Com es s\u00e3o os voosados pela opera\u00e7\u00e3o Voltando em que repatriou quase,5 mil brasile da, al\u00e9m de3ais dom, um \u00eaxito comple em da dosos compatriot queavam na deito e preferiramar agress ou \u00e9 de, aoso pa\u00eds pela vez Aada dessas32 pesso pelo de Raf \u00e9 uma enorme vit da diplom brasileira que chegamos gra ao empenho pesso do Presidente Lula e do Min das Rela\u00e7\u00f5es Exterior, Mauro Vie que trabalharam inc queossos concidad\u00e3os tivessem garantida a sa da Fa de Gaza em total seguran\u00e7a. Aossa defesa intrans da p que tentamos construir \u00e0 doel deur da ONU, a condena\u00e7\u00e3o aos de dos dois, o recha\u00e7o ao gen\u00edd doovo palest e o total apo ao reconhe do Estado pal impedir que empreend\u00eaemos um di\u00e1logoado com para assegurar a deossos compatriot da guerra. O comprometimento do Presidente Lula do nosso Gno com a segur dos nossos c\u00e3os em situ deito ficou absolutamente eviden,ando o total compromis da nossa parte em def da dos brasileiros \u00c9 l que o Gover de extrema-dire de Israel siga com sua que conduz, inex, \u00e0 diz do povo palest, sem autorizar umaausa humanit que traga algum\u00edvio \u00e0\u00e7\u00e3o civil e que seusentes como o Embaixador aqui se prestem a\u00e9 a que protagonizou naana na\u00e2m dos Deput ao de outro genocida, o ex- da Rep\u00fablica deste pa\u00eds. Essa ass\u00e7\u00e3o de baixo\u00e3o n\u00e3o ajuda a distensionar o ambiente\u00e1tico e serve mais como um gesto de hostilidade a um como o nos que tem trabalhado vivamente pela da paz. Vamos seguir lut por os meios e em todas as inst\u00e2n, especialmente no Consel deuran\u00e7a das\u00e7\u00f5es Un, que um cessar-fogo human\u00e1rio possa frear a insan guerra e impe queocmente c, sigam sendoos indiscrimin, infeliz,os visto sobeamente aconcer. Aidadeaemente ag em da\u00e7\u00e3o de Gaza O est\u00e1 contribuindo \u00e1 de seguran\u00e7a alimentar e sane de \u00e1gua na, como com recursos finance para amparar as v\u00edt de guerra e os refugiados \u00c9 imper que sejam asseguradas e respeitadas as passagens seguras e desimped para a entr de ajuda humanit em de hospit, escolas e cre, bem como se garanta a sa dosidos. A ira desmesurada do Gover de extrema-dire de Israel j\u00e1 provocou at\u00e9 mesmo a de quase00 da equ da ONU em Gaz,ado o da\u00e7a indiscrimin e desproporcional contra civis. Esses atos\u00e1rbar, de angari uma ass deplor\u00e1veis ataques terror do Ham que vitimaram o povo israelense e a tom de ref\u00e9n, acabam isolando politicamente o de Israel. D de ataques a escol, hospitais e ambul\u00e2n, do asfixi de seres humanos por me da fome e do, da de milh de crian, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o se falar em\u00eddio. Engana-se o Gover de extrema-dire de se acredita, por meio do que impinge \u00e0, vai conseguir construir a p e a garant deur ao seu povo\u00e1 s\u00e3o5 de um conflito, em que o dos palestinos lhes foi, sem que jamais lhes tenha sido reconcido Estado, com fronteiras seg e mutuamente chanceladas. Essa \u00e9 a \u00fanica sol\u00e7\u00e3o para a paz. Fora dis, corremos o risco at\u00e9 de ver uma escalada global dessa guerra. O Brasil e o Presidente Lula t\u00eamido uma confer\u00eancia diplom\u00e1tica em que possa se promover uma sol\u00e7\u00e3o para o, com a particip de um grande de Estados.\u00f3 assim, com todos sentados \u00e0 mes, ser\u00e1\u00edvel construir coletivamente um cam para a paz duradoura a que tanto aspiramos. Muito obrig,., Sras. e Srs.adores.\n\n<llmling, compress=>O. PRESENTE MARS RO\u00c9RIO</llmlingua>: Devolvo a palav ao nobre Senador Humberto que assuma a Pres\u00eancia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Com a palavra oadorcos Rog\u00e9rio.\n\n<llmling, compress=>O. PRESENTEBERTO COSTA</llmlingua>: Amin pede um aparte a V. Exa.\n\n<llmling, compress=>O. MARSRIO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a sinal de V. Exa. e concedo o apar com muita a ao nobreadorper\u00e3o Amin.\n\n<llmling, compress=False>O Esper\u00e3o Amin</llmlingua>: Senador Rog\u00e9ri, ag ao nosso Presidente Hto Costa por coloc perante V Exa., essa minha solic\u00e7\u00e3o. Eu quero ser absolutamente\u00e1rio com as suas palavras. Eu a que n\u00e3o existe mais respe \u00e0 autorveria represent, para o c\u00e3o brasile, al\u00e9m que estivesse ao lado da ordem, dauran\u00e7a p\u00fablica e da lei. Isso que o senhorcionou h\u00e1 pouco... Se o PCC se considera mesmos direitos e oandoho tamb\u00e9m se nela na expect de tamb\u00e9m e ser recebido pela principal do doutivo brasile que tem como\u00eancia promover a justi ou se, o dire, as leis e a seguran\u00e7a p, realmente eu a que o seu pronunci \u00e9 mais do que ouno Ele vem ao encont, pelo, dessa frustra que os brasileiros est\u00e3o sentindo com outo descuido do Governo em rela\u00e7\u00e3o a lutar a favor da seguran\u00e7a p, manifestar isso com a, comos.elo contr, sinaliza intimidade - sinaliza intimidade - com o crime organiz; n\u00e3o s\u00f3 com o, com oumimento da, mas com o crime organizado. \u00c9 nisso que o senhor est\u00e1aliz por is euou lhe pedindo essa breve interven paraular e\u00e7\u00f5es como os seus - pensamentos e manif\u00e7\u00f5es. Para concluir, eu lembro uma frase do ex-idente\u00e2nio Quad que me parece muito oportuna em face dessa intimidade demonstr pelo crime organizado com a principal autoridade do Executivo: \"Intim [dizia\u00e2nioadros] geram fil e aboros\". Neste, os filhos s\u00e3o a impun e o mau ex os aboros s\u00e3o de todos n da sociedade brasileira.umpros pela sua fala Obrigado<llmling, compress=>O SR.</llmlingua Agrade\u00e7o ao nobreadorper\u00e3o Amin eo a sua fala ouna e enriquecedora...\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE HUMBERTO COSTA</llmlingua>:, conclua\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE HUMBERTO COSTA</llmlingua>:, j\u00e1 lhe concedi qu minutos al\u00e9m do tempomente previsto. Pe\u00e7o a Exa. queua o seu pronamento<llmling, compress=>O PRESENTETO COST</llmlingua Agrade\u00e7o a V. Ex.,adorcos\u00e9ri A Pres\u00eanciaa \u00e0s que est\u00e1ocada\u00e3o,\u00e7afe, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. PAULO PAIM, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE HUMBERTO COSTA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 16858, "compressed_tokens": 6572, "ratio": "2.6x", "rate": "39.0%", "saving": ", Saving $0.6 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Pol\u00edtica de cotas nas universidades": "Discuss\u00e3o sobre a san\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de cotas nas universidades federais e institutos federais, com destaque para a inclus\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas, pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, pessoas com defici\u00eancia, ind\u00edgenas, afrodescendentes, brancos, pardos e quilombolas.", "Crise na produ\u00e7\u00e3o de leite": "Abordagem sobre a crise na produ\u00e7\u00e3o de leite, com \u00eanfase nos baixos pre\u00e7os pagos aos produtores e nas medidas do Governo para combater essa situa\u00e7\u00e3o.", "Situa\u00e7\u00e3o em Gaza": "An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o em Gaza, com destaque para a opera\u00e7\u00e3o de repatria\u00e7\u00e3o de brasileiros e palestinos naturalizados brasileiros, realizada pelo Governo brasileiro em meio aos conflitos na regi\u00e3o."}, "stances": {"Pol\u00edtica de cotas nas universidades": {"O Sr. Paulo Paim": "FOR", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR"}, "Crise na produ\u00e7\u00e3o de leite": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR"}, "Situa\u00e7\u00e3o em Gaza": {"O SR. HUMBERTO COSTA": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou a san\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de cotas nas universidades, a crise na produ\u00e7\u00e3o de leite e a situa\u00e7\u00e3o em Gaza. Os discursos foram majoritariamente a favor da pol\u00edtica de cotas e das a\u00e7\u00f5es do Governo para combater a crise na produ\u00e7\u00e3o de leite. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em Gaza, houve apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es de repatria\u00e7\u00e3o dos brasileiros, mas tamb\u00e9m cr\u00edticas \u00e0 postura do Governo de Israel. Destaca-se a import\u00e2ncia da diplomacia e do di\u00e1logo para buscar uma solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para o conflito."}, "response_elapsed_time": 4.990908861160278}