{"id_session": 25793, "elapsed_time": 44.46401333808899, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental, declaro aber a sess\u00e3o. Sob prote de Deus, inici noss trabalhos. presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es outros assuntos de inter partid ou parlamentar. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscre para o uso da palav meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Vamos \u00e0 lista de oradores.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Pela orador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Enquanto o Senador Paulo Pa sobe \u00e0 tribuna, rapidamente, Sr. Presidente, \u00e9 manifestar min satisfa\u00e7\u00e3o como brasileiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elei\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos Argentina, um sopro de esperan\u00e7a, o povo ontem dormiu feliz e foi uma elei\u00e7\u00e3o exemplar, em que as institui\u00e7\u00f5es funcionaram de forma imparcial, em que a popula\u00e7\u00e3o p\u00f4de ouvir os debates, sem nenhum tipo de censura, de um candidato ou de outro. Com 56% dos votos v\u00e1lidos, Mi foi eleito Presidente do povo argentino. A maioria da popula\u00e7\u00e3o deu um sonoro basta \u00e0 pol\u00edtica baseada no peronismo, que foi consolidada por N\u00e9stor e Cristina Kirchner, que governaram o pa\u00eds entre 2003 e 2015, o que pode ser resumido numa \u00fanica palavra, o populismo, Sr. Presidente. A Argentina, que j\u00e1 foi no passado uma das maiores economias do mundo, entrou numa grande decad\u00eancia, estando hoje na posi\u00e7\u00e3o 130 no ranking mundial, al\u00e9m de um endividamento recorde, uma infla\u00e7\u00e3o que chegou a 140% nos \u00faltimos 12 meses e n\u00e3o para de crescer - as proje\u00e7\u00f5es eram as piores poss\u00edveis. E olha detalhe, junto com essa alta infla\u00e7\u00e3o, estagna\u00e7\u00e3o da economia que empurrou metade da popula\u00e7\u00e3o para a pobreza, metade da popula\u00e7\u00e3o para pobreza, com 10% da popula\u00e7\u00e3o argentina, dos nossos hermanos, na mais completa indig\u00eancia. Em seu primeiro pronunciamento ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o dos votos, Milei reafirmou os principais pontos do seu Governo: redu\u00e7\u00e3o do tamanho do Estado, respeito propriedade privada e ao livre com\u00e9rcio, compromisso com a democracia e a paz, avan\u00e7ar firme com as ideias da liberdade, nenhum espa\u00e7o para aqueles que violam a lei para manter seus privil\u00e9gios, mudan\u00e7as dr\u00e1sticas, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7os para gradualismos. E, fim, disse: \"N\u00e3o vamos inventar nada, vamos fazer aquilo que a hist\u00f3ria j\u00e1 mostrou que funciona\". \u00c9 bom salientar, para encerrar, Sr. Presidente, que durante a camp Milei deixou muito clara a sua posi\u00e7\u00e3o em defesa da desde a concep\u00e7\u00e3o e contra o aborto. Apesar de ele ser um libert\u00e1rio, ele foi muito firmeesses valores e princ\u00edpios. E nossos irm\u00e3 argentinos tiveram direito a uma elei\u00e7\u00e3o limpa, com votos impressos e r\u00e1pida apura\u00e7\u00e3o. Muito diferente do que aconteceu no Brasil, onde TSE funcionou, no me modo de entender, como um verdadeiro partido pol\u00edtico ao benefici explicitamente um lado na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o. Diferentemente da Argentina aqui houve a proibi\u00e7\u00e3o de se divulgar verdades p\u00fablicas hist\u00f3ricas Lula, como, por exemplo, sua amizade com ditadores da Am\u00e9rica Latina e sua posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao aborto, afrontando o princ\u00edpio constitucional da liberdade de express\u00e3o. Hoje infelizmente parte expressiva da sociedade brasileira verifica que foi v\u00edtima de um estelionato eleitoral. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, eu queriae tudo de bom para o novo Presidente. Que Deus aben\u00e7oe aque povo Que Argentinacupe o espa\u00e7o que ela merece no cen\u00e1rio mundial e possa construir, atrav\u00e9s novo Presidente, a paz, a harmonia. O discurso dele foi muito includente, inclusive, com o grupo que est\u00e1 no poder dizendo que aceita colabora\u00e7\u00f5es. \u00c9 isso que gente espera de um estadista, que reconhe\u00e7a e que se coloque realmente numa posi\u00e7\u00e3o de trabalhar e de servir a todos. Muito obrigado, Presidente. Obrigado, Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Quero unir V. Exa Gir\u00e3o, nos votos de congratula\u00e7\u00f5es ao povo argentino e desej sucesso ao novo Presidente. Passo a palav ao nos eminente Senador Paulo Pa para usar tribuna. V. Exa disp\u00f5e at\u00e9 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua Presidente Mecias Senador La\u00e9r, Senador Gir\u00e3o eu quero fal hoje de dois temas. claro que um n\u00e3o poderia ser diferente, que \u00e9 o Dia da Consci\u00eancia Negra, que \u00e9 no de hoje - data de Zumbi dos Palmares, dia 20 de novembro. Mas, Presidente, mesmo tempo, quero falar um pouco das guerras, mas quero tamb\u00e9m cumprimentar o Presidente Lula Presidente, que foi um dos primeiros... Todo mundo sabia que n\u00f3s t\u00ednhamos lado. Eu inclusive tinha lado na disputa da Argentina, mas assim \u00e9 a democracia. E o Presidente Lula foi um dos primeiros Presidentes do mundo a se manifestar reconhecendo vit\u00f3ria Presidente eleito e se prificando a manter as rela diplom\u00e1ticas no mais alto n\u00edvel com Argentina, como sempre tivemos. O Brasil sempre foi um pa\u00eds que mediou, negociou, inclusive Mercosul. Por isso, o Twitter o Presidente Lula lan\u00e7ou em n\u00edvel nacional foi em defesa da democracia e reconhecendo o resultado eleitoral, coisa que infelizmente n\u00e3o acontece em alguns pa\u00edses por parte do perdedor. Eu acho que foi um momento de grandeza do Presidente Lula, se colocando como um estadista nessa quest\u00e3o espec\u00edfica Argentina. Oxal\u00e1, o Presidente eleito acerte. Eu falo isso com tranquilidade porque, mesmo aqui no Brasil, quando naquele momento n\u00f3s perdemos as elei\u00e7\u00f5es, eu vim \u00e0 tribuna e desejei que o Presidente eleito fosse feliz no seu plano de governo porque, quando quem assume a Presid\u00eancia vai mal, o povo todo \u00e9 que acaba indo mal. Presidente Mecias, quero falar sobre o  de nov de uma forma mais ampla. Ent\u00e3o, falo, neste momento, sobre o 2 de novembro, o Dia da Consci\u00eancia Negra, data de homenagem a Zumbi dos Palmares. E a\u00ed, Sr. Presidente, como vou falar deste tema em seguida, eu inicio perguntando: qual \u00e9 o verdadeiro significado da paz? Ela pode ser vista como harmonia, tranquilidade e serenidade. A paz social, por sua vez, est\u00e1 ligada \u00e0 justi\u00e7a social, um requisito para a constru\u00e7\u00e3o de uma na pac\u00edfica. Buscamos a paz nacional, uma busca fundamental para a identidade de uma na\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a paz global \u00e9 necess\u00e1ria para\u00f4r fim a conflitos, demanda toler\u00e2ncia e respeito m\u00fatuo. Mas o que \u00e9 de fato a consci\u00eancia j\u00e1 que estamos falando do Dia da Consci\u00eancia Negra? Trata-se do sentimento e da compreens\u00e3o das diversidades e diferen\u00e7as necess\u00e1rias ao bom funcionamento da sociedade. A paz da consci\u00eancia surge da reflex\u00e3o sobre se a nossa pr\u00f3pria consci\u00eancia est\u00e1 em paz, se n\u00e3o estamos discriminando o nosso semelhante. Creio que, ao compreendermos a realidade que nos cerca, trilhamos o caminho certo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade, \u00e0 fraternidade e solidariedade. Que ningu\u00e9m - ningu\u00e9m - sejaisado, discriminado pela cor da pele. A verdade, mesmo manifestando-se em diferentes dimens\u00f5es, constitui a base fundamental para as transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Hoje \u00e9 0 de novembro, celebramos o Dia da Consci\u00eancia Negra, honramos a mem\u00f3ria de Zumbi dos Palmares, como nos lembramos, neste dia, de Martin Luther King, de Mandela, de Dandara e de tantos homens e mulheres que deram a sua vida pela liberdade e pela justi\u00e7a. Sr. Presidente, esta data n\u00e3o \u00e9 apenas uma oportunidade para reflex\u00e3o, mas simboliza um processo de inicia\u00e7\u00e3o que nos conecta ao que \u00e9ramos, ao que somos e ao que buscamos ser. Ao saudarmos nossas origens, nossa hist\u00f3ria, nossa negritude - que \u00e9 o Brasil -, recordamos que m\u00e3os negras e cjadas contribu\u00edram enormemente para a constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, como outras etnias tamb\u00e9m assim o fizeram. Superamos grilh\u00f5es, resistimos ao a\u00e7o, resistimos ao a\u00e7o temperado e ao couro sovado do chicote que deixava marcas de sangue na nossa pele; mas a dor persiste, seja na alma ou nos desafios enfrentados no dia a dia. Tentaram colocar nossa alma no lama\u00e7al da crueldade da inf\u00e2mia por sentimentos desumanos. Ningu\u00e9m - ningu\u00e9m - que possa falar em pol\u00edticas humanit\u00e1rias pode manter algu\u00e9m sob o regime de escravid\u00e3o. Por isso, Sr. Presidente, por sentiment desumanos, que continuam a ferir e a sangrar em uma triste peregrina\u00e7\u00e3o por justi\u00e7a e pelo direito de viver \u00e9 que n\u00f3s estamos aqui lembrando esta data t\u00e3o importante de 0 de novembro, de Zumbi dos Palmares, que foi morto e esquartejado porque ele lutou por quilombos, brancos e negros eram tratados com carinho e respeito. Um recente estudo \"Pele Alvo: a b n\u00e3o erra o negro\", da Rede de Observat\u00f3rios, revela dados alarmantes: em 2022, uma pessoa negra foi morta policia a cada quatro horas. Dos 3.11 casos analisados, 2.770 das v\u00edtimas eram negras e negros, representando 87,35% do total. Inaceit\u00e1vel que esse cen\u00e1rio exista ainda no nosso pa\u00eds. Eu lembro que o Projeto de Lei 5.231, de 2020, que aborda essa quest\u00e3o, j\u00e1 foi aprovado no Senado e aguarda vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, e aqui no Senado foi aprovado unanimidade. A proposta visa \u00e0 reeduca\u00e7\u00e3o de agentes p\u00fablicos e profissionais de seguran\u00e7a, combatendo, assim, abordagens motivadas por preconceito, discrimina\u00e7\u00e3o e racismo. O racismo, senhoras e senhores, \u00e9 um problema estrutural. Ele est\u00e1 em toda a sociedade brasileira, manifestando-se mais ou menos no cotidiano, no olhar que discrimina, nas palavras que a\u00e7oitam, na viol\u00eancia das abordagens policiais, na fome, na mis\u00e9ria e na pobreza. O Brasil carrega uma d\u00edvida hist\u00f3rica com o povo negro, os pretos, pardos, os quilombolas e tamb\u00e9m ind\u00edgenas. Ontem eram pessoas escravizadas, aprisionadas, hoje enfrentam humilha\u00e7\u00f5es e uma falta de cidadania e igualdade de direitos, mas h\u00e1 algo que ningu\u00e9m pode nos tirar: a esperan\u00e7a, os sonhos. Sim, a esperan\u00e7a e o direito de sonhar. Ela n\u00e3o \u00e9 apenas um ref\u00fagio, mas o ponto de partida para uma grande resist\u00eancia, um ponto de encontro, de humanidade, em busca de dignidade e de uma vida melhor e feliz para todos: brancos, negros, \u00edndios, imigrantes, refugiados, enfim. Esan\u00e7ar \u00e9 acreditar nas imensas oportunidades que temos para fazer boas lutas unindo a todos em uma mesma esperan\u00e7a - eu diria boas caminhadas - de forma fraternal. A esperan\u00e7a se traduz nava pelo Congresso e na san\u00e7\u00e3o presidencial da Lei n\u00ba 14.723, de 2023, que vai aprimorar a pol\u00edtica deas sociais universidades federais e nos institutos federais do Brasil. Um passo grande, gigante, significativo, em dire a uma sociedade igualit\u00e1ria; uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica fundamental para garantir uma maior inclus\u00e3o e equidade de oportunidades no ensino t\u00e9cnico e superior e tamb\u00e9m nooutorado, beneficiando alunos de escolas p\u00fablicas, pesso situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, indiv\u00edduos de baixa renda, pessoas com defici\u00eancia, ind\u00edgenas, quilombolas afdescendentes, brancos pardos, todos chamados homens e mulheres que vivem em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade Esperan\u00e7a, caminho e vertente de \u00e1gua e luz, compromisletivo, igualdade direitos e oportunidades, solidiedade fraternidade,os azuis,\u00e9us estados, campos e floras Esperan\u00e7a, gente feliziros brasileiras em suas diversidades, suas cores e suas escolhas Esperan\u00e7a,act pela vida, despertar das consci\u00eancias,uro que en aleg os olhos do nosso povo. V long ao Dia da Consci\u00eancia Negra. Viva o Dia da Consci\u00eancia Negra. V Zumbi dos Palmares. Viva todo o povo brasileiro. Sr Presidente, nessa mes linha, nestes oito minutos que tenho, queria fazer uma fala r\u00e1ida sobre a minha vis\u00e3o dos conflitos armados no mundo. Segundo dados de 2022,U do Programa de Dados deitos Universidade Sucia, h\u00e1adamente 55 conflitosados em 3 pa\u00edses, quais oito s\u00e3oados guerras. Es \u00e9 o registr desde 989, e \u00e9ar ess n\u00famer pode seres. Esse\u00e1rio result em elevado custo\u00e1rio em mortes\u00e7\u00f5es internacionais,ome, pob. Insegar agricult prejudadai\u00e7\u00e3outura das regi\u00f5es pa\u00edses, servi\u00e7osicos, desutica e social,assez recursos.uns dositos menados incluem Israel e Hamas, Azerbaij\u00e3o enia, em Nagorno-Karabakh,\u00fa ecrnia,ria,\u00eamen, Etiia, Somia, Burquina Faso, Mali, Mymar e Nigria. De com a Acnur, refados em 202, 108,4 pessoas foramadas aar devido a conflitos. Quem,,m asitos no mundo! Nerentesante doses dasasmente quando popula\u00e7\u00e3o civil \u00e9 a maisetada. Nos cora\u00e7\u00f5es n\u00e3om se renderante dessidadeugnante, quevafrimento a famlias inteiras, destr\u00f3iidades e interrompehos eas. Aposta inicial deve aarade, a o profundo pesar. A dorfrimento oram deue ai\u00e7\u00e3o tocamundamente nasmas,endo n\u00e3o apenasgrimas mas a e compromso com constru todos, deaz de amor de n\u00e3o guerra de ao io, mundo pacfico Em meio a debates e\u00e7\u00f5esar que none das eitosados est\u00e3oas humanas.\u00e3o supera o apo a este ou \u00e0que governo, este ou \u00e0que grupo n\u00e3oendo ficar no debateico e na ponta da baioneta.ada vidaidaa umhoito, uma\u00f3riarompida um vazio nos cora\u00e7\u00f5es daqueles queam para\u00e1s que s\u00e3oos por bombas de todo tipo. Ninho a \u00e9ar a cons\u00eanciaana, a nos colocos no doro e de a dorheia aossa dor. A da \u00e9 in a\u00e7\u00f5es em ecoam em outras. \u00c9 s\u00f3 aa\u00e7\u00e3o doioienteso,cialirm oso compromisso com aazaz \u00e9 a aus\u00eancia deitos, de disputas ge\u00edticas, mas aen\u00e7aante da justi\u00e7a, dopeito \u00e0idade, \u00e0s\u00e7as, aos direitosos, \u00e0s cult e religi\u00f5es,ive opeito aosriosito nau\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para a\u00eancia\u00edfica. Repudos a da\u00eancia como resolveritos.emosir\u00e3o, ologo e nut aan\u00e7a.j todos daaz,icasrias. Queamosizer sim ao amor, ao io.i, Sr. Presidente,haala Se V. Exa.irmear mais um mines tr\u00eas aindaho,ero s\u00f3 registrha solidar aoovo ga\u00facho. vez, Sr. Presidente,essa semana queou,idades queham sidoas pelas \u00e1guas, como Mu\u00e7umavam sendo reconstru\u00eddas o sofrimento\u00e7\u00e3o e auda doover do Estado, o es\u00e7o enorme dasidadesais, dositos e dooverno Federal, dai\u00e3o, foram todas inundadas vez. Cidades Ca\u00ed, que \u00faltimaanche de terra -vaudo - n\u00e3oada,oua, deo da. l\u00e1 ou de Gabete Santos Fundes deu umato apavorado, \u00e1gua batendo noeto das casas levando carros levandoos levandoudo, geladeira,\u00e3o \u00e9 um exemplo s\u00f3 mas em torno de0idades foram atingidas at\u00e9 este momento.\u00e3o, fica aqui aossaarade total.ho certeza oover do h\u00e1 de agir da queiu no \u00faltimo momento, que um ciclone foi varrendo de 0idades... 07idadesora,o, volta um deone,indo as de p\u00e9 eavam sendoas deitaisteza.\u00e1 tem seisos Se que no\u00e1 e em Santaarina foiente e depoisamos seca na Amaz\u00f4nia \u00c9 um momento que aza pare que av forma contente, pela a doem. Por isso, fundamental,este, \u00e9 s\u00f3ererar culpados \u00e9 aente ser\u00e1rio salvaras Eu digo todas asas, n\u00e3o s\u00f3 de\u00f3s seresos mas tamb\u00e9m dosais, a vida das planta\u00e7\u00f5es, porqueulem oshores,eles que campo...\n<llmlua,FalseO SR. PAS DE</brado,ador Paim.rade a V. Exa. e oabenizo peloenteamentoador Izalci euero pedir\u00ea a V Exa Eu que fazer uma permuta aqui Senador Nelsinho Trad vai fazer palavra Ele precisa sair uma certa ur uma\u00eancia e ale \u00e9 que tr\u00eas minutos.anto, ouamos, com muito prazerador Nelsinho Trad.\n<llmlua,=False>O SR. NS TRAD</llmlua>:.ador Mecias -adoador Izalci, Gir\u00e3o, Lacio,ena,ha muitopida. Venho estaunaarhaunda const pesar queeste Mato Sul dosentesos\u00e1gicos relacion ao da cantora,ado no\u00e1dio Nilton Santos, sob a responsabil empresa Time For Fun. Lamentavel a turn\u00ea revelou-se um fracasso organizacional, com mais de mil pessoas busando atendimento m\u00e9dico devido \u00e0 de falhas log\u00edsticas. Relatos preocupantes incluem restri\u00e7\u00f5es \u00e0 entrada de vasilh \u00e1gua, dificdade em se ob \u00e1gua no daena, mesmo do forte que estavaelaquele dia.os de desidrata\u00e7\u00e3o queim porato comcies superecidas sol n\u00e3oam umairazoada naossa cons\u00eancia \u00c9 imperativoar responsabilidade objet set de entreten, pois de maneira\u00e1g,ouve ao menos uma\u00edtima fatal. Uma jov de23, mor de uma do do Mato Gros do, especificamente de23 anos Essa jovem, Ana, estud de Ps, teve seus sonhos e de toda a sua fam\u00edlia interrompidos n\u00e3o uma mas por falhas na doo Aada temperatura Janeiro,ingindoase 3\u00baC, com sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de0\u00ba o, demandavaidas eazes A \u00e1a em emagens,ia no de ventila aprop,as e aument de post de hidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidas minimamente ra\u00e1veis e sim que poderiam ter evitado esses problemas.ost de ressaltar aqui a atua\u00e7\u00e3o das autoridades competentes n\u00e3o do Governo da Prefeit de Janeiro ao adotarem medidas emergenciais, com a necess deamenta\u00e7\u00e3o mais eficienteesse setor.\u00e9m dis, tragicamente tamb\u00e9m, umador da capitalpo Grande, do Mato do Sul, Gabriel Mongenotana Milem de 5, foi v\u00edtima de um crime viol, no dia noair deacabana. Apelo \u00e0s Janeiro se tomem que evitem a repeti\u00e7\u00e3o dessas e garant os\u00e1 porais enfrentem a devida justi\u00e7a Neste de l, gost de expressar solidariedade a todas aquelas pesso s\u00e3o pr\u00f3xim, aos, parent, amigos e colegas n\u00e3o da Ana como do Gabriel Que encontrem conforto neste\u00edcil momento que essas tragias sirv de alerta para as autoridades competentes a de medidas preventivas e regulamenta\u00e7\u00e3o todas as vez queos com grande p\u00fablicoham a orer nosso pa\u00eds. Era is,. Presidente.\n<llmling,=False>O SR.RESENT MECIUS</llmling>:ador Nels, eu me junto a V Exa.este de dor e externoosceros vot de pesar. Com a palavra o Senadoralci Lucas V Exa. disp\u00f5 de at\u00e92 min por permuta com o Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Senadoral, eu estou aqui ainda sem acreditar nessa inform, estupefato Eui aqui para aossa equiperer da confirma doito de dos brasile h\u00e1 dez como ohor bem lem,o E esse,ive Eu que n\u00e3oos chegonto sujar a de sangue irresponsabil, esse que supostamente faleceu Esper que n\u00e3o A inform \u00e9 ele teve um infarto e...\n\n<llmling, compress=False>O SR IZALCI LAS</llmlingua>: E que teve uma convuls\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O SR IZALCI LAS</llmlingua>: Exatamente.\n\n<llmling, compress=False>O SR IZALCI LAS</llmlingua \u00c9.\n<llmling,=False>O. Gir\u00e3o</llmlingua\u00e3o podem3 Deput votar uma,1 votar o Rep\u00fablica ass sancionar e, de \u00e0s vezes de deb um minist do Suprem que n\u00e3o tem de ningu, ir l\u00e1 e cancelar todo esse trabalho legisl que custou bilh\u00f5es. Ent, amanh\u00e3 \u00e9 o de esta se levant de vez \u00c9 o primeiro pass, temos outros a serem, \u00e9 o primeiro passo Aenteica aguard, Senador Izal a confirma\u00e7\u00e3o desse, porque is m, vai ser um divis \u00e1guas. precisoente mor, brasileiro morrer forma injusta. Diz que a fam\u00edlia est\u00e1 desesperada a telefone tocando o tempo osados... Queus aben\u00e7oe a nossa\u00e7\u00e3o!\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECI JESUS</llmlingua>: Senadoral, parab\u00e9ns a V. Exa. pela brilhante f, esclarecedora. Quero tamb\u00e9m agradecer aos al do ensino da Escola Municipal Leol de Jesus So de Valpara\u00ed dei\u00e1s Sejam todos bem-vindos ao Senado Federal. Neste, passo a palavra ao nosso eminente Senador La\u00e9rcio doP degipe. V. Ex.,ador\u00e9r, disp\u00f5e de at\u00e9utos.\n<llmling,=False>O SR. PENT MECIUS</llmlingua>:ador\u00e9r o a paut que V Exa. tra \u00e9, sem\u00favida nenh, para o, em especial para o seu, que V. Exa. defende muito bem. Cumprimento V. Ex., parabenizo-o. Conte conosco nessa caminhada e nessa luta sua do p degi, estamos juntos. Colegas Senadores e Senador, eu quero aproveitar a oportunidade para registrar a presen\u00e7a ilustre aqui no Senado do Prefeito do Munic\u00ed do\u00e1, Andr\u00e9, terceiro maior nosso em\u00e7\u00e3o eicamente tamb\u00e9m Oito Andr\u00e9 fazente por, sempre, sempreindo a\u00edlia em de sol\u00e7\u00f5es eos para ajudar suaente. Prefeito, seja bem-vindo ao Senado Federal e conte sempre com o nosso apoio em de Roraima do Munic\u00ed do\u00e1. Conv, para fazer da palav, por permuta com o Senador Gir, a Senadora Zenaide. Senadora Zena, V. Exa. tem at\u00e9 minutos para o uso da tribuna\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEDOIR\u00c3O</llmlinguauit\u00edssimo ob, Senadora Zenaide do Norteeste eu j\u00e1 convidoadorcos para auna.anto is, eu sado osantes brasile que est\u00e3o aqui nos visit no Plen do Senado Sejam muito bem-vindos. Eu n\u00e3o se voc\u00eas fazem de um grupo espec\u00edfico se s\u00e3o visitantes avulsos. \u00c9 isso? De que voc\u00eas s\u00e3o?\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTEUDOIR\u00c3O</llmlingua>:, de Janeiro\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE EDDO GIRO</llmlingua>:erais, Santaarina\n<llmling,=False SR.DOIRO</>: Par\u00e1, do Sul Sejam bem-vind aente fica...\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Maranh\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Ol, tem aqui visitantes dos Estados, da Alemanha e da Su\u00ed\u00e7a Sejam muito bem-vindos ao Plen\u00e1rio do Senado, todos voc na v\u00e9spera dos0 anosa - queemente comemora0 - e importante de\u00easosco uma n\u00e3o tem uma\u00e3o n\u00e3o deliber deurs de pronunci. Geral \u00e0s sextas \u00e0s segundas acontece is Amanh\u00e3 j\u00e1 tem vota\u00e7\u00e3o a Plen. Daqui a pou, eu vou dar um informe para voc\u00ea que est\u00e1 nos assistindo em casa sobre \u00e9 que - como ess cidad\u00e3os a, como essas pesso que est\u00e3o vindo conhecer a hist\u00f3ria do - para conhecer aqui os museus desta Casa. \u00c9 muito que voc\u00ea possaer como eles e \u00e9ante como isso temtecido com cada vez mais frequ\u00eancia. Eu ve is com b olas, porque oovo por, quandoas a mudar., para visitar oo - quero parabenizar aqui a agilidade da nossa equipe da Secretaria-Geral da M - basta acessar o:.congresson..br/vis. A visita\u00e7\u00e3o pode ser realizada em dias \u00fate, exceto ter\u00e7as e quart - porque tem as vota de que eu fale -, aos fina de semanas e feri, das9h \u00e0s7h. Voc\u00ea est\u00e1 convado tamb\u00e9m para vir aqui \u00e0 Casa revisora da Rep\u00fablica. Sejam muito bem-v mais uma, todos\u00easavucos\u00f4 queer uso da palavra nesta segunda-feira, dia 20 de novembro. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JORGE SEIF, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O Sr. Nelsinho Trad, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 35882, "compressed_tokens": 6726, "ratio": "5.3x", "rate": "18.7%", "saving": ", Saving $1.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Elei\u00e7\u00e3o na Argentina": "Discuss\u00e3o sobre a recente elei\u00e7\u00e3o presidencial na Argentina e as perspectivas para o novo governo.", "Dia da Consci\u00eancia Negra": "Celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Consci\u00eancia Negra e reflex\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da data para a luta contra o racismo e a promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial.", "Conflitos Armados no Mundo": "An\u00e1lise dos conflitos armados em diferentes regi\u00f5es do mundo e apelos por medidas de paz e justi\u00e7a.", "Trag\u00e9dias Naturais no Brasil": "Registro de trag\u00e9dias naturais ocorridas no Brasil, como enchentes e deslizamentos de terra, e apelos por a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas."}, "stances": {"Elei\u00e7\u00e3o na Argentina": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "NEUTRAL"}, "Dia da Consci\u00eancia Negra": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "FOR", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "NEUTRAL"}, "Conflitos Armados no Mundo": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "NEUTRAL"}, "Trag\u00e9dias Naturais no Brasil": {"O SR. NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "NEUTRAL"}}, "summary": "Discuss\u00e3o sobre a elei\u00e7\u00e3o na Argentina com a maioria dos oradores expressando apoio ao novo presidente eleito. Celebra\u00e7\u00e3o do Dia da Consci\u00eancia Negra com \u00eanfase na luta contra o racismo e promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial. An\u00e1lise dos conflitos armados no mundo com apelos por paz e justi\u00e7a. Registro de trag\u00e9dias naturais no Brasil e apelos por a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas."}, "response_elapsed_time": 8.047552108764648}