{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. O primeiro inscrito \u00e9 o Senador Eduardo Gir\u00e3o. Senador Gir\u00e3o, por favor, o senhor tem a palavra por 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido amigo e irm\u00e3o, Senador Dr. Hiran Gon\u00e7alves, do Estado de Roraima, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros e brasileiras que est\u00e3o nos acompanhando pelo trabalho ex\u00edmio da equipe de comunica\u00e7\u00e3o da Casa Revisora da Rep\u00fablica - TV Senado, R\u00e1dio Senado e Ag\u00eancia Senado -, e muito obrigado. Dr. Hiran, eu n\u00e3o posso come\u00e7ar esta sess\u00e3o sem parabeniz\u00e1-lo, porque, nesta semana, o senhor fez dois gola\u00e7os aqui nesta Casa. E, mais uma vez, eu quero agradecer o roraimense por t\u00ea-lo trazido aqui para esta arena pol\u00edtica, que estava precisando de uma pessoa equilibrada, de uma pessoa pacificadora, mas firme em seus princ\u00edpios e valores, como \u00e9 a sua caracter\u00edstica nesta Casa. N\u00f3s tivemos uma audi\u00eancia extremamente delicada na Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, na quarta-feira, onde foi criado um impasse. Estavam l\u00e1 Senadores tentando buscar solu\u00e7\u00e3o, de todas as formas, para que fosse promovida a vacina\u00e7\u00e3o, que \u00e9 important\u00edssima, ningu\u00e9m \u00e9 contra a vacina\u00e7\u00e3o, mas, ao mesmo tempo, que n\u00e3o se constrangessem pais e crian\u00e7as que, porventura, por algum motivo, alguma situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o queiram se vacinar. O senhor, com muita sabedoria, conseguiu construir um consenso entre todos, de direita, de esquerda, de centro - isso \u00e9 uma habilidade de grandes pol\u00edticos -, para se encontrar essa solu\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais. Foi o art.4\u00ba, cuja emenda foi do senhor, devidamente aprovada, por unanimidade, pelo pr\u00f3prio Relator e pelos membros da Casa. Ent\u00e3o, quero lhe dar os parab\u00e9ns. Ao mesmo tempo em que a sua fala foi muito sensata, muito verdadeira, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Marina Silva, Ministra, e com o que a gente est\u00e1 vendo aqui no Brasil, tamb\u00e9m est\u00e1 ecoando bastante, no meu estado inclusive, a sua fala, e eu quero lhe dar os parab\u00e9ns pela sua coragem. O senhor, que \u00e9 um amaz\u00f4nida que entende bem a realidade, deu-nos uma aula com aquela sua coloca\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Mas, Sr. Presidente, eu subo a esta tribuna para comentar algo grav\u00edssimo que surpreendeu e deixou estupefata a sociedade brasileira, ontem. Por nove votos a dois, o Supremo Tribunal Federal acaba de infligir mais um duro golpe contra a liberdade de express\u00e3o, t\u00e3o protegida por nossa Constitui\u00e7\u00e3o, que recebeu o honroso t\u00edtulo de Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, promulgada, em 1988, depois de o Brasil ter vivenciado 21 anos de ditadura, com severo controle dos meios de comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da censura pr\u00e9via. Foi muito grave essa decis\u00e3o de responsabilizar os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds pelo conte\u00fado apresentado por seus convidados, por seu entrevistado. Onde j\u00e1 se viu isso no planeta? Este pa\u00eds est\u00e1 mesmo completamente de cabe\u00e7a para baixo! Os donos do poder, com medo de cr\u00edticas a eles, tomam uma decis\u00e3o dessa! Sabe o que vai acontecer, Dr. Hiran, meu querido Senador? Simplesmente, n\u00e3o v\u00e3o chamar mais, absolutamente, n\u00e3o v\u00e3o chamar pessoas, pol\u00edticos, outros cidad\u00e3os da sociedade que s\u00e3o cr\u00edticos do sistema, que discordam, por exemplo, do que o STF est\u00e1 fazendo, jogando o Brasil em uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica jamais vista na hist\u00f3ria desta na\u00e7\u00e3o! \u00c9 para calar os conservadores de vez! Porque o modus operandi, o que a gente v\u00ea, na grande m\u00eddia, \u00e9 j\u00e1 chamar, ali e acol\u00e1, um conservador. Agora, os ve\u00edculos independentes v\u00e3o ter receio de chamar as pessoas da direita, os conservadores, para dar entrevista, porque os donos do poder v\u00e3o poder depois dizer: \"\u00d3, tua emissora vai ser punida por aquele entrevistado que falou isso ou aquilo\". Isso \u00e9 uma intimida\u00e7\u00e3o, isso \u00e9 para alijar a democracia no pa\u00eds de vez, se \u00e9 que a gente tem democracia ainda aqui no Brasil. Inclusive, eu e outros Parlamentares estamos viajando o mundo - e n\u00e3o vamos parar, n\u00e3o! - denunciando esse tipo de absurdo contra a livre opini\u00e3o no pa\u00eds, contra os direitos humanos, que s\u00e3o desrespeitados, das pessoas. Porque parece que os direitos humanos s\u00e3o seletivos, tudo \u00e9 seletivo; democracia seletiva, ali\u00e1s, \"democracia relativa\" - foi o pr\u00f3prio Presidente Lula que falou. Estamos com o pa\u00eds de cabe\u00e7a para baixo. Ser\u00e1 que ningu\u00e9m percebe isso? Os valores completamente invertidos, den\u00fancias e den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o j\u00e1 a\u00ed com o Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es - inclusive tenho um discurso para fazer sobre isso, e o farei -, e n\u00e3o d\u00e1 para se entender esse tipo de coisa. O Governo n\u00e3o toma uma atitude, quando j\u00e1 aconteceram v\u00e1rios esc\u00e2ndalos, v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es com o atual Ministro. Eu, inclusive, chamei em outras Comiss\u00f5es para a gente poder trazer aqui, e \u00e9 um jogo de empurra-empurra inconceb\u00edvel a prote\u00e7\u00e3o a ministros do Governo Lula nesta Casa. Mas, Sr. Presidente, a partir de agora, toda empresa jornal\u00edstica, de qualquer natureza - escuta o que eu estou falando, brasileiro -, poder\u00e1 ser responsabilizada pelos crimes de inj\u00faria, difama\u00e7\u00e3o ou cal\u00fania em virtude de declara\u00e7\u00f5es feitas por pessoas entrevistadas. Tal decis\u00e3o foi tomada tendo como base o julgamento de uma a\u00e7\u00e3o movida em fun\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es feitas numa entrevista publicada pelo jornal Diario de Pernambuco em 1995. Essa medida imp\u00f5e \u00e0 sociedade pelo menos duas consequ\u00eancias diretas muito negativas. \u00c9 bom a gente pontuar aqui o que \u00e9 que pode acontecer, o que \u00e9 que vai acontecer. A primeira \u00e9 o ataque expl\u00edcito \u00e0 liberdade de express\u00e3o e, principalmente, \u00e0 liberdade de imprensa, pilares fundamentais de qualquer democracia. A segunda \u00e9 o favorecimento de condutas abusivas por parte de autoridades p\u00fablicas em todos os n\u00edveis e esferas de poder. Todos n\u00f3s conhecemos a grande dificuldade na coleta de provas de qualquer crime financeiro. Quantas vezes grandes esquemas de corrup\u00e7\u00e3o s\u00f3 foram devidamente investigados e desvendados depois que den\u00fancias dos graves ind\u00edcios foram noticiados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e, geralmente, atrav\u00e9s de alguma entrevista? A partir de agora, o important\u00edssimo trabalho do jornalismo investigativo brasileiro ser\u00e1 marginalizado e at\u00e9 criminalizado. Ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o se ver\u00e3o na obriga\u00e7\u00e3o de instituir a autocensura, com claro cerceamento da liberdade, para n\u00e3o terem risco de serem processados. Olha que loucura, o ve\u00edculo de imprensa preocupado com cada palavra do seu convidado! N\u00e3o v\u00e3o chamar nunca aqueles que j\u00e1 t\u00eam uma postura firme na defesa do que acreditam, porque uma palavra dita por eles pode incriminar um ve\u00edculo que est\u00e1 abrindo a porta para a liberdade de express\u00e3o. \u00c9 a liberdade de imprensa sendo questionada, ou seja, cada entrevistado passar\u00e1 por uma esp\u00e9cie de sabatina antes e, se a emissora perceber qualquer possibilidade de surgimento de alguma den\u00fancia ou mesmo alguma cr\u00edtica mais dura a alguma autoridade, certamente haver\u00e1 o cancelamento da entrevista. J\u00e1 pensou nisso? \"N\u00e3o, o Dr. Hiran [dando um exemplo aqui], o Dr. Hiran falou aquilo da Marina e tal, fez o questionamento sobre aquele outro pol\u00edtico. N\u00e3o, o Dr. Hiran \u00e9 uma bomba-rel\u00f3gio aqui. Se ele falar uma coisa dessa, o meu ve\u00edculo pode ser responsabilizado, o sistema n\u00e3o quer que ele fale isso daquele fulano de tal, n\u00e3o. Cancelem a entrevista do Dr. Hiran.\" A decis\u00e3o do STF \u00e9 grav\u00edssima! \u00c9 grav\u00edssima! Vai ficar para falar s\u00f3 o que o sistema quer. S\u00f3 quem fala o que o sistema quer vai ser entrevistado. Eles n\u00e3o v\u00e3o dar sorte para o azar, n\u00e3o. Aqui? Absolutamente. Veja bem, a partir de agora, s\u00f3 ser\u00e1 permitido elogiar ou repetir informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 divulgadas e, portanto, entre aspas, \"seguras\". \u00c9 a decreta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada da fal\u00eancia do verdadeiro jornalismo s\u00e9rio, independente, que tanto incomoda o sistema. Mas, gra\u00e7as a Deus, no mesmo dia em que essa tr\u00e1gica decis\u00e3o foi tomada por nove ministros do STF, tivemos um acontecimento muito positivo, extremamente positivo, hist\u00f3rico, no sentido oposto. Com a lideran\u00e7a do Deputado Marcel van Hattem, do Partido Novo, foram alcan\u00e7adas as 171 assinaturas necess\u00e1rias para instala\u00e7\u00e3o, l\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados, da CPI do abuso de autoridade. Era um projeto antigo, uma tentativa nobre do Deputado Marcel van Hattem, que \u00e9 do meu partido. Ele estava buscando, desde o in\u00edcio do ano, Deputado por Deputado. N\u00f3s aqui no Senado fomos acionados para fazer uma tamb\u00e9m, vimos que n\u00e3o era o momento, n\u00e3o conseguimos ter essa capacidade que o Deputado Marcel van Hattem teve; parab\u00e9ns a ele e a todos os Deputados que tiveram coragem de assinar, foram 171 assinaturas. E, agora, l\u00e1, a CPI do abuso de autoridade tem que acontecer. \u00c9 uma vit\u00f3ria para o Brasil. N\u00f3s temos jornalistas, j\u00e1 que estamos falando de jornalismo, temos jornalistas com passaporte bloqueado no Brasil, coisa que voc\u00ea s\u00f3 v\u00ea em nazismo. N\u00f3s temos jornalistas com contas banc\u00e1rias congeladas. Temos tamb\u00e9m jornalistas com rede social, seu instrumento de trabalho, derrubada por decis\u00e3o judicial. Esse \u00e9 o Brasil da liberdade hoje, que voc\u00ea acha que tem democracia. N\u00f3s temos jornalistas exilados em outro pa\u00eds. N\u00f3s temos empreendedores que geram mais de 20 mil empregos que at\u00e9 hoje n\u00e3o usam sua rede social porque a Justi\u00e7a do Brasil derrubou naquele tal daquele famigerado inqu\u00e9rito da fake news, que come\u00e7a e n\u00e3o tem fim, totalmente ilegal. \u00c9 uma espada na cabe\u00e7a do cidad\u00e3o de bem colocada pelos donos do poder, quem se acha dono do Brasil, mas o Brasil n\u00e3o \u00e9 deles, \u00e9 nosso. Essa CPI vai trazer luz a tudo que est\u00e1 acontecendo. Gente est\u00e1 sendo condenada, de forma irrespons\u00e1vel, a 17 anos de pris\u00e3o, enquanto grandes corruptos, assassinos, traficantes, soltos, tiveram penas muito menores que brasileiros do dia 8 de janeiro. A maioria esmagadora entrou por curiosidade, n\u00e3o quebrou nada, est\u00e1 sendo humilhada, chamada de terrorista. Voc\u00eas querem mostrar isso para quem? Rasgando a Constitui\u00e7\u00e3o, querendo dar li\u00e7\u00e3o de moral em quem? Quem s\u00e3o voc\u00eas? Que moral voc\u00eas t\u00eam com o que voc\u00eas est\u00e3o fazendo no Brasil? Liquidaram a Lava Jato, um patrim\u00f4nio do povo brasileiro, que recuperou dezenas de bilh\u00f5es de reais roubados da Petrobras. Liberaram para elei\u00e7\u00e3o um condenado que teve nada menos do que o seu nome citado centenas de vezes em dela\u00e7\u00f5es premiadas, condenado por corrup\u00e7\u00e3o, por lavagem de dinheiro. Influenciaram at\u00e9 a \u00faltima hora a elei\u00e7\u00e3o apenas para o lado ideol\u00f3gico que queriam, para o preferido do sistema. O ex-Presidente da Rep\u00fablica, que era candidato, n\u00e3o podia falar de aborto, n\u00e3o podia ligar aborto ao Lula, n\u00e3o podia ligar Daniel Ortega e Nicol\u00e1s Maduro ao Lula, dois ditadores sanguin\u00e1rios, porque voc\u00eas n\u00e3o deixaram fazer essa liga\u00e7\u00e3o numa campanha em que a popula\u00e7\u00e3o precisa entender quem \u00e9 quem, quem defende o qu\u00ea. Est\u00e1 a\u00ed o resultado. E, a\u00ed, depois, num sinceric\u00eddio, vem o Presidente do Supremo Tribunal Federal dizer: \"N\u00f3s derrotamos o bolsonarismo\". E \u00e9 uma frase atr\u00e1s da outra dita por uns, por outros, mostrando o corporativismo e que querem continuar mandando. N\u00e3o d\u00e1, tem uma hora que n\u00e3o d\u00e1. Uma hora a casa vai cair. As estruturas n\u00e3o sustentam mais tanta podrid\u00e3o, tanta decis\u00e3o incoerente, tanto privil\u00e9gio para os poderosos. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 entendendo e j\u00e1 est\u00e1 voltando \u00e0s ruas deste pa\u00eds. \u00c9 muito preocupante o que tem acontecido no Brasil, mas est\u00e1 aqui uma luz no fim do t\u00fanel que \u00e9 exatamente essa CPI do abuso de autoridade. A condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para justificar a necessidade de uma CPI \u00e9 a exist\u00eancia de apenas um fato determinado. No caso do TSE e do STF, porque a CPI \u00e9 para esses abusos, desses tribunais superiores brasileiros, s\u00e3o tantos fatos determinados e t\u00e3o graves que a dificuldade foi selecionar o mais s\u00e9rio deles. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, o TSE funcionou muito mais como um partido pol\u00edtico do que como um tribunal isento e justo, com uma sucess\u00e3o de arbitr\u00e1rias decis\u00f5es absolutamente parciais, beneficiando explicitamente um dos lados e prejudicando abusivamente o outro, algo nunca visto em processos eleitorais aqui no Brasil e, possivelmente, em muitas outras democracias. Mais abusivo ainda \u00e9 o famigerado inqu\u00e9rito das fake news, que j\u00e1 perdura por mais de quatro anos com o claro prop\u00f3sito de perseguir e amedrontar aqueles que t\u00eam uma vis\u00e3o de mundo conservadora e n\u00e3o se submetem a um sistema corrompido e corruptor. Um \u00fanico Ministro, como falei agora h\u00e1 pouco, acusa, investiga, julga e condena sem direito a qualquer apela\u00e7\u00e3o. Com esse procedimento, o Ministro praticamente se autonomeou o censor do Brasil, perseguindo implacavelmente jornalistas, comunicadores...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... religiosos, empreendedores e Parlamentares. Mas nenhum dos abusos de autoridade \u00e9 t\u00e3o grave quanto os praticados nos processos referentes aos tumultos do dia 8 de janeiro. Foi rompido o Estado democr\u00e1tico de direito. Pessoas simples, trabalhadoras, pais, m\u00e3es e filhos, sem nenhum antecedente criminal, n\u00e3o tiveram direito ao devido processo legal com amplo direito de defesa. Pessoas detidas, Sr. Presidente, no dia 8, portando apenas uma bandeira do Brasil e uma B\u00edblia, foram condenadas, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a 17 anos de pris\u00e3o como perigosos terroristas. \u00c9 um Supremo Tribunal Federal que ignorou, de forma cruel, oito pedidos feitos pelo advogado de Cleriston Pereira da Cunha, o Clez\u00e3o...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... mesmo depois de o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ter dado parecer favor\u00e1vel para que ele respondesse ao processo em liberdade, em face de v\u00e1rias comorbidades que acabaram provocando sua morte dentro da Papuda, por falta de um atendimento m\u00e9dico adequado. Para encerrar, Sr. Presidente, e, enquanto esses abusos de autoridade s\u00e3o praticados contra homens e mulheres de bem mantidos como presos pol\u00edticos, esse mesmo Supremo presenteia, com habeas corpus, chefes perigosos do tr\u00e1fico de drogas. No minuto que me falta, eu concluo: vivemos num pa\u00eds onde o ex-Governador do Rio de Janeiro... N\u00e3o sei se tem algu\u00e9m do Rio de Janeiro a\u00ed, n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9? Este grupo \u00e9 de onde?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: De Goi\u00e1s. Est\u00e3o fazendo visita. Sejam muito bem-vindos aqui ao Plen\u00e1rio do Senado Federal! A Galeria est\u00e1 cheia, fico muito feliz com isso, numa sexta-feira.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Concluindo, no minuto que falta, n\u00f3s vivemos num pa\u00eds onde o ex-Governador do Rio de Janeiro, condenado a 425 anos de pris\u00e3o por corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, foi premiado com o direito de cumprir sua pena livre e no conforto de suas luxuosas mans\u00f5es. Vivemos num pa\u00eds onde temos o Supremo, que fez um vergonhoso malabarismo jur\u00eddico, derrubando a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia de forma casu\u00edstica para beneficiar Lula e todos os criminosos do colarinho branco. Estou em paz com a minha consci\u00eancia, estou fazendo a minha parte. N\u00e3o \u00e9 esse o Brasil que eu quero deixar para os meus filhos e netos, por isso eu subo a esta tribuna, assino todos os pedidos de impeachment que v\u00eam, de ministros, CPIs de \"lava toga\". Estou combatendo o bom combate para o futuro da na\u00e7\u00e3o. Muito obrigado, Sr. Presidente. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu quero, em nome desta Casa, dar as boas-vindas para os nossos queridos goianos que nos prestigiam com sua presen\u00e7a. \u00c9 uma honra t\u00ea-los aqui. Isto aqui \u00e9 uma sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa. N\u00f3s aqui temos, regimentalmente, cada Senador tem 20 minutos para se manifestar. E n\u00f3s sempre damos um pouco mais de tempo para que eles encerrem todas as suas falas de uma maneira completa. Sejam muito bem-vindos e tenham um excelente final de semana! Senador Gir\u00e3o, Sras. e Srs. Senadores e todos que me assistem, esta semana n\u00f3s come\u00e7amos a sentir uma inquieta\u00e7\u00e3o na nossa fronteira norte. A nossa fronteira norte compreende dois pa\u00edses: a Venezuela e a Guiana, ex-Guiana Inglesa, Rep\u00fablica Cooperativista da Guiana hoje, independente. Setenta por cento do territ\u00f3rio guianense \u00e9 o Essequibo, que \u00e9 uma \u00e1rea pantanosa, rica em biodiversidade, min\u00e9rio e petr\u00f3leo, e essa \u00e1rea \u00e9 uma \u00e1rea em reclama\u00e7\u00e3o. A Venezuela contesta um tratado efetuado em Paris em 1899, dando autonomia \u00e0 Guiana para explorar o Essequibo. O que acontece \u00e9 que hoje o Essequibo \u00e9 explorado no seu mar territorial pertencente \u00e0 Guiana. Explora-se petr\u00f3leo l\u00e1: a ExxonMobil produz 450 mil barris de petr\u00f3leo/dia l\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Quantos?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Quatrocentos e cinquenta mil.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Meu Deus...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: A Guiana \u00e9 um pa\u00eds que tem 1 milh\u00e3o de habitantes e tem uma das maiores reservas do mundo de petr\u00f3leo, inclusive, maior que a da Ar\u00e1bia Saudita. O que acontece? A Venezuela, governada por esse Presidente tirano Nicol\u00e1s Maduro, que, ali\u00e1s, \u00e9 recebido aqui com pompas e circunst\u00e2ncias - mas a gente se manifesta contra nesta tribuna -, resolveu fazer um referendo nacional para dar \u00e0s pessoas que nasceram no Essequibo a nacionalidade venezuelana. Ora, ele est\u00e1, com isso, dizendo que o Essequibo \u00e9 venezuelano, ferindo um tratado de Paris de 1899. Quero aqui dar boas-vindas ao nosso ex-Deputado Edinho Bez, que nos prestigia com sua presen\u00e7a. Eu, muito preocupado com isso, procurei o nosso Ministro da Defesa, Jos\u00e9 M\u00facio, para falar da inquieta\u00e7\u00e3o que acontecia no nosso estado e nos pa\u00edses lim\u00edtrofes. O Ministro me informou que j\u00e1 havia imediatamente autorizado um refor\u00e7o do nosso Ex\u00e9rcito nas nossas fronteiras, tanto em Pacaraima, quanto em Bonfim e Normandia, que s\u00e3o os munic\u00edpios que fazem fronteira com os dois pa\u00edses, e que n\u00e3o aceitaria nenhum tipo de agress\u00e3o \u00e0 nossa soberania naquela \u00e1rea. A\u00ed n\u00f3s combinamos que eu iria imediatamente a Pacaraima para ver como estava a situa\u00e7\u00e3o real. Sa\u00ed daqui na ter\u00e7a-feira de madrugada, fui a Pacaraima, na quarta-feira, passei o dia l\u00e1, e pude ver que realmente n\u00e3o h\u00e1 uma movimenta\u00e7\u00e3o de tanques, como se colocou nas redes sociais, do lado venezuelano. Vai haver o referendo, e, pelo que eu pude perceber - fui \u00e0 Prefeitura de Santa Helena e pude perceber -, o referendo ser\u00e1 aprovado por 90% das pessoas daquele pa\u00eds, at\u00e9 porque quem \u00e9 contra o Governo j\u00e1 saiu da Venezuela, j\u00e1 foi... H\u00e1 um \u00eaxodo humano de mais de 6 milh\u00f5es de pessoas que vagam pelo mundo em extrema vulnerabilidade. S\u00f3 naquela quarta-feira, para voc\u00eas terem uma ideia, sa\u00edram da Venezuela mais de 600 pessoas. Uma parte entra pela Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, que \u00e9 o modelo que foi constru\u00eddo ainda l\u00e1 no final do Governo Temer e tem sido mantido pelos governos. A Opera\u00e7\u00e3o Acolhida \u00e9 um exemplo para o mundo de acolhimento de imigrantes, mas eu digo que ela \u00e9 uma faca de dois gumes, porque, como ela \u00e9 muito organizada e custa muito para o nosso pa\u00eds... Para voc\u00eas terem uma ideia, fornecem-se, s\u00f3 na \u00e1rea da Acolhida, fora os outros 11 abrigos que n\u00f3s temos em Roraima, 8 mil refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias; fora todo o apoio log\u00edstico, social; a Pol\u00edcia Federal, enfim, todas as nossas institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o l\u00e1; sa\u00fade... E a\u00ed, como o pa\u00eds vizinho n\u00e3o tem comida para dar para os seus nacionais - as pessoas perdem peso porque n\u00e3o conseguem comer -, as pessoas v\u00eam para a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida porque l\u00e1 tem comida. E, a\u00ed, n\u00f3s ficamos sobrecarregados em Pacaraima e no nosso estado como um todo. Para voc\u00eas terem uma ideia, quase 100% do nosso teto da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em Pacaraima \u00e9 utilizado para o tratamento dos venezuelanos. Na nossa capital, na nossa maternidade, hoje tem 40% de partos de venezuelanos. A aten\u00e7\u00e3o especializada tamb\u00e9m tem uma aflu\u00eancia muito grande de venezuelanos. Por qu\u00ea? Porque n\u00f3s temos, no SUS, um trip\u00e9 p\u00e9treo de equidade, universalidade e integralidade, e, quando o imigrante chega ao nosso pa\u00eds, ele recebe um protocolo de refugiado, ele recebe um cart\u00e3o do SUS, ele entra no Cad\u00danico, recebe os nossos programas sociais e uma carteira de trabalho. E, normalmente, ele se disp\u00f5e a fazer... O que um nacional faria com um sal\u00e1rio maior, ele se disp\u00f5e a fazer com um sal\u00e1rio menor. Ele promove um dumping trabalhista no nosso pa\u00eds e no nosso estado. Ent\u00e3o, trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o muito grave, mas eu n\u00e3o senti uma inquieta\u00e7\u00e3o militar do outro lado. O que eu senti \u00e9 que esse plebiscito deve mobilizar as pessoas, porque o Governo \u00e9 um Governo onde n\u00e3o h\u00e1 liberdade de imprensa, onde n\u00e3o h\u00e1 democracia; vai mobilizar a mente das pessoas e pode ser que, no futuro, termine por tentar fazer algum tipo de agress\u00e3o \u00e0 Guiana, que ser\u00e1 prontamente recha\u00e7ada, principalmente pelos Estados Unidos, porque a ExxonMobil est\u00e1 l\u00e1 investindo milh\u00f5es para explorar esse petr\u00f3leo, e eu tenho certeza de que as grandes pot\u00eancias n\u00e3o devem deixar que esse evento mais belicoso aconte\u00e7a. Mas sempre, quando h\u00e1 essa inquieta\u00e7\u00e3o, o que acontece? Mais venezuelanos passam para o nosso pa\u00eds, e muitos deles, senhoras e senhores que nos assistem, saem da Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, porque a opera\u00e7\u00e3o tem normas, tem regras, e muitos deles n\u00e3o aceitam as regras e ficam morando embaixo das \u00e1rvores, das marquises, das autope\u00e7as que ficam nas circunjac\u00eancias da nossa rodovi\u00e1ria interestadual. A rodovi\u00e1ria foi ocupada por venezuelanos; os banheiros s\u00e3o utilizados s\u00f3 por venezuelanos. Fica impratic\u00e1vel utilizar, porque as pessoas moram ao redor. Eu estive l\u00e1 na outra semana, na segunda-feira, no dia 13, com a nossa Senadora e Ministra Tereza, com o nosso Presidente Ciro e com o nosso Presidente Arthur Lira. N\u00f3s fomos fazer um evento do Progressistas l\u00e1, e aproveitei para mostrar todo esse drama humano que se vive em Roraima. Ent\u00e3o, eu quero aqui, primeiro, enfatizar que o Ministro Jos\u00e9 M\u00facio foi extremamente diligente e r\u00e1pido. Ele disse: \"Olha, n\u00e3o vamos aceitar nenhum tipo de agress\u00e3o \u00e0 nossa soberania na fronteira norte\". At\u00e9 porque, para se passar com tanques da Venezuela para o Essequibo, na \u00e1rea mais sul do Essequibo, na Lethem, que faz fronteira com o Brasil, atrav\u00e9s do Rio Tacutu, tem que passar por dentro do Brasil. N\u00e3o tem como passar de um lado para o outro do Essequibo sem penetrar em nossas fronteiras, e isso n\u00e3o ser\u00e1 aceito. O Ex\u00e9rcito tem l\u00e1, inclusive, um contingente j\u00e1 refor\u00e7ado historicamente por conta dessa quest\u00e3o do Essequibo, que \u00e9 uma \u00e1rea em que n\u00f3s n\u00e3o temos uma fronteira bem definida. Agora, veja bem o mais grave: se a Venezuela ocupa o Essequibo, que s\u00e3o 70%, 160 mil quil\u00f4metros, \u00e9 mais da metade da Guiana, n\u00f3s perdemos a nossa fronteira com a Guiana, que \u00e9, hoje, o pa\u00eds que mais cresce no mundo - a Guiana, a ex-Guiana inglesa, cuja capital \u00e9 Georgetown. Ent\u00e3o, eu queria fazer esse relato e tranquilizar as pessoas do meu estado, que ficaram muito preocupadas com uma eventual crise militar naquela regi\u00e3o, o que seria muito ruim para n\u00f3s. Quer dizer, n\u00f3s j\u00e1 temos uma guerra no C\u00e1ucaso, n\u00f3s j\u00e1 temos uma guerra no Oriente M\u00e9dio, no Mediterr\u00e2neo, ter um conflito militar no Caribe seria um drama, uma repercuss\u00e3o muito ruim para n\u00f3s, em termos, inclusive, de a gente ter uma dificuldade de conseguir insumos importantes para o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, eu quero aqui tranquilizar a nossa popula\u00e7\u00e3o de que, realmente, vai haver esse referendo - vai -, mas, por enquanto, a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 absolutamente calma. Tem uma certa tens\u00e3o, uma preocupa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o houve movimenta\u00e7\u00e3o de tanques venezuelanos ao longo da fronteira.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Que bom.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Inclusive, eu tive o cuidado de levar um drone para fazer um reconhecimento, porque a nossa fronteira, Senador, \u00e9 uma fronteira seca, uma fronteira extremamente extensa, que a gente passa para um lado e para o outro sem o menor problema; n\u00e3o tem como controlar. Ent\u00e3o, eu quero aqui manifestar a minha preocupa\u00e7\u00e3o e refor\u00e7ar tamb\u00e9m que j\u00e1 fiz isso oficialmente ao Ministro M\u00facio. Vou entregar para ele um relat\u00f3rio da minha viagem. Ele j\u00e1 me garantiu que est\u00e1 atento a essa quest\u00e3o e que o Governo brasileiro tem uma tradi\u00e7\u00e3o em sua pol\u00edtica externa de tentar sempre intermediar conflitos, respeitando a soberania de cada pa\u00eds, mas que n\u00f3s podemos entrar em um acordo caso um eventual conflito mais grave aconte\u00e7a naquela regi\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu queria s\u00f3 pedir a palavra pela ordem, rapidamente, Sr. Presidente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Pois n\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Quero cumpriment\u00e1-lo pela sua a\u00e7\u00e3o junto com demais Parlamentares, visando contornar essa situa\u00e7\u00e3o grave. Hoje mesmo, eu estava vindo para o Senado e estava ouvindo uma mat\u00e9ria de que o Nicol\u00e1s Maduro, esse ditador sanguin\u00e1rio, estava deixando as crian\u00e7as mais tempo na escola n\u00e3o com o objetivo de dar educa\u00e7\u00e3o e de cuidar, mas de fazer a lavagem cerebral para o referendo. Estava l\u00e1 pedindo para fazer reda\u00e7\u00e3o sobre referendo; quer dizer, incutindo j\u00e1 algo que ele quer fazer, e ele deve fazer. Ent\u00e3o, a gente precisa ter muita calma nessa hora. A Opera\u00e7\u00e3o Acolhida - n\u00f3s a debatemos v\u00e1rias vezes aqui - foi feita para receber os nossos irm\u00e3os venezuelanos, e seu estado precisava de muito mais recursos da Uni\u00e3o. Voc\u00ea conte comigo nisso, porque eu acredito que a gente jamais pode negar ajuda a um povo miser\u00e1vel, que foi jogado na mis\u00e9ria. Eu estive l\u00e1 na Venezuela, 20 anos, 25 anos atr\u00e1s, e eu vi com meus pr\u00f3prios olhos o momento em que eles estavam com uma das maiores rendas per capita do mundo, um PIB fant\u00e1stico, e a\u00ed hoje o povo na mis\u00e9ria, depois do chavismo, indo... J\u00e1 foram 7 milh\u00f5es de pessoas, n\u00e3o \u00e9?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Quase 7 milh\u00f5es.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Quase 7 milh\u00f5es de pessoas j\u00e1 foram para outros pa\u00edses - o Brasil \u00e9 um deles -, e as pessoas chegam pesando menos. \u00c9 um neg\u00f3cio, assim, impressionante: deixam tudo para tr\u00e1s! Ju\u00edzes, jornalistas deixam tudo para tr\u00e1s e v\u00e3o trabalhar no que d\u00e1, l\u00e1 em Boa Vista, n\u00e3o \u00e9?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Exato. No mundo todo, quer dizer, uma parte foi para os Estados Unidos, outra parte foi para a Am\u00e9rica Latina, outra parte fica em Roraima, e s\u00e3o interiorizados para o Brasil em v\u00e1rios estados. N\u00f3s temos aqui, em Bras\u00edlia, v\u00e1rios venezuelanos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Tem muitos. L\u00e1 no Cear\u00e1, tem tamb\u00e9m. E quero dizer que voc\u00ea conte comigo, porque eu acho que essas pessoas t\u00eam que ser recebidas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Desculpa a interfer\u00eancia...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Claro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: ... mas agora eu at\u00e9 me surpreendi com a decis\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia ao dizer que vai restaurar a nossa linha de transmiss\u00e3o de Guri para Roraima. Ora, em Caracas, falta energia cerca de oito a dez horas por dia, n\u00e3o tem gasolina. Olhem s\u00f3, um pa\u00eds onde a gasolina era de gra\u00e7a, hoje a Venezuela n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de reestruturar as suas refinarias. N\u00f3s temos uma refinaria imensa, que se chama Paraguan\u00e1, uma das maiores refinarias do mundo, e ela n\u00e3o refina. N\u00f3s temos refinaria em Cura\u00e7ao, tamb\u00e9m na Venezuela, que est\u00e1 parada. Ent\u00e3o, como n\u00f3s vamos comprar energia de um pa\u00eds que n\u00e3o tem energia para os seus nacionais, n\u00e3o tem comida para os seus nacionais?\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Se voc\u00ea for a Santa Helena, do outro lado da fronteira, a cidade est\u00e1 tranquila - eu fui l\u00e1, filmei, estou mostrando aqui nas minhas redes sociais -, n\u00e3o tem problema algum. As pessoas que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade v\u00eam todas para o nosso pa\u00eds. E j\u00e1 passou, s\u00f3 na Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, senhoras e senhores, 1 milh\u00e3o de pessoas - oficialmente, porque a fronteira \u00e9 perme\u00e1vel, e muitas passam, quer dizer, quando passa 1 milh\u00e3o, passa mais 1 milh\u00e3o por fora.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Passam, passam.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Porque as pessoas caminham pelas estradas e v\u00e3o tanto para a capital Boa Vista quanto para os munic\u00edpios do interior ou, ent\u00e3o, para Manaus, e de l\u00e1 pegam \u00f4nibus, pegam barco e s\u00e3o interiorizados tamb\u00e9m pela Opera\u00e7\u00e3o Acolhida. Quero aqui tamb\u00e9m desejar um excelente dia para todos. E voc\u00eas sejam muito bem-vindos. S\u00e3o de onde? S\u00e3o daqui de Bras\u00edlia?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Pernambuco? Olhe s\u00f3!\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Cear\u00e1 ali, olhe - Cear\u00e1. Seja bem-vinda, conterr\u00e2nea.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Nossa, m\u00e3e! Tem de todo o Brasil, olhe s\u00f3. Sejam muito bem-vindos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Nossa, est\u00e1 o Brasil todo aqui!\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Est\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito bem. Sejam muito bem-vindos todos. Que voc\u00eas tenham um excelente dia, que aproveitem essa visita. \u00c9 uma honra t\u00ea-los aqui. Quero aproveitar, em nome de todos n\u00f3s, j\u00e1 para desejar um excelente Natal para todos...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Isso.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: ... com muita harmonia, com muita alegria entre as fam\u00edlias de voc\u00eas; e que voc\u00eas tenham um ano novo venturoso. Deus aben\u00e7oe a todos!\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E, Senador Dr. Hiran, que possam fazer igual a esses brasileiros que v\u00eam conhecer a hist\u00f3ria, v\u00eam conhecer aqui tanto o Plen\u00e1rio do Senado quanto o Plen\u00e1rio da C\u00e2mara, o T\u00fanel do Tempo, os museus que aqui tem. Fa\u00e7am como esses brasileiros, apropriando-se da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. Para visitar o Congresso Nacional, basta acessar o site www.congressonacional.leg.br/visite. A visita\u00e7\u00e3o pode ser realizada em dias \u00fateis, exceto ter\u00e7as e quartas, porque \u00e9 uma correria monstra aqui dentro, tem vota\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio, nas Comiss\u00f5es; mas tamb\u00e9m pode ser feita aos finais de semana e feriados, das 9h \u00e0s 17h. A gente fica muito feliz, eu, o Senador Dr. Hiran... Eu sou do Estado do Cear\u00e1; o Senador Dr. Hiran, do Estado de Roraima; e a gente fica muito feliz em sempre receber aqui brasileiros que acompanham o trabalho, que v\u00eam aqui trazer a sua energia. Sejam muito bem-vindos aqui. Espero que seja um passeio bem interessante aqui, na Casa Revisora da Rep\u00fablica. Antes de o senhor encerrar, Senador Dr. Hiran, eu n\u00e3o posso deixar de registrar a presen\u00e7a de uma fam\u00edlia muito querida para mim. S\u00e3o amigos, s\u00e3o pessoas pelas quais eu tenho o maior carinho. O Fernando Torres, inclusive, \u00e9 chefe de gabinete, uma pessoa muito experimentada na pol\u00edtica e que tem me ajudado muito na quest\u00e3o do mandato l\u00e1 no Cear\u00e1, fazendo a aplica\u00e7\u00e3o correta das emendas, visitando, fiscalizando com a nossa equipe t\u00e9cnica. Seja muito bem-vindo, Fernando Torres; e tamb\u00e9m a Riany, sua esposa, uma pessoa de Deus, com uma energia fabulosa. \u00c9 uma fam\u00edlia muito bonita, muito harm\u00f4nica. E a gente fica feliz, porque a base de uma sociedade \u00e9 a fam\u00edlia. O Rian Coelho, o Raoni Coelho e a pequena Maria Fernanda, sejam muito bem-vindos aqui \u00e0 Casa Revisora da Rep\u00fablica. Todos voc\u00eas que est\u00e3o visitando hoje aqui saibam que n\u00f3s estamos \u00e0 v\u00e9spera do nosso bicenten\u00e1rio, que \u00e9 no ano que vem; bicenten\u00e1rio desta Casa, que tem como patrono Ruy Barbosa - \u00e9 o patrono deste Plen\u00e1rio -, um grande baiano, um grande brasileiro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Bom, antes de encerrar, eu quero desejar um excelente final de semana a todos e dizer a voc\u00eas que aproveitem essa visita, porque os servidores desta Casa conhecem muito bem a hist\u00f3ria, e isto aqui \u00e9 um museu. Quer dizer, na visita de voc\u00eas, voc\u00eas v\u00e3o ver que, no final do dia, voc\u00eas v\u00e3o se sentir muito engrandecidos em termos de conhecimento, porque as grandes decis\u00f5es nacionais acontecem aqui, esta \u00e9 a Casa do debate, da argumenta\u00e7\u00e3o, do convencimento e da paci\u00eancia. N\u00f3s temos que ter paci\u00eancia, parcim\u00f4nia, equil\u00edbrio, porque este Brasil est\u00e1 precisando muito disto: de parcim\u00f4nia, de equil\u00edbrio, de pouca radicaliza\u00e7\u00e3o, porque de radicaliza\u00e7\u00e3o eu j\u00e1 estou meio cansado aqui. Eu espero que Deus nos proteja e que a gente possa honrar o voto que voc\u00eas deram a cada um de n\u00f3s que est\u00e1 aqui. Um grande abra\u00e7o a voc\u00eas todos. Quero tamb\u00e9m mandar um grande abra\u00e7o \u00e0 Maria Fernanda, que disse que, quando ela for grande... Ela se sentiu muito bem aqui. Ela vai fazer o poss\u00edvel para estar aqui neste Plen\u00e1rio e aqui nesta cadeira. Maria Fernanda, um beijo para voc\u00ea e para a sua fam\u00edlia, um beijo para todos os que nos assistem. A Presid\u00eancia informa aos Senadores e \u00e0s Senadoras que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es: sess\u00e3o especial, \u00e0s 14h, destinada a comemorar o Dia Nacional do Delegado de Pol\u00edcia; sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, segunda-feira, dia 4 de dezembro, \u00e0s 14h. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Um grande abra\u00e7o, excelente final de semana a todos. Que Deus os aben\u00e7oe.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Rela\u00e7\u00f5es internacionais": "Discuss\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o na fronteira entre Venezuela e Guiana, incluindo a quest\u00e3o do Essequibo e a inquieta\u00e7\u00e3o militar na regi\u00e3o.", "Opera\u00e7\u00e3o Acolhida": "Abordagem sobre a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida em Roraima, que recebe imigrantes venezuelanos, e os desafios enfrentados devido ao fluxo migrat\u00f3rio.", "Liberdade de express\u00e3o e imprensa": "Debate sobre a decis\u00e3o do STF que impacta a liberdade de express\u00e3o e imprensa no Brasil, com cr\u00edticas \u00e0 restri\u00e7\u00e3o da livre opini\u00e3o e ao cerceamento da liberdade de imprensa."}, "stances": {"Rela\u00e7\u00f5es internacionais": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "Opera\u00e7\u00e3o Acolhida": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE DR": "FOR"}, "Liberdade de express\u00e3o e imprensa": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como as rela\u00e7\u00f5es internacionais entre Venezuela e Guiana, a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida em Roraima e a liberdade de express\u00e3o e imprensa no Brasil. O SR. EDUARDO GIR\u00c3O se posicionou a favor da Opera\u00e7\u00e3o Acolhida e contra a restri\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o, enquanto o SR. PRESIDENTE DR adotou uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 7.8801047801971436}