{"id_session": 25836, "elapsed_time": 30.366225957870483, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabal. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 805, de 203, de autoria da Senadoraereza Crist outros Sen, aprovado pelo Plen Sen Federal A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar o Dia Mundial do Algod\u00e3ovido para compor a mesa o Sr.ber Oliveira So, Secret-Executivo Adjunto do Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu representando aqui Ministro Carlos F\u00e1varo - podem aplaud, n\u00e3o tem problema n\u00e3o. (mas.) Conv tamb\u00e9m o Sr. Marcio Portocarrero DiretorExecut da Associa\u00e7\u00e3o Brasile dos Produtores de Algod\u00e3o (Aba (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr Aristeu Chaves,ante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades Assist\u00e9c Extens\u00e3o Rural, Pesquis Agropecu\u00e1ria eulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraer). (Palmas.) Convido o Sr. Alderi\u00eddio de Ara\u00fajo Diretor-Executivo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o da Em Brasileira Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa). (Palmas.) Convido o Sr. Rafael Zavala, representante Organ das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO Brasil. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m a Sra Ministra Andr\u00e9ia Rigueira, Coadora-Geral Pacifica\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC). (Palmas.) Convido todos para posi\u00e7\u00e3o respeitocompharmos Hino Nacional.\n\n<llmlingua compress=False>O SR.RESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: cumprimentar a Presidente da Embrapa o Diretor-Executivo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o o Sr. Alderi Em\u00eddio de Ara\u00fajo Diretor-Execut Associa\u00e7\u00e3o Brasile dos Produtores de Algod\u00e3o (Abrapa), o Sr. Marcio Portocarrero; representante daiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FA o Sr Rafael Zav; representando a Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o ( aordenadora-Geral deanejamento Comunica a Sra Ministra Andr\u00e9ia Cristina Rigueira; represent tamb\u00e9m a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o R, Pesquisa Agropecu\u00e1ria Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbra), o Presidente da Empresaana de Pesquisa, Extens\u00e3o Rural e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (aer), o Sr Aristeu Ch Quero registr pres,ando aqui a Procuradoria-Geral da, do Subprocurador-Geral da o Sr. Lu Augusto Santos Lima, e registrar pres tamb\u00e9m da Presidente da Associa dos Artes\u00e3os do V\u00e2mides, em T\u00facume, no Peru Sra. Rosa Marisa Asal Ventura. Quero cumprimentar tamb\u00e9mossos alunos aqui ensinos fundamental e m\u00e9dio Escola Estadual Rocha cidade de Matutina, Minas Gerais, muito pr\u00f3ximo da minha cidade. Sej bem-vind a esta Quero cumprimentar convidados emais autoridades. Estamos aqui hoje celebrar Dia Mundial do Algod\u00e3o, com anualmente em7 de outubro pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Antes do reconhecimento oficial ONU, j\u00e1 era celebrada desde 2019, por um grupo de quatro subsaar que faz parte dos maiores produtores de algod\u00e3o regi\u00e3o. Essa comemora\u00e7\u00e3o vem na hora certa para destacar a import\u00e2n algod\u00e3o a econom global, sobret por ser fibra que mais impulsiona o setor agr\u00edcola, a econom mundial e que impacta mais de 100 milh\u00f5es de fam\u00ed produtoras ao redor do planeta. Senhoras e senhores,qui em nosso pa\u00eds n\u00e3o sabem que o Brasil \u00e9 o segundo maior exportador mundial do algod\u00e3o, ficando apenas atr\u00e1s dos Estados; tamb\u00e9m o quarto maior produtor mundial com um total de 41 bilh do bruto produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria alcan\u00e7ado em 2022; \u00e9 ainda o s\u00e9timo maior consum. Somente entre 2019 e 2020, produzimos 2,9 milh\u00f5es de toneladas deuma algod\u00e3o cultivado em mais de 70 pa\u00edses e movimenta US$10 trilh\u00f5es por ano. Quando falamos em algod\u00e3o, remetemos nosso pensamento principalmente \u00e0 ind\u00fast t\u00eaxtil, que \u00e9 enorme e uma das mais importantes para pa\u00edses. Contudo, algod\u00e3o tem ainda v\u00e1rias outras possibilidades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Para se ter uma ideia, algod\u00e3o por\u00eancia, um produto sustent\u00e1vel, gerando desperd\u00edcio pr\u00f3ximo de zero, pois quase tudo se aproveita: 46% de seus res\u00edduos tornam- alimento ra\u00e7\u00e3o para animais; 33% da fibra s\u00e3o usados na ind\u00fastria t\u00eaxtil e no vestu\u00e1rio;7% da casca podem ser usados na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, embalagens e fertilizantes.leo comest\u00edvel e celulose s\u00e3o outros produtos derivados do algod\u00e3o Al\u00e9m disso, o algod\u00e3o tem caracter\u00edsticas que o faz ser a fibra natural mais utilizada no mundo, tanto na moda como na \u00e1rea deama mesa banho decora\u00e7\u00e3o, artesanato e insumos hospitalares. Is porque a fibra de algod\u00e3o \u00e9 natural, \u00e9 biodegrad\u00e1vel confort\u00e1vel e muito vers\u00e1til. Quantas possibilidades o algod nos oferece! falamos a palavra algod\u00e3o sempre v\u00eam \u00e0 cabe\u00e7a roupas, len\u00e7\u00f3is tecidos, produtos farmacol\u00f3gicos, mas o uso do algod tamb\u00e9m est\u00e1 em outros it, como \u00f3le cru para o biodiesel; a maionese; a margarina; o \u00f3leo de cozinha; a vitamina E; e tamb\u00e9mioxidantes, fonte t\u00e3o falada do mega . Mas o dinheiro tamb\u00e9m \u00e9 feito do algod\u00e3o. O dinheiro? Como assim? Po \u00e9, a partir das fibras mais curtas retiradas pr\u00f3ximas ao car do algod\u00e3o, s\u00e3o produzidas partes mais seg das c\u00e9dulas real brasileiro. Voc sabia que em todo o mundo s\u00f3 existem quatro empresas que fornecem a mat\u00e9ria-pr essencial para a fabrica\u00e7\u00e3o do dinheiro, o papel? Pois \u00e9, uma del, a Papel Salto, fica a no Brasil no interior de S\u00e3o Paulo. An mesmo de dinheiro, es papel \u00e9 rigorosamente vigiado. Senhoras e senhores, algod\u00e3o brasileiro \u00e9, de fato, nosso ouro branco, em raz\u00e3o do alto valor agregado desde sua sa\u00edda do campo at\u00e9 chegar \u00e0 m\u00e3os do consumidor. E, para finalizar, eu queroqui agradecer \u00e0 nossa competente ex-Min da Agricultura e, hoje,haile colegadora Tereza Crist, representante do Mato Grosso aqui em nossa pela honra de\u00e1-la nesta sess\u00e3o t especial em cele ao Dia Mundial do Algod\u00e3o. Eu agrade\u00e7o a os convidados aqui presentes e a todos nos assistem pel redes socia do Senado Federal E viva o algod\u00e3o brasileiro e todos aqueles que faz nosso ouro bran uma das maiores riquezas do pa\u00eds Obrig a todosPalmas Eu queroqui fazer a leitura do discurso nossa querida Senadora Tereza Cristina, que n\u00e3o p\u00f4de estar aqui. \u00c9 evidente ela gostaria estar aqui presidindo, em fun\u00e7\u00e3oissos Mato Grosso, pediu que presid ao mesmo tempo, que tamb\u00e9m lesse mensagem da nossa querida Senadora. O algod brasileiro ganaque por ter responsabilidade ambiental, ter qualidade, atuar no desenvolvimento das comunidades, n\u00e3o gerar desperd\u00edcios ger receita para os est produtores e tamb\u00e9m para a Uni\u00e3o O nosso-Oeste - com destaque para o Mato Grosso - \u00e9 grande produtor de algod\u00e3o, com 70% da safra. Depois vem Bahia e plant tamb\u00e9m, em escala, no Mato Grosso do e em v\u00e1rios outros estados, como Minas Gerais, Goi\u00e1s Mato Grosso do Sul, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, S\u00e3o Paulo, Tocantins, Cear\u00e1, Para\u00edba, Alagoas, Rio Grande do Norte, Paran\u00e1 e Pernambuco, com propried menores. J\u00e1 pude visitar planta\u00e7\u00f5es de algod\u00e3o, e \u00e9 bel\u00edssimo de se um campo pluma branco da colheita. O algod\u00e3o \u00e9 um produto que muda vidas no Brasil e em todo o mundo. Por isso ho \u00e9 dia de parabenizar todos os que pesquisam, cultivam colhem, ven e levam o outro lado do mundo o nosso algod\u00e3o, sem contar os que atuam nas cadeias de beneficiamento dessa mat\u00e9ria- maravilhosa. Parab\u00e9ns a todos e muito obrigado. Tereza Cristina.Palmas N pos, evidentemente deixar de parabenizar e dizer que \u00e9 orgulho nacional Embrapa. N\u00f3s temos, na Para\u00edba, o algod\u00e3o colorido tamb\u00e9m, que \u00e9 muito legal. Participei de v\u00e1rios movimentos artanais e tamb\u00e9m, defiles de moda aqui Bras com a representa\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o colorido. Ent\u00e3o, \u00e0 Embrapa o nosso respeito e as nossas homenagens a essa grande empresa. N\u00f3s vamos assistir agora a v\u00edde instituc.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. MARCIO PORTOCARRERO</llmling>: Boa tarde a e a todas presentes \u00c9 honra sermosididos aquiador Izalci Lucas Temos como m aadora Tereza Cristina, e o Sen Heinze, que sempre acompanhou, desde o in dessa nuta Cumimento aqui o representante da Embrapapresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e exChe-Geral da Embrapa Algod\u00e3o, grande conhecimento e comprometimento o algod\u00e3o brasileiro, Alderi Em\u00eddio de Ara\u00fajo, hoje est\u00e1 em Bras\u00edlia e, com certezaai somar a ess gest\u00e3o com muitas expectativas de a gvar a tecnologia Brasil a alguns degraus para vencer o desafio de produz e reduz custos, ser mais eficiente Cumimento o Diretor-Executivo Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FA), o Sr Rafael Zavala, que este conoscoesses \u00faltimos dois dias. Representando a Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC), aordenadora-Geral Planejamento e Comunica\u00e7\u00e3o a Sra Ministra Andr\u00e9ia Cristina Nogueira Rigueira. Representando a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ent de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural, Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraer), Presidente da Empresa Paraibana de Pesquisa, Extens\u00e3o Rural e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1riaEmpaer), o Sr. Aristeu Chaves E gostaria de fazer um aqui pessoa muito importante para hist\u00f3ria do algod\u00e3o, que conosco, o Sreda, que foi um pioneiros do algod\u00e3o e que, com certeza, influenciou muita gente trilhar esse caminho. um exivo de que emender neste pa\u00eds depende de pessoas, e a est\u00e1, sempre. \u00c9 grande honra que voltamos a Senado Brasileiro, cor da n democracia,esta sess sol, para celebrar este dia\u00e3o importante para n\u00f3s e para mundo todo Em nomerapa, eu agrade\u00e7o aportunidade e qu destacar, Sen, que temos muito, muito mesmo a comemorar. Superamos, acabamos de super o nosso maior concorrente produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o, na qual do algod\u00e3o, na rastreabilidade do algod\u00e3o e, o mais importante, produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Sempre foi um sonho nosso sermos eficientes, e chegamos a esse patamar.ossa meta ainda tem muito a conquistada, mas super conentestes \u00e9 vit\u00f3ria certa. H\u00e1 apenas qu anos, a FAO e aAC se reuniram e institu\u00edram essa data, e n\u00f3s fazemos quest\u00e3o de traz\u00ea-la para Brasil, para valorizar o produtor que est\u00e1 no campo rezando colocando todo o seu patrim\u00f4nio em risco todos os anos para produzir essa fibra. O algod\u00e3o est\u00e1 conos desde antes da chegada dos colonizadores, ent\u00e3o n\u00f3s temos uma hist\u00f3ria muito com algod\u00e3o. Testemunhamos o momento do nascimento do primeiro Dia Mundial do Algod\u00e3o ( Cotton Day), e o nos pa\u00eds poderia estar distante dessa data, pois somos um player muito importante na produ e com\u00e9rcio dess commity. Mas nem foi assim; passamos dificuldades, o Governo brasileiro nos ajudou duas grandes oportunidades quando os produt tiveram que recorrer \u00e0 pol\u00edtica deia de\u00ednimo, a\u00ed a pol\u00edtica de garantia de pre\u00e7o m\u00edn para sustent a\u00e7a entre o preju\u00edzo e o custo de produ\u00e7\u00e3o e manter a cadeia do algod\u00e3o viva, sen\u00e3o ter\u00edamos morr logo no in\u00edcio, n\u00e3o, Sr. Jorge?oucos acreditavam que a nossa evolu\u00e7\u00e3o seria poss em 3 anos, quando\u00edmos praticamente do zero era o segundo importador de algod\u00e3oaste ind\u00fastria t\u00eaxtil. Mas com muito trabalho, pesquisa eada a\u00ed Embrapa, j\u00e1cida pelo Senador -,i\u00e3o dos produtores - que \u00e9 o mais importante, que transforma a Abrapa numa associa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia o Brasil e at\u00e9 Brasil entando capacidade produz prod qualidade atra mercadosentes. Es neg\u00f3cio que fe uma reg sim: n\u00f3s aprenos, longo dess2 a ouvir. Saos do Brasil produtores,car o que merceria.\u00e1vamos anunciando que \u00ed voltar a produzir algod\u00e3o, que\u00ednham capacidade de produzir e t\u00ednham que comunic mercado que Brasil far parte des jogo Oandas,amente esses produt pione volt ao Brasil planeto e longo prazo,\u00ednos quear E a \u00e9 resultado deudo queenteve \u00e9 aonde namos total, pos Estamos o queimosica - agoraamosher3,2adas deuma como, duas novas: saoso para lugar os maior produt de algod american eaix China e da \u00cdnd e segundo export maior exportador Ent, a queimos noss. Sr Senador dema autoridades, essa in posi\u00e7\u00e3oan\u00e7aulha demais. Est a nome dos prodores de\u00e3o, agricult familiaros m\u00e9dios grandes produtores, campo est\u00e3o\u00e9dito est bus seizar continu cresendo e Tem uma pes regas e os algod s\u00e3o que t melhorH Ent, a \u00e9 ali, ali, e os melhor Ess diferen N\u00e3o \u00e9 n  tamb\u00e9mrapa nas.\u00f3s nascemos a organizarse projeto temosido a miss\u00e3ose grandeses pela\u00eancia, represent Sr foi Presidenteje quexe a quein. Os faz diferen\u00e7a para;abilidade oastreabil nen lugar tem valecidoabil \u00e9 uma diferen faz osicasis ambiente, produ\u00e1vel,oses miaisse promo\u00e7\u00e3o \u00e9 deingadao o\u00f3s nosiamos sempre vier comado l\u00e1 ego Para queados comoados:vel des...\n\ning. ARISTEU CHingito todas Senci esta sess dizer, Sen, uma rear Polciarito a, oport\u00f5es parair pararito Federaleroud aadora eina,ora dauraem todosatos todosemosa parator Embrapa a President Silse; saudar Diretorut\u00e7\u00e3ood\u00e3oa,, que j\u00e1 aqui umaa etemu oend todosudOaben-ativa AO grande naas; ara,eral e\u00e7\u00e3oandoover\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3o pol\u00edtas essa atidade n\u00f3s dqui momento.cieroudqui est momentoco, com o\u00e3o a que sendo promido,\u00eancias, Todos\u00f3samente,do maisimento Emperana de\u00e3o Reg,izer daandoe. Em da\u00edba a empresa Emp de\u00e3o rural oa at\u00e1la vez,, vista\u00f4,os deenteagosaentioiente para uma\u00e1vel importanteamos, no para tamb\u00e9merer, que\u00e7\u00e3o\u00eancia T e\u00e3oural, Regi\u00e1ria,joino uma em podosa\u00e3o mas,udoanaamente aquiissados importanteendo posandoseiagosidadeos,ci porque emuras produzos a modent\u00e1vel,o,peioiente.\u00e3o,\u00f3s, na\u00ed, a,abor.qui,ador Carlos, grandeensor tamb\u00e9mutor\u00e3o na,uino estadoo deib l\u00e1 de Grandebaia Rara, do estadoismo,ensiasamente, maior na de Grande do V dosauros que l\u00e1 de Sousa a\u00e7\u00f5es que o\u00edba\u00e7\u00e3o\u00edba j\u00e1 nasceido.\u00e3o ele\u00e3oinda,le. Is paraente \u00e9 s\u00f3stra compromisba emir l\u00e1 que doato o\u00e1io. tamb\u00e9m deiro\u00eancia doido produz as. E,emente, nas de Piririt de\u00e1 do G estado, foram us deiciod\u00e3o e ismentealecendo essa cultura estado.\u00e3oqui com estasrasizer e da oport que em\u00e3o mas,udo destana, foram as importantesalecer, uma para de paraaio...FalseO SR. RAFAEL ZAVAL</ a todos.a\u00e3o,adorci Lucasuda\u00e7\u00e3o especialadoraina da. Carloszeion que\u00e3oudaamenteique muito emocado oa, Em dejo poraladoiroa,eira ( do Sr e,o, a\u00eancia ( araistraiaina Nog\u00e9m est\u00e1 parnica e\u00e3o rural,ados peloisteaves Aser e Emp E\u00e7\u00e3o as equip envolas da da da eivas ministeris um dos que amb que anosal ubroirov\u00f4mico no com internacional pobza aod desenvolv Am\u00e9rica \u00e9 conhecidoidade eimaha anos norio M\u00e9xicoav-as incas,avam eementeualmente,osrit mais0\u00e9 em.\u00e9m6vidiro Sen,  milh deemiv\u00f4m ess No3amer\u00e7\u00e3o\u00e3o \u00e9 falarentidade alcan uma melhor\u00e7\u00e3o, melhor\u00e7\u00e3o,iente vida melhor%\u00e3o Am\u00e9rica s\u00e3ooreses principalina 2ares na\u00e3o destacaut no o segundo em mundial Tod brasileira sido\u00eancia desde2 importante\u00e7\u00e3o-ulada brasileiro...<ml,=> SRA. ANDmlbrig,a \u00c9 grande quee en para Mundial de\u00e3o com parira de\u00e7\u00e3o\u00e7\u00f5eses einaibe lugar modoadora Tza Costa D obraura tamb\u00e9mmentesqui presentes lugara\u00e3o Sradorci Agradementecio Portero, Dire- Pro (rap oportidade sa.el Pro (rap) Presidente- dograde\u00e7o:. Emjo,-je President de\u00e7o. Rafael Zala,\u00e7\u00f5es Uniment e (FAO o Sristeaves, Paraibesquis,\u00e3ouraliza\u00e7\u00e3o Fundi (Empaer) aje tamb\u00e9mira das Ent\u00eancia\u00e9cnica\u00e3ouralesquis\u00e1ria FundAser\u00fadoualmente com muito osantes da,,ar pelo comprom e inc\u00e1vel paraport Am\u00e9ricaibe a setod\u00e7\u00e3o das\u00e7\u00f5esteriores\u00e3o grande import\u00e2n do amplo\u00f3 de que englob oale set desenvolimento,amosvol diferentesores dosado no; deale e, para\u00f3scamunt e Brasilz\u00e7\u00e3o t\u00e9c desenvolimento\u00f4m e social conformato constituc art\u00ba, ino dait Federal determ Feder Brasil suas, da osos da\u00e7o Brasilorale entre pesibe re dess emendimento beneficia n\u00e3o apenas parceiros s\u00e3oal - mas os prod tement a dia\u00favida\u00e3o constit uma\u00e7\u00e3ohor importantesutos\u00ed,prego e delias,imento agr\u00ed dessodity Por direirecel signific\u00e7\u00e3o o setodiro ocupa na desenvolimento\u00f4 e tamb\u00e9m pobinaibe projet + inici daBA queora anosbr o setiroenta desios, tanto\u00edvel internacional nacional internacional os\u00e7osremtesutzo e\u00eanciazocem caus por subs desenvolvidos mercadosacionais de Brasil fort no setor\u00e7\u00e3o autos dos sub am,atores pela disputesseal a\u00e2n ess desios e\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3opregar diferentes a ampl com internacional aarragas e a evitar que atinjam as planta\u00e7\u00f5es brasileiras. A implementa\u00e7\u00e3o da Coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul \u00e9 marcada por interc\u00e2mbios de experi\u00eancias entre na\u00e7\u00f5es, o que se materializa em idas de t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es brasileiras aos pa\u00edses parceiros e na vinda de t\u00e9cnicos desses pa\u00edses ao Brasil para receber capacita\u00e7\u00f5es. Cabe sublinhar, igualmente, que o Brasil muito se beneficia dos projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional no setor algodoeiro.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. PEDRO LUPION, O SR. RAFAEL ZAVALA, O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO, O SR. ARISTEU CHAVES, A SRA. TEREZA CRISTINA, A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA, O SR. MARCIO PORTOCARRERO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 17952, "compressed_tokens": 5171, "ratio": "3.5x", "rate": "28.8%", "saving": ", Saving $0.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia Mundial do Algod\u00e3o": "Celebra\u00e7\u00e3o anual em 7 de outubro pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para destacar a import\u00e2ncia do algod\u00e3o na economia global e suas diversas aplica\u00e7\u00f5es.", "Produ\u00e7\u00e3o de Algod\u00e3o no Brasil": "Destaque para a posi\u00e7\u00e3o do Brasil como segundo maior exportador mundial de algod\u00e3o, sua produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e os diversos produtos derivados do algod\u00e3o.", "Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor Algodoeiro": "Discuss\u00e3o sobre a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional no setor algodoeiro, incluindo interc\u00e2mbios de experi\u00eancias entre pa\u00edses e benef\u00edcios para o Brasil."}, "stances": {"Dia Mundial do Algod\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO LUPION": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL ZAVALA": "FOR", "O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. ARISTEU CHAVES": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA": "FOR", "O SR. MARCIO PORTOCARRERO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR"}, "Produ\u00e7\u00e3o de Algod\u00e3o no Brasil": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO LUPION": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL ZAVALA": "FOR", "O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. ARISTEU CHAVES": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA": "FOR", "O SR. MARCIO PORTOCARRERO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR"}, "Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor Algodoeiro": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO LUPION": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL ZAVALA": "FOR", "O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. ARISTEU CHAVES": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA": "FOR", "O SR. MARCIO PORTOCARRERO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o Dia Mundial do Algod\u00e3o, a Produ\u00e7\u00e3o de Algod\u00e3o no Brasil e a Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor Algodoeiro. Todos os participantes expressaram uma postura favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos temas, destacando a import\u00e2ncia do algod\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o do Brasil como grande produtor e exportador, e os benef\u00edcios da coopera\u00e7\u00e3o internacional no setor."}, "response_elapsed_time": 11.363374948501587}