{"id_session": 25834, "elapsed_time": 45.443878173828125, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlinguaota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, destin debater Prefe Prefe municip oRea Tribut foi convocada atend Requerimento n\u00ba 824, de 2, de autoria PrimeiroV-Presidente Sen, Senador Venezianoital do R\u00ea qualidade Presidente do Senado Federal em exerc e aproado pelo Plen\u00e1rio desta Casa. Presid inform ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3ootados os seguint procediment o andamento da sess Ser\u00e1menteado daavra ao eminente Relator da PEC /201, Senador Eduardo Braga; em seguida, Secret Extraordin da Reforma Tribut do Minist\u00e9rio da Fazenda, Sr. Bernard Appy; posteriormente ao Sr. Prefe Ricardo N Prefe Munic\u00edpio de S\u00e3o e Presidente Frente Nacional de Prefeitos ap\u00f3s Presidente Confedera\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios, Sr. Pauloiulkoski - Posteriormente o uso da palav Prefe ser dividido em blocos tendo o prazo de at\u00e9 dez minutos para expos, seguindo a ordem alfab\u00e9tica dos munic\u00ed que est\u00e3oqui represent os munic\u00ed brasileiros: Munic\u00edpio deucarana, do Par\u00e1; Campinas, do Estado de S\u00e3o Paulo; Campo Grande, do Estado de Mato Grosso do Sul; do Piau Estado do Piau\u00ed; Foz do Igua\u00e7u, do Estado do Paran\u00e1 Lagoa Nova, do Estado do Rio Grande do Norte;qui, do Estado do Amazonas Cec\u00edlia do Pav\u00e3o, do Estado do Paran\u00e1; ear\u00e9m, do Estado do Par\u00e1. - Ap\u00f3s o encerramento cada blo, ser\u00e1 aberta a fase depela\u00e7\u00e3o Sen inscritos,ados em blocos de dispondo cada Senador de at\u00e9 cinco minutos para considera\u00e7\u00f5es. Senadoras e os Senadores poder inscrever o uso da palav, por meio do aplic Senado Digital por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio totensibilizados na Casa Comp\u00f5em a mesa o Senador Eduardo Braga, Relator Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 45, de 201, altera Sistema Tribut\u00e1rio Nacional nossa estimada Sen Daniel Ribeiro L\u00edder da Bancada Feminina no Senado Federal, Presidente da Comiss\u00e3o Mista do Or\u00e7 Nacional tamb\u00e9m L\u00edder Maioria no Congresso Quero registrar tamb\u00e9m a pres entre n\u00f3s do Relator da reforma tribut no \u00e2mbito C\u00e2mara dos Deputados, Deputado Aguinaldo Ribeiro, do Estado da Para\u00edba, reconhe recentemente como o melhor Deputado do Brasil no ano de 20 - n\u00e3o \u00e9 isso, Aguinaldo Parab\u00e9ns! Os nossos reconhecimentos ao bel\u00edssimo trabalho representando o seu Estado, especialmente, \u00e0 frente da reforma tribut\u00e1ria no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados. Seja muito bem-vindo. Quero saudar todos os Prefeitos e Prefe dizer que n\u00e3o resta d\u00favida de que a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 45, de 209, que trata da reforma tribut\u00e1ria, a mat\u00e9ria de natureza econ\u00f4mica mais importante que hoje se encontra em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional. O novo institu\u00eddo pela proposta tem como objet alinhar a legisla\u00e7\u00e3o brasileira ao que \u00e9 praticado pelas na\u00e7\u00f5es mais r al\u00e9m de permitir que os entraves nosso desenvolvimento sejam reduzidos de uma vez por todas. \u00c9 isso ardentemente desejamos: desenvolvimento e bem-estar os brasileiros. Essa mat\u00e9ria n\u00e3o somente a mais importante, mas seguramente tamb\u00e9m \u00e9 a mais complexa. Ela atinge os interesses materiais de todas as empresas, de todos os trabalhadores, de todos os consumidores, de todos os contribuintes, de todos os entes p\u00fablicos da Federa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o importa a classe social, a escolaridade ou atividade laborativa, todos os brasileiros ser por ela alcan\u00e7ados. Seria mais pr\u00f3prio, ali\u00e1s, cham\u00e1-la reforma tribut e fiscal, porque os recursos arrecadados com unifica\u00e7\u00e3o dos tributos sobre o consumo ser\u00e3o distribu\u00eddos Uni\u00e3o, est, Distrito Federal e munic\u00edpios, de acordo com novas regras.esse contexto, \u00e9 natural que a reforma seja objeto apreens\u00e3o por parte dos entes federativos o que torna evidente a necessidade de se aprofundar o debate acerca do tema. O Senado Federal vem cumprindo seu papel institucional ou a sociedade civil organizada e os entes feder a respeito da reforma tribut\u00e1ria antes de levar a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1rio. Tanto aqui, em Plen\u00e1rio, quanto nas Comiss, em especial na Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a Cidad e na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, temos discutido com seriedade este tema importante e complexo. No dia 29 de agosto \u00faltimo, realizamos sess\u00e3o neste mesmo Plen\u00e1rio colher as opini\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es Srs. Governadores e Governadoras dos estados brasileiros. Hoje dada a import\u00e2ncia das contribui\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios para o debate da reforma, conversamos com Prefeitos com os representantes de duas importantes organiza\u00e7\u00f5es municipalistas: a Frente Nacional de Prefeitos e a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios. \u00c9 nossa obriga\u00e7\u00e3o ouvir pondera\u00e7\u00f5es, pois, ao faz\u00ea-lo, estamos ouvindo quem est\u00e1 mais pr\u00f3ximo dos pleitos verdadeiros da sociedade brasileira, das fam\u00edlias, das mulheres, dos homens, dos enfermos, das crian\u00e7as, de toda a sociedade. Como bem dizia saudoso exGovernador de S\u00e3o Paulo Franco Montoro as pessoas n\u00e3o vivem na Uni\u00e3o, n\u00e3o vivem nos est elas viv, de fato, nos munic\u00edpios, que, sem d\u00favida alguma, precisam ter pondera\u00e7\u00f5es levadas em considera\u00e7\u00e3o para elaborarmos um texto de reform fact\u00edvel, seguro e equilibrado. Precisamos ouvir os mais munic\u00edpios tendo em conta todas as suas especificidades. Precisamos ter em mente que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds de propor\u00e7\u00f5es continentais e possui realidades variadas. Todas reivindica\u00e7\u00f5es precisam ser ouvidas, pois, como disse a reforma tribut\u00e1ria \u00e9 para todos. A reforma tribut\u00e1ria tem de ser feita durar Ela \u00e9 uma daquelas decis\u00f5es de Estado que tem mirar o futuro e estar imbu\u00edda do esp\u00edrito de perman\u00eancia. N\u00e3o haver\u00e1 perman\u00eancia se, daqui, resultar uma reforma bem constru\u00edda s\u00f3lida, que conte com a ades\u00e3o convicta ampla maioria da sociedade brasileira. E, para tanto, precis, de fato, dialogar com todos os setores da sociedade em busca do melhor texto poss\u00edvel. Estamos sendo respons\u00e1: somos conscientes de que a\u00e7odamento \u00e9 inimigo de um projeto de reforma bemacabado consistente; e sabemos repito, que, sem o apoio amplo da sociedade a reforma n\u00e3o ter\u00e1 legitimidade para durar. Por isso, estamos trabalhando para que todos os setores poss dizer o que pensam da reforma trazer ao Senado sua contribui\u00e7\u00e3o ao aperfei\u00e7oamento da mat\u00e9ria. a participa\u00e7\u00e3o de todos, tenho certeza de que o produto final ser\u00e1 um texto que permita o que almejamos: o desenvolvimento nacional do Brasil. No mais, pe\u00e7o que todos agentes que venham a discut a reforma estejam imbu\u00eddos de esp\u00edrito p\u00fablicoquele esp\u00edrito que, fechar os olhos para eventuais defeitos do projeto, possa colocar o interesse do Brasil acima dos inter meramente individuais e particulares. Sem trabalho \u00e1rduo e sem confian\u00e7a no futuro, sairemos do lugar em que est e perderemos uma oportunidade \u00fanica substituir o sistema tribut atual, que \u00e9 falho, complexo e atrasado, por um sistema novo, moderno e eficiente. Vamos permitir que o Brasil avance! Por is quero agrade imensamente a presen\u00e7a de todos os Prefeitos e Prefeitas, dos Presidentes tanto da Frente Nacional de Prefeitos quanto da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios. Infelizmente, comport a discuss\u00e3o 5.50 munic\u00edpios nacionais,.as t\u00eam, hoje, a responsabilidade de buscar expressar e exprimir a vontade municipalismo brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma tribut\u00e1ria. Portanto, s\u00e3o muito bem-vindos. Eu os sa\u00fado maneira muito especial, e, em breve, dare a palav a V. Exas Neste momento, agradecendo uma vez mais a dedica\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria desse exemplar Parlamentar que cu t\u00e3o bem texto da reforma tribut\u00e1ria no \u00e2mbito do Senado Federal, tenho a satisfa\u00e7\u00e3o de passar a palavra ao Senador Eduardo Braga, Relator da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 45, de 2019, altera o Sistema Tribut\u00e1rio Nacional. a palavra, o Sen L\u00edder MDB Eduardo Braga.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Secret Extraordin\u00e1rio da Reforma Tribut\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Fazenda, Bernard Appy, pelo seu pronunciamento. Concedoeste momento a palav a S. Exa. o Sr. Prefeito Ricardo Nunes, Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, Interino da Frente Nacional de Prefeitos, por at\u00e9 dez minutos.umo que seja o em exerc\u00edcio da Frente Nacional de Prefeitos, nos caro amigo Ricardo Nunes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Prefeito Ricardo Nunes, Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo em exerc\u00edcio na Presid\u00eancia da Frente Nacional de Prefeitos. Pe\u00e7o ao Prefeito Ricardo que transmita ao Presidente Edvaldo Nogueira a todos pares da Frente Nacional de Prefeitos nosso mais absoluto respeito Agrade\u00e7o pelo pronunciamento E conced, neste momento, a palavra ao Sr. Pauloiulkoski, Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM), para o seu pronunciamento pelo prazo de dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO ZIULKOSKI</llmlingua Muito- a todos e a todas. Qu saudar o Pacheco pela oportun, novamente aqui, de poder dialog o Senador Braga, nos ilustre Relator, os demais Senadores e Senadoras, Prefeitos saudar, enfim, os que participam desta audi\u00eancia. Eu quero destac a a presen\u00e7a de v\u00e1rios companheiros presidem associa\u00e7\u00f5es estadais. Est\u00e1 aqui Fred, que representa a Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Munic\u00edpios; o Luciano,urn, do Rio Grande do Norte; da Associa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1, o Edimar. Tamb\u00e9m est\u00e1 conosco, da APPM, o Toninho, do Piau\u00ed; l\u00e1 do Amazonas, o Jair; v\u00e1rios outros Prefeitos nossos colaboradores, enfim, os demais Prefe aqui presentes. Ent\u00e3o, saudando todos, sa\u00fado tamb\u00e9m o ex-Senador Roberto Rocha, que n\u00e3o est\u00e1 aqui presente, mas foi um grande consultor nesse projet a\u00ed da reforma tribut\u00e1ria atrav\u00e9s da Em, ainda 10, que n\u00f3s discutimos aqui; o Bernard Appy tamb\u00e9m, que tem trabalhado bastante; e os demaisantes deste evento. me permitir Presidente Rodrigo, se eu passar um pouquinho do tempo, eu negociei com os demais companheiros que se pode descont deles dois, tr\u00eas min a mais, apenas pelo que acho a gente tem que coloc aqui\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Presidente Paulo Ziulkoski, da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00ed. Concedo, neste momento, a palavra aos Prefe do primeiro bloco, que ter\u00e3o um prazo de at\u00e9 dez min. Neste momento, passo a palavra ao Sr. Prefeito do Munic\u00edpio Santar\u00e9m, no Par\u00e1, Francisco N\u00e9lio Aguiar, que pode ocup a tribuna para o seu pronunciamento pelo prazo de at\u00e9 dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Sr. Prefeito do Munic\u00edpio de Santar\u00e9m, Francisco N\u00e9lio Aguiar, pelo seu pronunciamento E passo a palav imediatamente ao Sr. Prefeito do Munic\u00edpio Apucarana, no Estado do Paran\u00e1, Junior da Femac, para o seu pronunciamento por at\u00e9 dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Sr. Prefeito de Apucarana no Estado do Paran\u00e1 Prefeito Junior da Femac, pelo seu pronunciamento. Pass a palav imediatamente ao Sr. Prefeito do Munic\u00edpio de Campinas Dadi, minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE EDUAR BRAGA</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o Prefeita Adri Lopes, Campo Grande, pela sua participa\u00e7\u00e3o, e conced a palavra ao Sr. Prefeito do Munic\u00edpio de Caridade do Piau\u00ed Antoniel Sousa Silva, por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR ANTONIEL DE SO SILVA</llmlingua>: Bom a todos e a todas Queria aqui cumprimentar o Presidente da Casa, Rodr Pacheco, o Senador Eduardo Braga, Relator reforma tribut\u00e1ria, Sras e Srs. Senadores, o nosso Presidente da CM, Ziulkki e, na pessoale, cumprimentar todos os noss coleg Prefeitos e Presidentes das associa\u00e7\u00f5es regionais. Eu dijo a esta Casa n\u00e3o apenas Prefeito de Caridade do Piau\u00ed, mas tamb\u00e9m como Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Piauiense de Munic\u00edpios do nosso estado T a honra ser escolhido pela CM para a hoje apresentando tamb\u00e9m a Regi\u00e3o Nordeste numa discuss crucial sobre reforma tribut\u00e1ria. reforma tribut\u00e1ria \u00e9 indiscutivelmente um dos temasg em nosso pa\u00eds. Est aqui deb a Proposta Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n 5, 9, prop\u00f5 altera\u00e7\u00f5es no sistema tribut\u00e1rio nacional, com potencial revolucionar cen\u00e1rio econm social brasileiro.izmente, nosso pa\u00edsfr recentes confl federativos queetem ambiente de neg\u00f3cios Precisamos, comg\u00eancia, de um sistema tribut\u00e1rio renovado, reforce o federalismo brasileiro, que simplifique processos, amplie seguran\u00e7a jur\u00edd e,emente, impulsione o nossovimento. No entanto, n\u00f3s,istas, temosalva aoo P 45, ench a Senado. altera propostas emutinativaen\u00e1rio Cara podemet finan\u00e7as a autonomia municipais. Para assegur equidade na distribui\u00e7\u00e3oitas, o movimento municipal def a revis\u00e3o dos crit\u00e9rios do rateio da cota-te munic\u00edpios na arrecada\u00e7\u00e3o do Impostoens e Servi\u00e7os (IBS), aproado Cara A emutinativa desilibrou o rateio elimin a propor\u00e7\u00e3o definida por lei estadual,otadoente o crit\u00e9ri populacional. Defendemos %am defin conforme lei estadual complementando o crit\u00e9ri populacional atendendos distintas necessidades unidades federativas. N pontoente discord delegas com rela\u00e7\u00e3o IBS sabe que com essa lei, que \u00e9utida,5% aos Estados ficariam5%. Is trariaator, umaual enorme para men munic\u00edpios Brasilente pod dizer, verdadeamente, que estangula munic\u00ed menores do pa\u00eds Sendo que esses crit\u00e9rios que n\u00e3o s\u00e3o regulados por estadualzem recursos, forma deitas, tanto naal, na \u00e1rea do IC Educa\u00e7\u00e3o, na do ICMScol\u00f3gico Reconhec import\u00e2ncia de substituir o crit\u00e9rior Adicion Fiscal (V) pelo crit\u00e9ri populacional, favorecendo o princ\u00ed do destino, noanto,se crit\u00e9rio deveado atenders especificidades munic\u00edpios em cada estadopoiam a aprova\u00e7\u00e3oenda6, apresentada pela Sen Elizama naJ dest Casa. Defendemos a distribui\u00e7\u00e3oja0% proporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o,5%ariamente,0 conform a estadual, m\u00edn0 baseados nos crit\u00e9ri populacionais. Um est Ipea mostra que emenda6 atender8% munic\u00edpios brasileiros tendo ganhos na arrecada\u00e7\u00e3o durante transi\u00e7\u00e3o de0 anos Pe a todos Senadores Senadoras que considerem pondera\u00e7\u00f5es reformaut\u00e1ria \u00e9encial mas deveitailibrada, garantindo que todos munic\u00edpiosemente deho localiza\u00e7\u00e3o,j beneficiados eam crescer.eroitaraportunidade tamb\u00e9m J\u00e1 que est falandoha, de divis\u00e3o, eu queroqui rediscuss\u00e3o dosalties. Sabemos que, sobre osalties brasileiros, foi votada uma lei peloo Nacional, h\u00e1 mais de dez anos, e muit Pref passaramqui faljust a Brasil emzer mais recursos,ente querzer rediscuss\u00e3o dosalties H\u00e1 uma liminar, h\u00e1 mais de0 anos que Supo, quejudando todos8% munic\u00edpios brasileiros J\u00e1 deixaram de ser arrecados, Sr. Presidente, mais de R0h\u00f5es, que deixaram de ser recebidosante do bolo de divis\u00e3o dos tributos dosalties. Ent\u00e3oente a rediscuss\u00e3o tamb\u00e9m dosalties brasileiros, para possa destinar es recurso a Brasil. Sabemos a lei aprovqui por esteo est\u00e1 sem efic\u00e1cia por causa de uma liminar, ea liminar que est\u00e1essa que foi aprovada pelo Nacionalaria recurso \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o Passaramos anos que j\u00e1 foi criado um Fundeb. Ent\u00e3oente poderiacutir esta\u00e9ria,a colocar es recso na \u00e1reade, justualizar, sem oner a Uni\u00e3o, os program federados, principalmente na \u00e1rea dede, qual todos munic\u00edpios brasile t\u00eam que arcar complementando program federa. Ent\u00e3o, ququi deixha refer\u00eancia rela a esse tema e deixar ou muito obrigado e um bom- a todos\n\nllingua,FalseO SR. FRANCIS LACER BRASLEIROllingua>: Senardo Bragaator reforma no Senado, agraimento por estaunidade para debatosse importante para oso pa\u00eds Qu agrade Presidente Pacheco por abrir o Sen Federal para esse debate, assim como \u00e0 CNM, at\u00e9s Presidente Paulo; assim comoente Nacionalitos representadaitoardounes e por todos n\u00f3sitos; assim como \u00e0 Amuh,ocia\u00e7\u00e3o Munic\u00edpios Sedessin Hidroel\u00e9tricas Alados presentes, com Ot\u00e1vio, e todos n\u00f3sitos Brasil. Senhoras e senhores, acimaudo, n\u00f3s querem reforma\u00e1ria trai\u00e7a para munic\u00edpios brasileiros reforma poss contribuir paraaleactativo.\u00e3o existean noso fortc pactativo, e pactaatamente por reforma quehe para ess munic\u00edpios ehe para o pa\u00eds como um todo. Somosutamente\u00e1veis reforma\u00e1ria Ali\u00e1s, \u00e9 um grandean\u00e7o para pautar reform\u00e3o complexa\u00e3o necess\u00e1ria e que, comza, vai contribuir paraera doso pa\u00eds. Quero ch atenqui, Senadorator, sobre algunsas, para n\u00e3o seritivo que j\u00e1 falqui D\u00e1rio, Prefpo Grande, Presidenteunes e pelos Prefitos mas aten queendo, momento da vida brasileira, subanciamento nunca visto hist\u00f3ria doso pa\u00eds. N\u00f3s n\u00e3oquipa \"\" \"c\", mas nuncaouve umfinanciamento das pol\u00edticasas comoamos vivendoje. Isso \u00e9 de um process hist\u00f3rico dos \u00faltimos Brasil. que os senhores e senhor tenham ideia, Brasil inv emde - isso, estud do Banco Mundial - torno US0, carnior, Fem US$0, por ano em p\u00fablica - pa\u00edses\u00eam tor US$\u00f3lar p\u00fablica E,ente v que h\u00e1or\u00e7\u00e3o entreimento a necessidade\u00fa p\u00fablica,em que faz investimento S\u00e3o munic\u00ed. E digo mais: principalmenteunic\u00edpios de grandes e m\u00e9dias cidades t a responsabilidade a alta complex emunic\u00ed. Eu falar pelo munic\u00edquiozgua\u00e7u, noan\u00e1. N\u00f3s, al\u00e9m demos respons\u00e1veis pelaossa popula\u00e7\u00e3o,os\u00e1veis por mil brasileirosm dentro doai quecam socorgua\u00e7u. N\u00f3sos\u00e1veis atender a centrange que atgua\u00e7u mas\u00f3s nunca fe.un feamosa cond\u00ednima humana, \u00e9 n\u00e3o negar um atend a um ser humano. N\u00f3s n\u00e3o fechas para0rian\u00e7asrangeiras\u00e3o Venezuela -, queje em nasasaisoz dogua\u00e7u Ao contr\u00e1rioente acolhe coloca no sistema, umarian\u00e7aando \u00e9 sal uma vida. que, na hora de repartir o bolo, esse bolo chega,aetivamenteumprir\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o dosunic\u00edpios, e \u00e9 por is que\u00f3s viqui,bu\u00eddos derap reforma mas contribuir reforma, saaleidos, Uni\u00e3o,adosunic\u00edpios - e todosunic\u00ed. Por isso quezemumasas, Senadorardo, que s\u00e3o importantes e que j\u00e1 foram A primeira, eu queriafor\u00e7ar o apoio \u00e0 Emenda1 do Senador Marcioittar,cre.a emenda trata deia na particip m\u00ednimaunic\u00ed do bolo\u00e1rio.a emenda fundamentala teria e nenhum risco, nos pr\u00f3os anos, repart do bolo\u00e1rioenda1 do Sencio Bitt trata\u00e3ocat.em situ de uma or tir o remio deciente;em v a situa\u00e7\u00e3o - e Prefito e Prefitaem isso - de uma ordemicial dequeio deas de recurs livres, que seriam para pagar o professor, para pagar o m\u00e9dico, para pagar o enfermeiro, e, no lugar pagarcatrio.\u00e3o, n\u00f3samospondqui, S. e S. Senadores que umaita\u00e7\u00e3o de, no m\u00e1ximo,2% daitaquida para pagamentorios, at\u00e9entealaPAalaj or\u00e1rio... queunic\u00edpiojar seu or\u00e7amento, se, num ano,3%, noximo4%, outro \u00e95%?\u00e3oj. tiraheiro para pagcatrio est\u00e1 tirando dinheiro dade, paciente que est\u00e1r.\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00f3s term umaita\u00e7\u00e3o pagamentocatrios, e n\u00e3o d\u00e1 para acima de2% daitaquidara proposta,izar Quero traqui a propostaara incluiu a desvincula\u00e7\u00e3o de A desvincula\u00e7\u00e3oje \u00e9 de0%, Senadorardoraga, e est\u00e1 sendo proposto, j\u00e1 aprovadoara que at\u00e92 desvincula\u00e7\u00e3o que ququi propor \u00e9 quea desvincula\u00e7\u00e3o, no ano de4 e no ano de5, ano dos nossosantes e anouantes,ja de0%. que isso?que \u00e9 o encerramento de mandato que \u00e9 necess\u00e1rio para queitos encerrem osatosil\u00edrio e \u00e9 o ano de mandato que \u00e9 necess\u00e1rio para que os Pref assumir uma maior flexibil.\u00e3oamos apresentandoa proposta de0% nos dois primeiros anos e, depois,0% at\u00e9 E, porim que super queunic\u00ed vezes n\u00e3oam e n\u00e3omar, sem crime, oo deumina\u00e7\u00e3o do Pro A\u00edgo, Prefga final ano, uma crise nade, ea fazer cirurgias a sua popula\u00e7\u00e3o ou um atendimento umamiague mas n\u00e3o poss\u00edvel aplicar fundente do Procon, n\u00e3o poss mexer fundo daumina\u00e7\u00e3o, mas poss\u00edvel deixarcienterendo hospital...\n\nllingua,FalseORESIDENTEUARDO BRAGA</llingua Agrade\u00e7o Prefito Santos e palra ao Pref Mri Jair Solto, do,.\n\ningua,=False>O. PIDENTEUARDOGAingua>: agrade\u00e7o Prefito Mquiri, noas Jairouto, pela sua particip. Conced palra Prefito Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o, noan\u00e1,. Apare Pereira, por dez min.\n\nllingua,FalseO. EDIMARECID PEREIRA</llua>: Bo a todos e cumimentso Senadorardoraga,so Sen Calheiros do Senado Rod Po, as Senador,qui que o\u00e1, todos Prefitos, Prefitas, Presidente daocia\u00e7\u00e3o dosunic\u00edpios dou tiv aportunidade tamb\u00e9m de ter Prefito deoz dea\u00e7u, Prefico Brasileiro, Prefitoucana, o Junior da Fem.\u00e9mprimento Bernard Appy, daita, pelas suaslica.primento, de maneira especial tamb\u00e9m, oardounes, queje Presidente interinoente Nacional Prefeitos mas, maneira muito especial, o Presidente da Conferaunic\u00ed Paulo Zulkkiida cidade Cec\u00edlia\u00e3o que,atro vez me a ser Prefitoela cidade, e, maneantega, for\u00e7a tamb\u00e9m, ao Estado doan. E ao mesmo tempoente v a grandeuldade que todos n\u00f3s temos - muitos oradores j\u00e1 passaram - com rela cada umunic\u00edpios, as duldadesmicas, as duldades jur\u00eddicas, e sempre nosos com alguns. Mas eu n\u00e3osoqui de registrar que n\u00f3semos um momento no A partir de agora, n\u00f3smos e aunidade de ter, Senadorardo Braga possibilidadea quea queja devidamenteet. N\u00e1,, at\u00e9 aa\u00e1ria\u00e1ria o Brasila,. N\u00f3s temos queje o Brasil tem sistema muitoo, em muitos profais s\u00e3oados, e maneiraandra-se busando sonega\u00e7\u00f5es,-seindo o bolo\u00e1rio, e n\u00f3s n\u00e3omositarso Aaga momento muito importante, a Confera\u00e7\u00e3o Nacionalunic\u00edpios temhado, maneira muito forte, paraender todos osossunic\u00edente v aa\u00e1riaem coloca aspect muito importantes, oosto de aer, de hel\u00f3pter \"posto do\" eos queamente fazem com queunic\u00edpioshar mas \u00e9 muitoente dizer aa\u00e1ria que n\u00f3seremos, que j\u00e1ou na Caraqui noado n\u00f3s-la. N\u00f3samos aci\u00eancia de que muitos servi... N\u00e3o pode l\u00e1 naossa cidade, Presidenteano Santos,je o Patear apenas0 de umportearantoa oporteual paraunic\u00ed? E n\u00f3s s\u00f3 temos0. \u00c9 umusto. N\u00f3s n\u00e3omosportar que os federais n\u00e3ohamuste h\u00e1 falando ema\u00e1ria a distribui compet que\u00f3s, osas que t\u00eamado nem a sua corre\u00e7\u00e3olac\u00e1ria?\u00e3o, nso namos uma modifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas naa\u00e1ria mas tamb\u00e9m na distribui\u00e7\u00e3o dasfas, daatura que cada um de n\u00f3s faz. \u00c9so que n\u00f3s, atrav\u00e9s do Estado doan\u00e1,zemos para todos voc\u00eas. o mais importanteje, queriaqui, dentro daa\u00e1ria, a quest\u00e3o daunidade rec\u00ed plena.\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel quejamados os ent... Na Confedera\u00e7\u00e3o Nacionalunic\u00ed, n\u00f3sham eamos que aun rec\u00ed pl.\u00eaque elaante maisitaossunic\u00ed. Nasasament, que na grande parte s\u00e3oadas pelos, Prefuras oto Prefuras \u00e9 muito mais expressivo do que oto dasrias famlias. E temqui emas importantes aedera\u00e7\u00e3o Nacionalunic\u00edpios, atrav\u00e9s da Senadoraiane, \u00e0 P a n\u00ba6 a proposta6, aenda7, que faz com que noelhoativo tenham maisiaunic\u00edpios. o mais: n\u00f3s precisamos um conhecimento com mais trans\u00eancia na arrecada\u00e7\u00e3o do participa\u00e7\u00e3ofetivaunic\u00ed, tera trans\u00eancia. Os recursos capreente, de f, quanto \u00e9 arrecado e muito a distribui\u00e7\u00e3o desses.\u00e3o, \u00e9 muito importante que tamb\u00e9munic\u00edpiosam ter a veto deiga\u00e7\u00f5es, ter v a compet\u00eanciasjudunic\u00edpios Prefuras do Brasil. E \u00e9so que n\u00f3s n\u00e3oamos. aa\u00e1ria, Senador B, que n\u00f3seremos e sonhamos e que \u00e9\u00e1ria o Brasil crescer e desenvol, at\u00e9 porque eu n\u00e3ojo...qui muit discuss\u00f5es. \u00c9 popula, \u00e9 cidade grande ou pequenaus o umaens\u00e3o Antig todo fal \"iapoque aou\u00ed\".je n\u00e3o \u00e9 maiso.je Monteura,ut\u00e3,u, Rio Grande do Sul. O Brasil \u00e9 muito ext, muita diversidade. Cada um com sua voca\u00e7\u00e3o. Porso que \u00e9, Senador B,enteaar naa retar \u00e0quilo aedera, \u00e0ilo quease eitos aprovar, que a- a legisla\u00e7\u00e3o, porque l\u00e1 nos temos possibilidades Dentroa legisla\u00e7\u00e3o, que foiu, a quest\u00e3o do ICMS e\u00f3gico Pas: fal de amb a n v a c- ICicola\u00e7\u00e3o retqui no Sen, sendo,\u00f3s a possibilidade depe a realidade e a diversidade,ando ,as vez investimentos emraut,, \u00e0 quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Por, atrav\u00e9s da Confedera\u00e7\u00e3o...\u00e1 muitoo, a-te na legisla\u00e7\u00e3o,de. o seg-rece, temmente dadosados pelo Ipe, por todos n\u00f3s.unic\u00edpios grandes s\u00f3em porque pequenosomem l\u00e1.unic\u00edpios s\u00f3em porqueenos osulsionam. Sejeemunic\u00ed eais \u00e9 porque sa\u00edramenas cidades.\u00f3s n\u00e3o, neste aa\u00e1ria como est\u00e1. a voc, Senadorardo B, que,ia dos, atrav\u00e9s daedera\u00e7\u00e3o Nacionalunic\u00edia n\u00e3o apenasunic\u00ed mas principalmente povo do Brasil.so muito obrigado. agradecimento especial \u00e0ossa Santa Cec\u00edlia do Pav\u00e3o\n<ing,=>O SR PRESID EDAR BRAGA</inggrade\u00e7oito Aparecido Pereira participe,u\u00edm a oradores a Senadorander Presidenteiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, na nossa sess\u00e3o tem\u00e1tica de hoje. Indago ao Presidente Vanderlan se quer fazer uso da palavra. (Pausa.) Passo a palavra ao Presidente da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4mica, Senador Vanderlan. Com a palavra.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. BERNARD APPY, O SR. PRESIDENTE EDUARDO BRAGA, A SRA. ADRIANE LOPES, O SR. JAIR SOUTO, O SR. LUCIANO SILVA SANTOS, O SR. EDIMAR APARECIDO PEREIRA, O SR. FRANCISCO N\u00c9LIO AGUIAR, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. RICARDO NUNES, O SR. ANTONIEL DE SOUSA SILVA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. D\u00c1RIO SAADI, O SR. JUNIOR DA FEMAC, O SR. PAULO ZIULKOSKI, O SR. FRANCISCO LACERDA BRASILEIRO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 39878, "compressed_tokens": 7443, "ratio": "5.4x", "rate": "18.7%", "saving": ", Saving $1.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a proposta de emenda \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o que altera o sistema tribut\u00e1rio nacional, com o objetivo de simplificar processos, ampliar a seguran\u00e7a jur\u00eddica e impulsionar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Brasil.", "Distribui\u00e7\u00e3o de Recursos para os Munic\u00edpios": "Debate sobre a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de recursos para os munic\u00edpios, a revis\u00e3o dos crit\u00e9rios de rateio da cota-parte dos munic\u00edpios na arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Bens e Servi\u00e7os (IBS) e a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia na arrecada\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de recursos.", "Desvincula\u00e7\u00e3o de Receitas e Compet\u00eancias Municipais": "Discuss\u00e3o sobre a desvincula\u00e7\u00e3o de receitas e compet\u00eancias municipais, a necessidade de uma maior autonomia financeira e a import\u00e2ncia de garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos munic\u00edpios na arrecada\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de recursos."}, "stances": {"Reforma Tribut\u00e1ria": {"O SR. BERNARD APPY": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO BRAGA": "FOR", "A SRA. ADRIANE LOPES": "NEUTRAL", "O SR. JAIR SOUTO": "NEUTRAL", "O SR. LUCIANO SILVA SANTOS": "NEUTRAL", "O SR. EDIMAR APARECIDO PEREIRA": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO N\u00c9LIO AGUIAR": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. RICARDO NUNES": "NEUTRAL", "O SR. ANTONIEL DE SOUSA SILVA": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. D\u00c1RIO SAADI": "NEUTRAL", "O SR. JUNIOR DA FEMAC": "NEUTRAL", "O SR. PAULO ZIULKOSKI": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO LACERDA BRASILEIRO": "NEUTRAL"}, "Distribui\u00e7\u00e3o de Recursos para os Munic\u00edpios": {"O SR. BERNARD APPY": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO BRAGA": "FOR", "A SRA. ADRIANE LOPES": "NEUTRAL", "O SR. JAIR SOUTO": "NEUTRAL", "O SR. LUCIANO SILVA SANTOS": "NEUTRAL", "O SR. EDIMAR APARECIDO PEREIRA": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO N\u00c9LIO AGUIAR": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. RICARDO NUNES": "NEUTRAL", "O SR. ANTONIEL DE SOUSA SILVA": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. D\u00c1RIO SAADI": "NEUTRAL", "O SR. JUNIOR DA FEMAC": "NEUTRAL", "O SR. PAULO ZIULKOSKI": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO LACERDA BRASILEIRO": "NEUTRAL"}, "Desvincula\u00e7\u00e3o de Receitas e Compet\u00eancias Municipais": {"O SR. BERNARD APPY": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO BRAGA": "FOR", "A SRA. ADRIANE LOPES": "NEUTRAL", "O SR. JAIR SOUTO": "NEUTRAL", "O SR. LUCIANO SILVA SANTOS": "NEUTRAL", "O SR. EDIMAR APARECIDO PEREIRA": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO N\u00c9LIO AGUIAR": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. RICARDO NUNES": "NEUTRAL", "O SR. ANTONIEL DE SOUSA SILVA": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. D\u00c1RIO SAADI": "NEUTRAL", "O SR. JUNIOR DA FEMAC": "NEUTRAL", "O SR. PAULO ZIULKOSKI": "NEUTRAL", "O SR. FRANCISCO LACERDA BRASILEIRO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a Reforma Tribut\u00e1ria, a Distribui\u00e7\u00e3o de Recursos para os Munic\u00edpios e a Desvincula\u00e7\u00e3o de Receitas e Compet\u00eancias Municipais. Os t\u00f3picos abordados inclu\u00edram a simplifica\u00e7\u00e3o do sistema tribut\u00e1rio nacional, a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia na arrecada\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de recursos para os munic\u00edpios, e a necessidade de uma maior autonomia financeira e compet\u00eancias para os munic\u00edpios. Os discursos dos participantes refletiram principalmente uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos, com o Senador Eduardo Braga expressando um posicionamento a favor da Reforma Tribut\u00e1ria."}, "response_elapsed_time": 13.190513849258423}