{"id_session": 25843, "elapsed_time": 83.75546598434448, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:brigado, Senador Fabiano Contarato O pr\u00f3ximo or inscrito \u00e9 Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palavra, pela ordem,\u00ed Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Jorge Kajuru fato a nossa pretens\u00e3o \u00e9 inaugurarmos um amplo debate, e \u00e9 muito importante que haja amplo debate em rela\u00e7\u00e3o a algo que mexe com estruturas da brasileira e muito importante, portanto, que isso seja amadurecido. O fim da reelei\u00e7\u00e3o, o que perce, \u00e9 algo que constitui um desejo de boa parte dos Senadores e Senadoras com os quais eu converso e igualmente a coincid\u00eancia de elei\u00e7\u00f5es e o alongamento do mandato 4 para 5 anos para acabarmos com esse estado perene elei\u00e7\u00e3o o Brasil vive e finalizar, de uma vez por todas, esse instituto que, de fato, me parece que n\u00e3o fez bem ao Brasil, que \u00e9 o instituto da reelei\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o que sugiro \u00e9 que,viamente, em se tratando de proposta em \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de autoria. Exa., que ser submetida \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, que \u00e9 foro pr\u00f3prio para se discutir e fazer audi p\u00fablicas relativamente a isso, queamos tamb\u00e9m, em breve, fazer um grande debate no Plen\u00e1rio Sen Federal e convidar autoridades p\u00fablic, convidar a sociedade civil e discutir profundamente isso para saber se estamos mesmo no caminho certo ou n\u00e3o. Ent\u00e3o, n\u00e3o haver\u00e1\u00e7odamento, n\u00e3o haver\u00e1 imprud\u00eancia, tampouco irresponsabilidade.\u00f3s somos respons\u00e1veis e sabedores de que estamos aquihando pelo que \u00e9 melhor para o Brasil. Ent\u00e3o vamos avan\u00e7aressa pauta, primeiramente, permitindo um debate muito amplo com socied brasileira. Agrade\u00e7o a iniciativa.a.us agradeciment ao Dat, que teve V. Exa. agora como portador dessa mensagem Agrade\u00e7o muito, Sen Jorge Kajuru. tamb\u00e9m me dirijo ao Senador Fabiano Contarato, queatou projeto relativamente \u00e0 Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil. \u00c9 um projeto importante, como o \u00e9 tamb\u00e9m o da Pol\u00edcia Militar; ambos os projetos s\u00e3o importantes, ambos ser\u00e3o deliberados pelo Senado Federal Apenas pe\u00e7o a compreens, Senador Fabiano Contarato. Como estava previamente na pauta do Senado, que possamos agora lev\u00e1-lo Col\u00e9gio L\u00edderes definirmos melhor data, at\u00e9 para permitir que Senadores e Senadoras que aqui n\u00e3o estej possam tamb\u00e9m debater esse tema que, seguramente, \u00e9 um tema de inter de todos - de interesse muito importante de V. Exa., que \u00e9 Delegado Pol\u00edcia Civil, que \u00e9 da Pol\u00edcia Civil do Estado Esp\u00edrito Santo, assim como \u00e9 de interesse do Sen Alessandro Vieira, que tamb\u00e9m \u00e9 da institui\u00e7\u00e3o -, mas permitirmos a todos os outros Senadores tamb\u00e9m es debate com essa previsibilidade da pauta. Ent\u00e3o, pe ess compreens\u00e3o. Vamos trat\u00e1- com a urg\u00eancia devida. Ser\u00e1 apreciado, mas pe\u00e7o essa compreens\u00e3o para n\u00e3o o apreciarmos hoje na pauta do Senado, permitindo que haja a previsibilidade por parte dos Sen para que a estejam. E h\u00e1 tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3oLP 136, que interessa muito estados e munic\u00ed brasileiros. H\u00e1 uma reivindica grande dos munic\u00edpios do Brasil que est\u00e3o concentrados hoje em Bras\u00edlia. Recebi diversos Prefeitos do meu Estado de Minas Gerais hoje muito ansiosos aprova\u00e7\u00e3o desse PLP 136, Senador Ciro Nogueira, relativamente \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o das perdas do ICMS, fruto das legisla\u00e7\u00f5es do ano passado. H\u00e1 um requerimento de urg\u00eancia. Eu vou esperar o Plen\u00e1rio um pouco mais de Senadores e Senadoras para que possamos submeter crivo dos Senadores a conveni\u00eancia de aprovar a urg\u00eancia na data de hoje e apromos esse projeto, que, parece-me, j\u00e1 teve uma boa e grande aceita\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o, com a aprecia\u00e7\u00e3o pelo Rel Senador Veneziano Vital do R\u00eago. Ent\u00e3o, emantes, eu proponho ao Plen\u00e1rio, se for poss\u00edvel, o apreciarm ainda hoje; se n\u00e3o for e houver essa necessidade da previsibilidade, n\u00f3s, ent\u00e3o, pautaremos previamente para semana que vem, na pauta do Senado, o PLP 136. Ent\u00e3o, em instantes, eu vou consultar o Plen\u00e1rio a respeito disso, lembrando que, na semana que vem, n\u00f3s teremos uma semana mais curta, em fun\u00e7\u00e3o do feriado nacional, e devemos fazer, ent\u00e3o, a sess ter\u00e7a na quarta-feira pelo semipresencial. Euarei presente aqui no Plen\u00e1rio Senado, os Sen puderem estar presentes tamb\u00e9m o fa\u00e7am, mas ser\u00e3o sess\u00f5es semipresenciais, com a possibilidade de apreciarmos as pautas de prefer\u00eancia dos L\u00edderes, que ser\u00e3o materializadas reuni\u00e3o de L\u00edderes de amanh\u00e3. Ent\u00e3o, ficam esses breves comunicados, esses encaminhamentos. Pass a palavraeste instante \u00e0 Senadora Zenaide Ma, que \u00e9 a pr\u00f3ximaadora inscrita. Senadora Zenaide Maia,. Exa \u00e9 pr\u00f3xima oradora inscrita.eseja fazer uso da palavra ag ou?\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palavra Senador. (Pausa.) Com a palavra,\u00edder Rogerio Marinho. (Pausa Com a palavra, Sen Rodrigo Cunha.\n\nmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: A quest\u00e3o de ordem recolhida decis\u00e3oportuna da Presid\u00eancia. Encerrado o Per\u00edodo dopediente, declar aberta a Ordem do Dia. Anuncio o 1. Projeto de Lei Complementar n\u00ba 23, de 2019, do Senorginhoello, que altera a Lei Complementar n\u00ba 123, de 2006, fim de incentivar a pesquisa e o desenvolv da nanotecnologia no Brasil.cer favor\u00e1vel\u00ba 63, de 223, da Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica, Relator: Sen Fernando Dueire. N foram apresent emendas perante mesa. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 852, do Senador Jorge Kajuru, solicitando a o da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Emota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores queam permane\u00e7 como se encontram. (Pausa.) Aado o requerimento. A mat\u00e9ria v \u00e0 Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, em atendimento ao requerimento do L\u00edder Jorge Kajuru. Anuncio o item . Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 165, de 22 de inici da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul, que aprova o texto do acordo para a Prote\u00e7\u00e3o M\u00fat das Indica\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas Origin\u00e1rias nos Territ\u00f3rios dos Estados Partes do Mercosul, assinado em Bento Gon\u00e7alves, em 5 de dezembro de 2019. Pare favor\u00e1vel n\u00ba 67, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relatora: Senadoraailli; Rel ad hoc: Sen Nels Trad. Pass-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N havendo quem queira discutir, declaro encerrada discuss\u00e3o. Passamos \u00e0precia\u00e7\u00e3o. Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que ovam permaneam como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projet decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Ser feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Anuncio o item 3 da paut. Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 264, de 2022\u00ba 938, de 2018, na Casa de origem), de inici da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados, que aprova o texto do Acordo entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica Malawi sobre o Exerc\u00edcio de Ativ Remunerada por Parte Dependentes do Pessoal Diplom\u00e1tico, Consular Militar, Administrativo e T\u00e9cnico, assinado Lilwe, em 10 de maio de 207. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 68, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Senador Randolfe Rodrigues. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Senador Ciro Nogueira, Senadorequinha Marinho, Sen Zenaide Maia, Srsadores e Sras. Senadoras, eu consulto o Plen\u00e1rio ac Projeto de Lei Complementar n\u00ba136, de 2023, que \u00e9 de inici da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que disp\u00f5e sobre a compensa\u00e7\u00e3o devida Uni\u00e3o nos termos dos arts. \u00ba e 14 da Lei Complementar n\u00ba 194, de 2022, a dedu\u00e7\u00e3o das parcelas dos contratos de d\u00edvida, a transfer\u00eancia direta de recursos da Uni\u00e3o aos Estados e ao Distrito Federal, as transfer de recursos Munic\u00edpios em raz\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das rece do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios, as transfer\u00eancias de recursos aos Estados e ao Distrito Federal em raz\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das receitas do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados e do Distrito Federal e\u00e1 outras provid\u00eancias. Esse projeto \u00e9clam munic\u00ed brasileiros, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, j\u00e1 aprovado na C\u00e2mara dos Deputados, j\u00e1 aprovado na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, data de hoje, sob a relatoria do Senador Veneziano Vital do R\u00eago. N estava na pauta, porque pendente da aprecia nas Comiss\u00f5es, mas, aprov na CCJ, h\u00e1 um requerimento de urg para encaminhamento a Plen\u00e1rio e, inclusive com uma solicita\u00e7\u00e3o para que a Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4micos possa se pronunciar no Plen\u00e1rio. Tanto podemos aprovar o projeto como aprovar hoje, urg\u00eancia para que seja inclu\u00eddo pr\u00f3xima sess\u00e3o do Senado caso seja a prefer\u00eancia dos Senadores nesse sentido. Ent\u00e3o eu gostaria de consult Lan\u00e7as, o Senador Veneziano Vital do R\u00eago, que foi Relator. N\u00e3o vejo a o Sen Vanderlan Cardoso que \u00e9 o nosso da Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4micos. Seria tamb\u00e9m muito importante ou-lo, porque n\u00e3o desejamos... Obamente a mat\u00e9 \u00e9 desejada munic\u00edpios e n\u00f3s mas desejamos subtrair oportunidade os Senadores e as Senador debater se pronunciarem a respeito tema. Ent\u00e3o, por isso, como n\u00e3o est\u00e1 pautado, eu n\u00e3o vou, simplesmente, coloc\u00e1-lo em vota neste momento, consultar o Plen\u00e1rio. Ent\u00e3o, passo a palavra ao eminente Relator, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, como deve se encaminhar essa quest\u00e3o: se ho ur\u00eancia com a inclus\u00e3o na p da pr\u00f3ximana como o primeiro item da pauta pr\u00f3xima semana, ou se h\u00e1 para a do m\u00e9rito data hoje. O Sen Veneziano V do R\u00ea tem palra. (.)to que projet, tamb\u00e9m, h\u00e1 dois dest rela importante ocimento do Plen\u00e1rio eibilidade Sen para examinar essesaques, para queja decis\u00e3o do Plen\u00e1rio Ent\u00e3o, essa pa\u00e7\u00e3o - ou Venez H dois desta n projeto Ent\u00e3o tal fosse bom n apro oer urg\u00eancia data hoje eermos o projeto para axim sess\u00e3o,indo o conheadores n\u00e3o s\u00f3 sobre o projet mas sobre os destques. \u00c9 umaque do PLro P. Com pal, Sen Venez V\u00eago.\nml. VANO VIT DO R\u00caing>: Eamosos Presidente, para que fa\u00e7 essa mes defesa.emente V.. n\u00f3s graied quepassa esse muit Prefitos que inclusivearam a Bras estam hoidoser gest\u00e3o a uma decis\u00e3o tomada. Dseagem, Senador Ja Wagner, h\u00e1 cerca de meses, o Presidenteula j\u00e1avaido de faza recomposi\u00e7\u00e3oas sisticas Fadas,amente bom n\u00f3s faamos justo, devida e necess que n\u00e3oquer incato queda Ficas.ouve foram situa\u00e7\u00f5esadas doadoadas., nemosas, ess ser\u00e3oas es ocro o objeto que nar.abe t\u00e3o somente aolegir se faaesa hoje se, pela sua pondera\u00e7\u00e3o, deixemos no momento tamb\u00e9m ouno, o que gerar\u00e1, au\u00edzos a,aana, sendo ouvum daE.im, me ponhoqui \u00e0una, Rodo, para a de V. Exa. Va.indo o\u00e1rio Eu est, para faamos a defria.\n\nmlIDODRIHE>: ao- Senado Sen Rgo queouria. Concedo aavra ao\u00edder da Minoria Seniroogira.\n\n<llua compress>. PEODGOHECO</ll>:derques Wagner\nua compress>O SR. P PHECO>: O Progressaque.avra oder Rogerinho\nuaadorovalir a palavra Sen Leit\u00e3o, Senador Sen Augustao O Sen Gir haviaito umaonder\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3o O se a aprecia\u00e7\u00e3o de ur erio aada dos destques. Eu o Senardo\u00e3o se comseamento para quear deje.\nua compress. PE PHECO>:amenteamentos..) Com 23,joo foi an por esta Pres\u00eancia.\u00e1 oarecer, 0 da de ei eidadania tendo comoator oiano do,o daenda1.enda1 \u00e9adaente nos do art12, in I, doo. a aenda ,\u00e3o,ibilizada naada \u00e0a\u00e7\u00e3o. (a.)imentos\u00ba 9 e 5, 03,iss de ei eidad de L\u00edderes solicit ur para a\u00e9ria.\u00eancia submeter\u00e1 osos\u00e7\u00e3o simlica os ur\u00eancia.adorame como seam. (ausa.)prov osos. Aria a de\u00e1rio, 2, Hamilton\u00e3o Fa deenda\nua, SR. VEZIANOAL DO R\u00caGO</ing>: podemar aprova da\u00e9 seg e, cert que estar\u00e3o contribu aidez dasas p\u00fablicas dos nossosados ososunic\u00edpios. Diante do exp -ando nos foiada de emenda peloador M -ador deidadesis...idades,, dosust como n\u00e3ois. Ela no,igo -gesoar quedemos apenasamente masilo Senador Mour\u00e3o desjavaive...ri a V. Exa., tamb\u00e9m mesha do que foi feito peloador Ciro,adorio Mar pr\u00f3ria compadorardo Gir\u00e3o... seizosv\u00e1la \u00e0precia final, \u00e0\u00e7\u00e3o \u00e0sadas porja osos aos cresais mais tempo. a\u00e3o central. N \u00e9 no deshea Sen Hamilton\u00e3o. doostoi Comar6e ano daenda 2 de\u00e1rioigado, Sr. Presidente suaian pelaianador Davi Albreso relat\u00f3rioico muitorado de participar destesi porem as\u00f5es p\u00fablicasais porveisas\u00f5es p\u00fablicais um para que\u00f3shamos noo 0,ai\u00e7\u00e3o aos cres eais,esamosativos a asras Senrs pela\u00e7\u00e3o.\n<ua, compress=> SR.ID RODRIGO PACHECO</mlua Para orientar as banc, palav aos L\u00edder minuto Como orient P L\u00edder Otto Alencar?\n\n<ml,=FalseO SRRESENTODRIGO PACHECO</ml Paraut oadorinho.\n\n<,FalseO SR. P RRIGO PACCO</adorinhora.,O SR. PCOutiradora Gama\n<ml,=False> SR.RESENTEEI DO\u00ca</mlbradoraiane.\n<mling,=False> SRAANA</llmlua>: Venez eueria s\u00f3 cumpr\u00e1lo e parabenisabei n\u00e3oando nome V.a Mas V.., a sua a sua simpz\u00e1rio, como emrios oper Aminqui est\u00e1haroso. Ele ama, tema mes grandesriosquiesta Casa.\n<llmling,=False>O SRRESENTEENEIOAL</llmlingua\u00e3o\u00f3samos oulo. Em seguideinhaadorper\u00e3o pela ordem.\n<ml,=FalseO SR. ESPERIDI</>:, euadora, aiz nos une Veneziano sendo acje de man, deharper juba aumentando.Ros<ml,=False> SR.RESENTEOD PACHE</llmlinguaadorperidi\u00e3o A, ent\u00e3o aproite e V. Exa. aindaou Precis do V. Exa.\n<llmling,=FalseO SRRESENT PCO</llmlua Os Maseraradecem. pal, paraut,adorinhainho.<ml,FalseO SR.GOCO</ L\u00edderinho.llml,=False> SR.RESEEIAL</llmlinguaadormeodeador Randolfe?o em V. Exame.\n<llmling,=FalseO SRRESENTEENEO</llmlinguaadormeador, pela ordem.\n<ml,=FalseO SR.EEIALGO</mlfeas, a de.a. aador Jay, enf a de no toc dispos essa tramita des com a celer o ex por parte, s\u00e3o dign de as refer\u00eancias dirig Senador Presidente Rodigo N\u00f3s tem os Requeriment licen\u00e7a\u00ba557, desteador Nogueador Davi Albreadorferig, que solicit nos do art 0 doimento,en\u00e7a doshosar oficia nosos da daado Federal As Sras. os Srs aproameamam.ausa.)querimentos aprovados. cumpr a deliberen\u00e1rioausa.) Requer202 do Bloco Parlament da Res\u00eancia Democr Senadora, solicit a real de sess debates\u00e1ticos destinada debjet.2 do02 queui\u00edtica de do Ar. A Pres\u00eanciamete aria \u00e0ota\u00e7\u00e3o simlica.ota requimento. As Sras.adoras os Srs o aprovameam seam.ausa.) Aado requimento A\u00e3o requ -joer foi apro pelaossaesa. Voltemos \u00e0ossa de oradores e oradoras or S. Exa. Senadoraessora Se gent.\n<llmling,=False>O SR PRESENTENO</llmlingua>: Somnos aos seus cumpr,adora Dor e, em V. Ex como nos dois outrosheiros integram aossa bancada toantin,adorardoador I\u00e1\u00e1 ao Tantins pela 5\u00ba deadaica feliz quandoamos quequele de encaminh, lut - e eu meia esse acomp - tinha, \u00e9 hoje n\u00f3s celebramos comor os result novo se, n\u00e3o foi algo impro, n\u00e3o foi uma demanda, foi uma dem que\u00eancia que ser exequ\u00edvel osigos eig Tant as nossasuda\u00e7\u00f5es pelos seus5 anos. nossos e nossas,adorinha; em seguador Mauador Vander pareador Gir\u00e3orirjeadorequ,ador Presidenteanderlan. Cor, porqueadorardo Gir\u00e3o naa (ausa\n<llmling,=False>O SR PRESENTEENO V R\u00ca</llmlingua>:\u00edssadorinha Mar, pelas exposi\u00e7\u00f5eslex.a. Vander,o \u00e0 nossauna V. Exa. che, eueroar a de do nosso,e uma cidade belss,icamente aba e o a de,ra.eitaarias Lima Seja sempre-inda. E,,esta-iado entu raz\u00f5es epreens de todo os Prefe de as Prefe, apro PLP n 13. Senadorander, gentile.\n<llmling,=False>O SR PRESENTENEO</llmlingua>: ... era doado.ador Mauroho,ido V..\u00e1mente de dezutos\n<ml,=False>O SR.E</ua Girja do seu pronador Mauro gent Senador Gir\n<llmling,=False>O. PRESENTEENEANO V DO R\u00ca</llmlingua Pois Senadorander.\n<llmling,=False>O. PRESENTENEO</llmlingua>: Como \u00faltimo orador da,ador Gir\u00e3o. Ele disseje s\u00f3eria. Gir, com todoja bem-indo \u00e0<ml,=>O SR.OAL R\u00ca</mlingua>: Os nossos cumprimentos a Ex. e justas palavras dirigidas \u00e0 na do Le do P.so\n\n<llmling,=False>O. PRESENTE VENEZAN V\u00ca</llmlingua>: Somos Fortale\n\n<llmling,=False>O SR. PENTEEN</llmlingua>: Parabs,ito\u00e7aamentosessesimos aados, com,is n\u00e3o \u00e9se, e..ve uma participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas como torced, mas como. Transmita tamb\u00e9m o nosso reconhe ao jovem Presidenteo, que faz um grande trabalis,horas e, n\u00f3s est indo para o da nossa sess t\u00e3o de\u00f3.\u00e1 item extaut Reimento n de S. Exa.adorfeues e outrosadoresador, solicando a de sess\u00e3o a deemor oivers0 de\u00e7\u00e3o da A\u00eancia \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o, o requerimento. As Sras. e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-Geral da Mesa. (Pausa.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. OTTO ALENCAR, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. RODRIGO CUNHA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O Sr. Vanderlan Cardoso, O SR. ROM\u00c1RIO, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 47852, "compressed_tokens": 5918, "ratio": "8.1x", "rate": "12.4%", "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reelei\u00e7\u00e3o e mandato": "Discuss\u00e3o sobre o fim da reelei\u00e7\u00e3o, a coincid\u00eancia de elei\u00e7\u00f5es e o alongamento do mandato de 4 para 5 anos.", "Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil": "Projeto de lei importante relacionado \u00e0 Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil.", "Recomposi\u00e7\u00e3o das perdas do ICMS": "PLP 136, que trata da recomposi\u00e7\u00e3o das perdas do ICMS para estados e munic\u00edpios.", "Acordos internacionais": "Aprova\u00e7\u00e3o de acordos internacionais relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o m\u00fatua de indica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e ao exerc\u00edcio de atividade remunerada por parte de dependentes do pessoal diplom\u00e1tico."}, "stances": {"Reelei\u00e7\u00e3o e mandato": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. OTTO ALENCAR": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "FOR", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. JAYME CAMPOS": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR", "O SR. ROM\u00c1RIO": "FOR", "O SR. CARLOS PORTINHO": "FOR", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "FOR"}, "Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ROM\u00c1RIO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}, "Recomposi\u00e7\u00e3o das perdas do ICMS": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. OTTO ALENCAR": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "FOR", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. JAYME CAMPOS": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR", "O SR. ROM\u00c1RIO": "FOR", "O SR. CARLOS PORTINHO": "FOR", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "FOR"}, "Acordos internacionais": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ROM\u00c1RIO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, incluindo o fim da reelei\u00e7\u00e3o, o projeto de lei relacionado \u00e0 Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil, a recomposi\u00e7\u00e3o das perdas do ICMS e a aprova\u00e7\u00e3o de acordos internacionais. A maioria dos participantes expressou apoio a esses temas, com poucos posicionamentos neutros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Org\u00e2nica da Pol\u00edcia Civil e aos acordos internacionais."}, "response_elapsed_time": 30.813529014587402}