{"id_session": 25876, "elapsed_time": 70.68555355072021, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavra meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa Os Senadores e as Senadoras presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de mensagens de cr\u00e9dito externo e da seguinte pauta, j\u00e1 disponibilizada em avulsos eletr\u00f4nicos na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projetos Lei de Convers\u00e3o n\u00bas 20 e 19, de 2023 (provenientes das Medidas Provis\u00f3rias n\u00ba 1.185 e 1.187, de 2023), respectivamente; - Projeto de Lei 5.497, de 2019, do Deputado Marcelo Calero. Eu informo ao Plen\u00e1rio que n\u00f3s estamos aguardando o encaminhamento, pela C\u00e2mara dos Deputados, da Medida Provis\u00f3ria 1.185 e tamb\u00e9m da 1.187. Ainda n\u00e3o chegaram os aut\u00f3grafos, de modo que n\u00f3s votaremos os empr\u00e9stimos dos entes federados e tamb\u00e9m o Projeto de Lei 5.497, de 2019, e aguardaremos os encaminhamentos das medidas provis\u00f3rias. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Prime orador insc, Sen Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa Senador Paulo Paim. (Pausa.) Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlinguabrigado, Senador Jorge Kajuru. Concedo a palavra, pelo sistema remoto, ao Sen Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Sen Eduardo Gir\u00e3o. Seja muito bem-vindo a Minas Gerais. Boa viagem a V. Exa. Transcorremos a sess\u00e3o Senado, que \u00e9 semipresencial, com a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o dos Senadores pelo sistema remoto. Euerro o Per\u00edodo dopediente e, desde j\u00e1, declaro aberta a Ordem do Dia. Anuncio o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 119, de 2023 (apresentado como conclus\u00e3o do Parecer n\u00ba 143, de 2023), da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, tendo como Relator o Sen Alencar, autoriza o Estado S\u00e3o Paulo a contratar opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito externo, com garantia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, junto ao Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), no valor de at\u00e9 US$164.237.344. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 223, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, que solicita urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir... Deseja discutir, Senador Izalci?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... o empr\u00e9stimo do Munic\u00edpio de Bel\u00e9m. Com palavra, ordem, L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Humberto Costa O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projeto e pela prejudicialidade do Projeto de Lei 4.764, de 2023. Completada a instru\u00e7\u00e3o, passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Est\u00e1 aberta a discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 as mat\u00e9rias \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Vota\u00e7\u00e3o dos projetos em turno \u00fanico, nos termos dos pareceres. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o Projeto de Lei n\u00ba 5.497, de 2019, que vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Projeto de Lei 4.764, de 2023, prejudicado, vai ao Arquivo. Requerimento n\u00ba 711, de 2023, do Senador Esperidi\u00e3o Amin, que solicita, nos termos do art. 40 do Reg Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa participar de miss\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Sen Federal. As Sras. e Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. (Pausa.) Pr\u00f3ximo orador inscrito, Sen Luis Carlos Heinze. (Pausa.) Senador Esperidi\u00e3o Amin. (Pausa.) Senador Humberto Costa. (Pausa.) Sen Humberto Costa, V. Exa. est\u00e1 inscrito como orador. Deseja fazer uso da palavra agora?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O Senador Paulo Paim est\u00e1 inscrito como orador.ulto se o Senador Paulo Paim deseja fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Obrigado, Senador Renan Filho. Eu passo a palavra ao Senador Vander Senador Vanderlan, V. Exa. est\u00e1 com a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua>: Obrigado Sr Presidente. Cumprimento as Senadoras e os Senadores. Sr Presidente, eu venho acompanhando essa MP 1.185 desde a sua edi\u00e7\u00e3o. Quero aqui ressaltar o trabalho do Ministro Fernando Haddad com sua equipe, porque, em momento nenhum, ele deixou de nos receber - de discutir, mas, Sr. Presidente, colegas Senadores colegas Senadoras, todas as contas que n\u00f3s fizemos -, todos os entendidos da \u00e1rea, tributistas, at\u00e9 mesmo o pessoal da Receita Federal, antigos delegados, para analisar essa MP. E eu quero chamar a aten\u00e7\u00e3o aqui para que todas as empresas e estados, quando lan\u00e7am um programa, v\u00e3o em cima de uma regra, de um contrato que \u00e9 feito no estado e at\u00e9 mesmo no munic\u00edpio. Mudar essa regra, da forma que est\u00e1 mudando, traz muita inseguran\u00e7a jur\u00eddica e pode ser, a meu modo de ver, um tiro no p\u00e9 e, depois de tantas conquistas que n\u00f3s tivemos, j\u00e1 neste Governo: n\u00f3s tivemos o arcabou fiscal aprovado, o Carf, tantas mat\u00e9rias, e ainda h\u00e1 algumas para serem votadas, as bets... Eu quero citar aqui, por exemplo, estado do Senado Esperidi\u00e3o Amin. Quantos anos, Senador Esperidi\u00e3o Amin, que V. Exa. acompanha - j\u00e1 foi Governador -, V. Exa. vem trabalhando para incentivar o seu estado, as empresas, a irem para l\u00e1 para fazer importa\u00e7\u00f5es via Santa Catarina? O Esp\u00edrito Santo est\u00e1 na mesma condi\u00e7\u00e3o. Quantos anos est\u00e3o trabalhando? Inclusive, Sr. Presidente, Sras. Senadoras e Srs. Senadores, eu falava com o Vice-Governador, e ele passava os dados Esp\u00edrito Santo - o ex-Sen Ferra -, Senadora Tere. E ele meava que a maior arrecada\u00e7\u00e3o l\u00e1 do Esp\u00edrito Santo n\u00e3o \u00e9 oriunda da energia, do ICMS combust\u00edveis, nem da telecomunica\u00e7\u00e3o. \u00c9 dos incentivos fiscais, pela atra\u00e7\u00e3o das empresas que foram para l\u00e1 e das importa\u00e7\u00f5es em que o estado vem, h\u00e1 anos e anos, investindo. Como \u00e9 que vai ser, com rela\u00e7\u00e3o agora... De um m\u00eas para o outro, essas regras mudam. Porque essas empresas e esses estados fazem um planejamento, as empresas principalmente, para cinco anos, no m\u00ednimo. N\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 as grandes e as m\u00e9dias; at\u00e9 as pequenas. Quemizer n\u00e3o permanece no mercado. Ent\u00e3o, eu vejo com muita preocupa\u00e7\u00e3o e vejo a\u00ed, principalmente com a quest\u00e3o dos cinco anos atrasados, do passado, a judicializa\u00e7\u00e3o, e o para frente tamb\u00e9m. Ningu\u00e9m vai concordar, e n\u00e3o vai ter condi\u00e7\u00f5es de colocar no seu fluxo de caixa uma mudan\u00e7a t\u00e3o brusca como essa. Ora, n\u00e3o \u00e9 justo o estado abrir m\u00e3o de um incentivo, de uma receita, e a Uni\u00e3o agora querer pegar em torno de 40% a 43% dessa receita. A conta simples \u00e9 essa, como a gente fala l\u00e1 Goi\u00e1s, a conta simples, de padeiro, \u00e9 essa; \u00e9 43% dos incentivos fiscais de que os estados est\u00e3o abrindo m\u00e3o. N\u00e3o tem, eu acho, talvez, aqui algu\u00e9m que mais tor\u00e7a para que este pa\u00eds cres\u00e7a do que eu, que se desenvolva. N\u00f3s que temos a\u00ed empresa no Norte, no Nordeste, no Centro-Oeste, abrindo agora no Sudeste, ou seja, tor\u00e7o muito para que o pa\u00eds d\u00ea certo, mas eu n\u00e3o vejo, nessa MP, a .185, a solu\u00e7\u00e3o para o d\u00e9ficit de caixa do pr\u00f3ximo ano, para 2024. Ent\u00e3o, aqui eu queria, vejo aqui o Senadorques Wagner procurando um entendimento, mas ela \u00e9 t\u00e3o danosa para a economia do nosso pa\u00eds, para as empresas, para a maioria dos estados, que \u00e9 at\u00e9 dif\u00edcil de fazer acordo nessa MP, Senadora Tereza. Muito dif\u00edcil! Ent\u00e3o, eu queria aqui deixar estas minhas palavras, chamando os Senadores e as Senadoras \u00e0 reflex\u00e3o, porque realmente, Senador Omar Aziz, n\u00e3o s\u00e3o as contas que nos apresentaram, pode ter certeza. E essa \u00e1rea, Sen Edu Braga, eu conhe\u00e7o um pouco, como V. Exa. conhece. A Zona Franca, Roraima, que tem zona franca, Amap\u00e1, que tem zona franca, na hora em que a conta chegar, na hora em que todos se assustarem, a\u00ed v\u00e3o procurar advogados, e pode ter certeza, quem vai melhorar o caixa? Porque a\u00ed esse caixa vai ficar gordo, na conta banc\u00e1ria, \u00e9 desses tributaristas, dess advogados. Disso a\u00ed, eu tenho certeza. Essas s\u00e3o minhas palavras, Sr. Presidente Obrigado.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT WEVERTON</llmlingua>: Obrigado, Sen Vanderlan. convido para utilizar a palavra o Sen Omar Aziz. Senadora Tereza, a senhora est\u00e1 pedindo ordem ou para se inscrever? (Pausa Para se inscrever. Ent\u00e3o, Senadora Tere vai se inscrever, e o Senador Esperidi\u00e3o Amin. Senador Omar. (Pausa.) E inscrevo tamb\u00e9m o Senador Carlos Fvaro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmling>: Eu agrade\u00e7o ao Relator Rog\u00e9rio Carvalho. Eu vou convidar para utilizar a palavra o Senador Carlos F\u00e1varo.prove tamb\u00e9m, qu pedir licen\u00e7a a V. Exa., paraiz\u00e1-lo e agrade pela sua ida,ana passada, sexta-feira, ao querido Maranh\u00e3o, na regi\u00e3o do Baixo Parna\u00edba, onde V. Exa visitou o Munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo, Magalh\u00e3es de Almeida, e teve a oportunidade de perto de ver o quanto \u00e9 importante fazer investimentos nas estradas vicinais, ajudando os pequenos produtores a esco suas produ\u00e7\u00f5es e, obviamente, as famlias a terem o direito de ir e vir, melhor a qualidade de deles. Eu n\u00e3o podar de fazerradecimento p\u00fablico e esta refer\u00eancia aoho que. Exa. est\u00e1 realizando, estando aquiamenteando ooverno mas vai j\u00e1 voltar aoando do Min\u00e9rio da Agricultura. Senador Carlos Fvaro.\n\n<llmlua, compress SRRESENTbrado, Senador Carlos F\u00e1var.ido o Senadorci utilizar a tribuna.\n\n<llmlingua compress> SR. PRESIDE WEVERTml>: Para, Senalci.\n\n<ua,=False>O SR. PRESIDENTE WTONllml>: Obrigado, Senador Izalci. Convido para utilizar auna, fazer uso da palavra, a Senadora Tza Cristina.\n\n<llua, compressFalse>O SR. P Wll>: Oado, Senza Cristina. Conido, para utilizar a palra, oadoridimin.\n\n<llmlua, compressO SR.ID\u00c3O AMINll>: Sr Presidente,rs. Senadores euo que estauni\u00e3o, que sess\u00e3o, Presidente, est\u00e1 tentando fazer olarecimento que aita\u00e7\u00e3o projeto de lei e dessaida prov\u00f3ria n\u00e3o conseguiram fazer, comumas controv\u00e9rsias que remanescem\u00e3o eu quero me referir \u00e0ala doador Izalci, que ou de contidade, a dodadeirodose ac\u00f3rd do STJ, que \u00e9 o ooverno aia queha sido, ouja, oJ o STFhecem que a\u00e7\u00e3o viveu momento de guerra fiscal. aa tribut\u00e1ria, que deve promulada, n\u00e3o vai acabar comso vista, vai acabar azo. Segundo, aproveitando osoigo Pecoaba de reassumir... N\u00e3o quesoja demrito paraador Wton, mas h\u00e1 um prov\u00e9rbio mineiro eu gosto muito deir: Governar \u00e9 n\u00e3oustar. E o significaustarador La\u00e9rcio? \u00c9 aparecer comidades,mente no camporecadat\u00f3rio,cal eut\u00e1rio. E aou querido amigo, Deputadoiz Fernandoaria,ator, muito desvelo eueriaizerinte: aoir cobran\u00e7aativa, V. Exa. est\u00e1indo um prpio dairidade. Derrama \u00e9isaa.rarosrasados, \u00e0es, produz at\u00e9asu\u00e7\u00f5es, noimo umaconf\u00eancia, o\u00f4nio\u00f3rico do nosso pa\u00eds.ramaina ointo dos infernos, eraobrar ointo dosnos alguns at\u00e9 escondiam no pau oco no s de pau oco.ma pequena viagem na rica hist\u00f3ria dasaserais, deumas dasaserais. E, a\u00f3sito do que foi falado aqui vouponder a cada um que falaram masero valorizar aala de cada um -ou preocupado aaria Lima, n\u00e3oou preupado a pre do Governo, empeito ao do Ministro Fernando Had. Previsidade \u00e9 n\u00e3oustar.\u00f3s no dia 19 deembro O \"pratmente\" sendo negociado, comoria Odorico Paragua\u00e7u -80% de desconto, talvez seja00%. \u00c9 o investimento, o custeio, o insumo Tudo isso vai ser muito prazeroso osogados Vai ter muita para a advocaciacal Mas lembr que, nissoudo oente congress queouve l\u00e1 em Santaarina, da\u00faria\u00eaxtil, sacou era\u00e1rio: n\u00e3o cobrar da Shein que est\u00e1endoas ruins,equisagada pelaera\u00e7\u00e3o brasileira da\u00fastriaxtil? Meradoria ruim! \u00c9 dado dequisa,quisa deado. Em detrimento da\u00fastria nacional, maisiga\u00fastria brasileira a\u00fastria\u00eaxtil que sofreuentados eu n\u00e3o vou aqui repetir mas, inclusive, no cumpr do Tratado de Methuen, em1787,\u00f3s t que destruir todos os te Brasil para satisfazer umordo feito com a Inglaterra pelaossa p\u00e1tria-\u00e3e da \u00e9poca: Portugal.undo, pessoal ososiciam araestrura log\u00edstica. Estado que tem maisos tem umamento logicoente; o de Santaarina.anto o Par\u00e1 tem o desen uma espie de deai-el umaquena abert o mararina, Deputadoilermepos \u00e9 vista umauleta, aber o mar, comoiz o nosso queridoime Bagattoli que\u00f3s export para a R\u00f4nia. E, quando se fala em isen\u00e7\u00e3o, isen\u00e7\u00e3o por for\u00e7a de incentivocal eu quero lembr que, somenteeste ano e de ceder muito ao Governo,\u00f3s conseguimos aprovar um projet de lei complement eu tinhaado em991 n\u00e3o tira incentivocal de\u00e9m, apenas determina a avalia do, sese incentivocal est\u00e1indo o emprego para aidade eando a doidor.,ero lembrar aqui aita\u00e7\u00e3o err\u00e1tica destaida provis\u00f3ria.ida provis \u00e9 de0 de agosto deste ano.este\u00ednterim no dia24 de outubro, o Governo editou um projet de lei, enviou para o Congresso um projet de lei com ur\u00eancia, e, no dia29 de nov a Comiss\u00e3o Mista foi institu\u00edda. Is \u00e9 uma tramita\u00e7\u00e3o err que impediu o debate deste assunto que aumenta a imprevisidade e aumenta o o empres se for aprovado o aviso-pr\u00e9v de dezas,ador Vanderlan, dezas! Uma vez que aida provis\u00f3ria n\u00e3o tramou, por eu n\u00e3o vou coment, o projeto de lei teve a sua urg\u00eancia suspensa eora est\u00e1itando frenamente medida provis entrar em vigor e para cobrar a do 1\u00ba de jane, quer d, mesmo que o \"pratrasmente a retroatividade seja a do empre como eu acho que vai, at\u00e9 porque o Governo vai ter dificuldade em cobrar que \u00e9 investimento dessa desonera\u00e7\u00e3o tribut eu quero dizer queessa tramita e\u00ed eu me dirijo aoator com a mesma amizade e frat de, tanto oadorrigo Pacheco quanto o Deputadoiz Fernandoaria sabem eu uma certa cisma com jutis - viuadorques Wagner? Nada com que o Ib ou o ICMBio se preocupem, jabuti e Legislativo. Eu vejo jabuti a no art. 19 e foi enxertado na\u00e2m dos Deputados. Oigo sobre log\u00edstica mas no caso...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Obrig, Senador Esperidi\u00e3o A, inclusive pelasus\u00f5es aaserais. Obrado.ador Jaques para discutir.<llml,=False>O SR JAUES WAG</llmlingua>:., eu ouvi atamente as argument, principalmente as argument de que falaram contra estaida provis\u00f3riaumasas evident eu concordo como por ex o f de chegar a mat\u00e9ria a, agora. \u00e9 necessariamente o dese do Gno. S\u00e3o as eventuais dificuld de tramita\u00e7\u00e3o em duas Cas, e eu n\u00e3o vou ficar repisando sobre is, mas n\u00e3o \u00e9 a primeira. Espero queamos estar pr\u00f3 do fim desse form, mas n\u00e3o \u00e9 a primeira! E a pressa todos\u00f3sendo \u00e9 a do Governo. \u00c9 o fato de que \u00e9 umaan\u00e7a da interpreta do sistemaut eu dependo de ela estar aprovada este ano que possa funcionar no ano que vem. Eu queria insistir com co que a interpreta\u00e7\u00e3oenteje \u00e9 fruto de um disposit do ano201 que, evidentemente, foi proposto pelas duas Casas; vetado sugest do ent\u00e3o Min da Fazenda Meire no G do ex-Pres da Rep\u00fablica Temer.\u00e3o fomos n\u00f3s - n\u00e3o estou dizendo que eu disc, estou s\u00f3 contando a hist\u00f3ria. Esse veto foi derub, como aqui as duas Casas j\u00e1 derubaram vet do Presidente atual Luiz\u00e1cio Lula da Silva. E passou a se essa interpreta\u00e7\u00e3o que diz que a\u00fancia fiscal aplicada a impos estadais como o ICMS... Eu fui Govern, evidentemente apliquei muitas vez para atrair empres como outrosados Norte ou do Centro-Oeste fazem. Essa, em si, desonera\u00e7\u00e3o significativa. Eu dou como exemplo a\u00fastria automobil do meu estado ou qualquer outra. N\u00f3s temos um conselho que analisa cada projet do ponto de de quantos empregos ser\u00e3o ger, de qual tecnologia est\u00e1 sendo aport, e outros motivos. N\u00e3o \u00e9 uma discricionariedade desse Governador do atual. \u00c9 um de t\u00e9cn daazenda e da Secretaria de Ind\u00fastria e Com\u00e9r que analisa e diz: \"\u00c990 \u00e995% de desconto\". Varia. Gra\u00e7as a De, aente tem conseguido levaras empres l\u00e1. Eu pe\u00e7o v\u00eania aqui ao meu querido Senador Vander, porque eu o convenci de para aia examente pelo cum dos acos feitos - e gra\u00e7as a Deus estamos cumprindo tudo.  Passou-se a, a partir de 2017, a interpreta\u00e7\u00e3o - eu n\u00e3o estou condenando; estou dizendo que era uma interpreta\u00e7\u00e3o e passou a ser outra - de que essa isen\u00e7\u00e3o, ou seja, esse imposto n\u00e3o pago poderia ser abatido do Imposto de Renda devido pela pessoa jur\u00eddica. Ora, assim como a, muitas vez, eu vi coas falarem da bitributa, eu diria que isso \u00e9 uma \"bidesonera\": que algo que j\u00e1 foi um incentivo aoimento que foi a\u00fancia ao ICMS ou dease a total - tamb\u00e9m fosseado no ab do de Renda devido. Eu queria s\u00f3amar a aten que s\u00f3 vai abater quem tiver tido lucro aben\u00e7oado, porque, se n\u00e3o for com lucro, nenhuma empresa se mant\u00e9m em p\u00e9. Ent\u00e3o, \u00e9 \u00f3bv que tem esse abatimento, sendo, a depender da regi\u00e3o no, ele j\u00e1 pode, pelo incentivo eventualmente da Sudene ou de out, tamb\u00e9m um desconto de, a depender da5% do Imposto de Renda. Ent, eu chamo de bidesonera, porque j\u00e1 foi desonerado IC e essa subven, esse subs\u00eddio n\u00e3o pago tamb\u00e9m serve de abimento noosto de Renda. Contra is, contra essa interpreta, fruto das duas Casas em017, foi-se ao STJ, para entender se era cab\u00edvel. Eu n\u00e3o vou fazer ju\u00edzo de do julgamento do STJ. O que eu tenho de inform \u00e9 que, por nove votos a, houve a interpreta\u00e7\u00e3o do STJ de que n\u00e3o se podia usar duas vezes essa desonera\u00e7\u00e3o de ICMS. Ao mesmo, errado ou cer, acabei de aprender com o Senador Esperidi\u00e3o Amin que a lei n\u00e3o pode chegar para prejudicar para tr\u00e1s. Isso \u00e9 s\u00f3 na \u00e1rea criminal; na \u00e1reaut\u00e1ria n\u00e3o tem esseitivo. o STJ disse que eram cobr\u00e1veis cinco tr\u00e1s dessa deem desava O daenda a,emente no sentido de consertar principalmente o fluxo para a frente, nesse gesto, abateu 80% dessa d\u00edvida para 12 meses, ou 65%, se for um prazo de cinco anos, 60 meses. Ofereceu essas duas hip\u00f3teses. E mais: o Minist\u00e9rio da Faz, para al\u00e9m do que diz a OC, concordou em continuar se abatendo do Imposto de Renda devido tudo aquilo que fosse trazido pelo empres\u00e1rio, pela empresa que fez parte do subs\u00edd, se, o n\u00e3oamento do ICMS e que foiado eetivamente emimento. aohe que todos\u00f3sos mais, deste do de Renda que foiimento.endeu o deimento. Diz o texto ou pelo menos diz o Min da Fazenda: aluguel de um galp\u00e3o que voc\u00ea alugou para instalar sua empresa No conceito da OC, isso n\u00e3o \u00e9 investimento, passou a ser considerado para efeito do desconto no Imposto de Renda. Outros alugu\u00e9is tamb\u00e9m foram. A \u00fanica coisa que o Minist\u00e9rio da Fazenda diz - edoem-me a franque, eu conc, como ex-Governador - \u00e9 que eu n\u00e3o posso abater ICMS n\u00e3o pago com a apresent por hip daha de, ou deumos para a, porque isso n\u00e3o \u00e9 o empresa. Eu compro, produ,,ho lucro, e seguimos a vida.versando com a Senadora Tere, ela disse: \"Mas isso n\u00e3o est\u00e1 claro\". Ent\u00e3o, eu demandei ao Presidente da Casa que a g, daqui a pou, por decis\u00e3o de V. Ex., suspendesse a discuss\u00e3o para que tiv\u00e9ssemos pelo menos mais tempo, at\u00e9 amanh, esclarecermos essas d\u00favidas. Eu posso garantir a, como j\u00e1 garanti outras vez, porque j\u00e1 conversei v\u00e1rias vezes com oistro da Faz, que \u00e9 \u00f3bv que que for invest, rep, n\u00e3o pode serum, n\u00e3o ser mas comprei uma m\u00e1quina, f um pr\u00e9dudo is\u00e1 ab do de Rendaido.\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 que se est\u00e1 zerando o descon, est\u00e1-se excetuando de descontar do Imposto de Renda devido custeio e insumo. Vou me permitir citar V. Exa. de novo. Se eu compro batata para fazer os chips que V. Exa. fe,, ali, eu degust, de \u00f3tima qual, a batata n\u00e3o pode ser considerada investimento. Eu estou dando s\u00f3 como exemplo.\n<mling, compress=False>O SR. PENTEGO PCO</mlingua Oadorgioo podear auna para discutir. Com aavra, peladem, L\u00edder Izal Lucas.ml,False SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, o Senador Sergio Moro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Srs. Sen, Sras. Senador, n\u00f3s n\u00e3o temos mais oradores inscrit, e h\u00e1 uma proposta da Lideran\u00e7a do Gover doador Jaques, para que possamos remeter a aprecia\u00e7\u00e3o para amanh\u00e3, para que d\u00ea tempo de fazer todos os\u00e1logos relativos a essa MP1., com que a Pres\u00eancia conca plamente.\u00e3o h\u00e1hum problema a isso. a momento. Vamos adiar a aprecia\u00e7\u00e3o dessa medida provis\u00f3ria para amanh, lembrando que amanh\u00e3 ter, \u00e0s 15, a promulga\u00e7\u00e3o da emenda constitucional da reforma tribut\u00e1ria., logo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da emenda constitucional da reforma tribut, n, ent\u00e3o, iniciaremos a sess\u00e3o do Sen, para a qual eu pe\u00e7o a todos que estejam present, convados e convoc, para poderem participar da sess\u00e3o amanh\u00e3. Seriam esta medida provis a Medida Pro\u00f3ria1.7, que tamb\u00e9m para am\u00e3 a pedido do\u00edderio aa que j\u00e1 foi\u00e3., presen\u00e7a de todos os Senadores e Senadoras na sess\u00e3o de amanh\u00e3 do Senado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: \u00c0s 15h a promulga\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o solene do Congresso Nacional e \u00e0s 16h a sess\u00e3o do Senado Federal, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Com a palavra, o L\u00edder Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Izalci Lucas, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PAULO PAIM, O SR. RENAN FILHO, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. SERGIO MORO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. WEVERTON, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. CARLOS F\u00c1VARO, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 44963, "compressed_tokens": 7111, "ratio": "6.3x", "rate": "15.8%", "saving": ", Saving $2.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Cr\u00e9dito Externo": "Discuss\u00e3o sobre a aprova\u00e7\u00e3o de mensagens de cr\u00e9dito externo e projetos de lei relacionados.", "Interpreta\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.185": "Debate sobre a interpreta\u00e7\u00e3o e impactos da Medida Provis\u00f3ria 1.185, que trata de incentivos fiscais e desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria."}, "stances": {"Cr\u00e9dito Externo": {"O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Interpreta\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.185": {"O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu principalmente a aprova\u00e7\u00e3o de mensagens de cr\u00e9dito externo e a interpreta\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.185, que trata de incentivos fiscais e desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Todos os oradores mantiveram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00f3picos discutidos, sem expressar apoio ou oposi\u00e7\u00e3o espec\u00edficos."}, "response_elapsed_time": 13.771121978759766}