{"id_session": 25884, "elapsed_time": 33.35786843299866, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARAT</llmlinguaota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1t foi convoc atend Requerimento n\u00ba 656, de 203, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. Esta Presid\u00eancia informa que cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de deb tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senadoleg.br/ecidad - \u00e9 esse servi\u00e7o queicia que as pessoas entremqui na audi conosco - telef 0800 012211. sess \u00e9 destinada receber os seguintes convidados, fim de,,ater o Projeto de Lei n\u00ba3.027, de 2022, que institui Pol\u00edt Nacional de Qualidade do Ar\u201d - fe aspas: Sr. Adalberto Maluf Secret\u00e1rio Nacional do Meio Ambiente Urbano Qual Ambiental Minist\u00e9ri Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima representando Min Marina Silva; Sr. H\u00e9lio Wicher Neto,ante Coaliz\u00e3o Resirar; Sr. Neyval Costa Reis Junior, Professor daossa querida Universidade Federal do Esp\u00edrito (Ufes); Sra.iscila Campos Bueno, Oficial Nacional da Organ Pan-Americana da Sa\u00fa/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (Opas/O) no Brasil; Sr. Marco Antonio Ramos Caminha Consultor Meio Ambiente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp); Sra. Evangelina Ara\u00fajo, Diret T\u00e9cnica do Instituto, far\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o remoto; Sr. David Shiling Tsai, Coordenador Projetos do Instituto Ener e Meio Ambiente (I), cu participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pelo sistema remoto Sr. Wanderley Coelho Baptista especialista em Pol\u00edticas e Ind\u00fastria da Confedera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria (CNI); Sra Maria Helena Ribeiro de Barros Martins, Gerente do Departamento Qualidade Ambiental Companh Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (etesb). Presid informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguint procedimentos para o andamento da sess\u00e3o Ser\u00e1, inicialmente, dada a palavra convidados por, no m\u00e1ximo, dez minutos - e eu pedria que houves aedi\u00eancia desse prazo, por gentile Ap\u00f3s ser\u00e1 aberta a fase depela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos,pond cada Senador de cinco minutos para suas perguntas. convidados dispor\u00e3o de cinco minutos responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es do bloco. As Senadoras e os Sen poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra meio aplicativo Sen Digital por lista de ins\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos tot disponibilizados na Casa. Convido compor mesa os seguintes convidados: Sr Neyval Costa Reis Junior, Sr Marco Antonio Ramos Caminha Sr. H\u00e9lio Wicher N e Sr. Wanderley Coelho Baptista.Pausa.)\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: \u00c9 consenso cient\u00edfico que polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um dos princip fator d \u00e0 sa\u00fade humana, \u00e9 umaimmente perigosa pois \u00e9enciosa e persistente, e seus efeitos ocorrem no longo prazo o ar polu\u00eddo respirado hoje necessariamente causar\u00e1 alguma consequ\u00eancia grave j\u00e1 amanh\u00e3. efe cumulativo, por\u00e9m \u00e9 muito prejudicial.esquisas do Dr. Pauloaldiva, USP, apontam que cada morador da cidade de S\u00e3o perde, em m\u00e9dia, um ano e meio de vida por conta da polui\u00e7\u00e3o; isso equivale a fumar de quatro a cinco cigarros por dia maioria grandes metr\u00f3poles, os autom\u00f3veis s\u00e3o a principal fonte de polui\u00e7\u00e3o do ar regi\u00e3o da Grande Vit\u00f3ria no meu Estado do Esp\u00edrito Santo, h\u00e1 um fator ris ad: o particulado emitido pela ind\u00fastria sider\u00fargica, conhecido como preto causa graves doen\u00e7as pulmonares e cardiovular na popula\u00e7\u00e3o. Segundoativa da ONU, 7 milh\u00f5es de pessoasrem ano em decorr\u00eancia de doen\u00e7as relacion \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9r, comoma e c\u00e2ncer de pulm\u00e3o. An mesmo causarem a morte, polu no ar reduzem a qualidade de vida. Segundo oist\u00e9rio da Sa\u00fade, cerca de 6,5 milh\u00f5es de adultos sofrem de asma no Brasil. A lid\u00e3o do impacto da polui do ar sobre a sa\u00fade torna menos evidente, para oo comum,ocia\u00e7\u00e3o entre causa e efeito. Com isso, poder p\u00fablico adia a ado\u00e7\u00e3o de medidas para o enfrentamento do problema. Naific 3.027, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Qualidade do Ar, o Deput Paulo Teixeira exp\u00f5e a lacuna em nosso ordenamento legal no se refere ao controle dos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos. Assim um dos principais objetivos do projeto de lei era adotar padr da OMS como valores seguros para a concentra\u00e7\u00e3o de polu no Brasil. Na C\u00e2m dos Deputados o projeto recebe substitutivos entanto, na \u00faltima Comiss\u00e3o a analisar PL, a Comiss\u00e3o de Meio Ambiente Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, foi aprov novo substitutivo, eliminou texto qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 OMS. D 44 artigos aprovados na primeira Comiss\u00e3o restaram apenas 26 no substitut enviado a esta Casa. N\u00e3o \u00e9 comum, senhoras e senhores, que o texto de um projeto de lei rece dois subst em uma s\u00f3 Casa. Espero que tenhamos, na sess de hoje, a oportunidade entender motivos dess tramita\u00e7\u00e3o que foi algo conturbado, e, nesse trabalho, ser fundamental o conhecimento e a perspic\u00e1 dos nossos convidados eas,istas grande renome e esp\u00edrito p\u00fablico ainda maior. Quero ouvir especial aten\u00e7\u00e3o, oquis da Univers Federal do Esp\u00edrito que h\u00e1 d\u00e9cadas se dedica ao problema do p\u00f3 Estado do Esp\u00edrito Santo, e que, no ano passado, publicou um livro condens uma s\u00e9rie de pesquisas em torno do tema. Qu entender se PL 3.027, de 2022, reda\u00e7\u00e3o atual, teria algumafic\u00e1cia em reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de p\u00f3to no ar respir pelosixabas para n\u00edveis minimamente toler\u00e1veis e, caso n\u00e3o tenha, gostaria de ou sugest\u00f5es sobre qu modifica\u00e7\u00f5es seriam necess\u00e1rias para garantir isso. Muito obrigadoeste momento concedo a palavra ao convidado Sr. H\u00e9lio Wicher N, representante da Coaliz\u00e3o Respirar, por dez minutos. Antes, enqu convidadocion tribuna euero aqui fazer registro eabenizar o Deputado Paulo Teixeira do PT, de S\u00e3o Paulo, \u00e9 o autor do projet e teve a sensibil de abordar um tema de tamanha relev\u00e2ncia, que vai garantir aquilo que \u00e9 o bem jur\u00eddico tem que tutel Estado brasileiro que \u00e9 a sa\u00fade p\u00fablica, a vida humana, o respeito integridade f\u00edsica e \u00e0 sa\u00fa. Parab\u00e9ns ao Deputado Paulo Teixeira do PT, de S\u00e3o Paulo, autor do projeto! Com a palavra o Sr. H\u00e9lio Wicher Neto.\n\n<llmlingua compress= SR PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>:brigado Sr. H\u00e9lio Wicher Neto, representante da Coaliz\u00e3o Respirar. Concedo a palavra ao Sr Neyval Costa Reis Junior, Professor Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (Ufes com at\u00e9 dez min para se manifestar. Eu oriento os convidados que fiquem monitorando,el est\u00e1 vermelho ali, o tempo, porque, desta forma, voc\u00ea vai se organizando fala, medida, para controlar esse tempo da melhor Concedo a palavra Prof Neyval Costa Reis Junior.\n\n<llmlingua, compress=O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Obrigado, Prof. Neyval Costa Reis Junior, que \u00e9 Professor da nossa querida Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo, quero aqui estender o meu agradecimento ao reitor, aos professores, aos colaboradores, a todas as pessoas que fazem e fortale as universidades p\u00fablic no pa\u00eds. Eu tenho muito orgulho da nossa universidade federal, assim como tenho orgul de todas as universidades federais e de todos os institutos federais, porque eu entendo que atrav\u00e9s da educa\u00fablica de qualidade, efetivamente, n\u00f3s pode transformar a vida das pessoas em todos os aspectos. Fa\u00e7o quest\u00e3o de fazer esse registro J\u00e1 pedi tamb\u00e9m min equipe para ficar atenta \u00e0s sugest\u00f5es apresentadas, essa refer\u00eancia \u00e0 OMS, essa refer\u00eancia prazoional aquilo que for efetivamente pertinente para que a gente poss contribuir para aprimorar esse texto. Podem ter certeza e tenham em mim uma pessoa que est\u00e1 atenta e que tem um total interesseisso quando voc f na qualidade do ar, voc\u00ea est\u00e1 falando em vida, em integridade f\u00edsica, em sa\u00fade, o queai ter uma repercuss\u00e3o no or\u00e7amento do pr\u00f3prio estado, da Uni\u00e3o e dos munic\u00edpios, porque se voc\u00ea d\u00e1 uma qualidade para o brasileiro e a brasileira, para os capixabas... Essa situa\u00e7\u00e3o p\u00f3 Esp\u00edrito Santo \u00e9 situa\u00e7\u00e3o extrem lament\u00e1vel, s\u00f3 quem mora l\u00e1 sabe o que \u00e9 isso, e passou da hora de as autor - do poder, se do Legislativo, seja do Executivo, seja pr\u00f3prio Judici\u00e1rio, seja do Minist\u00e9rio P\u00fablico; defesa; da sociedade civil; da univers - darem uma res eficiente e efetiva para solucionar esses problemas.\u00f3s n\u00e3o podemos admitir esse tipo de comportamento queai praticar crimes de polui\u00e7\u00e3o. Se pegarmos nossa Le Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, que \u00e9 a Lei n\u00ba 9.5, de 1998 ela trouxe uma inova\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica, que \u00e9 a possibilidade de respons penal da pesso jur\u00eddica, porque no Brasil, regra geral, a responsabilidade penal fica na pessoa f\u00edsica, ali n\u00f3s tivemos avan\u00e7o introduzido tanto na Constitui Federal..., crimes de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e patrim\u00f4nio cultural, tem-se possibilidade responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal Mas n\u00f3s temos que lutar para mitigar, para evitar que o ocorra, ou a responsabilidade, trabalando preven\u00e7\u00e3o, fazendo a aprova\u00e7\u00e3o e os ajustes necess\u00e1rios paravar es PL, fazendo essas adequa\u00e7\u00f5es, para que n\u00f3s tenhamos um projeto de lei que seja exequ\u00edvel e que fa\u00e7a essa vincula\u00e7\u00e3o, destina para aquados e munic\u00edpios que apresentarem,fetivamente, as suas propostas e os monitoramentos. Isso \u00e9 de fundamental import\u00e2n. Ent\u00e3o eu quero deixar claro aqui, registrando para os convidados, que a equipe est\u00e1 at a isso, n\u00f3s vamos analisar todas as contribui\u00e7\u00f5es.dem para nosso gabinete, que n\u00f3s vamos analisaramente, com a Consult Senado, com qualquer pessoa que tenha expertise e que v\u00e1 tratar daquele assunto, para que a gente possa colocar isso text forma muito positiva. Quero faz tamb\u00e9m aqui um reg da minha satisfa\u00e7\u00e3o de estar a Plen\u00e1rio o exDeputado Estadual Professor Roberto, que \u00e9 do meu Estado do Esp\u00edrito Santo, que teve dois mandatos como Vere, que dignificou muito a C\u00e2mara de Vereadores Munic\u00edpio Serra e depois, a Assembleia Legislativa. Hoje ele faz parte da nossa equipe. Eu tenho muito orgulho de t\u00ea-lo na nossa equipe; assim como tenho nosso querzan, que um advogado que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui faz esse trabalho de visita in loco para como que funciona, ver a realidade do \u00e9 o Senado; do nosso exVereador do Munic\u00edpio de Domingos Martins, que tamb\u00e9m \u00e9 nos colaborador, Nelson Soares, que \u00e9 uma pessoa maravilosa, que sabe do carinho, minhamira, meu apre\u00e7o - por todos voc\u00eas. Fa\u00e7o quest\u00e3o de fazer esse registro publicamente, porque a gente tem que reaf e fazer es refor\u00e7o positivo, porque \u00e0s vezes, n\u00f3s pol\u00edticos ocupamos posi\u00e7\u00f5es, Professor, em que n\u00f3s somos criminalizados, e is aconteceu minha vida \u00c0s vezes, as pessoas me abavam para eu me candid, e eu falava que aquilo n\u00e3o para mim. Ora, hoje eu fa\u00e7o um process remiss\u00e3o Eu conv todas as pessoas que est\u00e3o nos assistindo e ouvindo se a partido pol\u00edtico, a participar. Se voc\u00ea n\u00e3o qu ser candidato, n\u00e3o tem problema, ajude constru um projet para o seu munic\u00edpio, para o seu estado, para o seu pa\u00eds, s\u00f3 atrav pol\u00edtica n\u00f3s podemos transformar a vida das pessoas ten d\u00favida disso. S\u00f3 atrav\u00e9s da pol\u00edtica que n vamos implementar todas as pol\u00edticas que s\u00e3o destinadas a dar efetividade dire sociais estabelecidos no art.\u00ba da Constitui Federal, quando d que s\u00e3o direitos sociais direito educa\u00e7\u00e3o, o direito \u00e0 sa\u00fade, o direito moradia, a reduarga\u00e1ria, o aou\u00e1rio, o direzer.\u00f3sarf o entre mil e deza na m de t\u00e3o poucos. Eu tenulho quando eualo da univers federal euituto porque souo da ant t\u00e9c, como Prof Roberto Carlos E, para o fil de condi\u00e7\u00e3ocola voc\u00ea falar em meria para, meritocracia para qu? Meritocrac sab que8 escolas educaat\u00f3rio ci\u00eancias,73% dess escolasas n\u00e3o\u00eam polportivaoteca\u00eamibilidade Entem em merrac sempreenderas\u00e3o,fivamente que precisaiente faas queha a universidade n\u00e3oo elaha cond se manter na institui, para fazer um curso, poder se fazerios, suivamente\u00e7o es esti, minha toda, em escola\u00fablica, fil deibus seis filhos, e sou o filho mais nov. Minha\u00e3e, semfabetizada, que sempreou ali valores que pelaidadeana pela, aoar na do.ouora de\u00f3saresrubarm osros e com o \u00e9,,\u00edgenas quomas, popula\u00e7\u00e3oTIA pessoas\u00eancia enfim sociade quea, com mules soci \u00e9ista homofica, rac mis\u00f3ginaof Masar a nol, para ten de aqui aenar ten no Brasilos iguaisante a, da,,,i\u00e3o, sexualfo.ra Sr. Adpa,. Pr Cam, Organicana/ Organde Brasil at\u00e9utosfo.\n\nllmlingua, compress=>EOll, Prpos aido, Pr -er daaar sempre tento primneroquienmente, \u00e9aquies,esso\u00eas represent porque contas o de maior do que o de hom estou aqui sempreesa inaed que sex.em- mes queheres aqui.ica aquihaicional\u00eas que agueramente... a uma comora Proador daherado de ir, um que eu tamb\u00e9madainaado que importanteandoativa nos, de ados, todosens.souma, se n\u00e3oser algoadoessa a fazerse estulo fazerhojaa\u00e7\u00e3o e Badaininaado daideia\u00f3squi equi\u00e7\u00e3o fazerso eto falarota.ced ao Sr Ad Maluf \u00e9 Secret\u00e1rio do Meioiente Urbano eidadeiental doo doioiente e Cl, aossaistra doiente,-adora, Marina.\n<ml, compressFalse SR. PABOAR Obrado. a Sr Antonioos, \u00e9 emio daF porutos\nuaFalse SR.COOS C>:en. Cum aadoraratorade foi\u00e7\u00e3o se a a\u00fa\u00e7\u00e3o a do ar j\u00e1usleg meer aquiesteito eu a Fp, a CNIem ar do anos.os na da\u00e7\u00e3oama48.oiraocia\u00e7\u00e3o. Analiso,\u00e7\u00e3o a Co\u00e3oirar queive nosimosamenteana, tratoomente apro na CDU C\u00e2 dosados foi a\u00e3oirar, as ONG dentrose importanteentehoso na deio da quejeado,\u00e7\u00f5es mas da\u00e1riouf falou noimento que tem os av\u00e1rios ar Brasilpesar, assim desidoadoossa\u00e3o se one lei Elazja adeado do ar ea\u00e7\u00e3o pode resgatar que,, foi na\u00ed Prof Nvalouord comso do\u00e3o E\u00ed lem a\u00e7\u00e3o Conama1z ela quever de aidadecioe\u00f4ica e de que seos\u00f5essoou \u00e9, professor Eamente n\u00e3oos\u00f3s, daria n\u00e3oos\u00f3s favorive, que,, do ar\u00e7\u00e3o.ra a OMSce\u00f5es diretivas tamb\u00e9m\u00f5es e tem do Conama e entessse debate queito da e t\u00e9cnico Conamaele eelezos\u00f5es que seradosma importante que\u00f3s en leiceu que o de de ar ser pa\u00edsje essdequadaados e umal tem E cre que entimento essa re serele em considera\u00e7\u00e3o deidadeana de de\u00f4 em darade\u00eade\u00e3oplesologia\u00e3ofica quenicode deamento, de t\u00e9c qual a\u00e1lquados que no \u00e2 no \u00e2ito que adequad ser adria, extremaciasoem seg\u00faria tamb\u00e9mem\u00faria elaitaar dentro\u00e7\u00e3o.\u00e3op, aido ter leiada queamenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1oual\u00e3op - conforme o\u00e1rio Maluf \u00e9\u00edvelgatos aquiadas n\u00e3o const\u00ea queja\u00edador que essa dacia da ur de lei aproadaama a adequ a um todoique legje,amosedec segu\u00e1 in seradaamos discut de dessa rede E ess a os mais e de essa lei aproido receio\u00e2ara, percamente lei aproadala a de este\u00e1rio.\n<ml,= SR.RESE FABIO CONAR</, Sr, a a Fpeste eu palra \u00e9 Dire\u00e9c Ar por at\u00e9utos.\n<llml,=O SRRESENT FAR</llmladojo \u00e9 Ar, ao. Shiling \u00e9 deio (I poroto\n\n<ml,=FalseO SR.RESENTE FABIO CONAR</ll. suaeste, pal aoho da ( por at\u00e9utos.\n<llml,=O SRENT</llml, Who da (C, Maria Mart do de da (etes queoto.\n\n<lling,=FalseO SRRESENT FAB CON</llmluararosesterade que e deram suas em particular em especial \u00e0 Par\u00e1 ao Izabelque Anaasera; ao Santo Eu passare os aos conv do elesso em vista outrosrade ecia respons queos porque que que,quer queoaruit, o \u00e9 erer ris de apro que mere um av\u00e7o brasile eu vou empen, doqu que forentea apro r\u00e1pse projeto.quirade a que sistemaqui presenmentequi em\u00e2nioilioho \u00e9iser deapemim Santo Do M de\u00f4n, Vice-refitodo os Vereheusene- Sint emete S\u00e3o Pref o Vereadorortea seuimeemjam-os vez aa\u00e7\u00e3oeroraimento nos \u00e0ossaida Lud \u00e0 est\u00e1 de\u00eas deente - ao e sua mas nosora a Ja; terceiu terce sintam ofos com oset soci que vezente tamb\u00e9mrim queha. eu vou empen valorceem de fundamentalcia el disso osraf que acompan assist e acolhem que entestaudo r\u00e1 emp, ent lei Por ess aola propatograde\u00edrito por emim, comhoumpr a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, esta Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado a todos e a todas.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MARCO ANTONIO RAMOS CAMINHA, A SRA. MARIA HELENA RIBEIRO DE BARROS MARTINS, A SRA. EVANGELINA ARA\u00daJO, A SRA. PRISCILA CAMPOS BUENO, O SR. NEYVAL COSTA REIS JUNIOR, O SR. WANDERLEY COELHO BAPTISTA, O SR. DAVID SHILING TSAI, O SR. ADALBERTO MALUF, O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO, O SR. H\u00c9LIO WICHER NETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 27379, "compressed_tokens": 4973, "ratio": "5.5x", "rate": "18.2%", "saving": ", Saving $1.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Qualidade do Ar": "Discuss\u00e3o sobre a Pol\u00edtica Nacional de Qualidade do Ar e seus impactos na sa\u00fade e no meio ambiente.", "Responsabilidade Ambiental": "Debate sobre a responsabilidade ambiental das empresas e a necessidade de medidas para reduzir a polui\u00e7\u00e3o do ar."}, "stances": {"Qualidade do Ar": {"O SR. MARCO ANTONIO RAMOS CAMINHA": "FOR", "A SRA. MARIA HELENA RIBEIRO DE BARROS MARTINS": "NEUTRAL", "A SRA. EVANGELINA ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. PRISCILA CAMPOS BUENO": "NEUTRAL", "O SR. NEYVAL COSTA REIS JUNIOR": "FOR", "O SR. WANDERLEY COELHO BAPTISTA": "FOR", "O SR. DAVID SHILING TSAI": "NEUTRAL", "O SR. ADALBERTO MALUF": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. H\u00c9LIO WICHER NETO": "FOR"}, "Responsabilidade Ambiental": {"O SR. MARCO ANTONIO RAMOS CAMINHA": "NEUTRAL", "A SRA. MARIA HELENA RIBEIRO DE BARROS MARTINS": "NEUTRAL", "A SRA. EVANGELINA ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. PRISCILA CAMPOS BUENO": "NEUTRAL", "O SR. NEYVAL COSTA REIS JUNIOR": "NEUTRAL", "O SR. WANDERLEY COELHO BAPTISTA": "NEUTRAL", "O SR. DAVID SHILING TSAI": "NEUTRAL", "O SR. ADALBERTO MALUF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O SR. H\u00c9LIO WICHER NETO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a Pol\u00edtica Nacional de Qualidade do Ar e a responsabilidade ambiental das empresas. Os participantes apresentaram diferentes perspectivas, com destaque para a preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos da polui\u00e7\u00e3o do ar na sa\u00fade e no meio ambiente. O debate enfatizou a import\u00e2ncia de medidas para reduzir a emiss\u00e3o de poluentes e promover a qualidade do ar. Os posicionamentos dos participantes variaram entre a favor, contra e neutro em rela\u00e7\u00e3o aos temas abordados."}, "response_elapsed_time": 7.813675880432129}