{"id_session": 25919, "elapsed_time": 45.82472205162048, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA PRESIDENTE LEILA BARRO</llmlingua Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici os noss trabal. presente sess\u00e3o de debates\u00e1t foi convoc at ao Requerimento 954, de 203, de autoria dest Presid\u00eancia de outros Sen,vado pelo Plen Sen Federal. Esta Presid\u00eancia informa que cidad\u00e3os pode participar desta sess\u00e3o de deb tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senadoleg./ec - \u00e9 esse servi\u00e7o queicia as pessoas entremqui audi conos telef 0800 62211. A sess\u00e3o \u00e9 destin a rece seguintesid fim de discut os desafios e as propost Brasil para a COP 28: o Sr. Rafael Ramalho Dubeux, Assessor Especial do Ministro da Fazenda a Sra Prolo, Advogada Especialista em Direito Ambiental Direito das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas; a Sra. Samanta Pineda, Vice-Presidente do Brasileiro de Dire e Sustentabilidade (Ibrades); a Sra. Suely Ara\u00fajo, Especial S\u00eanior em Pol\u00edticas P\u00fablicas do Observat\u00f3 do Clima a Sra. Cristina Mendon\u00e7a, Diretora-Executivacy for Animals no Brasil; a Sra. Mariana Belmont Assessora sobre Climaismo Ambient Geled\u00e9s Instituto; a Sra.icia Luz, Gestora de Projetos no Instituto Cli\u00e7\u00e3o; o Sr. Lu\u00eds Fernando Guedes Pinto, Diretor-Executivo da Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica; a Sra Waleska Queiroz Mobilizadora e Articul Ambiental na Rederas; a Sra. M\u00f4nica Sodr\u00e9, CEO Rede de A\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica Sustentabilidade (Raps); a Sra. Moraes, Diretora de Campanhas da Associa\u00e7\u00e3o Civil Sem Fins Lucrativosvaaz; o Sr. Alexandre Prado, Diretor de Finan Verdes do W, remoto; a Sra. Marta Salomon, Especial S\u00eanior do Talanoa; e o Sr. Bruno Toledo Pesquisador doimaInfo. Finalizou,ente S\u00e3o pou, n\u00e3o \u00e9?Risos.) A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento nossa sess\u00e3o: ser\u00e1 inicial dada a palavra aos convidados, oito minutos; ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Sen e Senador inscritos organizados em blocos dispondo cada Sen de cinco minutos para suas perguntas; os convidados dispor\u00e3o de tr\u00eas minutos para responder totalidade das quest do bloco. Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa.\n<mling, compress=False>A S. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Eu gostaria de iniciar esta sess\u00e3o agradecendo a presen\u00e7a dos noss expositores. Quero agradecer a todos voc\u00eas que est\u00e3o aqui conos.ai ... Eu estou, muito empolgada para ouvi-los, pela qualidade t\u00e9cnica e por toda a viv\u00eancia que voc\u00eas t\u00eam nessa ambiental. N aqui no Senado e a \u00e1rea t\u00e9cnica tamb\u00e9m estamos na expectativa. Ent\u00e3o, quero agradecer presen\u00e7a de todos voc\u00eas Eu gost, ent\u00e3o, de iniciar esta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos agradecendo aos convidados por aceitarem o conv, por estarem aqui para contribuir essa discuss, que \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia alinharmos os direcion a serem levados para a 28\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Un pela Mudan\u00e7a do Clima, COP 28. H\u00e1 d\u00e9cadas cientistas de todo o planeta trazem alert dos riscos associados \u00e0s altera intensas que a humanidade provoca aos sistemas naturais. Precisamos entender que o calor extremo, as chuvas intensas muito do que estamos vivenciando era inesperado.\u00e3o foi por falta de aviso, n\u00e3o foi por falta de evid\u00eancia cient\u00edfica. \u00e0 toa nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal j\u00e1 em 1988, trouxe um dispositparentemente simples, mas fundamental para garantir a qualidade de vida do povo brasileiro. Em seu art. 225, nossa Carta Magna prev\u00ea que \"todos t\u00eam o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\". Pode-se dizer que a garantia do direito ao meio ambiente ecologicamente equilibr gera\u00e7\u00f5es futuras se refere \u00e0 garantia de sobreviv, acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, ao ar limpo, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e a tantos outros direitos que dependem, direta ou indiretamente, da qualidade ambiental do meio em que vivemos. Infelizmente, ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 essa compreens. Ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 sent falar de meio ambiente em um mundo de guerras onde crian\u00e7as s\u00e3o mortas, ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 sentido falar de meio ambiente em Brasil com milh\u00f5es de pessoas passando fome. \u00c9 como se fosse um debate desconectado, como se n\u00e3o fosse o caso de priorizar essa discuss\u00e3o. Entretanto, amigas e amigos, n\u00e3o ser\u00e1 poss a vida humana neste planeta se n\u00e3o respeitarmos seus limites ecol\u00f3gicos. E trago alguns exempl. Segundo estimativa do IBGE, a safra de gr\u00e3os, cereais e leguminosas deve ter uma queda de quase 3%no pr\u00f3ximo ano devido \u00e0s chuvas excessivas no Sul, ao calor no Centro-Oeste e \u00e0 seca na Amaz\u00f4nia. Pesquisadores da Cem e do Inpe apontam que, pela primeira vez, o clima de deserto \u00e9 identificado em nosso pa\u00eds. A Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica enfrenta uma seca hist\u00f3rica, que j\u00e1 coloc dezenas de munic\u00edpios em estado de emerg\u00eancia. As chuvas intensas na Regi\u00e3o Sul de nosso pa\u00eds dispensam coment\u00e1rios. H\u00e1 algumas semanas, a triste realidade da regi\u00e3o \u00e9 retratada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, lembrando que a temporada de chuvas intensas, que ocorre normalmente entre dezembro e mar\u00e7o, ainda nem come\u00e7ou. A onda de calor que tem tomado conta de diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, inclusive aqui no Centro-Oeste, j\u00e1 atingiu mais de 1,4 mil cidades. Segundo o Inpe dias de calor forte subiram de 7 para52 por ano, em tr\u00eas d\u00e9cadas. As mortes de pessoas com mais de 65 anos relacionadas ao aumento da ocorr\u00eancia de temperaturas elevadas aumentaram 85% desde os anos 90. As mortes por calor extremo podem aumentar cinco vezes at\u00e9 2050. O nossoantanal, mais uma vez, est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em decorr\u00eancia das queimadas intensificadas, deixando os Estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Eu pod pass aqui o dia citando exemplos de como estamos sendo afetados pela mudan\u00e7a do clima. A emerg\u00eancia clim\u00e1tica v-se agravando em um efeito de bola de neve. Com o aumento da temperatura, aumenta a demanda por energia, o que provoca o uso de termoel\u00e9tricas que, por sua vez, aumentam as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. As altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas afetam a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, que, por sua vez, cheg cada vez mais caros \u00e0 mesa dos brasileiros. Se tudo isso toca a nossa consci\u00eancia, o que tocar\u00e1? O que mais ter\u00e1 de acontecer para que as provid sejam tomadas? No Brasil, durante a pandemia de covid-19, tivemos a tristeza de vivenciar o que a nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pode causar.as mortes poderiam ter sido evitadas se o poder p\u00fablico n\u00e3o tivesse negado as evid\u00eancias apresentadas pela ci\u00eancia? O Brasil, que sempre liderou iniciativas de a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, que \u00e9 o detentor da maior diversidade biol\u00f3gica do planeta, o pa\u00eds da diversidade cultural, social, de ra\u00e7as, de credos e de tantas outras diversidades que nos tornam \u00fanicos, deve liderar tamb\u00e9m esse debate. Deve, sim, mostrar ao mundo o que deve ser feito, come\u00e7ando por arrumar a bagun\u00e7a dentro da nossa pr\u00f3pria casa. Precisamos acelerar os passos rumo \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o e\u00f3gica n\u00e3o porque outros pa\u00edses esperam que o fa\u00e7amos, mas porque queremos e podemos ocupar o nosso lugar de destaque. \u00c9 evidente que ningu\u00e9m deve ferir a autonomia de um pa\u00eds. N\u00f3s temos que atuar no enfrentamento \u00e0 mudan\u00e7a do clima, porque is salvar\u00e1 vidas - vidas humanas e n\u00e3o humanas. Isso permitir\u00e1 um futuro poss\u00edvel aos nossos filhos, netos e e todas que vir\u00e3o. O povo brasileiro, em um pa\u00eds que infelizmente possui abismos sociais e enormes desigualdades socioecon\u00f4micas, ser\u00e1 um dos povos mais atingidos pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. E esse \u00e9 o motivo para nos colocarmos \u00e0 frente nesse debate. N\u00e3o h\u00e1 sistema mais eficiente para controlaras intensas mar do que a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. N\u00e3o h\u00e1 sistema mais eficiente de produ di\u00e1ria de \u00e1gua que a Floresta Amaz\u00f4nica. N\u00e3o h\u00e1 sistema melhor de capt, reten\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que o Cerrado. N\u00e3o h\u00e1 fonte melhor para a cura de nossas doen\u00e7as do que a biodiversidade. N\u00e3o h\u00e1 lazer melhor do que estar em uma praia limpa, uma casa no campo, uma cachoeira ou um centro urbano que funcione, que tenha transporte inteligente, que permita transitar sem esgoto a c\u00e9u aberto, que permita a vida digna nos aglomerados urbanos. Se n\u00e3o tratarmos hoje, com a devida urg\u00eancia, da situa\u00e7\u00e3o em que a emerg\u00eancia clim\u00e1tica nos coloca, n\u00e3over\u00e1 futuro. N\u00e3o haver\u00e1 me de garantir um pa\u00eds habit\u00e1vel, o direito de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o saud \u00e0s nossas futuras gera\u00e7\u00f5es. J\u00e1 sabemos que pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o cumpriram o que prometerem nessa agenda. J\u00e1 sabemos que n\u00e3o vamos alcan\u00e7ar as metas acordadas. E ent\u00e3o, o que faremos? Qual ser\u00e1 o papel do nosso pa\u00eds nesse cen\u00e1rio? Se assim mantivermos, em que condi\u00e7\u00f5es viver\u00e3o quase 214 milh\u00f5es deiras e brasileiros nos pr\u00f3ximos anos? Proponho que possamos refletir sobre o que podemos fazer da porta para dentro, como fazem as fam\u00edlias quando enfrentam algum problema. E, uma alinhados dentro de casa, possamos saber o que levar da porta para fora. Finalmente, quero enfatizar que a mudan\u00e7a do clima n\u00e3o atinge n\u00f3s da mesma forma. H\u00e1 uma clara diferencia\u00e7\u00e3o social, racial e de classe na maneira como esses desafios caem sobre n\u00f3s. N Semana da Consci\u00eancia Negra, cujo dia foi celebrado ontem, \u00e9 preciso reconhecer a necessidade de falar de justi\u00e7a ambient; de racismo ambient. S\u00e3o enormes os nossos desafios. A realidade \u00e9 dura e j\u00e1 afeta milh\u00f5es de pessoas em todo o territ\u00f3rio brasileiro. \u00c9 preciso coragem, compromisso e seriedade para tratarmos da realidade que nos \u00e9 imposta. Apesar desse enorme desafio, h\u00e1 uma janela de oportun, n\u00e3o ficar\u00e1 aberta por muito tempo. O Brasil pode sair na frente no cen\u00e1rio global, exportar sustentabilidade, gerar novos empregos para aqueles que v\u00e3o construir os caminhos para a transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e amen, mesmo que localmente, os efeitos da mudan\u00e7a do cl, sem deix, \u00e9 claro, de cobrar que o mundo fa\u00e7a o mesmo. N\u00e3o h\u00e1 um planeta B para vivermos, e, se houver, sab, n\u00e3o ser\u00e3o todos que conseguir\u00e3o uma passagem. Espero que este debate nos ajude a trilhar o melhor caminho para um futuro poss\u00edvel. \u00f3t evento para todos n\u00f3s. Muito obrigada. (mas.) Bom, vamos come\u00e7ar com falas dos nossos expositores. Concedo a palavra ao Sr. Rafael Dubeux, que \u00e9 Assessor Especial do Ministro da Fazenda. Seja bem-vindo, Rafael!\n\n<mlua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos a particip, Rafael Dubeux, que \u00e9 Assessor Especial doist\u00e9rio da Fazenda, representando o Min Fernando Haddad. Eu pe\u00e7o desculpas porque n\u00f3s temos um tempo muito restrito aqui. Eu acabei de falar com a assess: ser\u00e1 que n\u00e3o d\u00e1 tocar s\u00f3 uma vez com a pesso ficando... Mas fiquem \u00e0 vontade para concluir a palavra de voc\u00eas. N\u00f3s estamos aqui para ouvi-los. Obrigada, Rafael. concedo a palra agora para a Sralo, que Advogista em Direito Ambal e Direito das Mudan Climicas, por oito minutos. Seja bem-vinda, Caroline.\n\nua, compress=False> SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</mlingua participa\u00e7\u00e3o, Caroline Prolo, advogada especialista em Direito Ambal e Direito das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. A pr\u00f3xima ter a palavra \u00e9 a Sraanta Pineda, que \u00e9 Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito e Sustentabilidade (brades), por oito minutos. Seja bem-vinda, Sra. Samanta.\n\n<mlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS>: Obrig participa\u00e7\u00e3o,ra.ely Arajo. Var a pal agora para o Sen Heinze. (Pa.) N\u00e3o, Senador T\u00e1. N temos tamb\u00e9mqui presen\u00e7a daada Federaliaakab\u00e1ada pelo de Minaserais. muito beminda,!mas.) Eu vou passar a pal agora para a pr\u00f3xim exposa, na sequ\u00eancia, passo a palra para aada, caso ela queira fazer uso da palra. O Sen Carlos Heinze disse que vai esperar mais um pouco Ent\u00e3o, vouar a palra agora para ara Cristinaendon\u00e7a, que \u00e9oraiva Merals Brasil, porito minutos.\n\nua=False> SRA. PRESIDENTE LELA BARROSen\u00e7a Cristinaon\u00e7a,ora-ivaals no Brasil. Eu a pal agora para a nossa querada Federal D falarada? (Pa.)akri\u00e1ada pelo deaserais.\nuaFalse SRA. PRESIDENTELA BARRO>:ataada\u00e9liaakri\u00e1,en\u00e7a e\u00e1bias palras tamb\u00e9m. Euar, agora, a palra para Fernando Guedes Pinto, que \u00e9 o Diretor-utivo Fund SOSata Atlica.ja bem-vindo Sr Lu!\nuaFalseRA. PRESIDE LELA BARROS Gren\u00e7a Lu Fernando Guedes Pinto Diretor-utivo Fund SOSata Atlica Agora eu conced a palra pararaka Quez, mobiladora artal na Rederas, porito minutos.ja bemindaraka.ua,=> SRA WALESKA QUEIROZma. Barros agrade\u00e7o convite.masidadesas l e todos eesar,ariaodescri\u00e7\u00e3o para garant acessibil a todos e todascomp sess\u00e3o de debates Ent\u00e3o, eu sou uma muluo est\u00e1 tran\u00e7 box braids cor;ou usandoincanja formato; uso cal amla ege fraseima est\u00e1quentando\"ada. me chka, sou doair Firme Bel do Par\u00e1. e m e lider clim\u00e1tica do s\u00e9I.ualmente, euo cargoa da Rede Jras fa\u00e7o parteiss\u00e3oiva da COP dasadas. \u00c9 grandera hoje represent R de Articulasais Jras,letivo de muladas \u00e0 buscaadasi clim Bel\u00e1 Nemosjoutir impactos da cr clim\u00e1tica na n cidade atrav\u00e9s da advocacy, da educa clim\u00e1tica e da mobiliza\u00e7\u00e3o, n temos reindicia deitos popula\u00e7\u00e3oense nos social, clim\u00e1tico.esse sentido noslethadoamentosan climicas capitalense. Hojequiir decia, que s\u00e3oios proas C 8 esta \u00e9un crucialarm as quest climentesamos nos pa\u00eds, importante,u\u00e7\u00f5es que prote\u00e7\u00e3o da vida e dos nossos povos. explinhos, por, \u00e9 necessirmos sobre o ocorr em noss\u00f3rios e comunidades. N floras, n e n popula est sendo sufadas devidosoganteades intensidadeadora enentes eas hist\u00f3as deome ei\u00e7\u00e3o. importante reconhecer populaadas eventos t classe e n\u00e3o comoos Esteen dearmi\u00e7a social, como oal climo clim\u00e1tica. Os nosomas est\u00e3oco. Eu n\u00e3o falo s\u00f3znia,ando de todos os nossosomasles estante da cr clim global temolado nosso mundo. Is t em consequora\u00f3ria dos noss recursos O ocorrido do norte ao sul compromis clim global eicas deiga\u00e7\u00e3o adapta\u00e7\u00e3o que s\u00e3o paraa crise N\u00e3o mais\u00f5es. a\u00e7\u00e3oenteen assegar o direito vida.\u00e1ir  de nov 03,emosco hist\u00f3rico de man negativa, no emus os\u00edveisriais estabcidos pelo de Paris. a\u00e7\u00e3o eia da vida. C8 apenas confer sobrean climicasunaf o compromis meioienteelecquer t\u00e3o conheasear global agir localinal, falando de pa\u00edsobiodiversoas nosso\u00f3rioa surg como\u00edmi clim\u00e1ticaates soientais mas disciva como pa\u00eds que instrumentos para issoja alcan\u00e7ado. fundamentaljaina aidasiza\u00e7\u00e3o prote\u00e7\u00e3o dos n e comun. inclus\u00e3o particip popular, a diversidade dos nossosos, garantiras n\u00e3o ambas mas tamb\u00e9m alcanveisativas daidade Nquer asociais ambientais s\u00e3oinamenteadas compromis o clim\u00e1ticolica tamb\u00e9m compromis o social Temos cam para alcanar nossos objetamento clim\u00e1tica mas dequi deista\u00e9m Diante da busca justi clim\u00e1tica Rras  organiza\u00e7\u00f5esimover espa\u00e7o climativaiva reindando populaadas espa\u00e7o j\u00e1 que de clim aindaente asas mais estadas n\u00e3o est issoumanimicas pione capitalz Legseaco, apenas porova\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m por de popula\u00e7\u00e3o\u00e7os que promam a climicasadass n participa\u00e7\u00e3o na\u00eancia dases comoo est\u00e9g cam confer\u00eancia \u00c9OP queos comoagem do\u00e1. naua\u00e7\u00e3o internacional,amos cuar na casa. Queremos pa\u00edsantaitos de seusidad\u00e3os e queja veretido com climicas ees eas, indo das Na Unidas. a e decis\u00e3oo signific em capacas amb futanto crucial Brasil participea atente discuss e de decisendo pos de mud de sistema que lucen ser l\u00edderatesanicas gra\u00e7as suaastaidadeicaidade No para alcan isso aja formaiva. Um dos primeirosos \u00e9icas papel e aasando da, daade deui\u00e7\u00f5esizaletivos n que transforma\u00e7\u00e3oen paraenteale transformsan,lex,ados hojev como para se vez, cres climativas ees.\nFalseRA WA QI Pe Sen aos a a, queend realidade popula.amosarigma em que s\u00e3oados verdadeiro sent dem clim partir, coma cr, n\u00e3o s\u00f3idasidade.)\nRA.AR Gra\u00e7\u00e3o Que,adora articul Rras. V Carlosador..) agen\u00e7aanja-ira Casaen\u00e7a.\nFalse.AR Gra\u00e7\u00e3o Carlosze.\u00f4 de Aaps. Seja,nica.\n PRESENT LEARROSraanhaira, felquico sess.rahas daocia\u00e7\u00e3o lucr a,utos.!\nARA. PRESID LEARROS daocia\u00e7\u00e3o. Pr Finan No-,!\n.AR Gr, Alexandre Pr FinanWF.a.\nARA. PRES LEARROS particippeja.\n.ARROraInfoora\u00f3s vamos,,utosindaiana.\nI BMONT>: qu tardegrade que para Ant.grade a,\", prepar,ana que, petai.grade\u00e7o,adores e que aade, agida ambient, os moviment\u00e9ricos que os mov que naossa em. ra\u00e7\u00e3o climiza\u00e7\u00e3oorient dasuim e racialdadedes raicasar medidasindo medir asassan climicasina ra e supre ver racial e tamb\u00e9m adapt,iga\u00eambutm garant que osos ra,indo,ina, sobrerios.anteentes importantesadas nosos\u00f3r de Me Am\u00e9rica Car particip adaptocia\u00e7\u00f5es-CO,es intervenocia\u00e7\u00f5esOP cruupadaocia que,iente a todos\u00e9rios\u00eam sua parteocia\u00e7\u00e3o.,,ui noum Me da Am\u00e9rica, que produz,f ed espa a popularo cam inclusuiamros a delogo eDS. discuss\u00f5eshe rela\u00e7\u00e3ou paraiosamos.os como n\u00e3o h\u00e1, tamb\u00e9m n\u00e3o esteso destente inclus\u00e3ointegra a ra na \u00faltimaara\u00edt set  Abaruta, discina ecia,igiza\u00e7\u00e3o disc  em todos os, me coopera inclus \u00e0 diverschofor aini dohe ra a\u00e7\u00e3oionalpor popularoi\u00e7\u00f5es maior mov de para recon ra clim, \u00e9 emocia a popularo importante\u00e3o social.esse sentido an\u00e1l de viola,,adas eesasolaporidades mais incluro einahe eaz sobreanicasesse sentamos aada a denero. de enero\u00e3oinadas e de man. consider complexas\u00f5es aibilidadeasham de daicos deira. A cr \u00e9 tamb\u00e9m deidade \u00e9 neut;,os na vida popularo,, dos e dosas serados popula popula,\u00eam \u00e9dades real da vidaias grandes o aola\u00e7\u00e3o constit,rios a suasma na a deveocia\u00e7\u00e3o. popularoentemente de sacrif e in devada \" sacrif\" s\u00e3o com mais precis \" sacrif racial j\u00e1, anouiitos, querasis dos,\u00e9r eados a aasta\u00e7\u00e3o,ara\u00e7\u00f5es ac eosentes temaarara A Dur para e constru aadero.\n.ENTARROS particip R pe.ra Pro doutos. a,a.ero for\u00e7a e a participa\u00e7\u00e3o de todos que estiveram conosco desde o in\u00edcio.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. WALESKA QUEIROZ, A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9, A SRA. ANA TONI, A SRA. LETICIA LUZ, O SR. ALEXANDRE PRADO, A SRA. SUELY ARA\u00daJO, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, A SRA. SAMANTA PINEDA, A SRA. MARIANA BELMONT, A SRA. MARTA SALOMON, A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A, A SRA. CAROLINE DIHL PROLO, O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO, A SRA. LAURA MORAES, O SR. BRUNO TOLEDO, A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1, O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX, O SR. LUIS CARLOS HEINZE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 40880, "compressed_tokens": 5668, "ratio": "7.2x", "rate": "13.9%", "saving": ", Saving $2.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas": "Discuss\u00e3o sobre os desafios e propostas do Brasil para a COP 28, enfatizando a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a necessidade de a\u00e7\u00f5es urgentes para enfrentar a emerg\u00eancia clim\u00e1tica.", "Justi\u00e7a Ambiental e Racial": "Abordagem sobre a interseccionalidade entre quest\u00f5es ambientais e raciais, destacando a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o, diversidade e equidade nas pol\u00edticas clim\u00e1ticas e ambientais."}, "stances": {"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas": {"A SRA. WALESKA QUEIROZ": "FOR", "A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9": "NEUTRAL", "A SRA. ANA TONI": "NEUTRAL", "A SRA. LETICIA LUZ": "NEUTRAL", "O SR. ALEXANDRE PRADO": "NEUTRAL", "A SRA. SUELY ARA\u00daJO": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "FOR", "A SRA. MARIANA BELMONT": "FOR", "A SRA. MARTA SALOMON": "FOR", "A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A": "FOR", "A SRA. CAROLINE DIHL PROLO": "FOR", "O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO": "FOR", "A SRA. LAURA MORAES": "NEUTRAL", "O SR. BRUNO TOLEDO": "NEUTRAL", "A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1": "FOR", "O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}, "Justi\u00e7a Ambiental e Racial": {"A SRA. WALESKA QUEIROZ": "FOR", "A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9": "FOR", "A SRA. ANA TONI": "NEUTRAL", "A SRA. LETICIA LUZ": "NEUTRAL", "O SR. ALEXANDRE PRADO": "NEUTRAL", "A SRA. SUELY ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "NEUTRAL", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "NEUTRAL", "A SRA. MARIANA BELMONT": "NEUTRAL", "A SRA. MARTA SALOMON": "NEUTRAL", "A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A": "NEUTRAL", "A SRA. CAROLINE DIHL PROLO": "NEUTRAL", "O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO": "NEUTRAL", "A SRA. LAURA MORAES": "NEUTRAL", "O SR. BRUNO TOLEDO": "NEUTRAL", "A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1": "FOR", "O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}}, "summary": {"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a necessidade de a\u00e7\u00f5es urgentes para enfrentar a emerg\u00eancia clim\u00e1tica, com a maioria dos participantes expressando apoio e engajamento na causa.", "Justi\u00e7a Ambiental e Racial": "Abordagem sobre a interseccionalidade entre quest\u00f5es ambientais e raciais, com destaque para a inclus\u00e3o, diversidade e equidade nas pol\u00edticas clim\u00e1ticas e ambientais, com opini\u00f5es variadas entre os participantes."}}, "response_elapsed_time": 11.757482767105103}