{
    "id_session": 25388,
    "elapsed_time": 55.406293869018555,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlinguaota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. Esta sess\u00e3oina-se entregpl Bertha Lutz.vido para compor a mesa ama. Sra. Supremo Trib Federal do Conselho Nacional de Justi, Rosa Weber. (Paus Convido a Sra Ministra Presidente Supremo Tribunal Federal e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a Ministra Rosa We a compor a mesa; tamb\u00e9m a Sra Janja da Silva, a Sra. Ilana Trombka, a Sra. Ilona Szab\u00f3, a Sra Nilza Valeria Zac.Pa.) Tamb\u00f5e a mes dos trabal do\u00eamio Bertha L a Sra Senadora da Rep\u00fablica Eliziane Gama, L\u00edder da Bancada Femin no Senado Federalvido todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado Orquestra Sinf\u00f4nica da For A\u00e9rea Brasileira regida pelo Tenente Paulo Rezende, data hoje compostaitariamente por mulheres.\n\n<llmlingua compress=False>A SRA. ROSA WEBER</llmlingua Bom a todas e a todos.umprimento oin Presidente do Congresso Nacional e do Senado Federal, Senador Rodrigo Pacheco a Senadora Leila Barros, Procuradora Especial da Mul no Senado; a Sen Eliziane Gama, L\u00edder da Bancada Femina no Senado Federal; Sras e os Srs. Parlamentares; todas as autoridades presentes e j\u00e1 nominadas; e uma sa\u00e7\u00e3o muito especial a estas qu ilust mulheres: Janja da Silvaana Trombka, Ilona Szab\u00f3 e Nilza Valeria Zacarias Cumprimento tamb\u00e9m as servidoras e os servidores da Casa todos presentes e os que nos assistem. grande a minha honra em serraciada pelo Senado Federal, por indica\u00e7\u00e3o sua Bancada Feminina, com o dipl que leva o nome desta brasileira, paista, feminista t\u00e3o ilustre que foi Bertha Lutz, neste Dia Internacional da Mulher, que n\u00e3o pude deixar, Sr. Presidente Rodrigo Pacheco presente hoje para manifestar o meu agradecimento sensibilizado e reiterar o meupre\u00e7o e o meu respeito por esta nobre Casa Legislativa, a despeito de compromida com o evento institucional quasecomitante no Supremo Tribunal Federal, que come\u00e7a agora \u00e0s 10h e abro Por isso, apresento min sincer escusas: terei de retirar de imedi, lamentavelmente para mim mas n\u00e3o antes dizer que maiores ainda a minha honra e o meu orgulho estarraciada minha honra e o meu orgulho por estar sendoraciada ao lado mulheres t\u00e3o expressivas e com tantas contribui\u00e7\u00f5es relevantes para as quest\u00f5es de g\u00eanero no Brasil e a defesa dos direitos da mulher. Sobrelevam, igualmente, as homenagens in memoriam consideradas, lado, a trajet\u00f3ria de vida de conhecida da brilhante jornalista Gl\u00f3ria Maria e, de outro, o oportuno jogar de luzes na lideran\u00e7a guerreira da ind\u00edgena potar Filipa Camar\u00e3o. Lembro, a prop\u00f3sito e de forma muito breve, o registro da historiadora Mary Del Priore que a quest femin no Brasil permanceu exclu\u00edda da pr\u00f3p hist\u00f3ria como disciplina at\u00e9 d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX - o espa\u00e7o era demarcado pelas representa\u00e7\u00f5es masculinas historiadores que produziam com exclusividade a reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria -, o longo evoluir das conquistas femininas no tocante \u00e0 igualdade de g\u00eanero e \u00e0 luta e resist\u00eancia das mulheres, sobretudo sob a \u00f3tica das rela\u00e7\u00f5es de poder na sociedade. Mesmo no espa forense, condutas e atos discriminat\u00f3rios detectados - lembro mais uma - s\u00e3o indicativo seguro de que sequer o Poder Judici\u00e1rio, em seus campos de atua\u00e7\u00e3o, est\u00e1 imune \u00e0 cultura de subjuga\u00e7\u00e3o e de desqualifica\u00e7\u00e3o do feminino de que est\u00e1 impregnada a sociedade brasileira na qual, com intensa preocupa\u00e7\u00e3o - acabou de lembrar o Presidente Rodrigo Pacheco -, se v\u00ea, nos dias atuais, recrudescer de forma alarmante a viol\u00eancia contra a mulher. Por isso, reafirmar o direito das mulheres \u00e0 igualdade de tratamento e de acesso aos\u00e7os decis\u00f3rios p\u00fablicos como forma de luta contra a discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero n\u00e3o trata de projeto realizado, mas, sim, de projeto em permanente constru\u00e7\u00e3o. Em sociedade marcada machismo estrutural, edific-se as estruturas procedimentais e deada de decis\u00e3o de modo a n\u00e3o considerar a mulher como um ator pol\u00edtico institucional relevante no projet democr\u00e1tico constitucional. A igualdade fez-se assim e continua a se fazer,ada - perdoem-me - a sub-representa\u00e7\u00e3o feminina tamb\u00e9m neste Parlamento, a partir da perspectiva masculina a respeito da mulher, vale dizer, igualdade formal na lei n\u00e3o igualdade substancial, igualdade efetiva. Da\u00ed a import\u00e2ncia de refletirmos todos sobre os caminhos necess\u00e1rios ao efetivo cumprimento do princ\u00edpio constitucional e convencional da igualdade em sua dupla vertente formal e substancial, e, ainda, da revis\u00e3o de normas, pr\u00e1ticas e pol\u00edticas reprodutoras de desigualdade em mat\u00e9ria de g\u00eanero, atentos \u00e0s invisibilidades concretas, culturais, pol\u00edticas ou normativas, de viol\u00eancia institucional informadoras do contexto social de discrimina\u00e7\u00e3o contra as mulheres rumo \u00e0 igualdade entre os g\u00eaneros. Que n\u00f3s, homens e mulheres, possamos sempre caminhar lado a lado na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e na consolida\u00e7\u00e3o do nos Estado democr\u00e1tico de direito. Reiterando os meus agradecimentos pelo Dipl Bertha Lutz receb, que compartilho com as ju\u00edzas guerreiras e valentes de todo o Brasil, parabenizo as mulheres pelo nosso dia, todas as mulheres, e, renovando minhas escusas pe\u00e7o licen\u00e7a, Sr., me retiraruit\u00edssimo obrigada. (.)\n\n<mlingua, compress=False>A SRA. ILONA SZAB\u00d3</llmlingua>: Bom dia a todas e todos. Este n\u00e3o \u00e9 um qualquer. Acho que todo 8 de mar\u00e7o \u00e9 para n\u00f3s mulheres, uma data especial. Mas eu n\u00e3o posso deixar de sentir e compartilhar emo\u00e7\u00e3o que \u00e9 estar n Casa, no dia 8 de mar\u00e7o de 2023 recebendo o Diploma Bertha Lutz, numa Casa que \u00e9 t\u00e3o importante para democrac brasileira, que foi t\u00e3o amea\u00e7ada nos \u00faltimos anos. \u00c9 com imensa alegria e emo\u00e7\u00e3o que eu agrade\u00e7o ao Senado, na pessoa da Sen Eliziane Gama, L\u00edder da Bancada Feminina; ao Presidente Casa Rodrigo Pacheco; \u00e0s colegas homenageadas junto comigo. E a elas eu quero fazer uma men\u00e7\u00e3o muito especial. Janja Rosa Weber, Nilza Valeria,ana Trombka,to muito honrada de estar aqui, ao lado de voc\u00eas, hoje. Sin-me emocionada, em particular, por essa homenagem que est\u00e1 sendo feita duas mulheres grandiosas que n\u00e3o est\u00e3o mais entre n\u00f3s, Gl\u00f3ria Maria e Clara Camar\u00e3o., se eu estou a hoje, eu n\u00e3o cheguei e tampouco estou sozinha, como n\u00f3s. Esse diploma traz aqui com a gente um legado. Eu acho que uma d\u00e1 os ombros \u00e0s outras, n\u00e3o \u00e9? Estamos juntas E, certamente tamb\u00e9m, gostaria de dizer que \u00e9 o reconhecimento do compromisso de uma incans\u00e1vel equipe que eu tenho Instituto Igarap\u00e9, de tantas parceiras e parceiros com quem a gente divide os desafios, mas tamb\u00e9m as conquistas. Ent\u00e3o, meus agradecimentos especia grupo das \"Sufragistas Igarenses\", algumas aquiigo. Queria mencionar rapidamente - sempre ruim mencionar nomes, porque a gente precis falar de muit -ina Risso; Michele dos Ramos, que hoje n\u00e3o mais no Igarap\u00e9, est\u00e1 servindo no Minist\u00e9rio Justi\u00e7a, com muito orgulho; Maria Eduarda Assis, Carolina Taboada, Camila Godoy, Marina Alkmim e Terine Coelho. Elas trabalharam incessantemente pela seguran\u00e7a e pela democracia do nosso pa\u00eds nos \u00faltimos anos. Tamb\u00e9m a nossa parceira de causa, Carolina Ricardo, que \u00e9 Diretora do Instituto Sou da Paz, que est\u00e1 sempre com a gente tamb\u00e9m. Com muito orgulho, compartilho que organiza\u00e7\u00e3o que ajudei fundar e a dirigir, a qual dirijo at\u00e9 hoje, \u00e9 composta e liderada por uma equipe feminina, majoritari feminina. Sempre foi - e eu acho que assim ser\u00e1 - corajosa, engajada, com vontade e capacidade de fazer parte da transforma\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds e do nosso mundo em um lugar melhor. Nossa atua\u00e7\u00e3o \u00e9 pautada princ\u00edpios inegoci\u00e1veis, como a defesa da democracia, dos direitos humanos, da justi\u00e7a social e clim\u00e1tica, da diversidade e da inclus\u00e3o. E, tendo tanto nossos princ\u00edpios quanto nossas pesquisas e proas embasadas em evid\u00eancias, a gente est\u00e1 aberta a dialogar com quem pensa diferente, a construir pontes e agendas comuns para os problemas sociais mais urgentes complexos que n\u00f3s enfrentamos, seja na seguran\u00e7a p\u00fablica, digital ou clim\u00e1tica. Em todas as nossas agendas priorit\u00e1rias, temos um olhar transversal para as quest\u00f5es de g\u00eanero. Como sabemos, j\u00e1 foi mencionado, Bertha Lutz, que inspirou o nome dessa premia\u00e7\u00e3o, foi mais do que uma pioneiraensora das mulheres, ela foi uma vardista: criou a Federa\u00e7\u00e3o Brasileira pelo Progresso Feminino em 1922,ousando sonhar com um pa\u00eds onde as mulheres pudessem votar e votadas. E, desse sonho h\u00e1 mais cem anos, hoje c\u00e1 estamos: mulheres dentro do Parlamento, diante da maior Bancada Feminina da hist\u00f3ria, n\u00e3o votando e sendo votadas, mas, mais do que isso, pautando e aprimorando as pol\u00edticas p\u00fablicas e mudando a realidade do Brasil e al\u00e9m Mas se, lado, precis comemorar os avan\u00e7os, sabemos que, ao pegar o bast\u00e3o de Bertha e de tantas outras mulheres que nos trouxeram at\u00e9 aqui, ainda temos muito trabalho pela frente para efetiv a prote\u00e7\u00e3o e os direitos das mulheres. Infelizmente, o Brasil est\u00e1 entre os tr\u00eas pa\u00edses que mais concentra homic\u00eddios de mulheres na Am\u00e9rica Latina, junto com M\u00e9xico e Col\u00f4mbia.centramos 65% dos homic\u00eddios contra mulheres. Esse \u00e9 um dadosados pela plataforma EVA, do Instituto Igarap\u00e9, que tem como objetivo informar pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia mulheres na Am\u00e9rica Latina. E as mulheres, j\u00e1 foi d tamb\u00e9m aqui pelo Presidente Casa est\u00e3o expostas a muitas outras viol em nosso pa\u00eds, seja dom\u00e9stica, psicol\u00f3gica, sexual. Eu me solidizo com todas elas e tamb\u00e9m com as m\u00e3es que perderam seus filhos precocemente para a viol\u00eancia,itariamente armada. Tamb\u00e9m j\u00e1 foi mencionada pesquisa do F\u00f3rum Brasileiro de Segur P\u00fablica, tamb\u00e9m dirigido por out lideran\u00e7a feminina Samira Bueno. E eu s\u00f3eria ressaltar em 2022 todas as formas de viol\u00eancia contra mulheres aumentaram. Issoviamente n\u00e3o d\u00e1 mais para tolerar. Tod e todos precisamos lutar contra essa realidade. A atua\u00e7\u00e3o no Instituto Igarap estende \u00e0 quest\u00f5es das mulheres presas egressas, \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero e pol\u00edticas de drogas, \u00e0s mulheres nas miss\u00f5es de paz eit\u00e1rias, ao Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o sobre Mulheres Paz Seguran\u00e7a, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das mulheres defensoras meio ambiente, especial na Amaz\u00f4nia, e ao papel das mulheres na defesa do espa c\u00edvico e da democracia. E aqui gostaria ressaltar o papel fundamental das lideran\u00e7as femininas hoje, ind\u00edgenas, quilombolas ribeirinhas, prote do meio ambiente, na defesa dos povos origin\u00e1rios tradicionais e na promo\u00e7\u00e3o do desenvolv sust\u00e1vel.as t\u00eam de prote\u00e7\u00e3o. Ass, re:er E antes g de h todas mul\u00e3o lin frente poritos, elis,icos humanos. Que possamos, cada\u00e7as soridade,opera\u00e7\u00e3o para que seamos mais ef em noss\u00e7\u00f5es melhorar vid das meninas das mulheres e das crian\u00e7as e cons nocrac. Novrade\u00e7o es reconhec e minhaando todo amor a min filhaas ensina todos dias e mostra a pot\u00eanciaado uma fa inf\u00edvel para a transforma\u00e7\u00e3o. A\u00e7o ao meu, quecialhosilha s\u00f3 os bnus mas os\u00f4us daada. A tamb\u00e9m min, min\u00f3 Car, min Ilona, que mesmo pl continu sendo min minhass, por quebibo Ent sig junt juntos socied maisana sustual todos. Mu obrigadaPalmas.)\n\n<ml, compress=False>A SRA. LEI BARROS>: Oigada,iane. veziterando asavhoraou: dia8entees,bra,ente temco quear neste. \u00c9 dia de grande ref\u00e3o sobre osossositos de fala, comoqui todosam Mas naturaleroendo porque hoje \u00e9 de estando se ab. Mudo para outrosos Eu se foi tidoendo, porque temi\u00e7\u00f5es nas\u00f5es temos celebra\u00e7\u00f5es outros eventos -cho importante vir a esta especial,omabrautz acho importante. Ent\u00e3o euimentoasases as queiveram asqui ainda\u00e3o, eham esta sess\u00e3o especial. tamb\u00e9mrade a dosadores Fabiano Contador K. Outrosqui pr e aandoes eu tamb\u00e9mero importante momentobrar aplbrar dia8 mas como\u00eaou: a Casa que volt para faz uma quanto\u00f3s tivcesses, principalmente da\u00eanciaica, dososes aes.menteesesas, s\u00e3o p de e aaresherho Ent\u00e3o, aher est\u00e1 banalizadaher faz deste, claro, sempreando que comita dificdade, gal post de poder del e quanto de\u00eancia pol\u00edticaamenteresro...Paus (.) sou euhoesteem nauaem umibusem enenta a\u00eanciaem est\u00e1; negrases gays...imesitos umademiaente quantoosimas quantoesa Oou asidadesaram. aente queir,uovo! N\u00f3s precisamosagiragir no que do queitos \u00e0idadeitoente.os que, diamente nos sobreverimentamos ososhos osamos frente asades Eu, do que nunca do que nunca,antee\u00e1rio, meto maisadeaside e e\u00e3oes maisaauta porqueherade brasileira em osidosidos! Nesta especial euimento\u00e3o nasociais e pecul\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3olete vozher s\u00f3esta Casa mas foraa Casa porquequi nos deora\u00e3oa,amenteues \u00e0 sorte,as, sim que doso me\u00f3iigna faz ter anosqui,ada. do\u00f3s, quecerestaidade que comoidade, deicos. (masradecer.elmente a oport saar queraadasthautzost de citaras aientista pol\u00edtica de Car aossaora-ana Tromb aista Nilzaeria Zistra Rosaber tamb\u00e9m umaensaendaim aheres aheres aadas eu est aher\u00e3o no dia,as\u00easha dessaadaaasbe outa da\u00e7\u00e3o es\u00e7o mulher emim desual\u00eanero De tamb\u00e9m desculpa; s\u00f3 um -usradecos,hami\u00e7\u00e3o eupeito l\u00edder\u00edgena Claraa\u00e3o \u00e0ista Maria eu o conhecer trabalhe comoentar esiva naora h\u00e1 anoshervel, umaidadeicadeza umismoher quez grande insp\u00e7\u00e3o como\u00f3s vqui\u00e3ouinhoha grat\u00e3o porque sempre foi com a vieram depois. ao tempo que nos reunimosemplar mulheres o Dithautz,je a um Diaher Comoemos a de8\u00e7oh pela das\u00e7\u00f5esidas em5 paraar asistasociais e\u00f4 mules. uma oport lembreri\u00e7a umim na\u00e7\u00e3o na asheres da ONU escolh para\u00e3o \u00e9 mundo inclusivo: in\u00e7\u00e3o a\u00ea\". Enanto princip dem pode segu essaauta a\u00f3sosrigadasast eossagiaouendo um des de j\u00e1 v anosenteabe disso; despa... (Palmas.) ... ex seumpso direito maisico o de o deiver!\u00f3simos teridosoito vida e nos sendo pelo Estado\u00e3o nos fosse bar\u00e9m.ga! Essa que acabar imamenteho pela de daan\u00e7a,adolas Vivem: se cal\", apur em202 - pas! -,9 mulheres foram\u00edt feminio s\u00f3 em22 mulher! Emculo XXI,am nosandoais s\u00e3oas e deamento.iaes osheiros ou ex-anhe dasimas. em\u00edlia no ano mundo heres\u00edt dessidade dessaia e ignor\u00e2ncia mais que em de tr\u00eas meses transcorridora em223 mulheres,adoraenaderam aase do total do anoado.ra.,os e nos assistem eu umacilater a contra mulheres. E paraim me expor com\u00eas, me emocion quando\u00eaora umail porquerita\u00eaca. vouarha\u00eancia! (mas.) vouar,endo forte eu qu\u00e3o forte para che euguei Euui uma atle\u00edmpica represent o meu, hojeago por pr\u00f3t quad, e estou os com eu v noado. eu o eu os sa da casa...\n\n<llmlua,=>A SRA.RESENT SY TH</llmlua>:itoada O Senador que ser coadjantementeher s\u00e3oantes n\u00e3o as inteiro\u00f3samos divid espa poder a homenserem mais queremos menos.eremos s\u00f3\u00e7o. \u00e9 justo. E para encerr euordei j\u00e1, Sabr,\u00e3ouxada assim.\u00e3o consegui chegar no\u00edcio destabre eu euentei pensigo ser,ador mais um dia especial o Pauloim fal que o mulher \u00e9 osas. Eualei n\u00e3o vou nem me emocion eu vou que \u00e9 todo que n\u00e3o um\u00easado aar as femin\u00e7os as quest femininas esquecos demais do da que tem de aprimorar a legis que resolveas de inter de interso pa\u00eds. eu me emocioneiqui. que\u00f3smenteamos desse darela at\u00e7\u00e3o que ten nos empenhar que ser osas. Eu acabei anandoanta n\u00e3o se eu vou conseguir falarudo ou me lembr mas euost dear lem sendoado o tempo todoqui uma leg paraar n\u00e3o\u00e3odade salarialora mas\u00f3s, da CLT legis n\u00e3o permite ess desigdade. Dizem por, mais atado o, o arcab\u00e7o legislativo. E\u00ed\u00f3s temos j\u00e1qui o 46 CLT: \"Sendo\u00eantica a, a todo trabal de igual, prest ao mesmo empreg, [...] [ mesmaidaderes\u00e1 igual, sem dist de sex,idade ou e\u00ed v osos e tal.\u00e3o vou me delongar a mas que eu quero \u00e9 ointe:amos desenhar na legis que que est\u00e1quijaprido\u00e9ente leg da qual se orgul, e, quando\u00eaaa fac de direito... \u00f3: \u00e9 proibido discriminar.\u00f3s temos uma legis n\u00e3o traz efetividade \u00c9 \u00e0 Lei da Penha. Por onde aente and,\u00f3s somos enaltec poros uma legis \u00e9 das tr\u00eas na mulher. E\u00ed bastou?\u00e3o, porque n\u00e3oos efetidade. Quando\u00f3s conseguimos medida protetiva, conseguimos apartar o agressor dess mul,es fil, n\u00e3oos onde colocar essher. n\u00e3o conseguitara ogressor tamb\u00e9m um efetivo cap dara celer queamos., adianta term uma legis maravilh se n\u00e3o consegu cri-la? At\u00e9 quando\u00f3s nosanar?\u00e1 tudo bem?, est\u00e1 tudo bem. est\u00e1 tudo bem! os,\u00f3s cheamos, entregamos o Diplomatha L,emos homenagens e mais homen, no dia a,amos colecion, feminic\u00edd\u00eancias sil como bem destacou o Senador Rog\u00e9rio\u00eancia psicolica - aquele sar queherela\u00eanciaanceira\u00e7\u00e3oudo \u00e9 siloso., n\u00e3oamos que a \u00e9 s\u00f3 quando deixacas f\u00edsicas., \u00e9 tudo muito s\u00e9rio. Quando\u00f3s som agred, som agred na nossa honra., \u00e9 muito constranged, \u00e9 vexrio.\u00f3s sofos tamb\u00e9m. E n\u00e3o s\u00e3o os de viol\u00eancia pol\u00edtica mulheres s\u00e3oadas comoada para ascens decos. Creio... E, em todo evento se fala em mul agrade\u00e7o aos homens por eu estarqui, porque certe que eu tiveosos mascul, muito apo de hom, hom daha fam\u00edlia... Masiente dif\u00ed, hostil e\u00f3spito para mulheres estarem - um ambiente dif\u00edcil. E por, \u00e0s vez, \u00e9 t\u00e3o\u00edcilcer mulheres para virem para a pol\u00edtica. Suas fam\u00ed, de uma forma, querem proteg\u00ea-, n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o \u00e9 simples. \u00c0s vez, eu p se Senas t\u00eam\u00f3, Deputadas tamb\u00e9m t\u00eam\u00f3ric de viol\u00eancia, e aente precisacar nesseunto sempre imaginem mulheres: que n\u00e3o passam, que n\u00e3o sofrem!ples,amosqui paraumprir em todas as elei\u00e7\u00f5es...qui a dois, come de novo: como \u00e9 que seump a o Legislativo os 30%? E\u00edos casos e mais casos. Recentemente, o T de Mato Gros do Sul - em primeiro grau, em grau de recursoqui -, h\u00e1 mais ou menos semanas, cassou o mand um Deput Estad que foi, em t, eleito, mas fraudou c feminina - fraudou! Isso foi un\u00e2n, h\u00e1 asativas e os enos na m\u00eddia, em que pessoas falam que bem entdemando a cul nos demais, outros,ando de per\u00e7\u00e3oendo discosicos, mas a c femin foiada. Se permit queso aconte, rasguemosudo \u00e9\u00e3o dif\u00edcil! Quero agcer tanto queanamos leg\u00e7\u00e3o mas oamos aindaan\u00e7ar e dar efetivqu que j\u00e1 temos! Queroqui parabenizar todas aquel mulher que foram homenage no hoje. Foram sete. A escolha foifeita. Eu quero parabenizar: Il de Car; nossaana tamb\u00e9m, a\u00e1ria-eral n, a pessoa traz esse conforto para todas\u00f3s;zaeria Zarias; Rosa Weber; Ros\u00e2ela Silva Clara Filipa Camar\u00e3o; e Gl\u00f3ria Maria. Quero tamb\u00e9mabenizarher que grandesiras:riases fam\u00edlia casa, prof liberais, servas p\u00fablicas. Eu quero parabenizarqui, Sabrina na pessoa, as dema mulheres con hoje. Eu quero parabenizar, pesso da Vanda Branchine, toda a equ do me gabete. Eu quero trazer alguns nomes Barbara Penna, do Grande do Sul...hem a Vanda! Obrig, Vanda!, estavaando do meu hor\u00e1rio. Quero parabenizar Barbara Penna, Gilvania Medeiros... E ho, eu vim de branco paraudar eaben prima,\u00e3, am que \u00e9 a estilista Raissa Santiago fez esta roupainda maravilosa e me deu - eu j\u00e1 fui elogiada desde a hora em que eu entrei. \u00c9 uma mulher que venceu na vida, uma estilista brasileira. Na pessoa dela, eu quero homenagear todas as empres\u00e1rias que lutam, que ralam com tanta criatividade, com tanta capacidade, com tanta arte. Raissa, na sua pessoa, eu as parabenizo.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. ROSA WEBER, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, A SRA. AUGUSTA BRITO, A SRA. ILONA SZAB\u00d3, A SRA. IVETE DA SILVEIRA, O SR. PAULO PAIM, A SRA. LEILA BARROS, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, A SRA. ILANA TROMBKA, A SRA. RITA POTYGUARA, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. JUSSARA LIMA, A SRA. PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA, A SRA. JANJA DA SILVA, A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE, A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA, A SRA. ZENAIDE MAIA, A SRA. NILZA VALERIA ZACARIAS, INDEFINIDO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 37560,
    "compressed_tokens": 6050,
    "ratio": "6.2x",
    "rate": "16.1%",
    "saving": ", Saving $1.9 in GPT-4.",
    "response": {
        "list_latent_topics": {
            "Dia Internacional da Mulher": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e os desafios enfrentados pelas mulheres, homenagens a figuras femininas influentes e reflex\u00f5es sobre a igualdade de g\u00eanero.",
            "Viol\u00eancia contra a mulher": "Abordagem sobre a viol\u00eancia direcionada \u00e0s mulheres, incluindo dados alarmantes de feminic\u00eddio e a necessidade de prote\u00e7\u00e3o e direitos para as mulheres.",
            "Legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de g\u00eanero": "Debate sobre a legisla\u00e7\u00e3o existente e a efetividade das pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 igualdade de g\u00eanero e prote\u00e7\u00e3o das mulheres."
        },
        "stances": {
            "Dia Internacional da Mulher": {
                "A SRA. ROSA WEBER": "FOR",
                "A SRA. ILONA SZAB\u00d3": "FOR",
                "A SRA. LEILA BARROS": "FOR"
            },
            "Viol\u00eancia contra a mulher": {
                "A SRA. LEILA BARROS": "AGAINST",
                "A SRA. ILONA SZAB\u00d3": "AGAINST",
                "A SRA. ROSA WEBER": "AGAINST"
            },
            "Legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de g\u00eanero": {
                "A SRA. LEILA BARROS": "FOR",
                "A SRA. ILONA SZAB\u00d3": "FOR",
                "A SRA. ROSA WEBER": "FOR"
            }
        },
        "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como o Dia Internacional da Mulher, com homenagens a figuras femininas influentes e reflex\u00f5es sobre a igualdade de g\u00eanero. Tamb\u00e9m foi discutida a viol\u00eancia contra a mulher, com dados alarmantes de feminic\u00eddio e a necessidade de prote\u00e7\u00e3o e direitos para as mulheres. Al\u00e9m disso, houve debate sobre a legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de g\u00eanero, com reflex\u00f5es sobre a efetividade das leis existentes e a import\u00e2ncia das pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 igualdade de g\u00eanero."
    },
    "response_elapsed_time": 5.879456520080566
}