{"id_session": 25389, "elapsed_time": 33.01603317260742, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA PRESIDENTE LEILA BARRO</llmlingua Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os noss trabalhos. sess\u00e3o foi convoc em atend aoquerimento n\u00ba69 de 2023, de autoria Presid\u00eancia de outros Sen,vado pelo Plen Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar o Internacional da Mulher Marco Legal Primeira Inf\u00e2ncia.vido para compor a mesa seguintes convidados:qui ao meu lado, ara. Anna Paula Feminella, \u00e9 Secret\u00e1ria Nacional dos Direitos da Pessoa com DeficiPal Ana Carolina Quino, representante da ONU Mulheres nomas.) a Sra.embargadora Car Gonzalez, Ju\u00ed Auxiliar da Presid\u00eancia Conselho Nacional de Justi\u00e7a (Palmas.) o Sr. Edinaldo C\u00e9sar Santos Junior Ju Auxiliar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (Palmas.) eotamente, a Sra. Carolina Costellini Tesoureira da Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres Diplomatas do Brasil (AMDB) - seja bem-vinda, Sra. (Palmas.) Temos mais umaidada, a Sra. Solidade Menezes Cordeiro,aria-Executiva Rede Primeira Inf\u00e2ncia. Ela est\u00e1 a cam, j\u00e1 chegou ao aeroporto,, hor e pela ag aqui na Casa, n\u00f3s vamos iniciar a sess\u00e3o. Obrigada Conido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharmos Hino, que ser\u00e1 executado pela cantora Fern Cabral. Seja bem-vinda, Fernanda\n\n<llmling, compress=False>A S. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua, parab\u00e9ns seja muito bem-vinda!, eu vou passar agora a palavra para a Sra. Ana Carolinaerino, representante da ONU Mulheres. Eu vou para cada orador cinco min. N\u00f3s temos uma lista Parlamentares e... (Pausa.)ada... Tem toda uma t\u00e9c.ou pass, cinco minutos, a Sra. Ana Carolina Querino. Seja bem-vinda!\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ANA CAROLINA QUERINO</llmlingua>: Muito obrig. Muito bom dia a todos e a todas aqui present e tamb\u00e9m \u00e0s pessoas que nos acompanham online! Eu gostaria de cumprimentar e parabenizar a Senadora Leila Barros por esta sess\u00e3o e por todo o trabalho que vem realiz aqui no Senado Federal. Gostaria tamb\u00e9m de cumprimentar Sra. Anna Paula Femin; a Sra Desembargadora Carmen Gonzalez; o Sr. Juiz Edinaldo C\u00e9sar Santos Junior a Sra. Carolina Costellini, que nos acompanha online; e tamb\u00e9m a Sra Deput Sras. Senadoras que nos acompan aqui, neste momento. Neste ano, o Dia Internacional das Mulheres tem como tema central \"or um mundo digital inclusivo inova\u00e7\u00e3o e tecnologia a igualdade de g\u00eanero\". N\u00f3s sabemos que atualmente \u00e9 imposs\u00edvel pens a carreira e a que n\u00e3o seja mediada pelos meios digitais, pela internet, pelas novas tecnologias que v\u00eam sendo geradas e por toda a discuss\u00e3o de inova, e n\u00e3o s\u00f3 daquelas pessoas que est\u00e3o dedicadas a essas profiss\u00f5es, mas tamb\u00e9m ao nosso trabalho cotidiano. Hoje, por exemplo, temos aqui uma particip facilitada por esse meio, temos outras pessoas que nos acompanham, facilitadas por esse meio. Ao mesmo tempo, encontramos diversas barreiras para que possamos pensar num realmente igualit\u00e1rio, barreiras que percebemos ao longo da pandemia, jovens crian\u00e7as puderam - alguns, algumas - acompanhar seus estudos por meio digital ou puderam trabalhar remotamente, mas se formos olhar, de fato, sabemos que poucas s\u00e3o as pessoas que tiveram esse acesso. A diferen\u00e7a entre 5G e o 3G ainda \u00e9 enorme. A diferen\u00e7a de qu, de fato, tem acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o digitais e tamb\u00e9m \u00e0 internet de qualidade... s\u00e3o restrit a poucas pessoas. V mulheres, v a popula\u00e7\u00e3o negra urbana, vemos a popula\u00e7\u00e3o rural, vemos as comunidades ind\u00edgenas ribeirinhas, que n\u00e3o tiveram essa possibilidade e que est\u00e3o ficando para tr\u00e1s. Ent\u00e3o, ess oportunidade, que seria colocada para todas as pessoas, na verdade, vem aumentando esse fosso de desigualdade. Neste momento, em que paramos para olhar o mundo digital e a inova\u00e7\u00e3o, como podemos pensar em ter esses mecanism a nosso favor, quando pensamos em igualdade? \u00c9 por isso que gente centraliza essa discuss\u00e3o em quatro temas e convida nossos parceiros dos estados membros, dos parlamentos, da sociedade civil, das empresas privadas e cada um de n\u00f3s, como cidad\u00e3os e cidads, a observar cada um desses elementos, a pensar acesso e em quais s\u00e3o as barreiras para esse acesso igualit\u00e1rio, a pensar na forma\u00e7\u00e3o das carreiras de ci\u00eancia, tecnologia, matem\u00e1tica, engenharia, que tamb\u00e9m sabemos que s\u00e3o carreiras masculinas majoritariamente, no desenvolvimento de tecnologias que satisfa\u00e7am as necessidades das mulheres e que n\u00e3o sejam aquelas tecnologias pensadas para todas as pessoas, como se todas as necessidades fossem iguais, e, essencialmente, em n\u00e3o termos a reprodu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia que observamos contra as mulheres na sociedade - a viol\u00eancia dom\u00e9stica, a viol\u00eancia nos espa\u00e7os p\u00fablic reproduzida nos meios. A g sabe que \u00e9 imposs, por exemplo, quando pensamos nas campan, nas mulheres que ocupam os espa\u00e7os p\u00fablicos, as campanhas s\u00e3o feitas essencial no espa\u00e7o digital, e atua\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada tamb\u00e9m por esses meios digitais. A gente v\u00ea como as manifesta\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia t\u00eam sido bastante evidentes contra essas mulheres na pol\u00edtica, atrav\u00e9s desses me. A gente tamb\u00e9m percebe como a intelig\u00eancia artificial vem reproduzindo alguns desses vieses que temos nossa sociedade, que colocam as mulheres em determinadas \u00e1reas, em determinados campos com determinadas caracter\u00edsticas e estere\u00f3tipos, em contraposi\u00e7\u00e3o com os homens. Se formos olhar, por exemplo perguntar para uma dessas intelig\u00eancias artificiais, aqu chats que est super na moda, voga hoje em dia, quais s\u00e3o as carreiras de homens e quais s\u00e3o as carreiras de mulheres, quais s\u00e3o as carreiras de pessoas brancas e quais s\u00e3o as carreiras de pessoas negras, ind\u00edgenas a gente v\u00ea que a resposta \u00e9 baseada naquilo que n\u00f3s temos, tradicionalmente, na nossa sociedade: os homens como engenheiros, m\u00e9dicos, e as mulheres, essencialmente, como as cuidadoras. Nesse sentido, eu gostaria de reconhecer tamb\u00e9m a necessidade de se estabelecer e de se criar um sistema nacional de cuidados, um sistema que conecte tanto os direitos das mulheres quanto os direitos das crian\u00e7as, que est\u00e3o reconhecidos no marco da primeira inf\u00e2ncia, de contar com estruturas com no\u00e7\u00e3o de corresponsabilidade social pelo cuidado. Contar com uma estrutura social que permita que as mulheres desenvolvam as suas capacidades plenas \u00e9 essencial para elas possam tanto se dedicar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o quanto se dedicar \u00e0 sua vida p\u00fablica e pol\u00edtica e tamb\u00e9m reconhecer essa como uma barreira para aquelas mulheres que s\u00e3o m\u00e3es solo, aquelas mulheres que n\u00e3o t\u00eam a possibilidade de terceirizar essas tarefas de cuidados, e as crian\u00e7as fic normalmente prejudicadas relegadas. E essas mulher n\u00f3s sabemos qu somos, porque s\u00e3o as mulheres negras - ent\u00e3o, a\u00ed me coloco no \"somos\" tamb\u00e9m. Mas s\u00e3o as mulheres negras, essencialmente, aquelas que est\u00e3obrerrepresentadas na pobreza e nas comunidades, onde n\u00e3o h\u00e1 menor estrutura de cuidados, e tamb\u00e9m s\u00e3o essas mulheres que s\u00e3o mal remuneradas quando est se dedicando profissionalmente ao cuidado e n\u00e3o t\u00eam ess tarefa, esse trabalho como sendo um trabalho reconhecido em p\u00e9 de igualdade. Ent\u00e3o, nesse sentido, eu gostaria de encerrar esta mens aqui destacando a urg\u00eancia de pensarm o que inova\u00e7\u00e3o, a quem essa inova\u00e7\u00e3o serve, de repensarmos a tecnologia para que seja facilitadora da realiza\u00e7\u00e3o de direitos e tamb\u00e9m de refletirmos o que \u00e9 uma sociedade de cuidados o que \u00e9 uma economia de cuidados que reconhe\u00e7a redistribua, valorize e remunere adequadamente as pessoas, as mulheres que est\u00e3o dedicadas a essas tarefas. \u00c9 isso. Muito bom dia. Muito obrigada a todas as pesso. (Palmas\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Obrigada pela participa\u00e7\u00e3o, Ana Carolina. Antes, eu gostaria de agradecerqui citar as autoridades, agora com a pronta e pedindo j\u00e1 desculpas a todos os presentes. Primeiro, agrade\u00e7o \u00e0s autoridades, \u00e0s senhoras e senhores embaixadores, aos encarregados de neg\u00f3cios e aos demais membros do corpo diplom\u00e1tico que est\u00e3o aqui presentes. Muito obrigada pela presen\u00e7a. Agrade a presen\u00e7a das Senador Damares Alves Jussara Lima e Teresa Leit\u00e3o. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a presen\u00e7a da Deputada L\u00eada Borges. Desculpa, Deputada, mais uma vez, desejando toda a sorte do mundo n\u00e3o s\u00f3 a senhora, mas para as Senadoras que est\u00e3o presentes e que est comp conosco banc aqui no Senado. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o ao Sr. Deputado Federal Messias Donato. Seja muito bem-vindo, Deputado. Vou passar a palavra agora para a Sra. Desembargadora Carmen Gonzalez, que \u00e9 Ju\u00edza Auxiliar da Presid\u00eancia do Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Seja muito bem-vinda doutora.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. CARMEN IZABEL CENTENA GONZALEZ</llmlingua>: Bom dia a todas as pessoas presentes a esta sess\u00e3o especial que celebra o Dia Internacional da Mulher e o Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia e aos que nos assistem tamb\u00e9m de forma telepresencial. Cumprimento a todos e a na pessoa Exma. Senadora da Sra. Leila Barros, digna Procuradora da Mul nesta Casa. \u00c9 uma honra representar o Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Juza Auxiliar que sou da Ministra Rosa Weber, Presidente do Judici\u00e1rio, do Supremo Tribunal Federal e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, neste \u00e2mbito que congrega pol\u00edticas legislativas pr\u00f3-equidade de g\u00eanero tanto no sentido de compartilhar a\u00e7\u00f5es pioneiras ao enfrentamento realidades da viol\u00eancia contra a mulher como tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos fundamentais \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o or\u00e7amentos direcionados supera\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades socialmente impingidas - como bem lembrou a minha antecessora, Querino -, que muito mais distinguem de forma trist as mulheres negras e mais vulner\u00e1veis deste pa\u00eds. Que possamos melhorar esse quadro. Destaco v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Justi\u00e7a que oportunizaram enfoques \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina no Poder Judici\u00e1rio, orientando para a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica judici a partir Resolu\u00e7\u00f5es 254 e 255, ambas de 2018; e tamb\u00e9m o Protocolo para Julgamento com Perspectiva de G\u00eanero, de 2022. Os n\u00fameros relativos \u00e0 viol\u00eancia contra mulheres e meninas s\u00e3o assustadores. Segundo o F\u00f3rum Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, no primeiro semestre do ano passado, 02, 9 mulheres foram v\u00edtimas de feminic\u00eddio, ou seja em m\u00e9dia, quatro mulher - quatro mulheres - por dia foram mortas pelo \u00fanico fato de serem mulheres. Isso em decorr\u00eancia de uma cultura machista, que condiciona, esvazia, desqualifica e controla o feminino. Os dados indicam um crescimento cont\u00ednuo de assassinatos de mulheres em raz\u00e3o da institucionaliza\u00e7\u00e3o e naturaliza\u00e7\u00e3o de estig socia categorizados como discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia de g\u00eanero. Nesse mesmo per\u00edodo, conforme publicado pelo mesmo F\u00f3rum Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, o estupro e estupro de vulner\u00e1vel v\u00edtimas do sexo feminino apresentaram um crescimento de 12,5%, totalizando 9.85 v\u00edtimas. Isso dizer que, entre janeiro e junho do ano passado, de 022, ocorreu um estupro de menina ou mulher a cada nove minutos. Vejam: quatro mortes por dia e um estupro a cada nove minutos! Isso \u00e9 algo assim que realmente... isso n\u00e3o mobiliza, se n\u00e3o ass as pessoas elas deixaram completamente de ter empatia, de algo que as mobilize sensibilize. Os desafios s\u00e3o muitos para se implementar e se aperfei\u00e7o instrumentos, entre eles, a obrigatoriedade de um controle maior no trmite processual com o fim de garantir um acesso \u00e0 Justi\u00e7a desprovido de viola\u00e7\u00f5es a direitos fundamentais. Na gest\u00e3oma. Ministra Rosa Weber, foi realizado o semin\u00e1rio sobre a representatividade feminina no Poder Judici\u00e1rio e teve in\u00edcio campanha dos 21 Dias de Ativismo pelo Fim da Viol\u00eancia contra Mulheres e Meninas. De igual forma, incrementaram-se a\u00e7\u00f5es \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o dos julgamentos de casos de feminic\u00eddio e da viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra mulheres e meninas. As campanhas p\u00fablicas e formaial\u00f3gica s\u00e3o instrument preciosos nessa conforma\u00e7\u00e3o. N\u00f3s esperamos, Senadora Leila, que, tanto no CNJ, no Supremo Tribunal Federal como nesta Casa, na C\u00e2mara dos Deputados e no Pal\u00e1cio da Rep\u00fablica, no Executivo, o esfor\u00e7o de todas e todos, dos integrantes dos tr\u00eas Poderes em pautas comparthadas projete um maior efe social \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de novos horizontesazes de alcan\u00e7 a necess\u00e1ria urgente dignifica\u00e7\u00e3o das pessoas vulner\u00e1veis do nosso pa\u00eds. Muito obrigada. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=False> SRA. PRESIDENTE LEILA BARS</llmlingua>: Est\u00e1v falando rapidamente com a Querino sobre um estupro a cada (Fora dofone nove minutos, falar dos que n\u00e3o s\u00e3o denunciados existenotifica\u00e7\u00e3o enorme com rela\u00e7\u00e3o aos casos de estupro. E, quando g j\u00e1 tem estat\u00edstica, que \u00e9 de um a cada nove imagin se n comput\u00e1ssemos conseguss ter, se a v\u00edtudesse ter, todo esse acesso rede? gente, com cerza, teria um estupro, repente, a cada dois minutos. Enfim, s\u00e3o realmenterecedores os n\u00fameros que n\u00f3s temqui diante dos noss olhos. Muito obrigada fala, participa\u00e7\u00e3o dora. Eu vou conced a pal agora Sr.inaldo Santos Junior, que \u00e9iziliar do Conselho Nacional de Justi\u00e7a seja muito-vindo! - representando os homens hoje,qui na n sess\u00e3o. Seja muito bem-vindo, Dr. Edinaldo!\n\nllingua, compressFalse SR. EDINALDO CS SANTOS JUNIORllua>: Bom a as presentes nesteit\u00f3rio e tamb\u00e9mas que nos assistamente! Eu qu a todas as minhas colegas de mesa, especialmente na pessoa da Presidente dest sess\u00e3o e Procuradora Especial da Mulher no Senado Federal, Sra. Senadora Leila Barros. Tamb\u00e9m quizer felidade que \u00e9deado nesta mesa pela minha quer colega, Juzailiar Presid\u00eancia do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Sra. Desembadora Car Gonzz, assim como pela Secret\u00e1ria Nacional dos Direitos da Pa com Defici\u00eancia, do Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e da Cania, Sra. Anna Pa Femella - temos muito quehar, n\u00e3o \u00e9 doutora? -; tamb\u00e9m, e n\u00e3o menos especialmente, pela represent adjunta daU Mulher Brasil, Sra. Ana Querino, de quem \u00e9 umzer tamb\u00e9m estar ao lado, e ouvila neste momento; e pelaesoureira da Associa\u00e7\u00e3o das Mulheras do Brasil, Sra. Carolinaellini, que est\u00e1 conosco participota. apenas faz ag f em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nra companheira de mesa, porque n\u00e3o tenqui... Mas, enfim, \u00e9zer tamb\u00e9m grande t conosco. Eu quero tamb\u00e9m inici min fizendo da minlegriaiziliar Presid\u00eancia do Conselho Nacional Justi\u00e7a, na gest\u00e3o da Ministra Rosa Weber, em uma gest\u00e3o em a Min pre em ter uma paridade da participa\u00e7\u00e3o feminina entre os seus juzesares.de juzesares juzasares. E, para al\u00e9m disso, n\u00f3s temos uma representatividade no Conselho Nacional Justi\u00e7a, presen\u00e7a de juzes juzas negros al\u00e9m deiz ind\u00edgena.este dia,qui honamente como gestor doacto Nacional pela Primeira Inf\u00e2ncia, de formaui tamb\u00e9m nomeado pela Ministra Rosa nesta condi\u00e7\u00e3o.ar, eu quud a crian\u00e7as brasileiras,mente os 0h\u00f5es de crian que est\u00e3o na inf\u00e2ncia. fa\u00e7o sauda\u00e7\u00e3o nasasas crian\u00e7as que estqui conosco presentes nesteit\u00f3rio e de todas aquas que assistamente. Voc\u00eas, crian\u00e7as, s\u00e3o asistasa hist\u00f3ria. Nudamos voc\u00eas!\n\nllingua,False SRA. PRESIDLA BARSllingua>: Oigada participa\u00e7\u00e3o, Sr.inaldo Junior Queroitarpriment as duas Sen seen\u00e1rio, mais duas, agradecershas colegas de bancada, que a Senadora Margthetti a Senadorala Ribeiro, Senadora pela Para\u00edba. Oigadas duas por estareas conosco. Eu vou conced a palra agora Sra. Anna Paula Femella, Secret\u00e1ria Nacional dositos da Pa com Defici\u00eancia.ja bem-inda, Anna Paula.\n\nllingua,False SRA. ANNALAEMAllingua>: Bom dia! Bom a todos e todas. Bom a todas as presentes e que ouvem e nos veem pela televis\u00e3o ou canais de YouTube. sou mulher branca - estou descrevendo para quemga - sou mulher branca, de \u00f3culos grau, estouto, usando umulil\u00e1ssa, provando que mulher podequer cor. Estqui \u00e9 umara. Quero agradecer, naa da Senadora Leila a todas as Senqui presentes e proponentesa atividade.grade a todas as autorqui neste importante evento ehas e aoshadores fazema uma atividade t\u00e3o importante para n\u00f3s.grade\u00e7o especialmentesrian presentes, queam l\u00e1 Santo Antnio do Desberto - que eu conhe\u00e7o, qual tenho carinho - que est\u00e3ovendo oacto Santo Antnio, o importanteacto Santo Antnio, a met apresentada desenho universal, na proposta do Mejo. \u00c9 muito gar asrian\u00e7asar educadores e com famlias preven\u00e7\u00e3o \u00e0 violil. gente a nossa binha, que a marca do Eu Me Protejo. gente da Secretaria Nacional dos Direitos da Pa com Defici\u00eancia est\u00e1 n campanha junto eaialec\u00eala cada dia mais. Este dia de hoje \u00e9 muito sim\u00f3o: cinco anos Marielle, cinco anos em Mar se tor semente, equidade g\u00eanero e qualquer viol\u00eancia de g\u00eanero e viol\u00eancia pol\u00edtica. N\u00f3s, sem passada, no\u00e1cio do Plto tivemosenidade com Presidente Lula, queourias medara\u00e7\u00e3o de g\u00eanero no nosso pa\u00eds, aata\u00e7\u00e3o% de mulheres\u00edtimas de viol\u00eancia Governo Federal. Como \u00e9 dia de visibilidade, eu falar especialmente das mulheres e meninas com defici\u00eancia,as vezes invisizadas. A Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos das Pas com Defici\u00eancia reconhe que mulheres e meninas com defici\u00eancia estje a m\u00falt discrimina\u00e7\u00f5es que cada a assina e rat se comprom aar medriadas para aseno desenvolimento, o avan\u00e7o empoderamento das mulheres fimireno exerc\u00edcio de dire humanos ed fundamentais estabelecidos conven\u00e7\u00e3o internacional. Por\u00e9m, pou seanou o momento exclus come\u00e7a muito cedo,ta tato, exemplo,entes sa\u00fade ao informare a uma m\u00e3e, na hora parto, quandoentes sade informam, tom luto, o nascimento de umarian\u00e7a com defici\u00eancia.ase que come\u00e7a nesse lugarta dete librasur surda, que n\u00e3o est\u00e1endo est\u00e1tecendo com ela, ou na aus\u00eancia descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos para uma mulher cega ou de uma acess\u00edvel, por exemplo, a m\u00e3e cadeanteinda norio m\u00e9dico muit prefer falar aante daa defici\u00eancia, mulher defici\u00eancia, e conoscoamente. Mlhos, inclusive deamografia, e at\u00e9 mesmo m\u00e9dicos n\u00e3o nos atendem em nossos direitos sade sexual reutiva.\u00e1 casosaduratece sem nosso consentimento pela m justificativa de condi\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia. Nasas, Brasilhaan\u00e7ando em n\u00fameros pela inclus\u00e3o escolar, tivemos um du retroo tiv fazer umfor\u00e7o grande res t\u00ednhamos, qualidade da educa\u00e7\u00e3o inclusivaaar, e muito. trabalho a de ainda n\u00e3o alcania das mulheres defici\u00eancia, depend\u00eancia econ\u00f4mica coloca em situa\u00e7\u00e3o de riscos E \u00e9 com viol\u00eancia sim, viol quefremos sempre. Somosas surdas dependentes de cuidados,as vezes esse cuidador \u00e9 inclusive agressor.u pode ser tamb\u00e9m agente da delegacia. Asheres cuidadas deas com defici\u00eancia tamb\u00e9mfrem viol\u00eancia, assim falqui pela nossa querida Querino. Asdades g\u00eanero cheio as mulher fichas aos cuidados de seus filhos defici\u00eancia E n\u00e3o h\u00e1ados \u00e0 educa\u00e7\u00e3oven\u00e7\u00e3o a viol\u00eancia meninas mulheres defici\u00eanciaim como, ap deja lei9 ob delegacia,ar ter defici\u00eancia, paraha dados informa\u00e7\u00f5es maisas sobre dados da viol\u00eancia contraheres com defici\u00eancia issotece em poucasacias no nosso pa\u00eds E\u00e1? que n\u00e3o existimos que contamos que n\u00e3ofremos viol\u00eanciaa invisibilidade \u00e9 grande.as vezes n\u00e3o t\u00eam como test\u00e1veis oumem, comoaspro: \"emai quar com voc\u00ea?\", ouvimos umara de algente pol\u00edcia Alismo que pre contra defici\u00eancia, mulheres negras deficif viol aculadas cor v antes defici\u00eancia, invisibilidade a exclusam a\u00ed. Se \u00e9 umaherif\u00e9rica lbica trans, osos vontoando E n\u00e3o s\u00e3o os nossos cor que nos vulneram. Somos vulneradas por uma estruturaamente oora, mas precisamoshecer que n\u00f3s tem as mesmas condi\u00e7\u00f5esates viol\u00eanciasheres meninasas vez tem ener s\u00f3 paraiver E alg de n\u00f3s, isso. Como caso da Adri Dias, uma companheira mul que integra a Nacional das Mulheres com Defici\u00eancia, pesadora queemente. Ent\u00e3o a Adri Diasado queixa lutaara\u00e7\u00e3o g\u00eanero e defici\u00eancia e forma opress\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o. \u00c9aria Nacional dositos da Pa com Defici\u00eancia oisto dositosos e da Cidadaniaam de todos, de todas, todo governo, de aedade transizar nas demandas prioridade em as pol\u00edticasas, quej em todos osares, como \u00e9soito. Eu quizar comeno poema, de autoria.\n\ninguaFalse SRA PIDARSua Oada, Paellaema Oigada pela participa\u00e7\u00e3o, pela for\u00e7a. quero conced a palora, at\u00e9 causa do hor\u00e1rio sessqui - n\u00f3s est Comiss funcionando e as Senas, a pouco, cada umaas, v sair, assimadas,ados -, a palora a Carolinaellini que Tesoureira daocia\u00e7\u00e3o Mules Brasil.ja-inda,ell! dia!\n\ninguaFalse SRA CA CLLINIllua>: dia! a! Um especialimento de Sra. Pa Sra. Ana Carolinara. Carmen; Sr. Edinaldo Junior. Tamb\u00e9m cumprimento os deis,ares, presentes. Senadora Le Barrosquiar um cumprimento especial aosus de profiss\u00e3o, os memb Cor Diplomados a em Bras\u00edlia queanham esta sess\u00e3o e naturalmente, que aanham, assim como eu formaota. Tambaocia\u00e7\u00e3o Mules Brasil Irene V Gala, acompamente. Tambadoraar est\u00e1 em viagemho Campinas mas est\u00e1indo n sess\u00e3o AMDB \u00e9ocia\u00e7\u00e3o relativ jem foi cri janeado, fr defor\u00e7o, delex\u00e3o, do Servi\u00e7o Brasileiro,esas que j\u00e1tece dez anos.ar Sra. Ana Carolina, nanteanteU Brasil menou que acho muitoante. resolviar pou a inser\u00e7\u00e3o Sra. Ana menou como percep que alg carreirasinasvida a \u00e9 uma carre que, noso pa\u00eds, \u00e9 vista como uma carreira masculina\u00e1 vis que atinge Brasil se em umata, \u00e9ador sempre umem esse de visibilidade pres Cor Diplom\u00e1ticoesta sess\u00e3o nosso - \u00e9 um s\u00f3esas, \u00e9 um do pa\u00eds, porque oso Serviterior quea Brasil no exterior, tem representidade da popula brasileira como todo, como n seremosos no exterior? Ent\u00e3o, a nidadees do servi\u00e7o brasileiro e se n negrasual \u00e9 ainda menor E n\u00f3s,as,era de quest\u00e3o da nossa inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds a nua\u00e7\u00e3o justamente asas delega\u00e7\u00f5es a n representa\u00e7\u00e3o no exteriora, n\u00e3o apenas na representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira, mas tamb\u00e9m na elora\u00e7\u00e3o, na representa\u00e7\u00e3o, na implementa\u00e7\u00e3o a brasileiraada uma participa\u00e7\u00e3o feminina no servi\u00e7o tem contribu apenas na na,\u00eanero,a\u00eanero mas def de todos osesses nacion brasileiros Recemente, n tiv algunsan\u00e7os men que pela primeira vez o Itamaratyisto Relaes Secret\u00e1riaGeral, uma mulher \u00e0 frenteGeral aha da Washington a partir,o, da aprova do Senado Federal. Washington. Ent\u00e3o6 de carreira, pela primeira vez,rail aher naha carreira6;0 \u00e9 alg tempo E,essa jornios AM ag ah Legisl dado n considera\u00e7\u00f5es, Senadora Leila Barros Eero nosar sempre dispos Legislativo, mas dos Pes,essa bus de\u00e1logo internacional, com pol\u00edticaa mais e\u00e1logo os outros pa\u00edsesilado Oada. (Palmas.)\nllua, SRAID BARSllua Oada Dra.ini.idade das Brasil que simiza duldade de espaeres formaalente\u00eauldade Em  representa\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o exterior est\u00e9maro,an\u00e7os, Secreteral SecretGeral,ata \u00e0 deixada importante, mas n sab real de todas voc\u00eas. Ent\u00e3o em nome da importante mas n sab real de todas voc\u00eas.\u00e3o em nome badau nome oetura\u00e7o e seguas l\u00ed, iradas emidade digamos assim \u00e9? Qu falar, Senadora? (a.)adora Margetti, favor.\nuaFalse SRAIDARROSua Pars Oada De vara viagem muitoante. Umra a mul est\u00ed front, n sab muito bem l di\u00e1ria. vou conced aorara Soles \u00e9 daut Nacional Primeira Inf\u00e2ncia pe que depois, a fala, a nqui naa.ja muito-! (Palmas.)\nua SRASua Gr participa\u00e7\u00e3o Sraidadeut Nacional Primeira Inf\u00e2nPI). muito ob f! Bom, n de... Tem de oradores dos Sen est\u00e3oas que todos voc que, ter\u00e7asfeiras ave present sair trabaliss\u00f5es. ara a primeiraadora a Senadoraves que est\u00e1 na deadores.ja-inda,! (Palmas.)\n\nuaFalse SRAIDROS falaadoraaresjainda, cheg a legislatura A que sua palra, fala muitoente sent b agrida.ementeol\u00f3gicos aa,her, \u00e9 inf\u00e2n... tenho que n v emidade mais importanteeste momento mais num c os oruseram uma situ\u00edcil A fun\u00e7\u00e3o a miss\u00e3o Legislna, ainda grande e importante paraia, enfim de emica que vem afetando os lares e consequentemente os mais vulner\u00e1veis. Obrigada pela sua fala e sua presen\u00e7a. Eu vou passar agora a palavra para o Senador Magno Malta. Seja bem-vindo, Senador! (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. SOLIDADE MENEZES CORDEIRO, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. ANA CAROLINA QUERINO, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. EDINALDO C\u00c9SAR SANTOS JUNIOR, A SRA. CAROLINA COSTELLINI, A SRA. CARMEN IZABEL CENTENA GONZALEZ, A SRA. ANNA PAULA FEMINELLA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, A SRA. DAMARES ALVES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 19766, "compressed_tokens": 6956, "ratio": "2.8x", "rate": "35.2%", "saving": ", Saving $0.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia Internacional da Mulher": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e os desafios enfrentados pelas mulheres, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 igualdade de g\u00eanero e \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher.", "Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia": "Abordagem sobre as pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es voltadas para o desenvolvimento e prote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na primeira inf\u00e2ncia, destacando a import\u00e2ncia da aten\u00e7\u00e3o e cuidados adequados.", "Inclus\u00e3o e representatividade das mulheres com defici\u00eancia": "Reflex\u00e3o sobre a invisibilidade e as dificuldades enfrentadas pelas mulheres com defici\u00eancia, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o e falta de acesso a direitos b\u00e1sicos."}, "stances": {"Dia Internacional da Mulher": {"SRA. SOLIDADE MENEZES CORDEIRO": "NEUTRAL", "SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "SRA. ANA CAROLINA QUERINO": "AGAINST", "SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "SR. EDINALDO C\u00c9SAR SANTOS JUNIOR": "FOR", "SRA. CAROLINA COSTELLINI": "FOR", "SRA. CARMEN IZABEL CENTENA GONZALEZ": "FOR", "SRA. ANNA PAULA FEMINELLA": "FOR", "SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL"}, "Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia": {"SRA. SOLIDADE MENEZES CORDEIRO": "NEUTRAL", "SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "SRA. ANA CAROLINA QUERINO": "NEUTRAL", "SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "SR. EDINALDO C\u00c9SAR SANTOS JUNIOR": "FOR", "SRA. CAROLINA COSTELLINI": "NEUTRAL", "SRA. CARMEN IZABEL CENTENA GONZALEZ": "FOR", "SRA. ANNA PAULA FEMINELLA": "FOR", "SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL"}, "Inclus\u00e3o e representatividade das mulheres com defici\u00eancia": {"SRA. SOLIDADE MENEZES CORDEIRO": "NEUTRAL", "SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "SRA. ANA CAROLINA QUERINO": "AGAINST", "SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "SR. EDINALDO C\u00c9SAR SANTOS JUNIOR": "FOR", "SRA. CAROLINA COSTELLINI": "FOR", "SRA. CARMEN IZABEL CENTENA GONZALEZ": "FOR", "SRA. ANNA PAULA FEMINELLA": "FOR", "SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas relevantes como o Dia Internacional da Mulher, o Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia e a inclus\u00e3o e representatividade das mulheres com defici\u00eancia. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para a defesa da igualdade de g\u00eanero, a prote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na primeira inf\u00e2ncia e a necessidade de garantir direitos e visibilidade para as mulheres com defici\u00eancia. As opini\u00f5es variaram entre a favor, contra e neutro, demonstrando a diversidade de perspectivas e desafios enfrentados em cada tema discutido."}, "response_elapsed_time": 13.38886046409607}