{"id_session": 25398, "elapsed_time": 179.14563512802124, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Sess\u00e3o deliber. meus cumprimentos Boa tarde a os presentes, Sras. e Srs. Os noss cumprimentos e nossas sauda\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico que nos acomp atrav\u00e9s dos meios de comunica do Senado - TV, R\u00e1dio Ag Senado. Sess deliberativa ordin\u00e1ria do dia 14/03/2023. H\u00e1 n\u00famero regimental. Portanto, declaramos aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Sras Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias j\u00e1 disponibilizadas - portanto, de conhecimento das Sras. e Srs. Senadores - em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 3.660, de 2021, de S. Exa. a Senadora Zenaide Maia; - Projeto de Lei Complementar com n\u00ba 257, de 2019, de S. Exa. a Sen Leila Barros; - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 23, de 2022, de S. Exa. o Senador Esperidi\u00e3o A; e, por fim, - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 24, de 2023, de S. Exa. o Sen Giordano. Vamos passar \u00e0 fase dos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. O primeiro inscrito \u00e9 S. Exa. o Sen Jorge Kajuru, quem convido a assumir a tribuna da Casa.ador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, amigo quer Presidente da sess\u00e3o, Primeiro-Vice-Presidente deste Sen Federal, de Campina Grande para o mundo, Sen Veneziano Vital do R\u00eago, aqui um elogio: \u00e9 admir\u00e1vel a sua pontualidade. Davi Alcolumbre perde longe e tamb\u00e9m o meu irm\u00e3o Pacheco perde longe. O senhor s\u00f3 perde aqui para Kajuru, Paim; agora chegou o Cleitinho n\u00e3o \u00e9 isso? Enfim, eu queria a aten\u00e7\u00e3o de todos, pois hoje foi um dia muito importante aqui na Casa. Subo \u00e0 tribuna para compartilhar com meus amigos e amigas de Plen\u00e1rio que hoje mais cedo discutimos, de forma ampla, na 1 Reuni\u00e3o Deliberativa da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, projeto minha autoria - o Projeto de n\u00ba 179 que, em quatro anos de mandato, julgo da mais alta relev\u00e2ncia. Trata-se do PL 1.431, de 2021, que d\u00e1 prioridade em todas as inst\u00e2ncias do Judici\u00e1rio para as a\u00e7\u00f5es penais que apurem crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para as a\u00e7\u00f5es c\u00edveis de improbidade administrativa. Tenho certeza,ador e am Humberto Costa, de que o senhor vai concordar com este projeto. Ele, na ess\u00eancia, faz acr\u00e9scimos ao art. 34-A do C\u00f3digo de Process Penal, que estabelece prioridade para a tramita\u00e7\u00e3o dos crimes hediondos. Pelo texto, essa prioridade \u00e9 estendida aos crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para tanto, o projeto ainda altera a Lei de Improbidade Administrativa - Lei n\u00ba 8.429, de 1992 -, para priorizar tamb\u00e9m a tramita\u00e7\u00e3o dos processos c\u00edveis de improbidade administrativa. Nesse ponto, destaco o trabalho do Relator, exemplo dest Casa, Senador Alessandro Vieira, autor de emendas que corrigem a reda\u00e7\u00e3o do art. 17 da Lei de Improbidade Administrativa, que havia sido declarado inconstitucional pelo STF em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade ativa para a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa. Infelizmente, s\u00e3o frequentes os esc\u00e2ndalos envolvendo crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Da\u00ed a import\u00e2ncia da responsabiliza\u00e7\u00e3o c\u00e9lere de agentes p\u00fablicos que adotam condutas dissonantes da legalidade. Priorizar processos que envolvem crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 uma forma efetiva de defender o Estado e prestar contas \u00e0 coletividade. H\u00e1 ainda que se destacar o aspecto social, pois invariavelmente s\u00e3o crimes que prejudicam mais os que realmente necessitam do poder p\u00fablico. Na Comiss, o meu projeto recebeu manifesta\u00e7\u00f5es de apoio total, entre outros, dos Senadores Esperidi\u00e3o Amin e Sergio Moro. Fabiano Contarato - ele, Contarato, sempre atento, sempre gentil e respons\u00e1vel - mostrou um aspecto t\u00e9cnico, com o compromisso de apresentar uma emenda na semana que vem, para que o projeto seja votado e aprovado na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, para ser ent\u00e3o encaminhado \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e tamb\u00e9m ao Plen\u00e1rio desta Casa. A maioria massacrante dos integrantes da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Veneziano Vital do R\u00eago, considerou important\u00edssimo o projeto, e o Relator, a posi\u00e7\u00e3o de merit\u00f3rio a este projeto, que eu penso que vai ser hist\u00f3rico para o nosso pa\u00eds. Agrade\u00e7o aqui a aten\u00e7\u00e3o de todos e todas Deus e sa\u00fade para nossa p\u00e1tria amada. E vamos trabalhar, porque, a partir de hoje, Sen que trabalha tem que ficar aqui das 7h \u00e0s 10h da noite. Agradecid\u00edssimo.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGOllmlingua>: Senador Cleitinho, porque, neste momento, n\u00e3o cabem esses apartes, n\u00e3o \u00e9? S\u00f3 a generosidade. N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o a tenha com V. Exa., \u00e9 porque n\u00f3s temos j\u00e1 inscrito, inclusive antes mesmo j\u00e1 o convidara subir \u00e0 tribuna, o Senador Izalci Lucas, como pr\u00f3ximo inscrito, por dez minutos. Senador Izal.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua O pr\u00f3ximo \u00e9 o Senequinha Marinho. (Pausa.) Ausente. Senador La\u00e9rcio Oliveira. (Pausa Senador Rog\u00e9ri Marinho. (Pausa.) Senador Sergio Moro. (Pausa.) Senador Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa.) Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Est\u00e1 convocado a vir \u00e0 tribuna. (Pausa.) Senadorour\u00e3o, sempre... Na hora em que puder ser\u00e1 chamado.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Senador Me. Como sempre, objetivo. Na nossa lista aqui est\u00e1 o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que tamb\u00e9m saiu Plen\u00e1rio. Eu acho que, se eu ficar na Presid\u00eancia at\u00e9 mais tarde, eu vou risc\u00e1-lo de vez. Senadorequinha Marinho, que tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1. Senador La\u00e9rcio Oliveira.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENT PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Senador Beto Faro, nosso quer vizinho, irm\u00e3o do\u00e1. Senador Conf\u00facio Mou n\u00e3o se encontra, por enquanto. Senador Styvenson Valentim e, em seguida, o Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado L\u00edder Rogerio Marinho. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o suscitada por V. Exa., quanto \u00e0 sess\u00e3o do Congresso Nacional, n\u00f3s faremos nos pr\u00f3ximos dias uma reuni\u00e3o com a Lideran\u00e7a do Congresso Nacional, do Governo no Congresso Nacional, juntamente com a Lideran\u00e7a da Minoria, para definirmos a data dessa sess\u00e3o do Congresso. \u00c9 muito importante que haja uma defini\u00e7\u00e3o da pauta, sobretudo relativ vetos que dependem de aprecia\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o do Congresso Nacional. E toda sess\u00e3o do Congresso Nacional sempre foi precedida de uma reuni\u00e3o de L\u00edderes que definisse minimamente a pauta. Eu estou atento tamb\u00e9m \u00e0 quest\u00e3o da CPMI que foi apresentada, com as assinaturas j\u00e1 suficientes, e espero, nos pr\u00f3ximos dias, ter j\u00e1 a designa\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o dessa sess\u00e3o do Congresso Nacional, para se garantir inclusive o direito da Minoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da CPMI. Quanto \u00e0s Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito, que \u00e9 a segunda quest\u00e3o trazida por V. Exa., a rigor, a interpreta\u00e7\u00e3o sempre foi a de que, havendo o encerramento da legislatura, teria que se arquivarem todos os requerimentos e proposi\u00e7\u00f5es para, numa nova legislatura, ent\u00e3o, haver um novo requerimento. Foi o que zelosamente fez o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, relativamente a essa CPI das ONGs, haja vista que, na legislatura passada, ele havia feito o requerimento, n\u00f3s hav\u00edamos lido o requerimento no Plen\u00e1rio, s\u00f3 n\u00e3o houve a instala\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma prerrogativa, atribui\u00e7\u00e3o dos L\u00edderes partid\u00e1rios e L\u00edderes de blocos de indica\u00e7\u00e3o de membros para CPI. E agora, zelosamente, ele apresenta um novo requerimento e, evidentemente, preenchendo os requisitos, ser\u00e1 lido e inst os L\u00edderes \u00e0 indica\u00e7\u00e3o dos membros da CPI de autoria do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, porque \u00e9 um direito da Minoria, assim reconhecido inclusive jurisprud\u00eancia da Suprema Corte, havendo fato determinado e n\u00famero m\u00ednimo de assinaturas, al\u00e9m de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, a necessidade da leitura Presid\u00eancia. A instala\u00e7\u00e3o \u00e9 um outro momento, e cabe, naturalmente, na pol\u00edtica e ao Colegiado a defini\u00e7\u00e3o dos membros. E h\u00e1 um dilema, de fato, em rela\u00e7\u00e3o a uma outra CPI, que n\u00e3o essa, de autoria do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, \u00e9 uma CPI de autoria da Sen Soraya Thronicke, relativamente aos atos de 8 de jane. Essa CPI foi apresentada no recesso parlamentar, ap luzes legislatura passada, e a decis\u00e3o da Presid\u00eancia \u00e9 a de se manter o requerimento no sistema, da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, considerando que feito no recesso, portanto \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o um tanto at\u00edpica do que \u00e9 o usual no Parlamento mas \u00e9 um requerimento que foi formulado, teve as assinaturas suficientes. Aadora Soraya Thronicke se mant\u00e9m no mandato autora do requerimento da CPI e, havendo n\u00famero de assinaturas e fato determinado, haveria tamb\u00e9m, por imposi\u00e7\u00e3o constitucional e regimental, parte desta Presid\u00eancia, a leitura desta CPI da Sen Sorke. S\u00f3 que muitos Senadoresam o mandato, que n\u00e3o estavam no final legislada; outros que ass tamb\u00e9m\u00eam ess situa\u00e7\u00e3o de j\u00e1 mais no Paramento; de que penso que, para ess quest\u00e3o inada,\u00edpica e at\u00e9 expcional, a decis\u00e3o da Presid\u00eancia melhor a tomada \u00e9 considerar v\u00e1lido o requerimento da Sen Soraya Thronke porque sempre anunciei que assim faria recondu \u00e0 Presid\u00eancia do Senado, manter v\u00e1lido o requer e instar, atrav\u00e9s daifica\u00e7\u00e3o da SecretGeral da Mesa, \u00e0qu que assaram o requerimento seificam a assatura alia e oportunizar aos demais Senadores que n\u00e3o estavam noato,ualmente deinar o requerimento da Senadoraronke. Ent\u00e3o, a CPI do Senado,oria da Senadoraaya Thronke, cujoerimento est\u00e1 no sistema,ando o n\u00famero de assas e tendo fato determinado, tamb\u00e9m ha\u00e1 leura, como a do Sen Pl\u00edn Val\u00e9rio E as C tamb\u00e9m, dasais no ano passadoouve leura por parte de Presid\u00eancia, e obamenteende do exerc\u00edcio das L\u00e7as dos Senadores e Senadoras se t\u00eam o desjo continuar.avia aiss\u00e3oar derito relativa ao Min\u00e9rio da\u00e7\u00e3o. Foi uma CPI queive foi lida no Plen\u00e1rio. Havia uma CPI requida pelo Senador Eduardo Gir\u00e3oativa ao crime organizado, \u00e0 apura\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias de crime organizado,mente noeste, que tamb\u00e9m foi lida por esta Presid\u00eancia. N\u00e3o foiada em da n\u00e3oica de membros. Portanto, rela\u00e7\u00e3o ase tema das CPIs, Senadorio\u00e9rio, Senador Rogerio Marinho, norer desta semana, n\u00f3sdemos ter\u00f5es equadas essa queou certa dificul de\u00e7\u00e3o regimental para uma melhor\u00e3o da Pres\u00eancia \u00e0 Coria da Senronke relativ aos de  deaneiro. Ent\u00e3o, me comprometo com V. Exas. de, j\u00e1 no decorrer desta semana, em rela\u00e7\u00e3o a todas elas, dar o andamento devido estritamente \u00e0uz do que determina o Regimento aui\u00e7\u00e3o Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llua>:itoado, Senador Weverton. Fa\u00e7o dasavras de V. Exa. asavras eprimento-o peloamento,menteessa parte final, porque, deato,ele uma de a que discriminado. Ali\u00e1s, disc\u00e7\u00e3o n\u00e3oha emum Sen Fabiano Contato, porade por ra\u00e7a, nem por orienta\u00e7\u00e3o sexual, nem por g\u00eanero por nada. Ent\u00e3o, este Senado eu considero que tem trabalhado muito para combater arimina\u00e7\u00e3o.itorigado, Senador Weverton, pela oportunidade. Quem pede pela ordem? (Paus.) Senadormepos.\n\n<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</ua>: Obrado, Senadoruru. g de com aoen\u00e1rio que, neste instante, assino oo da Pres de instit daiss\u00e3ocial com a deatericas sobre orogio verde, de f oho, emcala, dessa deera degia limpa avaliar pol\u00edticas p\u00fablicas que fomentem a tecn do hidrog\u00eanio verde. Essa Comiss\u00e3o especial ser\u00e1 composta - e foi ideal - pelo Senador Cid Gomes, como titular e Presidente dessa Comiss\u00e3o, tamb\u00e9m pelo Senador Otto Alencar, pelo Senador Astronauta Marcos Pontes, pelo Senador Fernando Dueire, pelo Senador Carlosze, peloador Randolferigues e pelorigo Cha, comoulares; e Senador Ciro Nogira, pela Senadora Eliziane Gama e Senadorardo Gir\u00e3o, como suplentes.jo boa aa Com\u00e3o que\u00e1 deater tema a dorog\u00eanio verde. aav o do requerimento, senador Cid Gomes.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Cid Gomes. Declaro encerrado o do expediente e aberta a Ordem do Dia gostaria, no primeiro item da Ordem Dia, de informar aos Srs.adores, ao mesmo, pedindoiss\u00e3o para inclui-lo pauta doado Federal, sobre um requ deoriaa\u00eancia, Senadoraide, Senador Plio, Senador\u00eduruador Oriovisto Gues,der domosador Rogerioinho,adoritinho eador Carlos Portinho. \u00c9 um requer de autoria desta Presid\u00eancia para a real de uma sess\u00e3o de debates no Plen\u00e1rio Senado Federal com o tema juros, infla\u00e7\u00e3o e crescimento \u00e9 um tema que tem sido muito susado e muitoimentado no pa\u00eds atualmente com discuss\u00f5es que, por vezes, ensejam muitas diverg\u00eancias. E seria muito importante haver uma\u00e3o que envolvesseagens da pol\u00edtica e daia Brasil no Pl\u00e1rio doado Federal, que tem a atribui\u00e7\u00e3oucional dearas\u00e9riasantes, que pud\u00e9ssemos extrair\u00f5es sejamivas, tecnicamenteretas e baseica para poderir deimento com\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e,mente, com desejo de todos, inclusive do pr\u00f3rio Banco Central do Brasil, n\u00e3o tenho d\u00favida \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros no pa\u00eds. Por isso, eu fiz esse requerimento, nos termos do inciso IV do \u00a77\u00ba do art.54, propondo a pres do Sr. Ministro daenda, Fernando Haddad; dara. Ministra doamento e Or\u00e7amento,ossa ex-lega Senadora Simone Tet; e do doco Brasil, Sr. Roberto Camposeto. E um da Com de Assos Econ\u00f4icos naador Vanderlanoso, j\u00e1ado para conv ao Sr. Presidente doco Central que esteja noado Federal a debater a quest\u00e3o da taxa de juros, o que \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da CAE - e eu reconhe\u00e7o e elogio o trabalho do Senador Vanderlan e a iniciativa desse convite. Haveria tamb\u00e9m a presen\u00e7a do ex-Presidente do Banco Central Arm\u00ednio Fraga; do Diretor-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dasui\u00e7\u00f5esanceiras, o ex-Presidente da C\u00e2mara e ex-putadorigoia; do daera\u00e7\u00e3o doscos (Fban), Sr. Isaac Sidneyesira; de da\u00e7\u00e3oria da doportecio,ivoses ouem os Srs. Presidentes designarem comoantes dessas institui do setor produtivo para essa discuss\u00e3o; do representante daera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo, presidida pelo Josu\u00e9 Gomes da; do represent do Instituto Brasileiro de Pol\u00edtica e Direito do Consum (Brasilcon); do representante daocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Desenvolvimento (ABDE); e de tr\u00eas economistas sugeridos por esta Presid\u00eancia: o Sr.cos, o Sr. Carlos Viana devalho, x do nossoa badairaiana, e oista Brunoal. uma eamos noado Federal,aa tarde ouaa manh\u00e3, que\u00e1 designado ainda pela Presid\u00eancia, poder oportunizar a todos a defini\u00e7\u00e3o de caminhos que o Brasil pode seguir - n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Governo - na retomada do seu cresc na conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e na redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros. Por is, essa iniciativa da Presid\u00eancia para trazer para o Plen\u00e1rio esse, como outros temas devem ser trazidos e constantemente s\u00e3o trazidos nas sess\u00f5es deates doado Federal, que s\u00e3o muitoutivas. Por isso\u00e7o aiss dos Srsadores para aeimento9,3.eravraadorio?\n<, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeit, um tema de absoluta relev\u00e2n, Senadoritinho. Inclus, sobre tax, Senador Cleit, ontem eu recebi de um Prefeito do nosso Estado deaserais um pedido para que avali\u00e1ssemos a quest\u00e3o das taxas banc\u00e1rias cobradas de entes federativos, inclusive munic\u00ed, que \u00e9 um tema tamb\u00e9m que n\u00f3s podemos discutir com essa,,vi, uma maispla que V.a. traz um modoal.riado e pela\u00eancia.Tianoato.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, L\u00edder. L\u00edder Mecias de, do Republicanos; na sequ, L\u00edder Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig L\u00edder Oriovisto Guimar\u00e3es. \u00c9 um projetoado Federal, de autoriaador Plioo, aproado no Federal, seou em a daidade nooa o reconhec da constitucionalidade pela Supremate.anto, de f, n\u00f3s apoiamos essa autonomia do Banco Central. E isso ficou muito claro na aprova\u00e7\u00e3o que aqui fizemos. O tema da sess\u00e3o de debates \u00e9 um tema mais amp, e, obvi, essa quest\u00e3o pode ser discut, mas \u00e9 uma discuss\u00e3o mesmo de caminhos para se atingir o objetivo que \u00e9 oivo de se ter um Estado de bem-estar social, se combater a f a mis\u00e9, o desempre, mas h\u00e1 uminho at\u00e9 l\u00e1 do doimento\u00f4ico. fazso? eindoros.,,hosicos, h\u00e1 caminhos de experi\u00eancias vividas anterior, h\u00e1 planejamento por parte do Governo. \u00c9 muito importante que n\u00f3s possamos fazer esse debate aqui no Senado Federal. Agrade\u00e7o a V. Exa. L\u00edder Izalci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, L\u00edder Izalci Lucas L\u00edder Tzaina.\n<mling, compress=False>A SRA. JUSSIMAllua>:a aadoressomoadoro.ha primeiraiaja autoria da Senadora Zenaideia, que representa grande avan\u00e7o para as pessoas com defici\u00eancia no Brasil. Sr. Presidente, trata-se de assunto relevante e priorit\u00e1rio da Bancada Femin, e, desde j\u00e1, agrade\u00e7o-lhe pelo di\u00e1logo aberto com todas n\u00f3s. Vem ao exame do Plen\u00e1rio o Projeto de Lei n\u00ba3.660, de02, que altera a Lei n\u00ba3, de julho, que institui Leiira de Inclus da Pa com Def\u00eancia (E da com Def\u00eancia para disudo que\u00eanciaente\u00e1idadeada de doisigos. O art.1\u00batera o art.2\u00ba do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia para promover a altera\u00e7\u00e3o descrita na ementa O art.2\u00ba, cl\u00e1usula de vig, estabelece que, caso aprov, a lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. Na justific, a Senadoraenaide Maia declara ter se inspirado em lei de igual teor aprovada no Estado do, qual seja a Lei n\u00ba 9.45,9 deembro 02, que disp\u00f5e sobre laudoico pericial queesta def\u00eanciasversveis.a, ainda aativaca elimin e queas\u00eanciahamcesso aos seus direitos. A mat\u00e9ria que ora relatamos foi inclu\u00edda em Ordem do Dia na sess\u00e3o deliberativa de14 de mar\u00e7o. Tr\u00eas emendas foram oferecidas respectivamente pelo Senador Carlos V, Veneziano Vital do R\u00eago e Mara Gabrilli. Do ponto de vista formal a iniciativa est\u00e1 inserida na compet\u00eancia legislativa concorr da Un dos Estados e do Distrito Federal, conforme disp\u00f5e o art. 4 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\u00e9m est\u00e1 em consoncia com os preceitosucionais relativos \u00e0s atui\u00e7\u00f5es doo Nacional (art 8 da\u00e7\u00e3o Federal) e \u00e0 daativa6 \u00f3bices, quanto \u00e0 constitucionalidade da proposta. Isso tamb\u00e9m pode ser dito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 juridicidade e \u00e0 regimentalidade. Passemos \u00e0 an\u00e1lise das emendas. A Emenda n\u00ba1-PLEN, de autoria do Senador Carlos V, prev\u00ea que o laudo que ateste defici\u00eancia permanente seja definitivo para \"todos os efeitosais\". Acataremos a inici, pois concordamos que ela aprimora oo do projeto. A Emenda n\u00ba 2-PLEN, autoria doador Venezital do,ele a aia da def\u00eanciade,adoamento aoistemade (S)\".ora louvemos a preocup, julgamos que o tema \u00e9 bastante complexo diante das in\u00fameras circunst\u00e2ncias que ensejam a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia com a finalidade de conseguir benef\u00edcios.ata-se, portanto, de assunto que merece um debate espec\u00edfico e aprofundado em outra oportun, haja vista que foge ao escopo do projeto sob an\u00e1lise. Nesse sent, n\u00e3o acataos. A Emenda n\u00ba 3-PLEN, autoria daadoraa Gabr, introduz oo \u201cia\u00e7\u00e3oopsicossocial noudo e\u00ea aoter\u00e7\u00e3o serele em.amos...\u00e3o concordamos com osos da Sen, segundo a qual pode haver necessidade de reavalia\u00e7\u00f5es deados casos e al\u00e9m disso a terminologia sugerida na emenda harmoniza com o texto do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia. Por isso n\u00e3o a acataremos. Em vista do exp, o voto \u00e9 pela aprova\u00e7\u00e3o dojeto de Lei3.0, de02, com acat da Emenda n\u00ba, e pela rejei\u00e7\u00e3o das Emas n\u00bas 2 e .se ou, Sr..\nml, compress=False>.EZOGOll Senador Fl\u00e1vio Arns. A Presid\u00eancia recomenda \u00e0 Secretaria- da Mesa que fa\u00e7a constar o voto em reconhecimento \u00e0 hist\u00f3ria longeva e t\u00e3o prof\u00edcua dessa unidade de ensino. Nossas sauda\u00e7\u00f5es! Senador Iraj\u00e1, por gentileza. Em seguida, n\u00f3s convidaremos o Senador Magno, Senador Dr. Hir,ador Chicorigues e, por f,ador Wellington Fundesador Iraj\u00e1.\n<ml, compress=False>O.EEZI RGO</llua Obrador\u00edder Efraho. I.llua, compress=False>O SR IRAJ\u00c1</llmlingua>: Eu gost, Presidente de agradecer a manifesta\u00e7\u00e3o de apoio de V. Exa., Veneziano, do Magnota tamb\u00e9m, doardo Gir\u00e3o e do amigo Efra, com quem tive a alegria de compartilhar, durante quase oito, o mandato na C\u00e2mara Federal. Eu qu para corroborar com as informa\u00e7\u00f5es que foram apresentadas, trazer um dado aquiarmante. Oismo nacionalu um, na, durante o da pandem Para\u00f3sos umaia no , Sr. Presidente\u00f3semos 6,3 deistas Brasil. No 02,ai para algo em torno de0%,2 milh\u00f5es apenas. No ano de021 foi terra arrasada, 700 mil turistas apenas. Ent\u00e3o, de fato, as palavras aqui proferidas pelos colegas Senadores s\u00e3o de uma assertividade, porque o turismo foi, sem d\u00favida nenh, um dos segmentos mais prejudicados a fase da pandem, sem preju\u00edzo aos outros segment, que tamb\u00e9m sofreram e muito. Mas no, foimente um dano, um filme de. E\u00f3s,je, temos uma balan\u00e7a\u00edstica\u00e1ria. cada tr\u00easistas\u00e3o mundo, Europa Unidos,ia,im,\u00f3semos um turista. E no que o Brasil perde para os outros pa\u00edses, na na\u00e7\u00e3o, com todo o potencial que n\u00f3s temos? Nada, absolutamente nada. Ent\u00e3o n\u00f3s precisamos \u00e9 estimular a vinda desses turistas que v\u00eam aqui para gastar dinheiro, para comprar roupa, para visitar os pontos tur\u00edsticos, para gastar num hotel, num restaurante e na praia. \u00c9 disso que n\u00f3s precisamos, \u00e9 de est\u00edmulo. A justificativa trazida pelo Itamaraty \u00e9 que, durante esse per\u00edodo do decreto, ou seja, de 2019 a 2021, n\u00e3o houve acr\u00e9scimo...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Mecias de Jesus, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO BRAGA, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. FABIANO CONTARATO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O Sr. Sergio Moro, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. HUMBERTO COSTA, A SRA. MARA GABRILLI, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. GIORDANO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. SERGIO MORO, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. WEVERTON, O SR. BETO FARO, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 90086, "compressed_tokens": 7344, "ratio": "12.3x", "rate": "8.2%", "saving": ", Saving $5.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Turismo no Brasil durante a pandemia": "Discuss\u00e3o sobre o impacto do turismo no Brasil durante a pandemia, com \u00eanfase na queda do n\u00famero de turistas e nas medidas necess\u00e1rias para estimular o setor.", "Projeto de Lei n\u00ba 3.660 de 2021": "An\u00e1lise do Projeto de Lei que altera o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia para promover a inclus\u00e3o e garantir direitos \u00e0s pessoas com defici\u00eancia."}, "stances": {"Turismo no Brasil durante a pandemia": {"O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. IRAJ\u00c1": "FOR", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O Sr. Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "FOR", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O Sr. Sergio Moro": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "A SRA. MARA GABRILLI": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. GIORDANO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Projeto de Lei n\u00ba 3.660 de 2021": {"O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O Sr. Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "FOR", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O Sr. Sergio Moro": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "A SRA. MARA GABRILLI": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. GIORDANO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}}, "summary": {"Turismo no Brasil durante a pandemia": "Discuss\u00e3o sobre o impacto do turismo no Brasil durante a pandemia, com \u00eanfase na queda do n\u00famero de turistas e nas medidas necess\u00e1rias para estimular o setor.", "Projeto de Lei n\u00ba 3.660 de 2021": "An\u00e1lise do Projeto de Lei que altera o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia para promover a inclus\u00e3o e garantir direitos \u00e0s pessoas com defici\u00eancia."}}, "response_elapsed_time": 28.187007188796997}