{"id_session": 25399, "elapsed_time": 114.68713140487671, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlinguaido S.a. o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Senador Pl\u00edn, gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, querido Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, por exortar ass t\u00e3o da hora, ou seja, \u00e9 do que pertinente sempre trazer \u00e0 discuss\u00e3o esse tema. Eu convido, como inscrito, o pr\u00f3ximo orador, Sen Humberto Costa. Por gentileza, Senador Humberto.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa. Pe\u00e7o a. Ex. que me permita acostar seu pronunciamento palavras de cumprimento \u00e0 sua explana\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque todos n\u00f3s brasileiros nos sentimos ainda mais agredidos quando, diante de f dessa natureza e trazidos pela imprensa nacional, deparamos n\u00e3o apenas com o preju\u00edzo de ordem financeira, que j\u00e1 seria por si extremamente significativo - s\u00e3o mais de R$2 bilh\u00f5es de preju\u00edzos ao er\u00e1rio -, mas, em especial e sobretudo, e foi dessa forma que V. Exa. se pronunciou, quando h\u00e1 tantos e tantos milhares de brasileiros que deixaram at\u00e9 de receber essa vacina. E agora se constata a neglig\u00eancia, o completo desprezo \u00e0 vida quando milh\u00f5es de vacinas est\u00e3o vencidas. Ent\u00e3o, isso precisa ser apurado, e efetivamente sei que V. Exa. tem essa preocupa\u00e7\u00e3o. Sempre \u00e9 bom enaltecer o trabalho da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, que trouxe a todos n\u00f3s da sociedade conhecimento de epis\u00f3dios que n\u00e3o haveriam de ser reconhecidos e identific se n\u00e3o tivesse um processo investigat\u00f3rio, como V. Exas., integrantes daquela Comiss\u00e3o, puderam fazer. Ent\u00e3o, enalte\u00e7o e registro, porque, de fato, muito V. Exas. produziram, chamando-os a todos os integrantes da sociedade ao que estava acontecendo e por acontecer. Ent\u00e3o, minhas sauda\u00e7\u00f5es, mais uma vez, ao seu feliz pronunciamento. Eu convido, pela or inscritos, o Senador Cleitinho. Por gentileza, Senador Cleitinho. A tribuna espera V. Exa. (Pausa.) Em seguida ao Senador Cleitinho, n\u00f3s estamos com a presen\u00e7a do Senador Izalci como inscrito.ador Cleitinho.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Cleitinho, pela sua participa\u00e7\u00e3o na tribuna.vido o querido e estimado Sen Izalci Lucas, como pr\u00f3ximo inscrito, por dez minutos, conferidos e garantidos regimentalmente. Senador Izal.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Senador Izalci, com essa sua reiterada presta\u00e7\u00e3o de contas ao pa\u00eds, notadamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal! Dirige-se \u00e0 mesa e requer a palavra pela ordem a nossa estimada Senadora Zenaide Maia Por gentileza, Senadora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s v suspender sess e vamos retom\u00e1-la na Ordem do Dia, sob a Presid\u00eancia do Presidente Rodrigo Pacheco. Est\u00e1 suspensa a presente sess\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Est\u00e1aberta a sess\u00e3o Concedo a palavra ao pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senador Rog\u00e9ri Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. sess\u00e3o Congresso ser\u00e1 designada. Obviamente n\u00f3s devemos fazer a defini\u00e7\u00e3o da pauta da sess\u00e3o do Congresso Nacional, que pressup\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o, por parte dos L\u00edderes do Congresso, da Minoria, dos partidos pol\u00edticos, quanto aos vetos que ser\u00e3o objeto da sess\u00e3o do Congresso Nacional. Pretendemos faz\u00ea-la o mais brevemente poss\u00edvel, e, obviamente, todos os requerimentos que sejam pertinentes e, no caso de uma CPMI com fato determinado e que contenha as assinaturas, ser\u00e3o, naturalmente, lidos pela Presid\u00eancia do Congresso Nacional. Mas, para a defini\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, \u00e9 preciso ter um alinhamento L\u00edderes para que n\u00e3o seja uma sess\u00e3o exclusiva para a leitura um requerimento. \u00c9 preciso fazer a aprecia\u00e7\u00e3o de vetos, eventualmente projetos de lei do Congresso Nacional, osNs. De modo que n\u00f3s cuidaremos dessa quest\u00e3o para que seja designada brevemente. Eu sei que \u00e9 interesse de todo o Parlamento que haja sess\u00e3o do Congresso Nacional. Com a palavra, tribuna o pr\u00f3ximo orador, Sen Rog\u00e9rio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Rogerio Marinho, para concluir.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente! Presidente Rodrigo!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Senador Esperidi.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Sen Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Margareth Buzetti, com palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pr\u00f3ximo orador inscrito, Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Oriov.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00f3 a Senadora Juss. Na sequ\u00eancia, o Sen Izal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O.k., C?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Carlos Portinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Edu Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sen Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sen Jorge Kajuru, com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru.uncio o item 2 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 316, de 2021 (n\u00ba 5.675/2013, na origem), do Deput Aureo Ribeiro, que altera a Lei n\u00ba 8.137, de 1990, para reduzir a pena cominada aos crimes contra as rela\u00e7\u00f5es de consumo, e a Lei 8.079, de 1990, C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, para estabelecer a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova para a comprova\u00e7\u00e3o pelos fornecedores da adequa\u00e7\u00e3o dos seus produtos ou servi\u00e7os ao consumo e ao uso. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 164, de 2023, de autoria de L\u00edderes, que solicitam a urg\u00eancia da mat\u00e9ria. Est\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg\u00eancia. Pass-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o nobre Senador Angelo Cor para proferir parecer de Plen\u00e1rio. (Pausa.) Senador Angelo Coronel. (Pausa.) O Senador Angelo Coronel n\u00e3o est\u00e1 presente no Senado.\u00f3s vamos adiar a aprecia\u00e7\u00e3o desse item para o decorrer desta sess\u00e3o.uncio o item 3 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 2, de 2020, (n\u00ba 1.938/2015, na origem) do Deputado Foletto, que institui a Semana Nacional Conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a Depress\u00e3o, ser celebrada anualmente na semana que compreender o dia 10 de outubro. Pareceres favor\u00e1veis: n\u00ba 14, de 2021, da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, Relator: Sen Edu Gir\u00e3o, Relator ad hoc: Sen Fl\u00e1v Arns; e Parecer n\u00ba 52, de 2022, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Cultura e Esporte, Relatora: Sen Zenaide Maia. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Para discutir, Senadora Zenaide Maia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Kajuru. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Conf\u00facio Moura. (Pausa.) Com a palavra, Senador Edu Gir\u00e3o. Ap\u00f3s a fala do Senador Eduardo Gir\u00e3o, n\u00f3s anunciaremos Projeto de Lei de Convers\u00e3o n\u00ba 2, de 2023 que decorre da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.140, de 2022.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras.as, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros que est\u00e3o nos assistindo por todos os ve\u00edculos da Casa Revisora Rep\u00fablica, Senado, Ag Senado e R\u00e1dio Senado, neste m\u00eas de mar\u00e7o, dois navios de guerra provenientes do Ir\u00e3 ficaram atracados, por alguns dias, no Rio de Janeiro. Autoridades do Governo Federal foram at\u00e9 um dos navios participar de uma celebra\u00e7\u00e3o, de uma festa, dos 22 anos de boas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses. No \u00faltimo 16 de setembro, a jovem de 22 anos, Mahsa Amini ... Aten\u00e7\u00e3o, Senador Esperidi\u00e3o Amin...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu havia anunciado que votar\u00edamos a med prov\u00f3ria, mas o Senelo Coronel j\u00e1 no Pl\u00e1rio. Ele \u00e9 o Rel do a. \u00c9 o Projet Le\u00ba 36, de 21,unciado, e votado oerimentog\u00eancia.anto, concedo palra ao emente Senador Angelo Cor para a leuracer de Pl\u00e1rio.\n\n<mlingua, compress=FalseORESIDENTE RODRIGO PACHECO</mling>: Perfeamente, Senador Angelo Coronel. V Ex palavra.\n\n<llmlingua, compressFalseO SR.RESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Cid, desculpe-me. Senador Cid Ges.\n\n<llmlua compress>O SR. PIDE RODRIGO PACHECOllmlingua>:larecido.grade\u00e7o ao Sen Cid Ges. Para discir, Senador Rodigo Cunha.\n\n<llmlua compress>O SR. P RGO>: Parair, concedo palra Seninho.\n\n<llmlua SR. RRIGOllml conced palador Magno Malta.\n\n<llmlua> SR. PIDE RODRIGO PACHECOing>: Senador Efraim Filho, se V. Exa. meite, e\u00e7o aen\u00e7\u00e3o dos Senadores.seo foiitado por V. Exa., pela Lider do Uni\u00e3o Brasil, para que fosse submet aoen\u00e1rio.\u00e1 ele um requer de ur\u00eancia que foiado pelos\u00edes, j\u00e1vado peloen\u00e1rio Ent\u00e3o, procedimentmente, a eventual submissse projeto a umaiss\u00e3o dependeria de um requimento que revog ur\u00eancia o que serito,mente, muitoida Seite em\u00e7\u00e3orito eu vi naala de V. Exa. aito de umaativa em\u00e7\u00e3o \u00e0ena. Pelo eu compreendo, h\u00e1 uma divis\u00e3o doen\u00e1rio eondera\u00e7\u00f5es muito\u00facidasamenteena que est\u00e1 sendoutida nesseo.je, a Lei 8.137, 190,\u00ea nesses crimes contra rela\u00e7\u00e3o de consumoena de dois a cinco anos ou multa, que \u00e9,mente, uma distor\u00e7\u00e3o, se\u00e1 uma de multaaena dedadeal de a anos. Deia ser, em tese, se fosse para ser anos,e eou\".ifica que na\u00e1tica, no a diaense, umaza se seuamento se forerecida uma\u00fancia, recebida a den\u00fancia, o suito condenado,os, etc., ao final se pode aplicarplesmente umaena de multa.uja, uma alternativa do juiz de aplicar umaena de multa. Isso tamb\u00e9m se visarigir. se pretendeer umaena ou prever umaena cominada de seis meses a dois anos, porr\u00edvel que\u00e7a isso podeive dar uma efetque caso conto\u00e7\u00e3o \u00e0a\u00e7\u00e3oal \u00e9amenteita queete um crime. tamb\u00e9mo - ositos que,je com a umal que comoena cominada dois a cinco anos n\u00e3o admitei\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o admitea\u00e7\u00e3o penal n\u00e3o admite suspens\u00e3o condicional do processo, necessariamente que haver um processo e ao final umaen\u00e7a que pode ser de multa, seria mais\u00f3gico, deato, haver uma adequ mantivesse \u00e9je, deato, porque est\u00e1 desproporcional oador Efraim tem toda a\u00e3o em\u00e7\u00e3o a isso. Mas, por outro lado,zer um tipoal que\u00ea um n\u00e3oitehumidaizadora,vo a deena nouro um de menorcialensivo, de meses a anos,vezja umaan\u00e7a muito radical mesmo pode,emente, n\u00e3o agradareles queendem consumidores que com toda a raz\u00e3o devem ser mesmo defendidos.\u00e3o umaposta - eu vi na de V. Exa. - em rela\u00e7\u00e3o a umaena se admitisse algum de alternativa ou seja ao de estar comoje e ao de estar eventualmente como est\u00e1 no projeto da\u00e2m dos Deputados como crime de menorencial ofensivo,ualmente pensar em umaena\u00e1ria: nem os dois a cinco anos, nem os seis meses a dois anosma pena, poremplo queivesena\u00ednima de um ano que comportasse a\u00e3o do para oo. E\u00ed V Exa.ere,voano,atro de pena m\u00e1xima. E\u00ed, sim, um aatro anos ou multa n\u00e3o tem problema algum. Masesse caso, numa alternativa dessa,\u00f3s n\u00e3o\u00edamos o processo, porque teria a altern da suspens\u00e3o cond do processo que\u00e1 eetiv \u00e0 aplic da justi\u00e7a penal. Senadorgioo, Senadoriano Contarato, Senador Alessandro Vieira que\u00eam conhecimento em rela\u00e7\u00e3o a essa\u00e9ria, e outrosadores,vez essaja umaida\u00e1ria que podeualmenteender que V. Exa. prede de dar proporidade \u00e0 pena e audo sendoido aqui em aos consumoresusamente se tem a uma pena maior vai dar eetidade mas n\u00e3oai dar, uma altern do \"ou multa que no final das contas, vai ser sempre a multa aplicada. Portanto, uma pro que fa\u00e7o, como Presidente poder compor todos os envolvidos em todas as posi\u00e7\u00f5es \u00e9 que eventualmente se revogasse a ur\u00eancia que foi adotada que se submetesse \u00e0 Comiss\u00e3o, tanto \u00e0 Comiss\u00e3o de Constui\u00e7\u00e3o ei\u00e7a ou \u00e0 Comiss\u00e3o de\u00eancia,an\u00e7a, Fisiza\u00e7\u00e3o erole eesa doum para discuss, junto com oadoreloonel que foi oator, em rela\u00e7\u00e3o a ess dos, essa pena comin que podeender todos os envolvidos dentro dessaidade.anto, aposta que\u00e7o,adorelo se V. Exa. est de ac \u00e9 umalex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a essa altera\u00e7\u00e3o, em rela \u00e0 pena que est\u00e1 aqui atribu\u00edda, que eu imagino que\u00e1 com que todos sejam atendidos nos seus pleitos, porque o que se \u00e9 dar proporcionalidade penal, porque, de fato, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel se ter uma pena de dois a cinco anos nesse caso\u00edfico, mas ao mesmo, h\u00e1 umaord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a se tratar um de menor potencial ofensivo dessa natureza.\u00e3o, essapostamedi\u00e1ria se o eminenteator concord que possa haverse ajuste e\u00ed, enfim, ser submetido ao Plen Senado Federaladoreloonel.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Senador Fabiano Contarato. (Pausa.) Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGOHECO</llmling>: CCJ. Senadoriano Contarato.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGOHECO</llmlingua>: Senador Efraim.\n<llmlua,=False>O SR.RESENTEODRIGO PHECO</llmlua>: Senador Otto Alencar. (Pausa.) Senadora Eliz Gama.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Perdoem-me, mas a Eliziane \u00e9 a primeira a falar pela ordem, Senador Zequinha. Na, Senador Magno Malta. A Senadora Eliz Gama tem a palavra pela ordem\n<llmlingua, compress=>O SR. PRESENTE RODGOHE</llmling>: Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, do requer da CPI.\n\n<llml,=>O SR.RESENTE RODGO PHECO</llmlingua>: ... o requer CPI foi on, e euiquei ao, Senador\u00ednio\u00e9ri que o requer da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito foi encaminhado \u00e0 Advocacia do Senado para parecer da Advoc, como de praxe se faz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Comiss\u00f5es Parlament de Inqu\u00e9rito. Eu vou recolher a quest\u00e3o de ordem de V. Exa., determinar \u00e0 Secretaria-eral da Mesa que fa\u00e7a o encaminhamento dessa quest\u00e3o de ordem ao conhecimento da Advocacia do Senado para que possa consider\u00e1- na aprecia\u00e7\u00e3o do requer de CPI. E a Pres,, decid\u00e1 sobre a leitura do requer de CPI o maisamente\u00edvel., apenas ressalto, no ano naatura pass,, por parte da Pres do Sen, a leitura de um requer, se n\u00e3o id\u00ea, muito similar, do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Portanto, a Pres\u00eancia do Sen, de certo modo, j\u00e1 promoveu a leitura desse requerimento de CPI em Plen\u00e1rio. Ele s\u00f3 foi refeito pelo Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio em fun\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o da legislatura, da mudan\u00e7a de legislatura. O Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, por caut, preferiu fazer um novoerimento, embora tivesse um primeiro j\u00e1 lido. Mas essa quest\u00e3o de ordem e os requerosora e ososora trazidos pela Senadoraiane Gamaemente ser\u00e3o apreados pelaocacia doado e pela do Senado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A quest\u00e3o\u00e1 decidida pela Pres, ap\u00f3s o parecer da Advocacia do Senado e a, natural, poder\u00e3o ser tomadas as provid\u00eancias que convier. Eu agrade\u00e7o \u00e0 Senadora Eliziane e ao Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Anuncio o Projeto de Lei de Convers\u00e3o n\u00ba , de02, queui o Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Ass\u00e9dioual no \u00e2ito dos de ensino federal, estad, municipal e, provenienteida Provis\u00f3ria n\u00ba1., de2. o prazo inicial foram apresentadas9 emas. Pareceres proferidos no Plen\u00e1rio da\u00e2mara dos Deputados em substui\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o M, Relatora: Deputada Alice, favor\u00e1veis \u00e0 medida provis\u00f3ria e a parte das emend, na forma do projeto de lei de convers\u00e3o apresentado. A mat\u00e9ria foi aprovada no dia 7 de mar, na C\u00e2mara dos Deput, e seu prazo de vig\u00eancia se esgota no dia5 de abril. A\u00e9ria depende de parecer no Senado Federal. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o da Senadoraesa Leit\u00e3o paraferir parecer de Plen\u00e1rio.\n<llmling,=False>O SR. PEODGOHECO</llmlua>: Senesa, h\u00e1 um deavra pela ordem. Senador Magnota.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Obrig, Senadora Eliziane. Obrig, Senador Magno Malta.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE RODRIGOHECO</llmlingua>:,, elogou V.<llml, compress=False>O SR.ECO</ml A,nota.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: No microf, Senador Pl\u00ednio.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, oador Zinha. Na\u00eancia o<ml, compress=>O SR.CO</ml>: Os V. Exa. s\u00e3o deferidos e encaminhados \u00e0 public, na forma regiment, Senador Zequinha Marinho. Com a palav, pela or, o Senador Carlos V.\n\n<llmling, compress=False>O. CARLOS VIANA</llmlingua>: Obrig, Presidente. N, ho, instal, no Senado, a Frente Parlamentarang\u00e9lica do Senado. Quero agradecer a todos os Senadores present, \u00e0eles7 que j\u00e1 assinaram a participa\u00e7\u00e3o.,,radecer a V.., pois no anoado colocamos requimento em\u00e7\u00e3o pramenteomosidos. Aentear Evadoce como dadade religios, da f\u00e9 e dos preceitos constitucionais que garantem a livre express\u00e3o no di\u00e1logo religioso e nas prega\u00e7\u00f5es. Complementando a, quero levar adiante e pedir a V. Exa. a gentileza de colocarmos em pauta um requerimento da Senadora Eliziane G, que \u00e9 membro da Assembleia de Deus - assim como o nosso capel\u00e3o da Fr, o Senador Zequinha Marinho -, criando uma comenda aos dois mission daembleia de Deus que vieram para o Brasil, nos anos, e que deram,, \u00e0 maior igja evanglica a Deus.os, pelo aenda Danielar Vrenagear todas as personalidades brasileiras que contribuem para a liberdade religiosa e para o respeito entre as religi\u00f5es. \u00c9 o Senado reconhecendo a import\u00e2ncia e o trabalho desses mission\u00e1rios e a mudan\u00e7a do perfil religios, que hoje nos leva a ped,, o respeito entre a f\u00e9 e as cren\u00e7as diferentes. Fica aqui o meu abra\u00e7o a todos os Senadores. Est\u00e3o conv, inclus, a se juntarem \u00e0 Frente Parlamentar Ev\u00e9lica os que n\u00e3o s\u00e3o\u00e9licos. \u00c9 uma frente de\u00f5espost para melhoros e mantermos adadeo nossoadorequ quesou\u00e7o Eianeama da comenda em homenagem aos dois suecos que vieram para o Brasil e que deram origem aos irm\u00e3os da assembleia de Deus - miss,, Madureira - e diversos outros minist\u00e9rios. Muito obrig,. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Magno Malta com a palav, pela ordem.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODGOCO</mling A aopidomling,> SRCO>:itoadornota V. Exa. faz uma bel\u00edssima homenagem. Com toda justi, se h\u00e1 algu\u00e9m que expressa o sentido de hero\u00edsm, \u00e9 a Professora He, que morreu em circunst\u00e2ncias muito tr\u00e1g, salvando crian. Ent, V. Exa. est\u00e1 de parab\u00e9ns por sua iniciativa e tem toda a ades\u00e3o de n, mineiros - min, do Senador Carlos V, do Senador Cleit, certamente -, por essa sua iniciativa. Agrade\u00e7o a V.. em nome de Minas Gerais.ito ob,adornota. aav, pela oradoraiane\nml,O SR.HECO</llmlingua>: Eu recolho para aprecia, Senadora Eliziane Gama. Requerimentos n\u00b0 5, de 202, do Senador La\u00e9rcio Olive; n\u00b0 5, de 202, do Senador Humberto Costa; e n\u00b0s 60 e 6, de 202, do Senador Fabiano Contar, que solicit, nos termos do art. 40 do Regimento Intern, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss oficia, nos termos dasiza do doado Federaladoras e os aproamemam..\u00e1pr a do\u00e1rio An Requerimento n\u00ba4, de202, do Senador Rom\u00e1rio e outros Sen, que solicita o desarquivamento de proposi\u00e7\u00f5es que especifica. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requer. As Sras. Senadores e os S. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A Secretaria-eral daesa individualizar\u00e1 os despachos das proposi\u00e7\u00f5es. Eu consulto o Pl\u00e1rio se podemos encerrar a sess\u00e3o e remeter para amanh a deadores\u00e1 essa concordcia\nml,=False>O SR. PCO Esperidi\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. CARLOS VIANA, O SR. PAULO PAIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CLEITINHO, O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ANGELO CORONEL, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. SERGIO MORO, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 54842, "compressed_tokens": 7051, "ratio": "7.8x", "rate": "12.9%", "saving": ", Saving $2.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Vacina\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a vacina\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de vacinas no pa\u00eds.", "Corrup\u00e7\u00e3o": "Debate sobre casos de corrup\u00e7\u00e3o e desvios de verbas p\u00fablicas.", "Religi\u00e3o": "Homenagem e reconhecimento a mission\u00e1rios religiosos.", "Educa\u00e7\u00e3o": "Projeto de lei relacionado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a depress\u00e3o."}, "stances": {"Vacina\u00e7\u00e3o": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "AGAINST", "MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "FOR", "EDUARDO BRAGA": "AGAINST", "CID GOMES": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "AGAINST", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "AGAINST", "EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "CLEITINHO": "AGAINST", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "AGAINST", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "EFRAIM FILHO": "AGAINST", "MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "FOR", "ANGELO CORONEL": "AGAINST", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "AGAINST", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "AGAINST", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}, "Corrup\u00e7\u00e3o": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "AGAINST", "EDUARDO BRAGA": "FOR", "CID GOMES": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "AGAINST", "FABIANO CONTARATO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "AGAINST", "CARLOS VIANA": "FOR", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "CLEITINHO": "FOR", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "AGAINST", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "MARGARETH BUZETTI": "AGAINST", "RODRIGO CUNHA": "FOR", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "AGAINST", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "AGAINST", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "AGAINST", "CIRO NOGUEIRA": "FOR"}, "Religi\u00e3o": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "MAGNO MALTA": "FOR", "ELIZIANE GAMA": "FOR", "EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "CARLOS VIANA": "FOR", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}, "Educa\u00e7\u00e3o": {"PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, incluindo vacina\u00e7\u00e3o, corrup\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. Os posicionamentos dos diferentes oradores variaram entre a favor, contra e neutro, dependendo do assunto em discuss\u00e3o. Destacou-se a homenagem a mission\u00e1rios religiosos e a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a depress\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 24.234766721725464}