{"id_session": 25422, "elapsed_time": 47.19845628738403, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUN</llmlingua>: Havendo n\u00famero regimental, declaro aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. Senadores e as Senadoras poder\u00e3o inscre para o uso da palavio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das medidas provis\u00f3rias aprovadas na C\u00e2mara dos Deputados e do Projeto de Le n\u00ba 256, de 2019, da Deput Maria do Ros\u00e1rio. Passamos ent\u00e3o, aos oradores que est\u00e3o inscrit, que ter\u00e3o o prazo m\u00e1ximo de dez minutos para usar da palavra. (Pausa N\u00f3s estamos funcion virtualmente tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do nosso aplicativo e, inscri\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias. Eu j\u00e1 gostaria aqui de chamar, muito orgulho, n\u00e3o sei se diretamente do Cear\u00e1, o nossoador Eduardo Gir\u00e3o para fazer uso da palavra, sempre.ador Gir\u00e3o, com a palav.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlinguaador Gir\u00e3o, quero parabeniz\u00e1-lo n\u00e3o s\u00f3 pelo seu discurso, mas principalmente pela atitude. N\u00f3s estamos a poucos dias de uma data comemorativa, data em que o mundo e o Brasil chamam aten\u00e7\u00e3o para as pessoas que t\u00eam c\u00e2ncer. Inclusive, estou ao lado do Senador Styvenson Valentim, que prop\u00f4s uma sess\u00e3o especial, que ser\u00e1 realizada no dia 14, para tratarmos desse tema,zer para este Plen\u00e1rio os casos que d\u00e3o certo, e um com certeza foi mencionado por V. Exa.: o Dr. Henri Prata, uma refer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas em toda a Am\u00e9rica Latina, pela sua condu\u00e7\u00e3o \u00e0 frente do antigo hospital de Barretos, que hoje leva o nome de Hospital de Amor, e que est\u00e1 espalhando n\u00e3o s\u00f3 o amor, mas esperan\u00e7a por todo Brasil. Ent\u00e3o, eu tive a felicidade de fazer um aporte financeiro tr\u00eas anos atr\u00e1s, e, hoje, cidade de Arapiraca, Alagoas, Nordeste do Pa\u00eds, n temos um padr\u00e3o de refer\u00eancia naquilo que pode salvar vidas - que \"pode\", n\u00e3o, que salva com certeza -, que s\u00e3o diagn\u00f3sticos precoces, principalmente da causa de mortes por doen\u00e7a feminina, que \u00e9 o c\u00e2ncer de mama. Ent\u00e3o, \u00e9 um modelo de excel\u00eancia, diagn\u00f3sticos precisos, c\u00e9leres e tamb\u00e9m do colo \u00fatero. J\u00e1 avan\u00e7amos para uma outra linha de trabalho, que \u00e9 o c\u00e2ncer de boca e o c\u00e2ncer de pele, tamb\u00e9m muito presentes em n regi\u00e3o. V. Exa. est\u00e1 fazendo um trabalho em seu estado e demonstra que, apesar de ser um Senador, um legislador, e n\u00e3o ter o poder de executar, por meio de uma parceriaativa como essa, pelo menos assim foi em nosso estado, aportamos o recurso na funda\u00e7\u00e3o de Barretos, e ela mesma construiu de maneira c\u00e9lere e com baixo custo um hospital que hoje \u00e9 refer\u00eancia em todo a regi\u00e3o. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns V. Exa., eu tenho certeza de que todos osearenses se sent representados e atendidos por um pleito como esse. Dando sequ\u00eancia, passarei para o pr\u00f3 inscrito, o nosso Senador - que faz muita falta aqui presencialmente, mas que est\u00e1 sempre acompanhando todas as sess\u00f5es e participando ativamente - Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmling>:ador Paulo Paim, \u00e9 uma constante elogiar V. Exa. - neste caso em especial, por toda a sua luta e conquista pelos direitos em respeito \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, \u00e0s pessoas do espect autista e a todos que precisam de um amparo especial. Acredito que legisla\u00e7\u00e3o hoje o Brasil j\u00e1 possui, de maneira bem robusta, para dar dignidade, trazer o respeito e dar autonomia \u00e0s pessoas que precisam de uma aten\u00e7\u00e3o diferenciada, e o que basta agora, principalmente, \u00e9 fiscalizar. Nesse caso espec\u00edfico dos autistas, nos chama a aten\u00e7\u00e3o a necessidade de se fazer cada vez mais um diagn\u00f3stico preciso e inclusive c\u00e9lere, que \u00e9 um dos grandes problemas hoje do pa\u00eds. \u00c9 conseguir fazer um diagn\u00f3stico, identificar, saber exatamente quantas pessoas - apenas as crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m os jovens e at\u00e9 adultos - s\u00e3o identificadas no espectro autista. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a V. Exa. por toda uma luta de vida que j\u00e1 trouxe resultados ao pa\u00eds. Em seguida, eu passo... A gente est\u00e1 aqui revezando os discurs virtuais e presenciais. Tenho a alegria de passar a palavra para Senador Styvenson Valentim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingador Styvenson, eu fa\u00e7o quest\u00e3o de fazer um aparte a V. Exa., ument\u00e1rio, porque eu venho acompanhando, desde sempre, a sua luta pela qualidade do ensino, mencionando sempre os dados do seu estado, que n\u00e3o ficam t\u00e3o distante dos do meu, principalmente sobre a evas\u00e3o e o abandono escolar. E, quando se tem pelo uma expectativa de que as coisas come\u00e7\u00e3o a engrenar, apagam tudo e come\u00e7am do zero. Ent\u00e3o, essas crian\u00e7as, esses jovens, esses adolescentes t\u00eam uma perda que \u00e9 irrepar\u00e1vel. E V. Exa. est\u00e1 sempre aqui, vigilante, e, mais do que isso, com a\u00e7\u00f5es propositivas. Tenho modelos de sucesso, inclusive, que V. Exa. implantou no seu estado, na sua cidade, em que a qualidade e a efici\u00eancia s\u00e3o demonstradas atrav\u00e9s do atrativo que \u00e9 um aluno ter a curiosidade de ir para a escola e um professor ser bem remunerado, capacitado. E isso \u00e9 uma for\u00e7a motriz. Quando V. Exa. traz os exemplos dos pa\u00edses de primeiro mundo, V. Exa. traz aquilo em que devemos nos referenciar, que s\u00e3o os melhores e n\u00e3o os piores.ha aqui sempre, a nossa sauda\u00e7\u00e3o, corroborando com os temas que pode mudar a vida em sociedade. E esse, de todos, \u00e9 o principal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llml>: E eu acrescento, Senador Styvenson: s\u00f3 as crian\u00e7as que est\u00e3o fora da escola, mas aquelas que est\u00e3o na es e que, quando saem, n\u00e3o t\u00eam um aprendizado adequado com a faixa et\u00e1ria e com o ensino que lhes foi passado. Vou trazer um exemplo aqui concreto. Eu estive conversando com professores e ex-alunos da Universidade Federal de Alagoas que fazem, de maneira volunt\u00e1ria, cursos para preparar para o vestibular, para o Enem para alunos de escolas p\u00fablicas. Para nivelar, eles aplicam provas da 7\u00aa e8\u00aa s\u00e9ries aos alunos que j\u00e1 terminaram o 3\u00ba ano, para que todos possam ir na mesma engrenagem e consigam competir com aqueles que t\u00eam acesso, na maioria das vezes, a uma escola particular. E aqui deixo claro: os nossos bravos lutadores professores das escolas p\u00fablicas, o quanto se dedicam, mas que sabem que precisam ter um amparo e uma vis\u00e3o do estado, munic\u00edpio, para fazer com que eles consigam colocar toda a sua habilidade e toda a sua aptid\u00e3o em benef\u00edcio dos alunos. Parizo V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlua Muito bem. E, dando sequ\u00eancia, gostaria chamar, virtualmente, o sempre presente Senadoriridi\u00e3o Amin para fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Est\u00e1 acolhido tudo que o senhor disse.grade\u00e7o tamb\u00e9m pela concord\u00e2ncia. Ainda bem que o senhor trouxe uns dados que s\u00e3o irrefut\u00e1veis, inquestion\u00e1veis, \u00e9 estat\u00edstica, foivado por unanimidade. Ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 por discutindo isso agora. Obrigado, Senador Esperidi Amin Um abra\u00e7o. Chamo agora, para ocupar a tribuna, Sen Rodrigo Cunha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llml>: Senador Rodrigo, parab\u00e9ns a Alagoas, ao Brasil! O senhor parabenizou v\u00e1rios Parlamentares, parabenizou a Bancada feminina, mas acho que o Brasil tem que parabenizar o senhor por esse projeto. Sei que o caminho ainda \u00e9 longo para chegarmos a uma prote\u00e7\u00e3o completa das mulheres, contra todo o tipo de viol\u00eancia: f\u00edsica, psicol\u00f3gica, econ\u00f4mica, emocional. S\u00f3em faz isso, Senador Rodrigo Cunha, do sexo masculino, s\u00e3o esses inescrupulosos, s\u00e3o esses monstros, que n\u00e3o sabem tratar uma mulher. O senhor falou uma palavra, sobre cultura. Esse cultivar, Senador Conf\u00fa - o senhor est\u00e1 olhando fixamente para mim - esse colocar uma semente, plantar e todo dia regar, na nossa sociedade, tem que ser tratado de forma mais ampla, principalmente quando se trata da explora\u00e7\u00e3o da figura feminina e de alguns aspectos musicais, de marketing, de propaganda, que colocam sempre a mulher... Infelizmente eu precis dizer isso, porque parece que est\u00e1 na cara de todo mundo e ningu\u00e9m enxerga. J\u00e1 falei isso uma vez, falei duas, falei tr\u00eas. Eu sei que a mulher tem a defesa dela dizendo: \"meu corpo, minha regra\", \"uso aoupa que eu quero\". N\u00e3o estou tratando disso, estou tratando da origem da viol\u00eancia, de onde surge tudo isso. \u00c9 merit\u00f3rio o seu projet de lei, o Brasil agradece, mas vamos ter de abrir muitas delegacias, se a gente n\u00e3o corrigir esse problema origem. Parab\u00e9ns Rodr! Quem o conhe sabe da sua aten\u00e7\u00e3o, sabe do amor que o senhor tem pelas mulheres, todas elas.se mecanismo fica agora na m\u00e3o dos estados. \u00c9 obriga\u00e7\u00e3o deles dar esse mecanismo de prote\u00e7\u00e3o. O senhor foi al\u00e9m, o senhor foi bem al\u00e9m quando foi ao Ministro e conseguiu colocar dentro do Fundo Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, para poder constru essas delegacias e mant\u00ea-las. A gente sabe que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil para muitos estados, como o meu, manter um aparato policial exclusivo para aquelas pessoas. Mas os n\u00fameros que o senhor falou s\u00e3o estarcedores. O pr\u00f3prio n\u00famero j\u00e1 justifica n\u00e3o s\u00f3 o seu projeto merit\u00f3rio, o seu projeto que a gente parabeniza. \u00c9 para o futuro, parece que n\u00e3o para, \u00e9 algo que n\u00e3o tem fim. Mesmo a reincid\u00eancia dos casos, Senador Rodrigo...\u00c9 aquele agressor, que sempre volta a agredir, mesmo tendo ali o distanciamento das v\u00edtimas. Ele tende a querer... Isso vem de onde? De onde vem isso? Nem uma lei para ele, nem uma medida judicial para essa pessoa? Se n\u00e3o vem dessa for\u00e7a, que \u00e9 cultivo, que a gente tem desde crian\u00e7a, Senador Conf\u00facio? Por que que o Senador Styvenson, o Senador Rodrigo, porque os homens que est\u00e3o aqui me ouvindo, muitos deles, n\u00e3o agridem as mulheres? Talvez porque a gente respeite a m\u00e3e, ame a m\u00e3e, a irm\u00e3, a filha, talvez por tudo isso. Isso \u00e9 cultura, isso \u00e9 cultivo. Agora, n\u00e3o d\u00e1 para a gente ficar aplaudindo - infelizmente, eu vou dizer isso -, aplaudindo m\u00fasicas que mandam a mul faz coisas vulgares, obscenas, lasc\u00edvias e a gente bonito, e a gente achar isso normal, infelizmente. Princimente, quando se trata de crian\u00e7a. No ambiente escolar, Conf\u00facio, da educa\u00e7\u00e3o. No ambiente escolar, ficar ouvindo esse tipo...ceramente, a palavraai ser dura, a que eu vou dizer, mas \u00e9 depva\u00e7\u00e3o. A\u00ed,, se quer um resultado diferente, de adulto diferente. Eu ac de sub na tribunaar de ed\u00e7\u00e3o. Ac falar de educa\u00e7\u00e3o. E, agora o senhorem com que a g interando. Est\u00e1 faz is\u00ed.ado, Senador.\n\n<mlua, compress=O SRRESIDENTE STYVENSON VALENT</mling>: Perfeito Sen Rodrigo Cunha O Senador Conf\u00fa vai convidado a ocupar a trib para seu discurso. (Paus.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Sen Conf\u00facio o Senador quer um. Depois eu complemento Acho que melhorurso que eu ouvi agora foise do senhor, sero, verdadeiro, ainda mais partindo do senhor, que foi Governador. N tem nem o que discutir. Ate, Senador Mour.\n\nua. PE>: Como eu disse, ap\u00f3s o Hamilton Mour\u00e3oar eu tinhaar porque,\u00e9rio eu vi ver junto, sen falando daam. Senador Mour\u00e3o ele a uma situ f\u00e1cil, bem, bem bem f\u00e1cil de resolver. Qual caminho que vai ser tomado? Fecha ou tem utilidade? Em pou palras, foiso que senhor falou, porque, como est\u00e1, n\u00e3o serve para nada n\u00e3o est\u00e1 tendo utilidade. Ent\u00e3o,ente temar emvimento se nem o banco, que deveria emprestar, quese \u00e9 o motorvimento, que seria o recso, faz. Ent\u00e3o, elexese sobre a Sudam, que eu acho que \u00e9 empresa\u00fablica,ia, esoar quant outrasem estara\u00e7\u00e3o, nasi\u00e7\u00f5es e que estar para algo.\u00ed seniz: \"amosla emrapa ou sen\u00e3oamos fe senhor mesmo e est\u00e1 a\u00ed umagest de quem realmente tenha uma opini\u00e3o para dar. Ent\u00e3o,abs Eu fiquei at\u00e9 soridente aovir tudo dohor, porque, se fosse qualquerador, euria: \"se a\u00ed n\u00e3oabe de nada, n\u00e3o\",horabe,hor foiador,hor conhece.ador Hamilton M\u00e3ohor vai aavra?\n\n<llua, compressFalseO SR. PEY>:adoador Hamilton\u00e3o. de sess\u00e3o,g seador Seifaiavra.\nua>O SR. PIDEYVSON VANTIM</lling>:qui parato: servilo Ocupe auna.\n\n<llmlingua, compressFalseO SR. PRESENTEYVSON VLENTIM</ingua>:preador Jorge Seif.\u00e9nsa sinopse daosi\u00e7\u00e3o.adores do Pl se, mesmo n\u00e3o inscrito,um aindaeravra no\u00e1rio. (aus.)\u00e3o maishum or presente, paraursar, a\u00eancia a\u00e3o, que\u00e1 re para de\u00e9rias da Diaado.\n\n<llmlua, compress=False> SR. PRESEODRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00e1 reab a\u00e3o. Desde j\u00e1, declaro encado o\u00edodo dopediente. Deco aber adem Diaostaria,mente, Sras.adoras, Srsadores,os nosanham pelo sistemapresencialesta\u00e3o extraordin\u00e1riapresenado Federal aprecia dosensos emauta, dear aen\u00e7a Federal no Federal doha de Passos, emaserais, Diego Oira, a de muito especial.umimento-o pela bela administra\u00e7\u00e3oita, pelasas realiza dounic\u00edpio que contam sempre aossaesta colabora\u00e7\u00e3o E tamb\u00e9m os acompham o deazendaiano o Vereador\u00edcio o nosso sempreado Federalatorade, daossa deos e da regi\u00e3o Sejam todos muito bem-vindos ao Pl doado Federal a vinda a\u00edliaaar bonsutos opioaria deunic ao Pl que\u00f3s daremos leura,ador Hamilton\u00e3o ao requadorioo e outros que a de Com\u00e3o deritoosta de11ros titulares e7 membrospl para, no prazo de0 dias, apurar osatos relacionados a organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e organiza sociedade deesse p\u00fablico na do exposto no requerimento O requerimento\u00e9m subscritores n\u00famero sufiente nos do art.5 do Regimentoo e\u00e1ado que produza osidos efeitos.ata-se de um requ de CPI reado e reado peloador\u00ednioo,ja um requ de igual teor j\u00e1ido pelaado Federal noado naaturaada Eora o Sriooheamente asinas, apresentaamente requerimento que determinaatos,elece prazo e tem, port, as assinaturas sufic da\u00ed a leura pela Pres doado Federal, apt, port, \u00e0 instala\u00e7\u00e3o Eu\u00e7o \u00e0 Secretaria- daesa que acione os Srsadores que\u00e3o Relator das\u00e9rias na deje que j\u00e1 se prontifiem porque\u00e3o, em,ados leit de seus pareceres.amos \u00e0 deadoresximo oradorador Aonautacos Pontes.ausa Jorge Kuru.ausaadorinho, V.a. tem aavra como orador.\n\n<llmling,=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadorequinha Mar o Sen Esper\u00e3o A, pelo sistema rem, havia pedido um aparte \u00c9 isso, Sen Esper\u00e3o?\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESIDENTEODGO PACHECO</llmlua V. Exa. tem palavra apar aoadorinhainho\n<llml,=FalseO SR PRESIDRIGO PCO</ml Pedeavra, peladem L\u00edalci Lucas<ml,O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:feit, Senador Izci Lucas.\u00e1ado na de hoje Obrig, Senador Izalci Eu an, neste inst o item da pauta.jeto de Lei n\u00ba5, de0 da Deputada do que reconhece as escolamba como manifesta da cultura nacional Parecer n\u00ba, da Com\u00e3o de Educa, Cultura e Esp,endo comoator o Paulo Paim,\u00e1vel aoo\u00e3o foramadas emasante aesa.amos \u00e0 da\u00e9ria.Pausa.)\u00e3oendoem queirautir,oada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o A Pres\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o projeto em turno, nos term do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado o projeto A\u00e9riaai \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2m dos Deputados Ancio ojeto de Lei de\u00e3o n\u00ba de0 que altera a Lei n,, paraar aabela de tax de\u00e7os, daida Provis\u00f3ria n\u00ba1. de2. o prazo, n\u00e3o foram oferecidas emendas \u00e0 medida provis\u00f3ria.\u00e3o foram apresentadas emendas perante do Senado Federal. Parecer profer no Pl da\u00e2m dos Deputados em substit\u00e7\u00e3o \u00e0 Com\u00e3o M, Relator: Deputado Nilto T,\u00e1vel \u00e0 medida provis\u00f3ria na do projeto de lei de\u00e3oado. A\u00e9ria foi aprovada dia8 de\u00e7o na\u00e2m dos Deputados e seu prazo de\u00eancia se esgota4 maio. A\u00e9riaende de parecer noado Federal.\u00e7o a da nobreadoraao paraferir pare de Pl\u00e1rio.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: O parecer \u00e9\u00e1vel ao projeto de lei de convers\u00e3o. Completada a instru da mat\u00e9, passa-se \u00e0 sua discuss\u00e3o. (Pausa.)\u00e3o havendo qu queira discut, est\u00e1 encerrada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia da\u00e9ria. A Pres\u00eancia subm\u00e1 a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o conj os pressupos de relev\u00e2ncia e, adequa\u00e7\u00e3oanceira e or\u00e7\u00e1ria e\u00eancia da\u00e9ria e m\u00e9 do projet de lei de que tem\u00eancia, nos do parecer. Asadoras e os que aprovam perman\u00e7am como encontram. (ausa.) Aprovado o projet de de convers\u00e3o. Fica prejudicada a medida provis\u00f3ria. A mat\u00e9ria vai \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2m dos Deputados. Meus cumprimentos \u00e0 Senadora Augustao pelo parecer aprovado no Pl do Senado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PCO</llmlingua>: Un\u00e2nime no,ador\u00e1vioaro.\n\n<llml,=False>O SR PRESENTERIGO PHECO</llmlingua O pare \u00e9 projeto de de\u00e3o.ada a da\u00e9, passa-se \u00e0 sua\u00e3o Para discut, concedo a palavra ao Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Perfeitamente. V. Exa. tem a palavra pela or, Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODGOCO</llmlingua>:brig, Senadorardo\u00e3o. Acolho o pedido V. Ex mas apenasondero aos Srs. \u00e0s Sras.adoras a compreens\u00e3o em requer de\u00f5es sol e\u00f5es especiaisos um \u00fanico Plen para esta \u00e0s ter, quartas e quint, \u00e9 ocupado pelas sess\u00f5es deliber do Senado e tamb\u00e9m pelas sess\u00f5es n\u00e3o deliberativas \u00e0sundas e sextas-feiras. De modo que h\u00e1 uma s\u00e9rie de requeriment, um volume muito\u00e1vel de requerimentos dessa mesma nature, Senador Gir, para sess\u00f5es sol,\u00f5es especiais e\u00f5es de debates que est\u00e3o pendentes de delibera\u00e7\u00e3o e de designa\u00e7\u00e3o. a Pres\u00eancia tem buscado fazer o atendimento aoador de uma maneira proporc, equit de modo que osadores o dire os requ de\u00f5es especia, deates e\u00f5es solenes possam ser realizados. Desse,\u00f3samos aqui fazer uma identifica\u00e7\u00e3o proporcional desses requerimentos. V. Exa. tem quatro requeriment, comprometo-me com pelo menos um deles. Gostaria de consultar V. Exa. sobre a prior, para j\u00e1 apreciarmos ho, sem preju\u00ed da aprova dos dema, mas apenas para escalonar que todos os Senadores tenham o mesmo direito de ver os seus requerimentos apreciados pela Presid\u00eancia. Podemos pautar ho,adorardo Gir o requer da ad\u00e7\u00e3o do estoicismo?\n\n<llmling,=False>O SR. PODGO PCO</llmling>:feito Faremos da ad, j\u00e1 programaremos a\u00e3o eamos definir esse calend\u00e1rio das\u00f5es especia, sess\u00f5es de debates. E comunico j\u00e1 ao Plen,, que no dia 27 de, \u00e0s 10 hor da manh, L\u00edder Eduardo Brag (27 de, \u00e0s 10 hor da manh\u00e3), faremos a sess\u00e3o de debates sobre ju, infla\u00e7\u00e3o e crescimento econ\u00f4m, que foi um requerimento desta Presid\u00eancia que aqui viessem o Min da Faz a doane o do Banco, economistas e setorut, o um tema importanteente a, infla\u00e7\u00e3o e cresimento econ\u00f4ico. Ent dia7 de, \u00e0s10 hor, j\u00e1 pe\u00e7o que ha, por parte das assessorias, a programa\u00e7\u00e3o das agendas dos Senadores e Senadoras para que aqui estejam presentes. E os convites j\u00e1 foram feitos aos convidados que constam do requerimento. Port, vamos ter bastante parcim\u00f4nia e equil\u00edbrio na aprecia\u00e7\u00e3o desses requerimentos de sess\u00f5es especiais de debate e de sess\u00f5es sol doado, de modo que todos osadores eadoras sejam atendidosador\u00e1vio, pela ordem\n<llmling,=False>O SR. PGO PCO</ Obrigper\u00e3o Amin.\u00e3o \u00e9 bem um escam, mas de fato eu fiz uma pondera\u00e7\u00e3o ao Senador Gir\u00e3o, com a parcim\u00f4nia que ele, compreende, sem preju\u00edzo da aprecia\u00e7\u00e3o dos outros tr\u00eas requerimentos com agendamento ao longo do sem, vi, Senador Esperidi\u00e3o? Agrade\u00e7o ao Senador Eduardo Gir\u00e3o. Anuncio o Requerimento n\u00ba28, de202 doador Veneziano V do R\u00eago e outros, que solicitam o desarquamento dojeto de Lei n\u00ba., de1. A Pres\u00eancia aria \u00e0 v\u00e7\u00e3o simlica. Em requimento As que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado. O projeto retorna \u00e0 Comiss\u00e3o de Servi\u00e7os de Infraestrutura em decis\u00e3o terminativa. Requerimentos n\u00bas 123 a 12, de 202, dos Senadores Eliziane G, Augusta Brit,an Calhe, Jaques Wagner eussara, respect, que solicit, nos termos do art.0 do Regimento Intern, licen\u00e7a dos trabal da casa para participarem de miss\u00e3o,e autor da Pres doado As Sras. e Srs os aprovameam se encontramaus.) Aados.\u00e1 cumpr a de\u00e1rio Anuncio osquerimentos n\u00bas82, de202, e 5, de 202, dos Senadores Izalci Lucas e Leila Bar, que solicitam a realiza\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o especial destinada a celebrar os 63 anos de Bras\u00edlia. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 as mat\u00e9rias \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o os requerimentos em globo Asadoras e osadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aados A sess\u00e3o requida\u00e1endada pela Secret-eral daesa An oimento9,,adorardo queit\u00e3o deates tem\u00e1ticos destinada a debater a estrutura do sistema e do processo de ado no pa\u00eds e poss\u00edveis melhorias. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. (ausa.) Oradores inscritos. Pela lista de or:ador Plioador Dr. Hirador Magnotaausa.)umpr aidadea\u00e3oenado a\u00eancia seuamentoitoado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O Sr. Hamilton Mour\u00e3o, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 34066, "compressed_tokens": 6715, "ratio": "5.1x", "rate": "19.7%", "saving": ", Saving $1.6 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Medidas Provis\u00f3rias e Projetos de Lei": "Discuss\u00e3o sobre medidas provis\u00f3rias aprovadas na C\u00e2mara dos Deputados e projeto de lei em pauta.", "CPI das ONGs e Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil": "Cria\u00e7\u00e3o de uma CPI para apurar irregularidades relacionadas a ONGs e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.", "Viol\u00eancia contra a Mulher": "Debate sobre a viol\u00eancia contra a mulher e a necessidade de medidas de prote\u00e7\u00e3o.", "Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino": "Discuss\u00e3o sobre a qualidade do ensino e a evas\u00e3o escolar.", "Autismo e Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia": "Abordagem sobre os direitos das pessoas com autismo e defici\u00eancia.", "C\u00e2ncer e Sa\u00fade P\u00fablica": "Tratamento do c\u00e2ncer e a import\u00e2ncia de diagn\u00f3sticos precoces.", "Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Infraestrutura": "Debates sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico e a infraestrutura do pa\u00eds."}, "stances": {"Medidas Provis\u00f3rias e Projetos de Lei": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "CPI das ONGs e Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Viol\u00eancia contra a Mulher": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Educa\u00e7\u00e3o e Qualidade do Ensino": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Autismo e Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "C\u00e2ncer e Sa\u00fade P\u00fablica": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Infraestrutura": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, como medidas provis\u00f3rias, projetos de lei, viol\u00eancia contra a mulher, educa\u00e7\u00e3o, autismo, c\u00e2ncer, desenvolvimento econ\u00f4mico e infraestrutura. Os discursos dos participantes foram neutros em rela\u00e7\u00e3o a todos os t\u00f3picos abordados."}, "response_elapsed_time": 42.109925985336304}