{"id_session": 25430, "elapsed_time": 43.23672294616699, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Bom dia a todas. Sej-vindos. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 45, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, considerada a origem da previd\u00eancia social no Brasil. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados: Exmo. Sr. Min Carlos Lupi, Ministro de Estado Previd\u00eancia do Brasil, que n\u00e3o est\u00e1 aqui ainda porque o voo atrasou, mas ele vir\u00e1 na segunda mes - de pronto, eu gostaria de cumprimentar com uma salva de palmas o Ministro Carlos Lupi. (Palmas.) Teremos tamb\u00e9m, de forma remota, a Sra. Fernanda Hahn, Defensora P\u00fablica Federal e Coordenadora da C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Previdenci\u00e1ria da DPU - nos cumprimentos tamb\u00e9m. (Palmas.) Sra. Gisele Lemos Kravchychyn, Presidente da Comiss\u00e3o Especial de Dire Previdenci\u00e1rio da Ordem dos Advogados do Brasil, a nossa queridaAB; Sr. Vilson Antonio Romero Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (Anfip) e da P\u00fablica Central do Servidor do DF; Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos (Cobap). Oley n\u00e3o p\u00f4de vir, mas fez quest\u00e3o de que o Carlos, que \u00e9 minha cidade do Rio Grande do Sul e \u00e9 Vice-Presidente, estivesse aqui presente. (Palmas.)  Sr. Diego Monteiro Cherulli, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Dire Previdenci\u00e1rio (IBDP). (Palmas.) Sr Deput Ronaldo Medeiros Deputado Estadual de Alagoas. (Palmas.) Sr. Wilson Pereira Diretor da Nova Central Sindical de Trabalhadores. (Palmas.) Sr. Valeir Ertle, Secret\u00e1rio Nacional de Assuntos Jur\u00eddicos da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). (Palmas.) Sr. Flauzino Antunes Neto, Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB). (Palmas Sra. Janaina Policarpo representante do Instituto de Estudos Previdenci\u00e1rios, Trabalhistas e Tribut\u00e1rios e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Advogados. (Palmas.) Sr. Glauco Andre Fonsecaanburg, Presidente do Instituto Nacional Seguro Social,so INSS. (Palmas Neste momento,ido a todos para cantarmos o Hino Nacional. Depois n\u00f3s vamos formatar as duas mesas.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Estamos correndo aqui em rela\u00e7\u00e3o, porque n\u00f3s temos in\u00famer convidados Ent\u00e3o, para a primeira mesa, convidamos os seguintes convidados: Sr. Glauco Andre Fonsecaanburg Presidente do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS). Seja bem-vindo. (Palmas.) Agora seria a Sra. Fernanda Defensora P\u00fablica Federal, mas ela n\u00e3o chegou ainda. Ao chegar, vir\u00e1 diretamente para a mesa. Convidamos o Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos (Cobap). Cad\u00ea o Carlos? (Palmas.) Carlos j\u00e1 chegou? Como \u00e9 que est\u00e1 nossa cidade l\u00e1, Carlos?\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Sra. Gisele Lemos Kravchychyn - \u00e9 isso? Acertei, ent\u00e3o -, Vice-Presidente da Comiss\u00e3o Especial deito Previdenci\u00e1rio da Ordem dos Advogados do BrasilOAB). (Palmas.) Sr. Diego Monteiro Cherulli, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio. (Palmas.) Formatada uma mesa, eu fa\u00e7o a fala da Presid\u00eancia trabalhos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG</llmlingua>: Exmo. Sr. Sen Paulo Paim, Presidente desta sess\u00e3o celebra os cem anos da Lei Eloy Chaves, um bom dia. Cumpr\u00e1-lo \u00e9 um grande prazer n manh. Trago o abra fraterno do nosso Ministro Carlos Lupi. Esperamos a chegada. Infelizmente, a gente vem tendo dificuldades com hor\u00e1rios de voo, os voos nem sempre conseguem cumprir hor\u00e1rios, mas eu tenho certe de que ele estaria e estar\u00e1 muito feliz de poder comparecer a solenidade. Quero cumprimentar o Presidente Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil, Sr. Vilson Antonio Romero; o Sr. Presidente em exerc\u00edcio da Comiss\u00e3o Especial deito Previdenci\u00e1rio da OAB - senhora, na verdade Gise... Algu\u00e9m vai precis um dia nos dar uma aula fon\u00e9tica para saber fala o sobrenome da Dra. Gisele, n\u00e3o \u00e9? O sobrenome da Dra. Gisele \u00e9 Kravchychyn. Cumprimento o Vice-Presidente Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos, Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, e o Sr. Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio Diego Monteiro Cherulli. Prazer dividir com os senhores a Mesa Bem, n\u00f3s come\u00e7amos aqui pensando que, com certeza, cem atr\u00e1s, n\u00e3o imaginaria que no Senado Federal n\u00f3s ter\u00edamos solenidade, uma sess\u00e3o especial para comemorar o que foi conquistado no cur de cem anos. A previd\u00eancia social brasileira \u00e9 um exemplo para toda a Am\u00e9rica Latina e para os pa\u00edses de l\u00edngua latina, portuguesa, espanhola em todo o mundo. N\u00f3s temos, com certeza, e isso \u00e9 alvo dos nossos encontros internacionais, a maior abrang\u00eancia em termos proporcionais de todos esses pa\u00edses. N alcan\u00e7amos, proporcionalmente, um n\u00famero muito significativo da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Para os senhores terem uma ideia, hoje, 8 milh\u00f5es de pessoas - quase trinta sete milh\u00f5es, oitocentos mil e alguma coisa... E esse n\u00famero \u00e9 atualizado a cada momento; portanto, \u00e9 imposs\u00edvel a gente se manter atualizado em rela\u00e7\u00e3o a esse n\u00famero, porque, enquanto n\u00f3s estamos aqui os servidores da previd\u00eancia deste pa\u00eds est\u00e3o concedendo benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. Ent\u00e3o, somos38 milh\u00f5es de benef\u00edcios ativos, pessoas que recebem benef\u00edcios da previd\u00eancia social, aposentadorias, pens\u00f5es, benef\u00edcios por incapacidade, e ainda temos os benef\u00edcios assistenciais, que s\u00e3o geridos pelo INSS, \u00e2mbito da previd\u00eancia social, e, mais recentemente, o seguro-defeso, que tamb\u00e9m \u00e9 p atrav\u00e9s gest\u00e3o do INSS. Pois bem, \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 um n\u00famero percentual muito expressivo da popula economicamente ativa deste pa\u00eds.har para isso demonstra o quanto, historicamente, avan\u00e7amos e o quanto temos de motivo comemorar. N\u00e3o se trata de uma hist\u00f3ria sem conquistas; muito pelo contr\u00e1rio, trata-se de uma hist\u00f3ria de grandes conquistas, de conquistas tamanho deste pa\u00eds. Portanto, a gente olha para movimentos, sejam eles de que origem foram, queam, que questionam e que buscamformar a imagem da previd\u00eancia, n\u00f3s devemos estar atentos resistentes, pois tais movimentos servem apenas para destruir conquistas deste pa\u00eds, da popula\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds. Quandoam mal do nosso sistema previdenci\u00e1rio, est\u00e3o questionando o maior sistema de aten\u00e7\u00e3o social da Am\u00e9rica Latina. Quando falam mal da nossa estrutura e tentam questionar aquilo que alvo de tanta disputa hist\u00f3rica de trabalhadores em prol da afirma\u00e7\u00e3o dos seus direitos, est\u00e3o, na verdade, tentando destruir direitos conquistados pelos trabalhadores deste pa\u00eds. Se n\u00f3s olharmos previd\u00eancia pelo filt, pelo olhar das conquistas ela consa porio da sua exist\u00eancia, n\u00f3s vamos estar olhando de forma apequenada para a previd\u00eancia social. A\u00ed louvo a iniciativa do Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, como servidor de carreira do INSS 17 anos que sou de recri o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia. \u00c9 uma grande luta hist\u00f3rica a afirma da import\u00e2ncia da previd\u00eancia social no painel, no cen\u00e1rio pol\u00edtico deste pa\u00eds. Normalmente, olham para a previd\u00eancia como um grande espa\u00e7o de escoamento de recursos p\u00fablicos e deixam de observar a import\u00e2ncia econ\u00f4mica e a afirma\u00e7\u00e3o de dignidade que \u00e9 presente no ato de concess\u00e3o dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, que alcan\u00e7am, de forma capilar, os mais diferentes rinc\u00f5es deste pa\u00eds, permitindo que a popula deste pa\u00eds, em diversos lugares, tenha o m\u00ednimo de dignidade e de afirma\u00e7\u00e3o de direitos. Se o Senado \u00e9 Casa de constru\u00e7\u00e3o legislativa desta Rep\u00fablica, o INSS \u00e9 a casa de reconhecimento de direitos previdenci\u00e1rios deste pa\u00eds, e n\u00e3o olhar para o INSS com ess import\u00e2ncia com certeza, tira um diam deste anel t\u00e3o bonito entre ela, a sociedade brasileira, o direito previdenci\u00e1rio e a sua conquista. O INSS \u00e9 o diamante deste anel, Senador, e, com certeza, n\u00e3o deixar de perceber que o INSS vem sendo historicamente diminu\u00eddo...demos tanto desde a nossa constru\u00e7\u00e3o: algum vezes, por op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas; outras vezes, por op\u00e7\u00f5es administrativas, mas o INSS foi sendo historicamente diminu\u00eddo. No in\u00edcio, l\u00e1, quando nossa funda\u00e7\u00e3o, em 190, n\u00f3s t\u00ednhamos uma procuradoria aut\u00e1rquica; n\u00f3s t\u00ednhamos um sistema contribui\u00e7\u00f5es que era gerido pela autarquia; n\u00f3s t\u00ednhamos um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o que era exercido por servidores autarquia. E, no curso da hist\u00f3ria, pelas diferentes raz\u00f5es, todas essas coisas ganhar a sua emancipa\u00e7\u00e3o em outros \u00f3rg\u00e3os. Hoje, o INSS sequer possui consigo, dentro dai\u00eancia, parte do processo reconhecimento de direitos na esfera dos benef\u00edcios por incapacidade, j\u00e1 que, op\u00e7\u00e3o do Governo passado, os m\u00e9dicositos federais foram segregados no \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta. E n\u00e3o estamos aqui discutindo o m\u00e9rito disso, mas mostrando que, historicamente, houve um processo de esvazi de compet\u00eancias do INSS. Mas, junto desse processo de esvaziamento de compet\u00eancias, houve tamb\u00e9m um processo hist\u00f3rico de desaten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a esse \u00f3rg\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque vimos a perda de quase 50% do nosso n\u00famero de servidores ativos em dez anos, sem que houvesse concurso de reposi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 dez anos n\u00f3s \u00e9ramos quase 40 mil servid neste pa\u00eds e hoje somos em torno de 1,3 mil servidores18,3 mil her\u00f3is, que sustentam de p\u00e9 e em funcionamento a m\u00e1quina gira quase 38 milh\u00f5es de benef\u00edcios ativos e que recebe, por m\u00eas, mais de 1 milh\u00e3o de requerimentos administrativos para serem analisados. E a\u00ed, senhores, eu vou tomar liberdade de interromper a minha fala e pedir aos senhores que\u00f3s, em comemora\u00e7\u00e3o aos cem anos da Lei Eloy Chaves, possamos cumpriment estes...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEULO PAIM</llmling>: Me cumprimentos ao Sr. Glauco Andr\u00e9 Fonse Wamburgo, Presidente do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS), que, na sua fala - e eu concordo plenamente -, fortalece a nossa previd\u00eancia social p\u00fablica. Ao mesmo tempo, ele fala corretamente - e tem aqui nosso reconhecimento - do desmonte que tentaram fazer no nosso INSS. E, infelizmente, isso \u00e9 um fato real. A popula\u00e7\u00e3o aumentou, e o n\u00famero de servidores \u00e9 menos da metade em rela\u00e7\u00e3o a esse per\u00edodo. Ent\u00e3o, fica aqui a nossa solidaried. Parab\u00e9ns pela fala. Pass, de imediato, a palavra ao Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposados, Pensionistas e Idosos (Cobap), que foi um dos que me proaram - n\u00e3o, Carlos?, via Warley, que \u00e9 o Presidente e que n\u00e3o p\u00f4qui, para promover momento. Eu estouendo que foi bem encaminhado junto categoria, porque os idosos eposentados est\u00e3o aqui. A palavra \u00e9 sua, Carlos. (Palmas.) Carlos pode falarqui ou da tribuna,iser. Carlos representa o Presidente Warley, da Cobap. Carlos \u00e9 o Vice-Presidente.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEULO PAIM</llmlingua>: Muito bem. Sra. Gisele Lemos Kravchychyn, Presidente da Comiss\u00e3opecial Direito\u00e1riodemados do Brasil, que fortceu vez o nosso INSS, a nossa previd\u00eancia\u00fablica, mas destacou os\u00edzos que tivemos asimas reformas, e que a previd\u00eancia \u00e9 instrumento fundamental campo da seguridade social para atender torno de 40 milh de pessoas. Passamos a palra n momento ao Sr. Monteiro Cherli,ado, Vice-Presidente doiro Dire Previdenci\u00e1rioIBDP).\n\n<llmlua SR. DGO MONIHERImlua>: Bom dia a todos. Sen Paulo obrig peloite feito ao IBDP, uma entidade que vem, h\u00e1 anos, lutando pela previd\u00eancia. N\u00f3s estamos aos auar junto. Atuamos de formaid\u00e1ria, sem ideias,cando o melhor,ossa pre\u00eancia social. Na pessoa de V. Exa euejou bom-dia a a mesa:ra. Fernanda, Sr. Glauco, Sr. Vilson,ra. Gle, Sr. Carlos e tamb\u00e9m dou ou bom-dia ao\u00e1rio do Reg Geral de Social Sr. Adroaldo, que temitoho muito legal. Todipeador... (Palmas.) Todaipe do Minist\u00e9rio, inclusive o Ministro, est\u00e3o muitoados.\u00f3smos, vezes, achar que as coisas est\u00e3o demorando outras situa\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o.les pegarama\u00e7\u00e3olicadales\u00e3oando botar ordem casa,\u00e3oando agir o IBDP temado e vaiarudando o secret\u00e1rio no que for preciso. Inclusive, Senador, o Sr.\u00e1rio do Regime\u00f3prio da Pre\u00eancia Social, o Sr. Paulo Roberto, nosiu paraar de pro de para aament da\u00e3o por morte e daposentador por invalz, \u00e9 a grandei queizeram com aa da\u00eanciaje, uma por morte, aendera\u00e7\u00e3o, podegar a 35 do\u00edcio. Isso \u00e9 absdo. E os\u00edcios por incapacidadeente seguem mesmaica. \u00e9 um problemaual daossa previd\u00eancia social: \u00e9 vista como um inimigo o serv \u00e9 visto como inimigo Por exemplo a\u00e3o por morte aposentadoria por invalidez foram alteradas alguns preconceitosAh, a nov que vaiber a\u00e3o muito tempo; ah da\u00e3o, pessoa trabalhar ahposentador por inz, pessoa briga paraposentar; ent\u00e3o,amosaraa vantagem\".anto isso,\u00f3s desproteos. Aossa pre\u00eancia social na Const\u00e7\u00e3o Federal, como todosem, no Tulo VIII \u00e9 o t\u00edtulo \"Dadem Social\". Dentro da ordem social,\u00f3sos \u00e9 objetivo prim trabalho e tem como objetivo o bem-estar e a justi\u00e7a social Se n\u00e3oivermos uma seguridade socialente uma seguridade social forte o nosso pa\u00eds n\u00e3oai ter o crescimento econ\u00f4mico que seca. Como citou o Sr Carlos Oleg\u00e1rio, da Cobap a pre\u00eancia social o maior instrument de de rendae pa\u00eds. Falar que \u00e9,ive,\u00e1rio a qualquerica - pre\u00eancia social umto, umapesa\u00f4mica altima um contrenso, que move aia brasileira\u00f3s podemos ooncio move, n\u00f3s podemos a\u00fastria move mas, seivermosui dea satisfat\u00f3ria a roda gira a roda da economia gira. Sr. Glauco, do INSS, eu te desejo toda a mundoesse trabalho. Pegou um trabalho dif\u00edcil.\u00e1 mil servidores para empossar o fa\u00e7a logo que tenhamos uma pre\u00eancia cada vez melhor e mais \u00e1gil \u00e9? Sr. Paulo Paim ohor tamb\u00e9m citou doisos. especial o da desosenta\u00e7\u00e3o Euive o prazer, em 014, de escrever ohor o primeiroo queve que serfeitoora e a desosenta\u00e7\u00e3ostra essa des\u00e7\u00e3o. Quando\u00f3sos umaposentador baixo valor eu obrigo o aposado a continuar trabalhandoero um outrolexo no futuro. Qual? A pessoa recebe pouco, continua trabalhando e, quando ela de fato precisa se aposentar, elaica com muito menos, desordena toda a fam\u00edlia daquele segado.\u00f3s tamb\u00e9m temos o projeto de lei daana da Pre\u00eancia Social oDP tamb\u00e9m teve a honra de ajudar air. \u00c9 um importanteo que\u00f3s reos aossa pre\u00eancia\u00f3samos refor\u00e7ar osoituto,\u00f3samosiar sistema e demonstrar para mundo, osados, todos os trabal \u00e9 queai teger no final. a \"youtuberiza\u00e7\u00e3o\", s\u00e3o osalsos especial Instagram e de redes sociais;\u00f3samos fal de um sistema realmente justo, de um sistema realmente funcional. Tem os seus percal\u00e7os, obviamente, nada \u00e9 perfeito mas\u00e3o caminhando para um melhor servi\u00e7o. Com\u00e7\u00e3o \u00e0s filas, muito se fala das filas. ODPje se tornou uma\u00eancia, na\u00eddia, em\u00e7\u00e3o aosados do INSS. E queique clar que, quando\u00f3samos uma de cr\u00edtica uma de desmerecimento.ito pelo\u00e1rio:\u00f3samos ali sempreorecendo, sempreando \"a previd \u00e9a \"precisamosrigira \"preamos diminuir essaidade absurda de processos e podemos culpar a atual\u00e3o. Nadade, podemos culpar muitaente. O \u00e9 muito grande e n\u00e3o se deu aten\u00e7\u00e3o. O Estado n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o. O Legislativo, muitas vezes, n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o; o Poder Executivo n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o.\u00e3o, essa \u00e9 uma culpa exclusiva de A ou que\u00e3o ocupando cargos mas de toda a sociedade porqueos queamos todose Legislativo, no qual,ora, temos a f\u00e9 que vai trabalhar cada vez melhor. Euho um, Senador Paim, de que a sua \u00faltimaatura. Ohor foi o grande chefe pre\u00eancia social grande defso sistema. O senhor atuou arduamente naa da previd\u00eancia. O senhor apresenta projetos todos os dias para ajudar as pessoas. E sei que o senhor faz tamb\u00e9m com um brilhante gabinete, uma brilhante assessoria que eu falo em nome do Leandro Brito Lemos, seu assessor, e estendo a todos do seu gabinete o nosso obrigado. Obrigado, Senador. Obrigado porudo que ohor fez erigado porudo que ohor faz. (Palmas.)\u00f3 para finalizar oDPradece a todos a conf\u00e7a em\u00f3sit,amos sempre \u00e0 dauridade social dos regimes geral, pr\u00f3prio e complementar do IN faz do sistema o melhor e mais justo de previd\u00eancia do mundo. Glauco, temos um grande trabalho. Muito obado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PALO PAIM</llmlingua>:\u00e3o, eu o convido a deslocar-se para a mesa. Uma salva de palmas! (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Wilson Pereira, Diretor da Nova Central Sindical debalhadores. Seja bem-vindo! (Palmas.) Convido o.aleir Ertle,\u00e1rio deuntos Jur\u00edd da Central \u00danica dosbaladores (CUT). (Palmas.) Convido o Sr. Flauzino Antunes N, R dobalho da dos Trabalhadores e Trabalhadoras do (CTB (Palmas.) Eles aqui representam as centrais sindicais, e \u00e9 com o carinho de sempre que n\u00f3s recebemos a todos, eu que j\u00e1 fui dirigente tamb\u00e9m de central...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.LAUZINOUNES NETO</llmlingua>: Bom dia a todas e todos. \u00c9 uma honra estar aqui. Em nome da Central dosbalhadores ebalhadoras Brasil a CTB,eria saudar a Dra. Gisele e a Janaina e na pessoa delas, todas as mulher que\u00e3o aqui presentes; os meus companhe de central sindical: oaleir o Wilson e o Vilson Rom, da P que s\u00e3o sindicalistas e defendem o trabal, os aposentados; o representante Adroaldo, do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia; e todos os aposentados e aposentadas que est\u00e3o aqui presentes. \u00c9 importante esta\u00e3o porque aente tem o costume de ouvir que o Brasil n\u00e3o resgata a sua mem\u00f3ria, a sua hist\u00f3ria e os seus l\u00edderes que tanto lutaram que aente chegasse aondeamos. E aente tem no Senador Paulo Paim essai\u00e7\u00e3o, porque, al\u00e9m de ser um Parlamentar do Grande do Sul, ele \u00e9 um Parlamentar, ele n\u00e3o est\u00e1 preocupado s\u00f3 com a\u00e3o eleitoral do seu, mas com todo o bem-estar do nosso, ent\u00e3o, ele tem essa de fazer a defesa daossa, esse resgate, e \u00e9 isso que \u00e9 importante. Todos aqui salientaram, de alguma forma, o resgate hist\u00f3rico da Lei Eloy Chaves, enfim, mas a gente sabe que o movimento da previd\u00eancia come\u00e7ou no mundo todo em 1888 e s\u00f3 chegou ao Brasil em 1923, e s\u00f3 com muita luta. A gente estava num processo de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, estava saindo de uma quest\u00e3o imperial,\u00e1ria, para um pa\u00eds republicano, com direitos e tamb\u00e9m de trabalh da\u00fastria... Aenteu algu\u00e9m aqui falando que, por causa das ferrovi da\u00e3o das ferrovi, temos imigra\u00e7\u00f5es de europeus que trabalhavam nessa \u00e1rea e que sofreram muito com o hor\u00e1rio de trabal, com invalidez, com, e o Eloy se sensibilizou com isso, depois de 1922, para que as vi\u00favas e aqueles que ficaram danificados e invalidados pela quest\u00e3o do trabalho brutal tivessem uma previd\u00eancia.\u00falio Vargas tamb\u00e9m fez uma grande reforma na previd\u00eancia em prol do nosso povo, em prol dos trabalhadores na qual aente teve um embri\u00e3o daquilo que temos hoje, queuiu a assist\u00eancia social. Aente teve v\u00e1rios reveses durante o per\u00edodo da ditura militar, masimos, em, com a reocrat,olidar como pol\u00edtica universal a\u00fa a assist\u00eancia e a previd\u00eancia. E o grande desafio do nosso \u00e9 manter essa pre, essa\u00eancia social de p\u00e9. A gente da CTB valoriza este trip\u00e9: CLT, Previd\u00eancia e SUS, que engloba a grande quest\u00e3o da seguridade social do nosso pa\u00eds, que d\u00e1 direitos ao nosso povo para que a gente consiga ter formas de se defender daquela abrupta a\u00e7\u00e3o das empresas multinacionais, do setor financeiro, de trabalhos\u00e1logos \u00e0 escravid\u00e3o na agricultura, que aente consiga ter uma pa\u00eds que se desenvolva nacionalmente, de forma inclusive justa. Esse trip\u00e9 aente precisa manter No Governoenteu a de deste da pre, de acabar com a previd\u00eancia. dos sinais era acabar com oist\u00e9rio dobal, com o Minist\u00e9rio da Pre, transformar tudo na econom, debaixo do guardachuva do Paulo Guedes, a qual ele queria privat, porque a gente est\u00e1 falando de um fundo de mais de R$900 bilh\u00f5es. Isso, na m\u00e3o do setor privado, \u00e9 o grande objeto de desejo deles: pegar todo esse fundo, aplicar nos seus neg\u00f3cios e depois n\u00e3o pagar a aposentadoria nouro. Foi o que aconteceu no Chile com a pre\u00eancia doedes,atizada. aente conseu resistir de certaeira Oador Paulo Paim foi dos baluart queguiuurar.\u00f3 que aente n\u00e3o viu o que aente v\u00ea na, por exemplo. Por causa de um ano de mudan\u00e7a na pre, est\u00e3o parando o pa\u00eds. N, a, perdemos cinco anos da nossa aposentador, aumentamos o tempo de trabal, e o povo ficou inerte. N\u00f3s n\u00e3o conseguimos parar o pa\u00eds. N\u00f3s temos que resgatar essa valoriza\u00e7\u00e3o do nosso trabal, das lideran\u00e7as sindicais, de estar conectados com o nosso p, com os nossos trabalhadores e trabalhador, que aente n\u00e3o sofra isso de novo.\u00e3o podemosar s\u00f3 nasos Parlamentares ou doador Paulo Paim\u00f3s tem que ter cultura deenderossos dire queente n\u00e3o consegui, e aente precisa resgatar. Temos tempo ainda. Estamos completando o primeiro centen\u00e1rio; esperamos que haja mais e que a gente esteja em condi\u00e7\u00f5es melhores para defender isso.\u00e1 tamb\u00e9m uma grande preocupa\u00e7\u00e3o de que a previd\u00eancia social esteja dentro do teto de gastos. Se houver infla, aumentar a aposentadoria e tudo o, como o Governo vai conseguir sustentar isso? Aente tem que tirar a pre\u00eancia social do arcabou\u00e7ocal das bandas flex\u00ed aoeto de gastos.\u00e3o podemosar issotecer.os queender o nossoovo e osossos trabalh ososposados. aente quer uma pre\u00eancia,, temos que ir para a r, temos que combater essa pol\u00edtica de juros altos que est\u00e1 no Banco Central. Por qu\u00ea? Por causa do super\u00e1vit prim, que eles tentam mexer na desregulamenta\u00e7\u00e3o da rece, pegar 30% da previd\u00eancia e jogar para pagar previd\u00eancia e juros. N\u00f3s n\u00e3o podemos deixar. Isso \u00e9 o fim da previd\u00eancia. Se aente fica preocup, legitim, em cobrareles que dev, no fut, empres, tamb\u00e9m governos estadu,ais e, na sua contrib\u00e7\u00e3o queente faz com essos? Vaiar deros?mosaressa pol\u00edticaamente o Gno Lula com essa preocupa\u00e7\u00e3o de dar uma resposta social ao nosso p, um desenvolvimento just, igualit\u00e1rio e inclus, temos que romper com essa pol\u00edtica de juros alt, super\u00e1vit prim, arcabou\u00e7o fiscal de teto de banda... Enf, investir no nosso povo. Ent, podem contar com a C, que a gente vai estar na r, defendendo o nosso Gover, do L, o nosso projeto de, os aposentados e as aposentadas e os trabalhadores e trabalhadoras Brasil.ito obrigado. (Palmas\n<mling, compress=>O SR.E PALO PAIMml>:ito bemse o Flauzino Antunes N,\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es debalho da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB),, al\u00e9m de fortalecer a luta em defesa da previd\u00eancia p\u00fablica e para, tamb\u00e9m lembrou a quest\u00e3o da taxa de ju, que n\u00f3s temos a taxa de juros maior do, e por isso este debate tem que ser feito no mais alto n, e ele trouxe para o Plen\u00e1rio tamb\u00e9m essa quest, que interessa a todos n\u00f3s.balh do campo e da apos,ensionistas est\u00e3o preoc, de f com essa e tamb\u00e9m o empreg que tem que buscarhe noado.iumeav como \u00faltimo orador o Sr. - um l\u00edder tamb\u00e9m - Floriano Martins de S\u00e1 Neto, que \u00e9 Diretor de Assuntos Parlamentares do Sindifisco Nacional. Ent\u00e3o, vamos dar a oportunidade ao... Floriano se encontra? Por favor, suba \u00e0 tribuna. E depois queria convidar voc\u00eas para a gente, no encerramento, para lembrar os cem anos, tirar uma foto coletiva aqui. Os que acharem melhor ficar na parte de baixo podem ficar, e outros subir\u00e3o, e n\u00f3s ficaremos aqui na frente. Para lembrar ao Brasil e ao mundo dos cem anos do primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves. Floriano.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO, O SR. ADROALDO PORTAL, O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS, O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI, O SR. VALEIR ERTLE, A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN, O SR. WILSON PEREIRA, O SR. VILSON ANTONIO ROMERO, A SRA. JANAINA POLICARPO, A SRA. FERNANDA HAHN, O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 32096, "compressed_tokens": 7270, "ratio": "4.4x", "rate": "22.7%", "saving": ", Saving $1.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Lei Eloy Chaves": "Discuss\u00e3o sobre o centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, considerada a origem da previd\u00eancia social no Brasil.", "Import\u00e2ncia da Previd\u00eancia Social": "Debates sobre a import\u00e2ncia e os desafios da previd\u00eancia social no Brasil, incluindo quest\u00f5es como financiamento, sustentabilidade e prote\u00e7\u00e3o aos trabalhadores.", "Desafios atuais da Previd\u00eancia": "Abordagem dos desafios enfrentados pela previd\u00eancia social atualmente, como reformas, privatiza\u00e7\u00e3o e impactos econ\u00f4micos.", "Resgate hist\u00f3rico da Previd\u00eancia": "Destaque para a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia social no Brasil, incluindo marcos importantes e lutas por direitos previdenci\u00e1rios."}, "stances": {"Lei Eloy Chaves": {"O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "FOR", "O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "FOR", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "FOR", "O SR. VALEIR ERTLE": "FOR", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "FOR", "O SR. WILSON PEREIRA": "FOR", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "FOR", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "FOR", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da Previd\u00eancia Social": {"O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "FOR", "O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "FOR", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "FOR", "O SR. VALEIR ERTLE": "FOR", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "FOR", "O SR. WILSON PEREIRA": "FOR", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "FOR", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "FOR", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "FOR"}, "Desafios atuais da Previd\u00eancia": {"O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "AGAINST", "O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "AGAINST", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "AGAINST", "O SR. VALEIR ERTLE": "AGAINST", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "AGAINST", "O SR. WILSON PEREIRA": "AGAINST", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "AGAINST", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "AGAINST", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "AGAINST"}, "Resgate hist\u00f3rico da Previd\u00eancia": {"O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "FOR", "O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "FOR", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "FOR", "O SR. VALEIR ERTLE": "FOR", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "FOR", "O SR. WILSON PEREIRA": "FOR", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "FOR", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "FOR", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, a import\u00e2ncia e os desafios atuais da previd\u00eancia social no Brasil, al\u00e9m de resgatar o hist\u00f3rico da previd\u00eancia no pa\u00eds. Os participantes apresentaram posicionamentos variados, com destaque para a defesa da previd\u00eancia social, a oposi\u00e7\u00e3o aos desafios atuais enfrentados e a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria previdenci\u00e1ria brasileira."}, "response_elapsed_time": 16.30712604522705}