{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 271, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e dos Senadores Alan Rick, Carlos Viana, Paulo Paim, Randolfe Rodrigues e da Senadora Eliziane Gama, que solicitaram, em comum acordo com a Embaixada de Israel, a oportunidade de lembrar nesta sess\u00e3o o Holocausto e o hero\u00edsmo do povo judeu na resist\u00eancia ao nazismo. De p\u00e9, fa\u00e7amos um minuto de sil\u00eancio em mem\u00f3ria das v\u00edtimas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Senador Fabiano Contarato, pelo Estado do Esp\u00edrito Santo e L\u00edder do PT na Casa; Sr. Daniel Zonshine, Embaixador de Israel no Brasil; Sra. Ilana Trombka, Diretora-Geral do Senado Federal; Sr. Gabriel Waldman, sobrevivente do Holocausto h\u00fangaro; Sra. Sarita Sarue, Coordenadora Educacional do Memorial do Holocausto de S\u00e3o Paulo; Sr. Andr\u00e9 Lajst, Presidente do StandWithUs Brasil; e Sr. George Legmann, sobrevivente do Holocausto. Convido agora, para compor a mesa, o Senador Fabiano Contarato, o Embaixador Daniel Zonshine, a Sra. Ilana Trombka, a Sra. Sarita Sarue e o Sr. Andr\u00e9 Lajst. (Palmas.) Pediria a todos que, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanhemos o Hino Nacional de Israel.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Ainda em posi\u00e7\u00e3o de respeito, vamos acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Hino Nacional brasileiro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Concedo a palavra ao Senador Fabiano Contarato, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. FABIANO CONTARATO</llmlingua>: Senhoras e senhores, eu, inicialmente, quero agradecer ao meu colega e amigo, Senador Jaques Wagner, pelo convite para participar da abertura desta sess\u00e3o especial, na pessoa de quem eu sa\u00fado todas as pessoas que est\u00e3o compondo a Mesa e todos os presentes. A comemora\u00e7\u00e3o do Dia da Lembran\u00e7a do Holocausto \u00e9 um evento de extrema import\u00e2ncia. O genoc\u00eddio nazista vitimou mais de 6 milh\u00f5es de judeus. Tamb\u00e9m buscou o exterm\u00ednio de negros, gays, pessoas com defici\u00eancia, ciganos, comunistas, Testemunhas de Jeov\u00e1, entre tantas minorias. Honrar as v\u00edtimas e os her\u00f3is da resist\u00eancia judaica contra o Holocausto nos d\u00e1 a oportunidade de refletir sobre essa trag\u00e9dia \u00e0 luz da nossa humanidade comum. O lema do dia de hoje, lembrar para jamais esquecer, nunca esteve t\u00e3o presente. Os mais jovens n\u00e3o t\u00eam vivo na mem\u00f3ria o trauma hist\u00f3rico do Holocausto. Para eles, a Segunda Guerra Mundial parece um evento distante. N\u00e3o se tem, hoje em dia, a real no\u00e7\u00e3o do que foi o nazifascismo; do que foi a persegui\u00e7\u00e3o de minorias, com os m\u00e9todos covardes dos regimes totalit\u00e1rios - poderio militar, pol\u00edcias secretas, roubos, confiscos, propaganda -; do que foi o uso da tecnologia para divulgar mentiras escabrosas sobre gente inocente; do que foi a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade por meio dos linchamentos e dos discursos de \u00f3dio e da supremacia racial; do que foi, enfim, o exterm\u00ednio em massa nos campos de concentra\u00e7\u00e3o. O discurso neonazista, hoje em dia, atinge uma banalidade estarrecedora. N\u00f3s temos estudos recentes que apontam o crescimento de grupos neonazistas em quase 300% nos \u00faltimos anos. Muito disso se d\u00e1 pela internet e pelas redes sociais. As den\u00fancias sobre neonazismo nas redes cresceram em 60% segundo a ONG SaferNet. Os alvos s\u00e3o os mesmos: judeus, negros, mulheres, pessoas com defici\u00eancia, popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+. O pior \u00e9 que essas manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ficam na internet; elas repercutem no mundo real. N\u00f3s vemos isso quando uma su\u00e1stica \u00e9 pichada numa universidade; quando um cidad\u00e3o negro \u00e9 perseguido no supermercado; quando pol\u00edticos inescrupulosos tentam reescrever a hist\u00f3ria em benef\u00edcio pr\u00f3prio; quando agentes do Estado defendem a tortura como algo natural; quando agentes de Estado defendem a tortura como algo natural, mas tamb\u00e9m quando um coletivo feminista ou LGBT \u00e9 caluniado; quando uma mulher trans \u00e9 espancada, agredida ou morta. Senhoras e senhores, na minha vida pol\u00edtica - e o meu querido Senador Jaques Wagner sabe disto -, em que pese a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica ser no direito, sempre que eu posso ou eu tenho oportunidade... E pediria s\u00f3 mais um minutinho para tentar, quem sabe, tocar no cora\u00e7\u00e3o com a literatura. E, nesta sess\u00e3o, eu n\u00e3o me canso de me lembrar de um poema do poeta ingl\u00eas W. H. Auden, que, com bastante propriedade - e aqui eu quero fazer uma homenagem singela aos 6 milh\u00f5es de vitimados e a todas as fam\u00edlias do Holocausto -, diz: Nos dias de hoje, lembrar para n\u00e3o esquecer significa justamente isto: lutar contra a apatia, lutar contra a indiferen\u00e7a, lutar em favor do que \u00e9 humano em todos n\u00f3s. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Agrade\u00e7o as palavras sempre inspiradoras do Senador Fabiano Contarato. Concedo a palavra ao Sr. Daniel Zonshine, Embaixador de Israel no Brasil, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE</llmlingua>: Caro Senador Jaques Wagner, sobreviventes, amigos embaixadores, amigos, em 1\u00ba de setembro de 1939, meu pai comemorou seu anivers\u00e1rio de 21 anos, em Vars\u00f3via onde ele nasceu. Nesse mesmo dia, os alem\u00e3es invadiram a Pol\u00f4nia e a Segunda Guerra Mundial come\u00e7ou. Alguns dias depois, meu pai, Jacob, saiu de casa, despediu-se de sua m\u00e3e sem saber que era a \u00faltima vez que a veria e fugiu para o leste. Nos anos seguintes, ele foi convocado para o Ex\u00e9rcito polon\u00eas, ficou na pris\u00e3o, estudou alguns meses aqui e l\u00e1, trabalhou em fazendas na R\u00fassia, principalmente naquelas onde os homens eram recrutados e precisavam de m\u00e3o de obra. Seu sal\u00e1rio era, na maioria dos casos, meio p\u00e3o e um bloco de manteiga. Como voc\u00eas sabem, ali, meu pai sobreviveu \u00e0 guerra. Ele, ao contr\u00e1rio de muitos outros, teve muita sorte. A sorte era uma quest\u00e3o importante, \u00e0s vezes, cr\u00edtica naqueles dias de caos na guerra na Europa. Muitos outros, muit\u00edssimos, n\u00e3o tiveram tanta sorte, nem a maioria da fam\u00edlia de meu pai: seus pais, tios e outros parentes que viviam na Pol\u00f4nia. Grandes comunidades de judeus viviam na Pol\u00f4nia e em outros pa\u00edses europeus, antes da guerra. A maioria de seus membros foi assassinada no Holocausto, de maneira sistem\u00e1tica, planejada e calculada, como uma verdadeira ind\u00fastria da morte. Milh\u00f5es de pessoas perderam a vida durante a guerra mundial, mas apenas um grupo foi perseguido e assassinado por sua cren\u00e7a religiosa: os judeus, 6 milh\u00f5es deles, um pouco mais da popula\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro como um todo, n\u00e3o por causa de algo que fizeram ou deixaram de fazer, mas apenas por serem judeus. Imaginem! O Holocausto foi um evento \u00fanico e sem precedente. Sua magnitude, seu alcance, sua crueldade calculada e organizada: a ess\u00eancia do mal humano. Este ano marcamos o 80\u00ba anivers\u00e1rio da Revolta do Gueto de Vars\u00f3via. V\u00e1rias dezenas de jovens judeus, homens e mulheres, decidiram que n\u00e3o morreriam sem lutar. N\u00e3o tinham chance real de derrotar a m\u00e1quina nazista, eles sabiam disso. A maioria deles n\u00e3o sobreviveu; alguns, sim; e alguns deles vieram a Israel. A neta de um dos l\u00edderes tornou-se em Israel a primeira piloto de ca\u00e7a da For\u00e7a A\u00e9rea Israelense. Meu pai e minha m\u00e3e sobreviveram, cada um \u00e0 sua maneira, cada um com suas grandes dificuldades. Eles se conheceram em solo russo, formaram fam\u00edlia. Meu irm\u00e3o nasceu I\u00e1. Chegaram ao Estado de Israel e ali constru\u00edram uma casa. A fam\u00edlia que eles estabeleceram \u00e9 a resposta deles para aqueles que tentaram - e quase conseguiram - destru\u00ed-los, destruir-nos! Meu papel, como filho deles e como representante do Estado de Israel, \u00e9 garantir que este tipo de evento ou algo semelhante a ele n\u00e3o aconte\u00e7a mais. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Antes de convidar a pr\u00f3xima oradora, a Sra. Ilana Trombka, eu quero registrar e agradecer a presen\u00e7a do corpo diplom\u00e1tico dos seguintes pa\u00edses: da B\u00e9lgica, do Canad\u00e1, da China, de Cuba, dos Estados Unidos, da Gr\u00e9cia, da Hungria, da Irlanda, do Timor-Leste, da Uni\u00e3o Europeia, da Su\u00e9cia e da Tanz\u00e2nia. E quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Deputada Federal Cristiane Lopes e do Deputado Federal Messias Donato. Passo a palavra \u00e0 Sra. Ilana Trombka, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ILANA TROMBKA</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas; bom dia, Senador Jaques Wagner e Senador Contarato. Ao fazer os cumprimentos aos senhores, eu quero dizer que, como servidora do Senado e como mulher judia, \u00e9 uma honra sentir que o Brasil est\u00e1 representado na figura dos dois senhores. Quero tamb\u00e9m cumprimentar o Embaixador Daniel Zonshine, que, na sua passagem pelo Brasil como Embaixador do Estado de Israel, tem feito um prof\u00edcuo trabalho de aproxima\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos brasileiros com as quest\u00f5es do Estado de Israel. Cumprimento os demais membros da mesa. Eu tenho um p\u00e9ssimo h\u00e1bito: falar de improviso. E eu me uso da emo\u00e7\u00e3o que sinto no momento para falar de improviso, o que, \u00e0s vezes, me coloca em situa\u00e7\u00f5es bem complicadas, mas eu, teimosa que sou, talvez uma caracter\u00edstica do povo judeu, que teima em sobreviver at\u00e9 hoje, sigo com esse meu h\u00e1bito. E eu devo confessar a voc\u00eas que, quando eu ouvia o Hatikva, meus olhos encheram d'\u00e1gua - n\u00e3o \u00e9 muito comum neste Plen\u00e1rio ouvirmos o Hino de Israel como fizemos hoje -, porque eu me lembrei da ocasi\u00e3o, em 2018, quando, representando o Senado Federal, eu estava no Knesset, no Parlamento de Israel, e l\u00e1 pude dizer, tamb\u00e9m entre l\u00e1grimas, que eu nunca tinha pensado que na minha vida eu estaria representando o pa\u00eds em que eu nasci no pa\u00eds do meu povo. E talvez hoje eu tenha essa emo\u00e7\u00e3o invertida - invertida, mas igualmente importante - de ver este Plen\u00e1rio lotado, com cadeiras coincidentemente azuis e um carpete azul, as cores do Estado de Israel, e estar aqui falando no meu Senado Federal, lugar onde eu escolhi trabalhar e desenvolver minha carreira h\u00e1 25 anos, do pa\u00eds do meu povo no pa\u00eds onde eu vivo. Certamente, em 2018, quando Israel fazia 70 anos, l\u00e1 se reuniram os Parlamentos do mundo para discutir a import\u00e2ncia do Estado de Israel, e n\u00e3o h\u00e1 o que se dizer da import\u00e2ncia do Estado de Israel para que um terror nazista nunca mais ocorra. Por isso, quando dizemos \"Holocausto nunca mais\", falamos ao mesmo tempo \"Am Yisrael Chai\", porque a sobreviv\u00eancia de um povo depende da sua representa\u00e7\u00e3o, depende de que ele tenha uma p\u00e1tria, e o Estado de Israel \u00e9 a p\u00e1tria de todos os judeus no mundo. Preciso dizer para voc\u00eas tamb\u00e9m que, em 2013, em conjunto com o Museu do Holocausto de Curitiba, aqui representado pelo colega Carlos Reiss, n\u00f3s fizemos uma exposi\u00e7\u00e3o nesse Sal\u00e3o Negro, que muitos de voc\u00eas conhecem, que se chamava \"T\u00e3o somente crian\u00e7as: inf\u00e2ncias roubadas no Holocausto\". Infelizmente, nada mais adequado para o momento que vivemos hoje, no Brasil, um momento de medo por perder a v\u00edtima, por ter crian\u00e7as como v\u00edtimas em atentados contra elas; um momento em que os pais t\u00eam medo de levar seus filhos \u00e0 escola. Ser\u00e1 que teremos que dizer novamente que s\u00e3o \"t\u00e3o somente crian\u00e7as\" querendo viver as suas inf\u00e2ncias, como fizemos em 2013 neste Senado Federal? A Primeira Guerra Mundial trouxe uma terr\u00edvel originalidade, um plano de exterm\u00ednio de um povo, de uma na\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o somente dos judeus; um plano de exterm\u00ednio de todo aquele que fosse diferente: os negros, as pessoas com defici\u00eancia, as pessoas n\u00e3o cisg\u00eanero. Temos que aprender com a hist\u00f3ria e aprender que essa terr\u00edvel originalidade que o Holocausto trouxe para a hist\u00f3ria nunca poder\u00e1 ser repetida. A luta contra a viol\u00eancia, contra a iniquidade e contra a desumanidade \u00e9 a luta deste Senado Federal, \u00e9 a luta que esta Casa, representante da Federa\u00e7\u00e3o, quer escrever nas p\u00e1ginas da hist\u00f3ria do Brasil. E, para terminar e n\u00e3o estourar o meu tempo, porque eu tenho que ser aqui uma pessoa muito disciplinada, eu preciso fazer uma homenagem especial a dois sobreviventes do Holocausto, o Sr. Gabriel Waldman e o Sr. George Legmann, porque s\u00e3o as mem\u00f3rias vivas do terror nazista. E s\u00e3o as hist\u00f3rias deles que t\u00eam que nos inspirar para que continuemos lutando, por tanto tempo quanto for necess\u00e1rio, contra qualquer tipo de barb\u00e1rie; barb\u00e1rie essa que, hoje faz cem dias, ocorreu dentro deste Plen\u00e1rio com a invas\u00e3o aos Poderes da Rep\u00fablica. N\u00e3o podemos esquecer o Holocausto nunca. N\u00e3o podemos esquecer a viol\u00eancia contra qualquer um nunca. E n\u00e3o podemos esquecer a invas\u00e3o de 8 de janeiro. Muito obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Neste momento assistiremos a uma apresenta\u00e7\u00e3o de m\u00fasica instrumental, que ser\u00e1 executada pelo quarteto de cordas composto pelos Srs. Carlos Eduardo, C\u00e1ssio Silva, N\u00edcolas Guilherme e Thiago Francis.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia a esta sess\u00e3o, eu quero anunciar tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Senadora Ana Am\u00e9lia e registrar, al\u00e9m do corpo diplom\u00e1tico j\u00e1 citado, a presen\u00e7a do Embaixador da B\u00e9lgica no Brasil, Sr. Peter Claes; do Embaixador do Canad\u00e1, Sr. Emmanuel Kamarianakis; da Embaixadora dos Estados Unidos, Elizabeth Frawley Bagley; do Embaixador da Hungria, Zolt\u00e1n Szentgy\u00f6rgyi; do Embaixador da Irlanda, S\u00e9an Hoy; do Embaixador do Timor Leste, Sr. Ol\u00edmpio Maria Alves Gomes Miranda Branco; do Embaixador da Uni\u00e3o Europeia, Sr. Ignacio Yb\u00e1\u00f1ez Rubio; e do Embaixador da Tanz\u00e2nia, Sr. Adelardus Lubango Kilangi. Registro tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Presidente do Grupo de Amizade Brasil/Israel da C\u00e2mara dos Deputados, o Deputado Federal Gilberto Abramo. Concedo a palavra agora \u00e0 Sra. Sarita Sarue, Coordenadora Educacional do Memorial do Holocausto de S\u00e3o Paulo.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SARITA MUCINIC SARUE</llmlingua>: Bom dia a todos. Em nome do Memorial do Holocausto de S\u00e3o Paulo, agrade\u00e7o por estar aqui, e ao prezado Presidente do Senado Federal, Senador Rodrigo Pacheco; ao Senador Jaques Wagner, Ilana Trombka, ao Embaixador de Israel, Daniel Zonshine; a todos os embaixadores, c\u00f4nsules, Deputados, Senadores, diplomatas, autoridades, e aos sobreviventes do Holocausto Gheorghe Legmann e Gabriel Waldman, aqui presentes nesta homenagem \u00e0s v\u00edtimas do Holocausto, na ocasi\u00e3o do Yom Hasho\u00e1, o Dia da Lembran\u00e7a do Holocausto. Eu estava na \u00faltima sexta-feira no Shabat, dia sagrado do juda\u00edsmo, reservada ao descanso e ao conv\u00edvio familiar, em volta de uma mesa, celebrando a vida entre av\u00f3s, pais, filhos, netos e bisnetos. Sempre me emociono, a cada semana, apreciando os valores da amizade, respeito, uni\u00e3o e amor ensinados pelo exemplo pessoal, na vida cotidiana, e transmitidos de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Por uma fra\u00e7\u00e3o de segundo me vem \u00e0 mente que, passados os 78 anos do final da Segunda Guerra Mundial e do assassinato de milh\u00f5es de pessoas, entre elas 6 milh\u00f5es de judeus, sendo 1,5 milh\u00e3o de crian\u00e7as e beb\u00eas, \u00e9 poss\u00edvel ver um juda\u00edsmo vibrante e preocupado com a sua mem\u00f3ria. Meu pai foi sobrevivente do Holocausto na Bessar\u00e1bia, atual Mold\u00e1via, trabalhando como escravo em campos de trabalho for\u00e7ado, e minha m\u00e3e, refugiada da Litu\u00e2nia, tendo escapado da Europa sangrenta um pouco antes da invas\u00e3o nazista. Sei o quanto a vida deles foi dif\u00edcil nos anos de guerra e de fuga. Entretanto, souberam educar meus irm\u00e3os e eu com muito amor, realizando aquilo que os nazistas jamais imaginaram: a continuidade de suas vidas no Brasil, o pa\u00eds que os acolheu com respeito e oportunidade para recome\u00e7ar uma vida. Vou repetir aqui o que minha m\u00e3e, D. Leia, aos 94 anos, naturalizada brasileira, sempre diz: \"O Brasil \u00e9 o melhor pa\u00eds do mundo!\" Por uma fra\u00e7\u00e3o de segundo, entendo por que eu trabalho no Memorial do Holocausto, criando um espa\u00e7o de di\u00e1logo, paz e curiosidade nesse Brasil pluralista e multicultural. Citando o grande escritor israelense Amos Oz, no seu livro Como curar um fan\u00e1tico, \"o despertar da curiosidade nas pessoas \u00e9 uma maneira saud\u00e1vel de diminuir as diferen\u00e7as e combater a intoler\u00e2ncia e o preconceito\". E assim, diariamente, ao entrarmos com nossos visitantes na sinagoga que est\u00e1 preservada dentro Memorial, a primeira sinagoga do Estado de S\u00e3o Paulo, fundada em 1912, no bairro do Bom Retiro, criamos um momento de di\u00e1logo, de paz e humaniza\u00e7\u00e3o das diferentes f\u00e9s e suas semelhan\u00e7as. Por uma fra\u00e7\u00e3o de segundo, percebo nos olhos dos alunos do ensino m\u00e9dio de escolas p\u00fablicas e particulares que visitam o memorial diariamente o valor da educa\u00e7\u00e3o, o poder de transformar vidas, abrindo cora\u00e7\u00f5es para conhecer novas realidades, cren\u00e7as e culturas. Sabemos que na ideologia nazista muitos grupos, al\u00e9m dos judeus, foram perseguidos, considerados inferiores, como sub-ra\u00e7as: os ciganos, as testemunhas de Jeov\u00e1, os homossexuais, as pessoas com defici\u00eancias f\u00edsicas e intelectuais, os comunistas, os negros e as pessoas que tinham empatia, arriscando suas vidas para salvar o pr\u00f3ximo. Os valores se inverteram: o bem virou o mal e o mal virou o bem! E finalmente, por uma fra\u00e7\u00e3o de segundo, comparo essa triste realidade com o que vem acontecendo dentro das escolas brasileiras: os discursos de \u00f3dio daqueles que desumanizam suas v\u00edtimas por motivos vazios e ideias absurdas. A juventude precisa conhecer o que foi a ideologia nazista e suas consequ\u00eancias para toda a humanidade. Recentemente fizemos uma parceria com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o da Bahia, gravando aulas para o canal Educa Bahia, para mais de 600 mil estudantes do ensino m\u00e9dio. As crian\u00e7as e os adolescentes s\u00e3o naturalmente curiosos e carecem de respostas dos seus de professores, mediadores, educadores e pais, para que lhes deem ferramentas para construir um mundo melhor. Ferramentas para o desafio de combater os negacionistas e os neonazistas. Por uma fra\u00e7\u00e3o de segundo, eu sinto a dor das v\u00edtimas. Vamos sempre lembrar seus nomes! Obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Andr\u00e9 Lajst, Presidente do StandWithUs Brasil.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANDR\u00c9 LAJST</llmlingua>: Bom dia a todos. Senador Jaques Wagner, cumprimento na sua pessoa todas as autoridades presentes, Deputados, Senadores. Embaixador e grande amigo Daniel Zonshine, cumprimento o senhor e tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do senhor, todos os embaixadores e diplomatas estrangeiros presentes nesta sess\u00e3o t\u00e3o importante. Eu sempre come\u00e7o falando a respeito do Holocausto, principalmente em sess\u00f5es como esta, lembrando a hist\u00f3ria do meu av\u00f4. Diferentemente de algumas outras pessoas que falaram antes de mim, eu sou a terceira gera\u00e7\u00e3o; n\u00e3o sou filho, mas sou neto de sobrevivente. Meu av\u00f4 Chaim Lajst foi levado ao campo de exterm\u00ednio de Sobibor. N\u00e3o era um campo de concentra\u00e7\u00e3o; era um campo de exterm\u00ednio. A gigantesca maioria das pessoas que chegavam ao campo morriam no mesmo dia em c\u00e2maras de g\u00e1s. Um senhor velhinho, quando o meu av\u00f4 chegou \u00e0 esta\u00e7\u00e3o, disse ao meu av\u00f4: \"Diga que voc\u00ea \u00e9 jardineiro\". Quando ele saiu do trem, ele disse que era jardineiro. Colocaram ele de lado, e ele ficou trabalhando no campo durante seis meses, misturando as cinzas dos mortos nos fornos com a terra. Seis meses depois, assim como teve o a revolta do Gueto de Vars\u00f3via, que \u00e9 a data que n\u00f3s lembramos hoje, teve tamb\u00e9m um levante, uma revolta no campo Sobibor. Em torno de 15 a 20 judeus, incluindo o meu av\u00f4, fizeram uma revolta e assassinaram os 11 membros da SS que tomavam conta do campo. Conseguiram romper os port\u00f5es e fugiram pela porta da frente. Trezentas pessoas fugiram, em torno de 55 pessoas sobreviveram, entre elas o meu av\u00f4. Sen\u00e3o, eu n\u00e3o estaria aqui contando essa hist\u00f3ria para os senhores. A gente fala a respeito do antissemitismo e da necessidade educacional de n\u00f3s lembrarmos e educarmos a respeito do Holocausto e do antissemitismo para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. O trabalho \u00e9 pedag\u00f3gico, mas a gente precisa sempre de lembrar tamb\u00e9m que o antissemitismo n\u00e3o come\u00e7ou na \u00e9poca do Holocausto. E aqui lembro as palavras do Rabino, j\u00e1 falecido, Jonathan Sacks, o ex-Rabino Chefe da Inglaterra, que falava que os judeus eram odiados na antiguidade por causa da sua religi\u00e3o, passaram a ser odiados depois por causa da sua ra\u00e7a, e hoje s\u00e3o odiados por causa do seu Estado na\u00e7\u00e3o. Muitos falam que Israel foi fundado por causa do Holocausto, mas isso \u00e9 um erro. Na verdade, Israel foi fundado, apesar do Holocausto, uma vez que muitos judeus j\u00e1 haviam migrado para a regi\u00e3o dezenas de anos antes da funda\u00e7\u00e3o do Estado e dezenas de anos antes do Holocausto e de a Segunda Guerra Mundial come\u00e7ar. Alguns historiadores dizem que, se Israel existisse antes do Holocausto, o mesmo fato n\u00e3o teria acontecido ou n\u00e3o teria acontecido com a mesma intensidade. Milh\u00f5es de judeus n\u00e3o tinham para onde ir. O mundo, durante a Segunda Guerra Mundial, estava dividido em dois blocos: lugares aonde judeus n\u00e3o podiam ir e lugares de onde judeus n\u00e3o podiam sair para serem assassinados. Acho que o trabalho de a gente lembrar o Holocausto serve para todos n\u00f3s, no mundo inteiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o a todas as minorias, aqui e ali, hoje, ontem e amanh\u00e3, para n\u00e3o esquecermos jamais o que o ser humano teve coragem de fazer com o seu semelhante e que a luta contra o racismo \u00e9 uma necessidade constante e intermin\u00e1vel. Se o Holocausto - e eu digo isso sempre em palestras e aulas pelo Brasil - foi o momento mais escuro da hist\u00f3ria do povo judeu, a funda\u00e7\u00e3o de Israel, que este m\u00eas celebra 75 anos de independ\u00eancia, \u00e9, sem d\u00favida alguma, o acontecimento positivo e alegre mais importante da hist\u00f3ria do povo judeu nos \u00faltimos 2 mil anos. At\u00e9 gostaria de lembrar, ent\u00e3o, algo muito importante: que recentemente, em alguns anos atr\u00e1s, o Brasil j\u00e1 \u00e9 membro observador do IHRA (International Holocaust Remembrance Alliance ou Alian\u00e7a Internacional de Mem\u00f3ria do Holocausto), que tem uma defini\u00e7\u00e3o de trabalho contra o antissemitismo. E l\u00e1 est\u00e1, em um par\u00e1grafo, que a nega\u00e7\u00e3o do direito de exist\u00eancia do Estado de Israel \u00e9 considerada forma de antissemitismo. Eu vou repetir aqui, porque muitas vezes, Senador Jaques Wagner, n\u00f3s escutamos discursos pol\u00edticos no Brasil, inclusive de oficiais eleitos, que negam o direito de exist\u00eancia ao Estado de Israel. Eu n\u00e3o estou me referindo a cr\u00edticas, a pol\u00edticas de governo; eu estou me referindo especificamente \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do direito de exist\u00eancia do Estado nacional. E, por fim, eu queria dizer, em mem\u00f3ria a Yom HaSho\u00e1, nesta respeitada Casa do povo, que lembro a voc\u00eas dois lugares importantes em Israel, um lugar que vivi durante dez anos. O primeiro lugar que eu gostaria de lembrar a voc\u00eas \u00e9 o Monte Herzl. \u00c9 o principal cemit\u00e9rio militar do Estado de Israel, que est\u00e1 numa montanha maravilhosa na capital do pa\u00eds, Jerusal\u00e9m. L\u00e1 est\u00e3o enterrados soldados ca\u00eddos nas guerras de Israel. Este lugar nos lembra o pre\u00e7o de termos Israel. E n\u00e3o muito longe dali est\u00e1 o Yad Vashem...\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANDR\u00c9 LAJST</llmlingua>: - ... o principal museu do Holocausto do mundo, que nos lembra o pre\u00e7o de n\u00e3o termos Israel. Ihie zicronam Baruch, muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Registro a presen\u00e7a do Senador Paulo Paim, do Deputado Federal Delegado Caveira e do Encarregado de Neg\u00f3cios da Embaixada da Pol\u00f4nia, Maciej Brodowski. Antes de passarmos \u00e0 audi\u00e7\u00e3o de mais uma apresenta\u00e7\u00e3o do quarteto, eu queria fazer a leitura da correspond\u00eancia mandada pelo Presidente da Conib: Em nome da Conib, pede-se a leitura dessa mensagem. Eu queria agradecer e dizer que eu acho extremamente importante a presen\u00e7a nesta sess\u00e3o, na galeria, de alunas e alunos da Escola Brit\u00e2nica de S\u00e3o Paulo. Eu queria dar as boas-vindas a todos voc\u00eas, \u00e0s jovens, aos jovens, aos seus professores, aos seus orientadores. Creio que a visita a Bras\u00edlia para conhecer a capital da Rep\u00fablica, do nosso pa\u00eds, por si s\u00f3 j\u00e1 justificaria a presen\u00e7a de voc\u00eas neste Senado Federal, que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o. Mas eu diria que essa visita fica valorizada, para n\u00f3s que organizamos o evento e eu espero que para voc\u00eas, assistindo ao evento, pelo fato de que um dos objetivos desta sess\u00e3o \u00e9 exatamente fazer chegar aos jovens, \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o, como voc\u00eas, o ocorrido h\u00e1 78 anos, quase 80 anos. Eu acho que \u00e9 preciso sempre recontar essa hist\u00f3ria de tristeza, mas tamb\u00e9m de hero\u00edsmo, para que, imbu\u00eddos desse esp\u00edrito de fraternidade, de solidariedade, voc\u00eas possam merecer um Brasil, um mundo constru\u00eddo com base na valoriza\u00e7\u00e3o da vida humana, na centralidade da vida humana, da nossa espiritualidade e da conviv\u00eancia dos diferentes. Quero mais uma vez dar as boas-vindas e espero que a sess\u00e3o possa inspirar voc\u00eas e seus educadores e educadoras a pensar um Brasil e um mundo cada mais fraterno. Muito obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas. (Palmas.) Quero tamb\u00e9m registrar a presen\u00e7a da Senadora Damares Alves entre n\u00f3s. N\u00f3s agora assistiremos a mais uma apresenta\u00e7\u00e3o de m\u00fasica do quarteto j\u00e1 nominado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Agrade\u00e7o aqui, em nome do Senado da Rep\u00fablica, a presen\u00e7a desse quarteto e a execu\u00e7\u00e3o das duas pe\u00e7as. Quero anunciar a presen\u00e7a tamb\u00e9m entre n\u00f3s da Sra. Deputada Federal Sonize Barbosa e do Sr. Deputado Federal Sargento Gon\u00e7alves. Passo a palavra agora ao Sr. Gabriel Waldman, sobrevivente do Holocausto h\u00fangaro, para que fa\u00e7a o seu depoimento.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GABRIEL WALDMAN</llmlingua>: Senhoras e senhores, muito obrigado por sua presen\u00e7a aqui, eu me sinto muito honrado. Meu nome \u00e9 Gabriel Waldman. Eu nasci na Hungria, em Budapeste, em 1938, portanto, um ano antes do come\u00e7o da Segunda Guerra Mundial. Existe um ditado, uma frase que se atribui a Stalin, n\u00e3o sei se \u00e9 verdade, mas se atribui a ele. Diz a frase o seguinte: \"A morte de seis pessoas \u00e9 uma trag\u00e9dia, a morte de cem milh\u00f5es \u00e9 uma estat\u00edstica\". Uma frase c\u00ednica, uma frase que a gente tem que repudiar, mas \u00e9 verdadeira, infelizmente. N\u00e3o existe forma de medir seis milh\u00f5es de pessoas, a morte delas de uma forma humana, de uma forma sentida. O fato \u00e9 o seguinte, a nossa fun\u00e7\u00e3o como sobreviventes \u00e9 arrancar esses mortos, essas v\u00edtimas do Holocausto do seu anonimato e por alguns minutos, pelo menos enquanto estamos aqui falando, dar vida a eles, dar palavra a eles, dar individualidade a eles. A melhor forma de fazer isso, talvez, seja contar nossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Os alem\u00e3es invadiram a Hungria em 1944, portanto, menos de um ano antes do fim da guerra, quando todo mundo j\u00e1 sabia, eles inclusive, que a guerra estava perdida. Eles invadiram a Hungria e aquilo que eles fizeram na Alemanha em seis anos, que \u00e9 transformar antissemitas civilizados - vamos dizer assim -, de salas de estar, de clubes e coisas assim, onde eles palestravam sobre o antissemitismo, transform\u00e1-los em assassinos seriais! Na Hungria, eles fizeram isso em menos de seis semanas. Eles entraram na Hungria em mar\u00e7o de 1944 e em abril os primeiros trens partiram para Auschwitz. Eles tinham uma estrat\u00e9gia. Essa estrat\u00e9gia era o seguinte, primeiro, liquidar o interior da Hungria, que era mais f\u00e1cil, porque bastava ter meia d\u00fazia de antissemitas numa cidade com - digamos - 50 mil habitantes, porque cada um desses da meia d\u00fazia poderia denunciar sei l\u00e1 quantos outros judeus, do que em Budapeste, onde era mais f\u00e1cil se esconder, pois era cidade grande, com mais de um milh\u00e3o de habitantes. Ent\u00e3o, eles primeiro come\u00e7aram no interior. Curiosamente - se a gente pode usar esse termo -, a fam\u00edlia do meu pai era toda do interior, fam\u00edlia grande, tios, tias, av\u00f3s, meu pr\u00f3prio pai, primos - pencas deles -; n\u00e3o sobrou ningu\u00e9m, ningu\u00e9m, a n\u00e3o ser eu, que estava em Budapeste. Em Budapeste, a fam\u00edlia da minha m\u00e3e, por sinal descendente da fam\u00edlia Zweig, do escritor Stefan Zweig, que morreu no Brasil - o nome dele tamb\u00e9m era Zweig -, sobreviveram quase todos, porque tivemos sorte. O que fizemos? As escolhas foram simples. T\u00ednhamos tr\u00eas escolhas: primeiro, ir para o gueto, isso quando os nazistas j\u00e1 estavam no auge do terror, ir para o gueto; mas a gente sabia que o gueto era meio caminho para a morte, para Auschwitz. O segundo era a possibilidade de ser escondido por algu\u00e9m, algum crist\u00e3o que pudesse nos esconder. Mas como pedir a algu\u00e9m isso? Ele seria fuzilado se fosse descoberto; e n\u00e3o s\u00f3 ele, mas a fam\u00edlia toda seria fuzilada. N\u00e3o pod\u00edamos tamb\u00e9m. A terceira op\u00e7\u00e3o era - n\u00e3o sei se voc\u00eas sabem disto - que os pa\u00edses neutros na guerra, como Su\u00ed\u00e7a, Su\u00e9cia, Espanha e at\u00e9 o Vaticano, diga-se de passagem, alugavam pr\u00e9dios e casas em Budapeste e colocavam essas casas sob a prote\u00e7\u00e3o das respectivas embaixadas e consulados. Os nazistas respeitavam isso mais ou menos, mas o pa\u00eds que eles mais respeitavam era a Espanha. Por que a Espanha? Porque a Espanha era o \u00fanico pa\u00eds que n\u00e3o somente ficou neutro na guerra, mas reconheceu o Governo fantoche da Hungria, que era um Governo nazista, que os nazistas impuseram. E, por isso, eles eram mais respeitados que os outros. N\u00f3s conseguimos entrar em uma dessas casas espanholas. Eu sempre digo: Francisco Franco era o ditador da Espanha, sem vergonha, porque reconheceu o Governo da Hungria, o nazista, mas que Deus o tenha, porque, por causa disso, eu estou vivo aqui. N\u00f3s conseguimos escapar da morte. Mas isso n\u00e3o impediu que a gente visse, por exemplo, da casa da Su\u00ed\u00e7a, que ficava a mais de 500m da casa onde n\u00f3s est\u00e1vamos, serem levados para Dan\u00fabio todos eles - velhos, jovens, crian\u00e7as, senhoras, senhores, todo mundo - amarrados com arame farpado como se fossem um ramalhete de flores. O mais alto, o mais forte recebeu um tiro na cabe\u00e7a, e todo o grupo - o ramalhete, vamos dizer assim - foi jogado dentro do Dan\u00fabio. O morto afundava todo mundo para baixo. Sobrevivemos. O grande escritor italiano Primo Levi escreveu um livro - ele era um grande escritor; era judeu e foi para Auschwitz - chamado Se Questo \u00e8 un Uomo, que em portugu\u00eas seria \u00c9 isto um ser humano, em que ele descreve um incidente em Auschwitz de que ele participou. Era inverno. Os prisioneiros eram proibidos de beber ou comer qualquer coisa, mesmo se tivessem comida, fora do expediente - aquilo que os nazistas permitiram para ele. Primo Levi achou um pingente de gelo, arrancou o pingente de gelo, porque a sede era muito pior do que qualquer coisa, e p\u00f4s na boca. Nesse momento, passou um guarda nazista, arrancou da m\u00e3o dele, jogou no ch\u00e3o, pisou em cima. Primo Levi, que a essa altura j\u00e1 estava mais perto da morte do que qualquer coisa, j\u00e1 estava semimorto de fome e tudo, perguntou: \"Mas por qu\u00ea?\". E o nazista, o guarda, respondeu: \"Porque eu posso!\". Essa prepot\u00eancia toda poderosa se manifestou nesse momento: \"Eu posso\". Mas eu digo o seguinte: \"N\u00e3o pode, n\u00e3o, senhor guarda\", porque acima da lei dos ditadorezinhos de plant\u00e3o, como as leis raciais de Nuremberg, por exemplo, perfeitamente revog\u00e1veis - e logo mais foram inclusive revogadas -, tem uma lei maior, muito maior: a lei de Deus, que n\u00f3s leigos interpretamos como moralidade e \u00e9tica. Essa lei nos foi trazida por Mois\u00e9s, l\u00e1 alto de uma montanha, 4 mil anos atr\u00e1s, e at\u00e9 hoje ela est\u00e1 vigente. E o primeiro mandamento dessa lei diz o seguinte: \"N\u00e3o matar\u00e1s\". Obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Agrade\u00e7o o depoimento do Sr. Gabriel. Convido agora para o depoimento o Sr. George Legmann, sobrevivente tamb\u00e9m. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. GEORGE LEGMANN</llmlingua>: Bom dia a todos, agrade\u00e7o o convite e me congratulo com o Senador brasileiro por organizar essa data t\u00e3o especial. Depois de oradores t\u00e3o ilustres, \u00e9 certo que n\u00e3o resta muito a falar. Meu nome \u00e9 George Legmann. Eu sou sobrevivente do campo de Dachau e eu nasci l\u00e1. O meu n\u00famero \u00e9 86878. Meus pais eram da Transilv\u00e2nia. Devido ao Tratado de Viena, em 1940, a Hungria se aliou ao eixo nazifascista, e a Transilv\u00e2nia, que era um territ\u00f3rio romeno, foi cedida para a Hungria. Terminada a guerra, foi devolvida. Em 16 de abril de 1944, conforme o Gabriel contou, o regime fantoche, que se aliou ao eixo nazifascista, junto com os fascistas, resolveu a solu\u00e7\u00e3o final do povo judeu da Hungria. Viviam l\u00e1 880 mil judeus; terminando a guerra, sobraram 300 mil. Minha m\u00e3e gr\u00e1vida foi levada para um gueto fora da cidade, na capital da Transilv\u00e2nia, que se chama Cluj-Napoca, em Kolozsv\u00e1r, em h\u00fangaro, Klausenburg, em alem\u00e3o, em vag\u00f5es ligados foram deportados para Auschwitz-Birkenau, junto com a minha av\u00f3 materna que j\u00e1 era de idade, com o meu av\u00f4 materno e com meu tio que tinha 16 anos, junto com meu pai. Numa parada de trem, meu pai se jogou do trem, ainda em territ\u00f3rio h\u00fangaro, e disse, segundo relatos: \"Eu vou vir buscar voc\u00eas\", ele foi preso, acabou no front russo, mas sobreviveu ao Holocausto. Minha m\u00e3e chegou em Auschwitz-Birkenau, onde, na plataforma, quem estava presente, por acaso, era o Josef Mengele, e o megafone anunciava: \"Quem n\u00e3o tiver for\u00e7a f\u00edsica para andar para ir para os alojamentos pode entrar nesses caminh\u00f5es que est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\". Quem entrou no caminh\u00e3o foi para a c\u00e2mara de g\u00e1s imediatamente. Isso aconteceu com o meu av\u00f4 materno e com o meu tio, que tinha 16 anos, porque ele tinha pisado num prego dentro do vag\u00e3o e tinha infeccionado o p\u00e9 dele. Minha m\u00e3e falou para a minha av\u00f3: \"Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 velha, eu n\u00e3o estou gr\u00e1vida, n\u00f3s vamos aonde vai todo mundo\". Elas foram transferidas para diversos campos e acabaram no campo de Dachau. Campo de Dachau foi feito em 1933 pelo Hitler e seus aliados quando... Hitler foi eleito democraticamente, mas depois, como n\u00e3o cuidaram da democracia, deu no que deu e, em 1939, eclodiu a Segunda Guerra Mundial. Dachau foi o primeiro campo de concentra\u00e7\u00e3o, de exterm\u00ednio no mundo. Est\u00e3o l\u00e1 os cremat\u00f3rios. Est\u00e1 l\u00e1 para todo mundo ver. Em 1945, 17 de abril, as tropas do General Eisenhower entraram no campo de Ohrdruf, e o General Eisenhower disse o seguinte: \"Anotem tudo agora, consigam os filmes, consigam as testemunhas, porque, em algum lugar no caminho da hist\u00f3ria, algum bastardo vai se levantar e dizer que isso nunca aconteceu\". Quem estava l\u00e1 junto, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, e \u00e9 uma coincid\u00eancia, era o pai da Embaixadora Elizabeth Frawley Bagley: o Tenente John Frawley, que foi um dos libertadores dos campos de Ohrdruf e de Dachau. Estava junto com ele tamb\u00e9m o General Patton e o Omar Bradley, que foi o Segundo Comandante das For\u00e7as Aliadas. Quando eles viram o que aconteceu l\u00e1, Eisenhower imediatamente enviou dois avi\u00f5es... Ali\u00e1s, vieram com dois avi\u00f5es jornalistas para documentar tudo isso, porque ningu\u00e9m podia acreditar... Eles mesmo n\u00e3o acreditaram no que viram. Portanto, n\u00f3s temos que cuidar da democracia. A democracia \u00e9 que nem uma flor. Se voc\u00ea n\u00e3o cuidar dela, se voc\u00ea n\u00e3o reg\u00e1-la, ela murcha. L\u00e1 murchou e por isso que houve... E eu represento aqui a voz de 1,5 milh\u00e3o de crian\u00e7as que n\u00e3o tiveram direito \u00e0 vida. Foi o maior exterm\u00ednio em massa que aconteceu. N\u00e3o se compara a nenhum outro genoc\u00eddio. Foi feita uma m\u00e1quina para matar gente. N\u00f3s viramos n\u00fameros, os outros eram pessoas. Infelizmente, a humanidade n\u00e3o aprendeu, porque ainda tem governos que negam at\u00e9 hoje a exist\u00eancia do Holocausto. Aqui no Brasil, que abriu a porta para aqueles que vieram para c\u00e1, e eu sou um deles, n\u00f3s temos que cuidar da democracia para nunca mais acontecer o que aconteceu e nunca mais acontecer o 8 de janeiro, que foi uma afronta \u00e0s institui\u00e7\u00f5es... (Palmas.) ... foi uma afronta ao ser humano, foi uma afronta ao povo brasileiro, pois perante a Constitui\u00e7\u00e3o e perante Deus somos todos iguais, independentemente de credo, ra\u00e7a ou se um tem mais possibilidade f\u00edsica do que os outros. Portanto, vamos cuidar da democracia! Agrade\u00e7o a esta Casa mais uma vez o convite. Democracia sempre e paz entre os povos! Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Agrade\u00e7o o depoimento do Sr. George Legmann, emocionado, como n\u00e3o poderia deixar de ser, porque quem presenciou o horror, ao se lembrar, n\u00e3o tem como n\u00e3o se emocionar. E eu acho que a emo\u00e7\u00e3o de cada um que teve que passar pelo terror acaba contaminando e contagiando positivamente cada um de n\u00f3s para que a gente possa entender que n\u00e3o basta condenar, \u00e9 preciso resistir, \u00e9 preciso n\u00e3o ter valentia, mas ter coragem cidad\u00e3 para enfrentar qualquer afronta \u00e0 democracia, qualquer manifesta\u00e7\u00e3o de preconceito, de discrimina\u00e7\u00e3o, seja contra quem for, porque essa \u00e9 a semente do terror: ela come\u00e7a com o preconceito, e a \u00e1rvore que da\u00ed nasce \u00e9 uma \u00e1rvore de terror, de morte, de exclus\u00e3o. Eu quero tamb\u00e9m registrar a presen\u00e7a da Deputada Geov\u00e2nia de S\u00e1 e do Coordenador-Geral da Coopera\u00e7\u00e3o Humanit\u00e1ria na Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o, Ministro Jos\u00e9 Solla V\u00e1zquez Junior, representando o Embaixador Ruy Carlos Pereira. Quero registrar tamb\u00e9m para todos os presentes, agradecendo-lhes mais uma vez a presen\u00e7a, que neste momento o Senhor Presidente da Rep\u00fablica se re\u00fane com os 27 Governadores do pa\u00eds, com o Ministro da Justi\u00e7a e com outras autoridades respons\u00e1veis pelos temas de seguran\u00e7a e direitos humanos, exatamente para planejar, pensar coletivamente uma forma de enfrentar o horror que n\u00f3s estamos vivendo com a amea\u00e7a \u00e0s nossas crian\u00e7as nas escolas. Essa \u00e9 uma ponta de preconceito e de terror que, infelizmente, 78 anos ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, ainda insiste em viver entre n\u00f3s, o que mostra como \u00e9 importante haver reuni\u00f5es, manifesta\u00e7\u00f5es como esta que estamos fazendo aqui, de lembrar para n\u00e3o esquecer, porque, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, com todos os depoimentos feitos, ainda vemos manifesta\u00e7\u00f5es segregacionistas, manifesta\u00e7\u00f5es preconceituosas. E, como foi registrado aqui, ainda vimos, para nossa tristeza e para tristeza do nosso pa\u00eds, o 8 de janeiro, que foi uma afronta \u00e0 democracia feita aqui nesta capital da Rep\u00fablica. O Yom Hasho\u00e1 ve Hagvur\u00e1 (Dia da Lembran\u00e7a do Holocausto e do Hero\u00edsmo), comemora\u00e7\u00e3o oficial do Estado de Israel, foi estabelecido com um objetivo amplo. Em parte, busca lembrar as v\u00edtimas do holocausto, o genoc\u00eddio levado a cabo pelo Estado nazista e seus colaboradores principalmente contra mais de 6 milh\u00f5es de judeus, mas que alcan\u00e7ou, tamb\u00e9m, popula\u00e7\u00f5es rom\u00e3s e sintis, poloneses, homossexuais, deficientes, comunistas, testemunhas de Jeov\u00e1 e adventistas, entre outros. Acrescenta, por\u00e9m, outro vi\u00e9s importante: a resist\u00eancia e o hero\u00edsmo do povo judeu em sua luta contra a m\u00e1quina nazista, que teve como uma de suas maiores manifesta\u00e7\u00f5es o Levante do Gueto de Vars\u00f3via, acontecido a partir de 19 de abril de 1943, h\u00e1 80 anos. Cercados no bairro judeu de Vars\u00f3via, Pol\u00f4nia, iniciaram rea\u00e7\u00e3o armada contra as tropas nazistas, que j\u00e1 haviam deportado, desde o fim de 1942, mais de 300 mil dos 380 mil habitantes do local, levados para o campo de exterm\u00ednio de Treblinka e imediatamente assassinados na chegada. Liderados por Mordechai Anielewicz, com poucas armas e chances \u00ednfimas de sucesso, resistindo pr\u00e9dio a pr\u00e9dio, seguraram as tropas nazistas durante quase um m\u00eas, at\u00e9 sua inevit\u00e1vel derrota, que significou a destrui\u00e7\u00e3o do gueto. Sua escolha, desde o in\u00edcio, n\u00e3o era entre viver ou morrer, mas \"como morrer\". Lutaram at\u00e9 o fim para preservar sua dignidade e a honra do povo judeu. Preferiram morrer lutando em vez de serem abatidos numa c\u00e2mara de g\u00e1s. Passou \u00e0 hist\u00f3ria como um dos maiores movimentos de resist\u00eancia civil contra o nazismo. \"Lembrar para jamais esquecer\": o mote dos movimentos que mant\u00eam viva essa lembran\u00e7a \u00e9 cada vez mais fundamental para toda a humanidade, que v\u00ea, assustada, o ressuscitar de ideologias que muitos julgavam mortas. Ideologias extremistas que pregam a inferioridade dos advers\u00e1rios e a sufoca\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de vozes discordantes, que negam os fatos hist\u00f3ricos e tentam emplacar narrativas falaciosas, apoiadas em \u00eddolos de p\u00e9s de barro e saudade de eras de ouro que nunca existiram realmente. A mentira tentando, novamente, virar verdade pela insistente repeti\u00e7\u00e3o. J\u00e1 sabemos onde isso pode dar: persegui\u00e7\u00e3o, guerra, genoc\u00eddio, extin\u00e7\u00e3o das liberdades democr\u00e1ticas e dos direitos humanos, elimina\u00e7\u00e3o mesmo de qualquer vest\u00edgio do que nos torna humanos. Como sociedade, n\u00e3o podemos deixar que isso volte a acontecer. \"Lembrar para jamais esquecer\", mas agir para n\u00e3o permitir a repeti\u00e7\u00e3o. Nosso cumprimento a todos os judeus, que se encontram por quase todo o mundo, inclusive no Brasil, pela passagem de t\u00e3o importante data, e sauda\u00e7\u00e3o ao Estado de Israel, materializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da f\u00e9rrea vontade e coragem do povo judeu. Holocausto nunca mais! Muito obrigado a todos. (Palmas.) Antes do encerramento, n\u00f3s vamos ter o prazer de ouvir a execu\u00e7\u00e3o de mais uma pe\u00e7a pelo quarteto j\u00e1 anunciado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER</llmlingua>: Agrade\u00e7o mais uma vez ao quarteto, que nos honrou com suas pe\u00e7as, agrade\u00e7o mais uma vez a presen\u00e7a de todos e todas que nos prestigiaram. \"Lembrar para n\u00e3o esquecer\" \u00e9 a mensagem que temos que guardar e propagar. Muito obrigado a todos. Est\u00e1 encerrada esta sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ANDR\u00c9 LAJST, O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE, O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER, O SR. GABRIEL WALDMAN, O SR. GEORGE LEGMANN, A SRA. ILANA TROMBKA, A SRA. SARITA MUCINIC SARUE, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Holocausto": "Discuss\u00e3o sobre o Holocausto, incluindo mem\u00f3rias, relatos de sobreviventes e a import\u00e2ncia de lembrar para evitar a repeti\u00e7\u00e3o de eventos tr\u00e1gicos.", "Resist\u00eancia ao nazismo": "Abordagem sobre a resist\u00eancia do povo judeu ao nazismo, destacando atos de hero\u00edsmo e luta contra a opress\u00e3o.", "Democracia e direitos humanos": "Reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da democracia, dos direitos humanos e da resist\u00eancia contra ideologias extremistas e autorit\u00e1rias."}, "stances": {"Holocausto": {"O SR. ANDR\u00c9 LAJST": "FOR", "O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. GABRIEL WALDMAN": "FOR", "O SR. GEORGE LEGMANN": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "A SRA. SARITA MUCINIC SARUE": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Resist\u00eancia ao nazismo": {"O SR. ANDR\u00c9 LAJST": "FOR", "O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. GABRIEL WALDMAN": "FOR", "O SR. GEORGE LEGMANN": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "A SRA. SARITA MUCINIC SARUE": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Democracia e direitos humanos": {"O SR. ANDR\u00c9 LAJST": "FOR", "O SR. DANIEL ZOHAR ZONSHINE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. GABRIEL WALDMAN": "FOR", "O SR. GEORGE LEGMANN": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "A SRA. SARITA MUCINIC SARUE": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como o Holocausto, a resist\u00eancia ao nazismo, a import\u00e2ncia da democracia e dos direitos humanos. Os discursos dos participantes foram un\u00e2nimes em apoiar esses temas, destacando a necessidade de lembrar o passado para evitar a repeti\u00e7\u00e3o de eventos tr\u00e1gicos e promover valores humanit\u00e1rios e democr\u00e1ticos."}, "response_elapsed_time": 11.00512146949768}