{"id_session": 25467, "elapsed_time": 104.7751624584198, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Hav regimental,o aber a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inicioss trabalhos. S. Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o inscre uso da palavlic Sen, por de inscri\u00e7\u00e3o que encontra sobre a mes ou porm\u00e9dioens disponibilizados na Casa A presente sess\u00e3o deliberativa ordin \u00e9 destinprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias,ibiliz em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia de hoje: - Projeto Le n\u00ba33, de 20 -plementar, do Senador Bezer Coelho; - Projet de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba , de 2023, do Senador Fl\u00e1vio Arns; e Proos de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00bas 43 e 44, de 2023, Comiss\u00e3o de Assunt Econ\u00f4micos. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o pra de dez minutos para uso da palav.ador Paulo Paim\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PAULO PAIM</mlingua Presidente Styvenson Valent, uma satisf usar tribuna com V.indo e o Senador Cleit noen\u00e1rio Eu vou d ele eu disse no vou d aqui da trib:. Ex. foi fundamental naquela sess\u00e3o f n\u00e3ozer pre\u00edzo um empr\u00e9st paraernambu. nunca uma sess\u00e3o aquela n\u00e3o estouendoica ningu, em oate virou se dever\u00edamos ou n\u00e3o conceder, oval da Casa empr\u00e9stimo Pernambuco, isso \u00e9 natural. Eu estou a h\u00e1 mand e nunca houve\u00eamica, porque o empr\u00e9stimo passa pelas Comiss\u00f5es \u00e9izado pr\u00f3prio Governo para depois,, serpreciado Plen\u00e1rio e vota\u00e7\u00e3ob\u00f3, inclusive maior das vezes.pr V. Ex., porque no do imp Ex. fe um pronunciamento bon pediu bom sens, porqueernambuco tinha nada a ver com os dile ou problemas de oposi\u00e7\u00e3o oua\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 outro que\u00f3s temos que respe, e eu respeito. a pr\u00f3p democracia - perm-me d isso - \u00e9 bom que ten aosi\u00e7\u00e3o. Eu oposi\u00e7\u00e3oas vez que saber respeitar embjamos por isso estou cumpriment V. Exa.ab\u00e9n pela oposi\u00e7\u00e3o,, eu tenho trabalho de que sou autor o Estatuto daessoa Defici, muit anos comse p\u00fablico e qu coment um pou sobre a situa\u00e7\u00e3o das pesso def\u00eancia anos temos vivenadoan na legisla\u00e7\u00e3o a respe pessoas com defici\u00eancia: Lei Cot, Conven Internacional das Pessoas com Defici\u00eancia Leenice P, Estatuto Pessoa com Defici, do fui masar foi Rel, Rom foi Relator e Fl\u00e1vio Arns Relator. Ci exempl. in\u00fameras as conquistas legais, para as pessoas o que importa \u00e9 coas estej funcion fato e que os dire assegur em lei sejam respeitados Tem ricas avan\u00e7adas legisla\u00e7\u00f5es do mundo, mas, pr\u00e1tica, crian jovens e adult com defici\u00eancia enfrentam obst\u00e1cul e sorem com o preconce e a falta de pol\u00edticas p\u00fablic inclusivas2amos Leienice Piana, que criou\u00edt Nacional Prote dos Dire da Pessoa com Transt do Espect Autistaador Cleitinho, eu lembro dessa lei pro, uma certa tarde, a no Parlamento em torno3 40ais m\u00e3es e filhos ped liderasse n\u00e3o diria lider, ser extrem mas euux debate lei aut e a orienta\u00e7\u00e3oesles ajudaram na constru\u00e7\u00e3o e claroemos. Cl Senadores foram Relatores temos aprov Em0 aproamos a Lei3.977 conhecida como Leoion, cte Identifica\u00e7\u00e3o da Pessoa com Tranorno do Esro Aut, que constru\u00e7\u00e3o coletiva Sen, de minha autoria a de minha aut foi primeira, que eu j\u00e1 citei, e que uma importante medida para identifica\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 pol\u00edticas p\u00fablicas.aco ainda a 13370, de 206, que redu aada de trabalho deidores p\u00fablic filhos autistas. J\u00e1 Estatuto Pessoa com Defici\u00eancia, minha autoria, Lei 3146, de 215 traz direitos \u00e0s pessoas com tipo de defici, na fal do livre transportesaduais na falta de moradias inclusivas destin \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, ema\u00e7\u00e3o depend\u00eancia com v\u00edncul familiares fragilizadospidos \u00c9 com essehar que n\u00f3s temosan\u00e7ar. Pesquis realiz Focruz e instituiceiras do ano de 2018 investigou realidade acesso e funcionamento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS noendimento \u00e0 necessidades das pessoas com defici\u00eancia. A pesquisarou a aibil n\u00e3o um questionamento cost ser feito usu\u00e1rios servi de sa\u00fade, masat-se que ela \u00e9 baixa.am encontradas grandes lacunas na presta\u00e7\u00e3ose servi. As pessoas com deficiat que a necessidade do atend m\u00e9dico mot de ansiedidos barreiras que de enfrentar. dificuld come\u00e7 em chegar \u00e0s unidades de sa\u00fade a baixa qualidade dos transport a pouca acessibilidade c; forma insuficiente dos profissionais, el, de atend, conhecimento espec\u00ed sobre defici\u00eancias dificuldade comunica\u00e7\u00e3o pacientes e profissionais foram barre identificadas pela pesquisa disso \u00e9 que por exemplo n\u00e3oem profissionais saibam libras, a l\u00edng brasileira sinais, para comun\u00e7\u00e3o surdos. acep dosvist de que o atend precisa serado maneira integral Con a nacional de sa\u00fade o ser humano deve visto de forma completa Nacep dos trabalhadores, asrut f\u00eds n\u00e3o possuem acessibilidade. falta ouraso na entreg insumos tamb\u00e9m foram cit como obst\u00e1cul na presta dos servi\u00e7os mobili\u00e1rio como macas, foi outro, assim como trabalh insufic nas equipes e falta articula\u00e7\u00e3o entre os servi de sa\u00fade.retanto,vist identific pont positivos - nem t perdido! - quando atendimento prestado mane humanizada,ado esfor\u00e7o da equ em ouvir a dem usu\u00e1rios. Elesam pontos eogiam outros. Isso \u00e9 bom linha deil\u00edbrio na pr\u00f3p pesquisa. Out p positivo foi o pros cuidados, a marca consultas ex laborat\u00f3rios necessitem fe fora das unidades de sa\u00fade. Tamb\u00e9m foi elogiado esse setor. Os trabalhadores dizse frustr quando n\u00e3o conseguem comunicar bem com usu\u00e1riosando para a necessidade deem mais treinamento. Presidente Styvenson, lembrar a educa inclusivaistir nela.cluir n\u00e3o \u00e9 perceber o ser humano pela falta de membro fun do corpo, garant recursos devem ser utilizados assegurar o aprend todos. Al de oferecer o ens libras e braile, professores dev estar atentos \u00e0 maneiras diferentes como seus estudantes apren. Alg aprendem com aulas exposit;, v\u00eddeos; alguns precisam de trabal em grupo; outros apresentam melhores result respondendos folhas de exerc\u00edcio. Os gest escolares precisam oferecer espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o de professores e demais profissionais envolvidos process educacional. Dev ser estimadas asquisas m\u00e9t e t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas de materia\u00e1ticos, equipamentos e tamb\u00e9m de tecn assistida. Experi\u00eancias inovador devem ser busadas como exemplo para aprimor pr\u00e1ticas.odemos encontrar a\u00e7\u00f5es de escolas no interior Brasil parceria com r\u00e1d locais com a finalidade de deb o tema educa inclus, a\u00e7\u00f5es que, ao longo pania alcan\u00e7unos que n\u00e3o tinham acess computadores celulares. As solu\u00e7\u00f5es est na criatividade, na sensibilidade, fraternidade, solidariedade e consci\u00eancia de que \u00e9 importanteendermos a nossa diversidade.\nmlingua compress=FalseO SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIMmlingua>:brigadoador Paulo Paim Conv agora para ocupar a trib Senador Mar Pont,so astronauta\n\n<mlingua compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling nada Senador. Agora o Senador Humberto Costa. Na sequ\u00eancia, o Senador Conf\u00fa.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: De nada, Sen Humberto. Sen Conf\u00facio Mou.. dez minutos na tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlinguaab\u00e9ns,. Conf\u00fa Agora ocupar a tribuna, o Senador Lucas BarretoPausa.)ador Well.\n\n<llmlingua, compress=False>O PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Assim ser\u00e1 fe, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua palavra o Sen dez minutos\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu querade, Senador Lucas. Compart o senamente imagem que eu Prof\u00e3o Rep\u00f3rter \u00c9 estarced a pobreza no estado, a falta acesso \u00e0 sa\u00fade servi\u00e7os b\u00e1sicos.a a tribuna ag o Senador Cleitinho Gerais dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling De nada, Senador Cleitinho.\u00e3o a na galador Eduardo Gir\u00e3o do do Cear Bem-vind ao Senado! Ocupa agora a trib o Senador Marcos do Val por dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Senador Jay,ador Jayme senhor ser\u00e1 em segu Est\u00e1 o..?ador Kajuru\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Senador Jayme Campos de L, sen cinco minutos. sequ\u00eancia, Senador Eduardo Gir, a qu\u00e7o que depois assumaqui Presid\u00eancia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmling palavra, pela or, Senador Jorge Seif.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmling Obrigado,ador Seif. S\u00e3o muito bem-vindosadores Cat Plen Senado Federal Muito obrigadoador Eduardo Gir\u00e3o, com palavra, como orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling concluir, Senador Eduardo Gir\u00e3o\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua Per.grade\u00e7o,ador Eduardo Gir\u00e3o instarei Pol\u00ed Legisl, a Advoc Senado e Diret-G paraizarem o requerimento, ser\u00e1 submetido uma decis\u00e3o Presid\u00eancia do Senado Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. S. Senadores, Sras Senadores,am-me\u00f3s vamos um pou o in\u00edcio dadem do Dia,ador Magno Malta, Sen Jorge Seif, Sen Astronauta Marcoses para que Comissista de\u00e7amento possapreci os PLNs - apreeste instante damagem doNDCT,uste dos servid Ent\u00e3o, s\u00e3o temas,ero crer, unem a todos, para que sejam o rapidvados Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos aguard a conclus\u00e3o trabalhos Comissista de\u00e7amento T\u00e3o logo conclua, n\u00f3s iniciaremos a do Dia paut pr\u00f3pria do Senado Federal Eu gostaria de fazer um reg com grandeisteza,alecimento ex-Deputado Federal A Paulacor dia 1 de aos81 anos de idade. Mine de I\u00e1 Aracely de Paula form-se em Dire pela Facul Tri\u00e2ng Mineiro Uberaba Foi advog Promotor Adj dex Nama cidade Arax\u00e1 inici sua carreira pol\u00edtica como Vereador exerceu cargo Prefe Municipal por cinco mandatos entre de 1975 e 200 foi\u00e1rio deism Deputatos de Federal sendosc65ou.216 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de Cultura Aelyula de enormado contrib, o Estado Min Gera paraunic\u00edpio.z uma missica\u00e7\u00e3o \u00e0 causas de interc o desenvolvimento econ\u00f4mico e a proje\u00e7\u00e3o tur mineiro queamente faz comja sempre lembr grandes nom da brasileiraes Prefe vezado Federal grande pol\u00edtico mine anosossesigos, os\u00e3\u00e3 Arax doaserais do meigo Arac.adores, Sen Eduardo Braga, LDB \u00e9 importante, faz o reg Presid\u00eancia do Senado satisf, da passagem, de, brasileiro ex-Senador exidente do Sen e Congress ex- Sarney, completou ade.amar Ara Sar nas em Piniro\u00e3o em 930 formou Dire pela\u00e3o particip dail Presidenteanhense dos p\u00fablico, Sar pol\u00edtica conhe todos comivos com de no3 anos que, resir. Sar Deput e1196\u00e3o para o1965 970 seguidaivosadoando o Estadoanh. Em 8 a a dosicos,ney do19,neyDSaturaves \u00e0 Pres. 5 9 pelo9 0 Presidente 9 19, 20020520203 Eis bressimoney dae sin Casava que o do Brasil esta grandeney,idente Casa de  anos seite Sen Eduardo Brag. Esta tem G.mlingua>A SRAZE GAMAllml Rodoero s\u00f3iment\u00e1loistro ex.ar nahoido vi visto comoimos,arreiis sou marense\u00e1s pol\u00edtico,icamente,zidenteney o Sarney Senraga de a foi, asg\u00eanciasicos eneana ele O ele adoito de\u00f3ria de nuncaou nem noa\u00e7\u00e3o \u00e9 grande est doioinoador e outras euroraos\u00e7\u00e3o,istroerounaha de, sobre, como\u00e3o.\u00e1s,asirosDBada PresidenteuaODRIadora Elizianeama.\nua=.ERIGOACHECO\u00ed do Ma\n.EODGO,ardoa.COador AzizEHE>: Com aavradem Sen Jorge\nua.ERIGOACador. ademno Malta\n.ODCOadorta. o doiente,o Dia o item daaado  de0 Comarel ali Comar\u00b07 6 para ved do sobreas \u00e0 sobreporte interest interm\u00e7\u00e3o entreeleinte a M a1. da deuntos E\u00f47  2 1 da Sub1ado\u00b0 5 Senundes, oria.av ao doimento,adorington Fundes SR. PODGO PACCO>: aavra aoator\u00e1 SR.COavator. Padorraj\u00e1ponho Senundes Senme... Senadorathradem,th deamentoua>A SRA.GATHTI>: o Comaz um V.a Sr.igo,, o na ADC9 n\u00e3ointe. empresa\"ere noso \"B de S\u00e3o Paulo V Pauloerizer uma o Comutir melhor\u00e3o doadorington Fundesuotoigada< SR. P PACCO>:radem SR. PCOinho. doundes de de\u00e3o eualmenteadorathettiamenteo comprecia pela de Assos\u00f4icosator do I\u00e1ato ao encial serig\u00e7\u00e3ovidaseadores amadoso\u00e3o\u00e1ho,se dosadores - compromsoje\u00edvel, ent\u00e3o en S.a oator da B doato de outros propor\u00f3sanaado\u00ed sim para,,ive ao Com aso oados Federal\u00e7\u00e3o, deveamente asitasinholetpreo.\u00e3o que porordoada Aia de e nem do Fundes\u00ed amureimentoatorington<ua,False SR. PGO PCO\u00e1ua SR.ODHECO</ peladem\u00ed Jorgeuru= SRRESENTEGO PHECOado, Jorgeuru V.a Fundesaria- requos\u00e3, ao Federal comadouington Jorge requas ao Va.uer ent\u00e3oosanh\u00e3 submeter ao Federal,indoive serados mesza\u00e3osesoauta de\u00e7\u00e3o1 Arns oUcrnia Pare3,\u00e7\u00f5es Nacionala Sera,o aesa.ria. (ausairautir\u00e3opreria Pres subm\u00e9 simlica em nos do parecer o aproamausa\u00e7\u00e3o<ua,FalseO SR. P PCO>:oto Ories<ua SR.RES PHECO</\u00e3o Regadorimares\u00e7\u00e3o palra pela or\u00edinho<,=FalseO SR PRESENT PCOitora pela or\u00e3es Nao como orador<,O SR. PCOes. aadoro<,= SR PRESENTE PACHECO</ Oadooistro e aen\u00e7a entreado Federal doenadorlicy umaado Federalidaa\u00edliaardoy V.ara muitorigadobro\u00ed bemindoyauta de\u00e7\u00e3o42 (ap comoarecer8os Econ\u00f4,atoriz que Federatar de de1\u00e3oovoimento),am ao para deo aIimento33 Com Ass E\u00f4icos que ur\u00e9riaimento o aproamamausa.)ado, contraadorovimarinhoa \u00e0ria\u00e3oPausairair, declar a\u00e3opreria A\u00eancia simlica. de em turno parecer apro permanamausaprov projet\u00e7\u00e3oadorov\u00e3inho pare Com\u00e3o Diretere a re\u00e7\u00e3o formaal re finalausa.) Encer a\u00e3o\u00e7\u00e3o a aproamamPausaprov final \u00e0ul\u00e7\u00e3o Esta que 3,vadorimar,inhoautajet de\u00e7\u00e3o\u00ba223 Reimento822 Jar Vascon que nos do art, in Iimentoadode9 abril agosto3 h\u00e1, doimento As Sras.rs. o aproamPausaadoente Fernando Dueato o Sen Vasconemamosossaonta recupera\u00e7\u00e3o palra pela or Jorgeuru.<ml,=FalseO SR. PRESENTCOllmluaximo or inscci Lucas.Pausa<,O SR.CO Senanadora Augustoausaingua,=False SR PRESENTACCOll O Sen\u00e3o Eu o cum pela de or, pelosamentos bemados pre Va. queham as, tantoativas n\u00e3o,assasiras V.a porque\u00e3o\u00e3o, dess, de V.a uma\u00e3o Pres, V Exa. uma mere a fix pela Pres, sobreudo deuma om do emso me inform quees ad outrosimento discipl e defin pl doadosas e de forma es poresaem por\u00e7\u00e3oal,a garantamentoxtfeirasanto comp o V Exa eu o re paraament o eamenteida Eimho.\n<llmling,=False> SR PENTE RODCO</llmlicaadoraaresves que paraaresvesador com peladem.\n<ml,>O SR.GO PHECO</ Oinho<ingua,=False SR PRESENT RAClling Seninho amanh naprefermag, j\u00e1 apro deamento amanh na queamos aprovar e enculo dess do p da enfer um que foi aproado,anc fenda \u00e0, e agora um PLN que, quero crer, viabilizar\u00e1 definitivamente o piso nacional da enfermagem. Quero registrar com muita alegria a presen\u00e7a do ex-Deputado e ex-Prefeito de Salvador ACM Neto aqui, no Plen\u00e1rio do Senado Federal. Seja muito bem-vindo, meu Presidente ACM Neto! Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, associando-se o Senador Jaques Wagner e o Senador Otto na alegria de receber o Presidente ACM Neto, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CLEITINHO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O Sr. Jorge Seif, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 63134, "compressed_tokens": 5069, "ratio": "12.5x", "rate": "8.0%", "saving": ", Saving $3.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia": "Discuss\u00e3o sobre legisla\u00e7\u00e3o e direitos das pessoas com defici\u00eancia.", "Aprova\u00e7\u00e3o de Projetos de Lei": "Delibera\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o de projetos de lei em pauta.", "Apoio \u00e0 Sa\u00fade e Servi\u00e7os B\u00e1sicos": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia do acesso \u00e0 sa\u00fade e servi\u00e7os b\u00e1sicos.", "Homenagens a Figuras Pol\u00edticas": "Reconhecimento e homenagens a figuras pol\u00edticas importantes.", "Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva": "Discuss\u00e3o sobre a inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia no sistema educacional."}, "stances": {"Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Aprova\u00e7\u00e3o de Projetos de Lei": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Apoio \u00e0 Sa\u00fade e Servi\u00e7os B\u00e1sicos": {"O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. EDUARDO BRAGA": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "FOR"}, "Homenagens a Figuras Pol\u00edticas": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL"}, "Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de lei, o apoio \u00e0 sa\u00fade e servi\u00e7os b\u00e1sicos, homenagens a figuras pol\u00edticas e a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o inclusiva. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para o apoio \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em prol das pessoas com defici\u00eancia e \u00e0 melhoria dos servi\u00e7os de sa\u00fade, al\u00e9m de reconhecimento a figuras pol\u00edticas e a necessidade de inclus\u00e3o no sistema educacional."}, "response_elapsed_time": 5.9348485469818115}