{"id_session": 25508, "elapsed_time": 197.8654522895813, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: H\u00e1 regimental. Estou declarando, portanto, aber a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Sras. e os Srs Senadores poder\u00e3o se inscre para o uso da palav, por meio do aplicativo Senado Digital, lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria desta\u00e7a \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .150, do ano de 2022, e das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019, de. Exa. a Sra. Deputada Margarete Coelho; e -jeto de Le n\u00ba 776, de 2019, de S. Exa Senico Rodrigues. Ato cont\u00ednuo, n\u00f3s vamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Por ordem,. Exa. o Senador Paulo Paim Convido-o j\u00e1 a se fazer presente, Senador Paulo, \u00e0 tribuna do Senado Federal.. Exa tem dez minutos para uso da tribuna.\n\n<mlingua compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlinguaador Paulo Paim, nossos cumprimentos mais uma vez pelo seu pronunciamento, que traz relatos sobre as visitas \u00e0 nossa Casa, \u00e0s Comiss\u00f5es, de Sras. e Srs. Ministros da Rep\u00fablica, traendo seus planos de trabalho, suas a\u00e7\u00f5es. E tamb\u00e9m, pela\u00edss refer\u00eancia, tive a oportunidade h\u00e1 poucos instantes de me dirigir \u00e0 Petrobras, sede dela aqui em Bras\u00edlia, para cumprimentar o nosso Presidente Jean Paul Prates porque trouxe de fato... N\u00e3o h\u00e1 exageros quando. Exa. menciona a apresentas novas refer\u00eancias quever\u00e1 de ser as b\u00fassolas para a pr\u00e1tica de pre\u00e7os dos nossos combust\u00edveis. N\u00e3o h\u00e1 como desconhecer, muito antes, pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 que se registrar e aplaudir porque s\u00e3o significativas e consist diminui\u00e7\u00f5es que passam a ser praticadas pela Petrobras. E \u00e9 importante que todos n\u00f3s, enqu consumidores, possamos tamb\u00e9m fazer valer, af de contas \u00e9 preciso que essa diminui\u00e7\u00e3o chegue \u00e0 bomba, ao consumidor final. Meus cumprimentos \u00e0 Petrobras, sob a dire\u00e7\u00e3o do Presidente Jean Paul, que foi mencionado em registros V. Exa. Como segundo orador n\u00f3s convidamos S. Exa. o Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicasossas excel\u00eancias, quem nos acompanha pela TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado, redes sociais, Deus e sa\u00fade, p\u00e1tria amada, primeiro, a alegria de falar desse tema, aqui quero agradecer tr\u00eas Senadores presentes, nunca vou deixar de ser grato a cada um dos senhores pelo apoio incondicional que eu recebi com meses de mandato, naquele meu projeto do S para o atendimento aos diab\u00e9ticos: Gir\u00e3o, Styvenson, Veneziano. O Mag n\u00e3o estava aqui, estivesse, iria apo; Beto tamb\u00e9m, com certeza. Esse projeto foi sancionado pelo Vice-Presidente Hamilton Mour\u00e3o. Eu obtive palavras que n\u00e3o vou esquecer dos Senvaro Dias e Esidi Amin, que disseram: hist\u00f3ria do Senado Federal, nunca um Senador conseguiu em tr\u00eas meses de mandato sancionar um projeto de lei\". Mas eu tenho que lamentar. Eu n\u00e3o tenho nenhuma raiva, por Deus, do ex-Pres Bolsonaro, mas tenho uma m\u00e1goa que n\u00e3o d\u00e1 para esquecer: ele n\u00e3o regulamentou o projeto de lei sancionado pelo seu-Presidente Hamilton Mour\u00e3o, ou seja, o S j\u00e1 estaria, 2019, atendendo os prime socorros de um diab\u00e9tico e tamb\u00e9m fornecendo insulina. Como diab\u00e9tico e Senador que tem o foco de atua\u00e7\u00e3o centrado na sa\u00fade, tenho aqui hoje de manifestar minha preocupa\u00e7\u00e3o com o que est\u00e1 acontecendo em alguns estados: pacientes com diabetes que fazem uso regular de insulina enfrentam dificuldades para obter o medicamento junto ao SUS. O fato foi relatado em detalhes ontemornal O Globo, em uma ampla reportagem. N\u00e3o chega a constitu surpresa, porque, em mar\u00e7o, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o alertou que isso poderia acontecer, depois da inspe\u00e7\u00e3o para apurar irregularidades na compra, na entrega e no armazenamento de insumos, vacinas e rem\u00e9dios. O problema, \u00e9 preciso dizer, foi herdado do Governo anterior, infelizmente marcado pelo descalabro em duas \u00e1reas essenciais: sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Na inspe\u00e7\u00e3o mar\u00e7o, o TCU constatou que quase 1 milh\u00e3o de tubetes de insulina, para pacientes com diabetes, sofreram descarte, nos \u00faltimos anos, n\u00e3o terem sido aproveitados dentro do prazo previsto, e, nos dois \u00faltimos preg\u00f5es, para compra de insulina, nenhuma empresa apresent proposta. Mas isso n\u00e3o isenta de responsabilidade a gest\u00e3o atual, que tem a obriga\u00e7\u00e3o de regularizar os estoques de insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade, inclusive cobando solu\u00e7\u00e3o um problema de log\u00edstica: a falta de insulina em munic\u00edpios em que o medicamento \u00e9 encontrado no dep\u00f3sito dos estados. O minist\u00e9rio informa que est\u00e1 providenciando o remanejamento, entre estados, dos estoques existentes e que tamb\u00e9m autorizou a compra de insulina pelas secretarias estaduais de sa\u00fade que ser\u00e3o ressarcidas. Outra provid\u00eancia \u00e9 aquisi\u00e7\u00e3o emergencial do medicamento, e isso levanta outra pol\u00eamica: foram comprados tubetes de insulina de empresa - pasmem - que ainda n\u00e3o obteve o registro do produto na Anvisa. Apesar da garantia de seguran\u00e7a e efic\u00e1cia pelo fabricante, tal fato \u00e9 question\u00e1vel, mesmo em tratando de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, a meu ver a recomposi\u00e7\u00e3o dos estoques de insulina precisa ser feita com produtosendados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Julgo ser necess\u00e1rio destacar um alerta feito pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: \"falta produ\u00e7\u00e3o nacional de insulina an\u00e1loga de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de forma sustent\u00e1vel e capaz de atender \u00e0s necessidades nacionais\". A\u00ed encontra o \"x\" de uma quest\u00e3o bem mais ampla. Apesar de estar no ranking dos dez pa\u00edses comes ind\u00fastrias farmac\u00eauticas do mundo, o Brasil \u00e9 ref\u00e9m de pre\u00e7os externos e da importa\u00e7\u00e3o de insumos no setor. J\u00e1 chegamos a produzir 50% de insumos farmac\u00eauticos nos anos 80. Hoje, o \u00edndice gira em torno de 5% - que diferen\u00e7a, hein? Os especialistas alertam que precisamos, pelo menos, chegar a 20%. O desafio est\u00e1 posto para o Governo Lula \"3\", sabidamente voltado para o social, para super\u00e1-lo ser indispens\u00e1vel envolver a iniciativa privada e mobilizar a comunidade cient\u00edfica - pode ser um dos caminhos para nossa reindustrializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso lembrar o que vivemos recentemente e n\u00e3o esquecer a li\u00e7\u00e3o tirada no enfrentamento da pandemia de covid-19. Um pa\u00eds com um sistema de sa\u00fade t\u00e3o abrangente como SUS n\u00e3o pode depender s\u00f3 importa\u00e7\u00e3o, precisa, obviamente, ter fabrica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de bo parte de insumos, vacinas e medicamentos. Querido amigo, \u00e9tico, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, eu gostaria de solicitar o seu apoio - a terei, com certeza, de Omar Aziz, de Styvenson, Gir -, n\u00f3s precisamos convencer o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a fazer o que o Presidente Bolsonaro n\u00e3o fez por pirra\u00e7a ou porque ele n\u00e3o gosta dos diab\u00e9ticos, porque os diab\u00e9ticos do Brasil precisam saber que, desde 2019, o meu projeto, aprovado aqui e sancionado pelo Vice-Presidente Mour\u00e3o, simplesmente o Bolsonaro ignorou, regulamentou e SUS est\u00e1 nesta crise hoje: n\u00e3o tem insulina para os diab\u00e9ticos, nem primeiros socorros, que estavam nesse meu projeto in\u00e9dito. Hoje eu creio que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade poderia regulamentar para a gente n\u00e3o ter que subir aqui \u00e0 tribuna para atender tantas reclama\u00e7\u00f5es do nosso pa\u00eds, porque s\u00e3o milh\u00f5es de diab\u00e9ticos. O Paulo Paim, por exemplo, \u00e9 diab\u00e9tico, e ele achava que era pr\u00e9-diab\u00e9tico, eu que o alertei: \"N\u00e3o existe pr\u00e9-diab\u00e9tico, Paim, isso \u00e9 igual a estar ligeiramente gr\u00e1vida. Voc\u00ea \u00e9 diab\u00e9tico, Paim\". E, francamente, as reclama\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias, \u00e9 o Brasil inteiro ligando nos gabinetes - aqui, com certeza, Senadores recebem. Porque, gente, diabetes \u00e9 a terceira doen\u00e7a que mais mata no mundo, e as duas anteriores a ela s\u00e3o provocadas por ela: a diabetes. Ent\u00e3o, se n\u00e3o houver, por parte deste Gover Lula, a preocupa\u00e7\u00e3o urgente de regulamentar um projeto meu, aprovado e sancionado ex-Vice-Pres da Rep\u00fablica, Hamilton Mour\u00e3o, eu evidentemente serei tamb\u00e9m ferren cr\u00edtico de Lula como acabei sendo Jair Bolsonaro ele ter feito isso sem nenhuma motiva\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque a gente combinava muito bem. A gente conversava todo dia por telefone, nessa \u00e9poca n\u00e3o t\u00ednhamos discutido, e ele ignorou uma san\u00e7\u00e3o do seu companheiro, do Vice-Presidente, o General Mour\u00e3o. Agraid\u00edssimo.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling Obrigadoador Jorge Kajuru, pela sua participa\u00e7\u00e3o Conv \u00e0 tribuna o Sen Beto Faro, tem, regimentalmente, dez min. Senador Beto Quudar, at\u00e9 a chegada do Sen Beto Faro os e as companheiras servidoras dauvidoria do Senado Federal. Sejam muito bem-vindas e bem-vindos. Senador Beto Faro\n\nmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling Presid\u00eancia agradece a presen\u00e7a, Senador Beto Faro. Pela ordem Senador Magno Malta. Em seguida, orritos, Senador Roger Marinho, que j\u00e1 est\u00e1 postado nossa tribuna. Senador Magno\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Obrigado, Sen Magno Malta \u00c0 tribuna encontra-se como pr\u00f3ximo insc Senador Rog\u00e9rio Marinho. Sen Rog\u00e9rio\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Obrigado, Sen Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senador Kajuru. a palavra, por dez minutos, Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESE VLEIM</ua>: N\u00f3s quedecemos, Senador Jorge Seif, pelo bomurso e essa leran temporal e que causar \u00e0ade privada j\u00e1ida. Parabenizo-o seu\u00e1rio\u00e3,seco temporal importante: seu nascimento.\n\nllua compressRESIDE ST V>: De nada. Conido Sen Gir\u00e3o a tribuna porutos\n\nllmlingua compress. ED G\u00c3mling>: Sr desta sess\u00e3o, Senadoryvensonim, doinho do Norte, Sras. Senadorasrs. Senadores,\u00e1rios desta Casa,ores, e que nos de\u00e7\u00e3o do Federal - TVado,ioado, Agado - muit\u00edssimo boa tarde Eugoqui, n sess\u00e3o, muito queendo Sr. Presidente, no nos e que uma decis ir Consho Nacional de\u00e7a n\u00e3o qu quevir naade para decis\u00e3o t\u00e3o estapafia que poderegar vregarUS quear uma muitoicadaadeente vive. Oelho Nacional dei\u00e7a publicou no dia 2 deiro, a\u00e7\u00e3o 487, de 2023 queui a\u00edtica Antimanic dooder Judici\u00e1rioundo o CNJ, oo visa adequar a da\u00e7asas e o deas emfrimento com def\u00eanciasocial em com leiho Mino Federal Rosa Weber, a\u00e7\u00e3oce outras\u00e7\u00f5esica Antimanicomial ou queja sobiga\u00e7\u00e3o ou emimento daena ou em com monitor\u00f4nica ou outrasidas em meio aberto. A resol\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m eliminacia m\u00e9dica,o m\u00e9dico para alta aociente eove tamb\u00e9m, Senador, oim da comva do m\u00e9dico que\u00e1ada,,iperofissional.re que desarzoadaida foi por \u00f3r\u00e3oativo que\u00e7\u00e3ole dooder\u00e1rioendoseup ouasicasadas, as de psiquiat de medicina. \u00c9 generalizada aicaida t em temrut para absor aada peloim dos de\u00f3dia. Dizem aa\u00e7\u00e3oidades\u00fadeoca emco queprem essa medidaan\u00e7a os demais pacientes. Oho de Medicina apoou manif\u00e7\u00e3o aelho de Just\u00e7a n 48723.ho deicina, a de Psiquiatra, a\u00e7\u00e3o M\u00e9dira\u00e7\u00e3o dos\u00e7\u00e3oiraho de do entidadesativas da m\u00e9dica eentoras de profissionais qualificado, emitiram notas queudiaram,,udiaram a no\u00edn, imprente inici doelho dei\u00e7a\u00f3 ohor uma ideiaador Magno, aocia Brasileira de Psiqui, ema assinada pelo, Drdo Silva, a ou oimento \u00e0 pessoas comorno mentalja cumprido de hospitalal ourade pelo Caps da R ao adeado acado osentes/cosessa enfermidadeendoar grandezo\u00fablica bem comoco aociente, aos familiares e \u00e0 geral,endo aooder Jud\u00e1rio a\u00e3o def\u00e7\u00e3o da seg pessoa comanstorno mental entre aidade prisional e/ou as\u00e7\u00f5es hospitalares\u00e1 oelho Med Pauloou ososados \u00e0 pr de\u00e7os m\u00e9dico-psi\u00e1trsuember os paci quefreram a\u00e1ria eidadenica oopopria resol\u00e7\u00e3o Os hosp n\u00e3o\u00f5 de um adeadoamento, impedir fugas, viabilizariv externas,visionar visitas o aedade seria abs grande.inda em sua notascrita, Dra. Abramov e todo o seu corpo diret o Cesp seou no sent que as direzes da\u00e7\u00e3o n202 CN, conflitamente com as normas \u00e9t que regem a\u00e3o m\u00e9dica. A doho MedCF),idade m\u00e1xima de da m\u00e9dica foiara ao que - aspas:\u00e1riosistas, Sr., se manifestaram forma particularoitar as da o memb deidades ter\u00eaicas Dr. Quirinode\u00faniorou oivismo jud que envolveunto - ele oivismoicial - e eu abro asp para uma do Dr. Quirino.<llmling, compress=False>O SR. EDUDOIR</llmlingua\u00e1, j\u00e1 euo oador Magno, se o Presidente permitir o aparte.\u00f3 conclu, s\u00f3,adoryvenson Valentador Jorge Se, queou o.ido Art Palom o Diretor daocia\u00e7\u00e3oista Medicina.iz ointe \"\u00e7\u00e3oita o\u00f3digo Pen, [ o] deoal e [] Lei de Exec\u00e7\u00e3oal Ess s\u00e3oarquicamente superiores \u00e0 ResNJ. E mais \u00e9 impos\u00edvel a suaa\u00e7\u00e3o pr, uma que os internados em man\u00f4mios jud\u00e1rios\u00e3o l\u00e1 n\u00e3o, mas principalmente por med de seg detentivas e salvaguarda social \u00c9 uma quest de pericul, e n\u00e3o de tratamento\".\u00f3 um min,., se, para eu concluir a \u00faltima\u00e1gina.\n<llmling, compressFalse>O. PRESENTEENEZOAL DO\u00ca</llml>: Obrig,ador\u00e3o.igadornota.<,=>O.RESIDENTEENEZIO VAL DO R</llmlingua O, Senador Eduardo\u00e3o. Senadoryvenson Valentim.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE VENEZANO VITAL DO R</llmlingua>: Obrig, Senador Styvenson Valentim. Senadorardo\u00e3o.\n<llmling, compressFalse>O. PRESENTE VENEZOAL DO</llmling>:feito! Como tamb\u00e9m doadornota seu.\n<ml,=>O. PRESEE DO\u00ca</llml Aere o seu para dos apartes S. Exas. o Senadorno Malta e o Senador Styvenson Valentim. Nadem de inscrit,ido o Senador Lucas Barreto. Em segu, o Senadorno Malta.\n\n<llmling, compressFalse>O. PRESENTE VENEZO VAL DO\u00ca</llmling>: ... por V. Exa. e principalmente pelo tema que V. Exa., mais, traz \u00e0una. Senadorno, por, por obs\u00e9qu. Ex. tem dezutos na.\n\n<llmling,=>O. PRESE JGEAJUR</llmlador Magnota eu apenas quero registrar que o senhor foi 100% fiel \u00e0 nossa conversa telef\u00f4,, em nenhum, eu comuniquei aos assess do Fl\u00e1vio Dino que o sen iria desrespeitlo. Eu o\u00e7o. Tinha certe de que o senhor n\u00e3o faria essa perg, como n\u00e3o fez. E deu a sua palavra a mim, cumprida.u, o Presidente Rodigo Pacheco j\u00e1 chegou para a Ordem do. O Presidente atrasa muito pou, sempre.ora \u00e9 a da voz de Rond\u00f4,adorime Bag que s\u00f3 tem umaida nesta, \u00e9 a p Rond\u00f4 n\u00e3o tra para\u00f3s.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJUR</llmlingua>:is, Senador Oriisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE JORGE KAJ</llmlingua>: Eu n\u00e3o sou idi de desobedeceristo Guimar\u00e3es. Fique tranquilo. Mas o Presidente j\u00e1 vai estar a, e ele vai fazer isso.forme eu brinque,adorimeuna. Anicaisaida aican de\u00f4nia. tra n\u00e3o?ode falaruna. E Presidente Rodrigo Pacho j\u00e1 vai assumir aqui, porque eu j\u00e1 ti bron deis (Pausa.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: De fato... Senador Hein, eu vou pedir apenas, por eleg\u00e2n, a presen\u00e7a das nossas represent da Festa do Vin, de Bento\u00e7alves. o. Prefeito municipal tamb\u00e9m esteve conosco. Est\u00e3o aqui as representantes Ana Paula, Tha\u00eds e Lie, que muito bem representam essa importante f do do Sul, uma\u00e3o cultural de Bento\u00e7ves. Fiqueiado porque j\u00e1 se o pra um ano. No \u00faltimo, V. Exa.vequi tamb\u00e9m traendo as represent para nosidar\u00e3o, ficamos muito lisonjeados com a presen\u00e7a e com o convite que foi formulado ao Senado queemos parte desse evento. Voc\u00eas s\u00e3o muito bem-vindas a no Senado Federal,, ig, o. Prefeito de Bento Gon\u00e7alves. Viva o Rio Grande do, Senador, Senador Paulo Paim e Senador Hamilton Mour, represent do Grande do Sul noado Federal! Volt,, \u00e0 discuss\u00e3o.adorton\n\n<llmling, compress=False>O SR. PEOD PCO</llmlua>:ador Ninho Trad<llml, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Oig, Senador Zequinha. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. \u00c9 a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 16, de 2019. Eu pe\u00e7o aos S. Senadores e S. Senadoras que possam vot. Senadorardo Brag, Senador Cid Gom, Senador Carlos Port, Senador Rom, Senador Humberto,ador Styvensonim, Senadora Iete daveador Aonauta Pont. Samuel Jader Baranderlan Ban Calheirosamos em processo de v\u00e7\u00e3o nominal. Presidente Renan Calhe, pe que V. Exa. aponha o seu v.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Para discut, Senadora Eliziane G.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHE</llmlingua>:. Pela or, Senadoraiane G<llmling, compress=False>O SR. PEODGO PCO</llmlua>: aposta da Pres, L\u00edder... E eueriaador Carlos, o Senador Jorge Se, porque h\u00e1 diversasugna\u00e7\u00f5es de\u00e9ria estranha. Eu consulto se poder\u00edamos submeter a voto a impugna\u00e7\u00e3o da Senadora Eliziane Gama e a impugna\u00e7\u00e3o da Senadora Ana Paula Lob, que re\u00fanem a quest\u00e3o da Mata Atl\u00e2nt. E a\u00ed haveria o indeferimento... Para n\u00e3o termos que votar uma s\u00e9rie de impugna\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria estran, ou se, n\u00f3s votar\u00edamos em Plen\u00e1rio essasugna que\u00fanem e abarcam o temavertido Mata\u00e2ntica ever oimento pela Pres\u00eancia dasmaisna\u00e7\u00f5es\u00f3saramosna esses\u00e2ntica., na, a partir do,\u00edamos prosseguimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o do parecer do Senador Efraim Fil.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Senador Jorge Se.\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: L\u00edder Jaques Wagner com a palav<llmling, compress=False>O SR. PENTEGO P</llmling>: Jesus<mling, compress> SR. Pmlis, noito de pacific, no intuito de buscar solu, de ser verdadeiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inform. Ent \u00e9 muito importante a gente construir esse ambiente de solu. E o que eu tenho visto e percebido \u00e9 que se tem conquistado esse ambiente melhor de realiza\u00e7\u00f5es dessa rela\u00e7\u00e3o do Legisl, com o Judici, com o Minist\u00e9rio P\u00fablic, oistro da Justi\u00e7a. Ent \u00e9 muito importante n\u00f3s fazos as propos, buscos asu\u00e7\u00f5es e evitos esseir que o inteiroam foment asesocia f, a des,so, o pa\u00eds ourso de divis\u00e3o entre oposi\u00e7\u00e3o e situ, maioria e min,da e direita sempre vai existir - e que bom que exista! -, mas obviamente n\u00f3s n\u00e3o podemos fazer esse debate dentro de um acirramento em, \u00e0s vez, sede a raz\u00e3o com \u00f3d, com intoler\u00e2n, com desinforma\u00e7\u00e3o. Ent, o que eu percebo \u00e9 que n\u00f3s temos que constru, temos toda condi\u00e7\u00e3o para is, de construir um bom amb, para que as pesso que devamponder respond queidasaut,itut de de possam seradasesses casos que oja quep seja in, seja inentado - porque o bom juiz \u00e9 o juiz que condena o culp, mas que tamb\u00e9m absolve o inoc. Ent, esse caminho de pacifica\u00e7\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o de n\u00f3s todos. Eu vejo aqui a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s Sen, uma rela\u00e7\u00e3o de muito respe, uma rela\u00e7\u00e3o eleg, de proposi\u00e7\u00f5es e de contraposi\u00e7\u00f5es - evidentemente que h\u00e1 diverg, s\u00e3o pr\u00f3prias doado - mas \u00e9 muito importante n\u00f3s manmos esse foco de uma pacifica\u00e7\u00e3o e deu\u00e7\u00e3o efetiva desse do que8 j, queteamente,t ind que as pesso que sejamdadeir\u00e1veis possam ser pun, e que aquelas que n\u00e3o sejam possam provar e demonstrar a sua inoc, ou, o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o demonstrando a cul, sejam absolvidas. Ent, vamos construir esse ambiente de pacific, de rela\u00e7\u00e3o cordial com os demais Poder, como V. Exa. est\u00e1 se refer, com toda lhaneza e just\u00e7a, em rela\u00e7\u00e3o aoistro da Just, que \u00e9 o Just nosso aem dar um de deos\u00f3sos no\u00e7airo\u00e7a ao Judici Minist\u00e9rio P\u00fablic, \u00e0s pol\u00ed para que a gente possa ser colaborativo e construtor de solu\u00e7\u00f5es. E nunca deix, evidentemente - eu sei que V. Exa. \u00e9 muito afiado nisso -, de ser cr\u00edtico. Obviamente que a cr\u00edtica faz, \u00e9 fundamental que ela exista. Mas parabs pelo seu comport, pela sua postura! \u00c9 esse ambiente de constru\u00e7\u00e3o que n\u00f3s precis para termos um Brasil, com mais paz e com maisiza\u00e7\u00f5es efetivas. Tanta queente precisa fazer na de de de\u00e7\u00e3o, l\u00e1 nasas Minasis, e n\u00e3o tem o menor cabimento n\u00f3s gastarmos a energia toda nesse debate que, \u00e0s vezes, \u00e9 um debate que n\u00e3o leva ningu\u00e9m a lugar algum, que \u00e9 o debate do acirramento, do \u00f3dio, da intoler\u00e2ncia. Vamos combater isso. Eu quero aqui enaltecer o comportamento de V. Exa. e dos demais colegas, Senador Jorge Seif, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Giordano, dentro dessa constru\u00e7\u00e3o do papel do Senado Federal nessa quadra hist\u00f3rica. Muito obrigado, Senador Cleitinho.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. MAGNO MALTA, O SR. OTTO ALENCAR, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O Sr. Magno Malta, O SR. CARLOS VIANA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, A SRA. LEILA BARROS, O SR. MECIAS DE JESUS, O Sr. Styvenson Valentim, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. GIORDANO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O Sr. Marcio Bittar, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. SERGIO MORO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. WEVERTON, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. BETO FARO, O SR. JORGE SEIF, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 85223, "compressed_tokens": 6815, "ratio": "12.5x", "rate": "8.0%", "saving": ", Saving $4.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 150, do ano de 2022": "Discuss\u00e3o sobre a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 150, do ano de 2022.", "Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019": "Debate sobre a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019.", "Situa\u00e7\u00e3o da insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade": "An\u00e1lise da falta de insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade e suas consequ\u00eancias.", "A\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a sobre a sa\u00fade mental": "Discuss\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a relacionada \u00e0 sa\u00fade mental e interna\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas."}, "stances": {"Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 150, do ano de 2022": {"O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, de 2019": {"O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST"}, "Situa\u00e7\u00e3o da insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade": {"O SR. JORGE KAJURU": "FOR"}, "A\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a sobre a sa\u00fade mental": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 150, a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 162, a falta de insulina no Sistema \u00danico de Sa\u00fade e a a\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a sobre a sa\u00fade mental. Os posicionamentos dos oradores variaram entre a favor, contra e neutro em rela\u00e7\u00e3o aos diferentes t\u00f3picos discutidos."}, "response_elapsed_time": 8.996930837631226}