{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 51, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados, que j\u00e1 est\u00e3o aqui presentes \u00e0 mesa: o Sr. Hayashi Teiji, Embaixador do Jap\u00e3o, \u00faltimo pa\u00eds-sede dos Jogos Ol\u00edmpicos. (Palmas.) A Sra. Juliana Agatte, Secret\u00e1ria-Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra Ana Moser. (Palmas.) Seja bem-vinda! O Sr. Rog\u00e9rio Sampaio, Diretor-Geral do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB). (Palmas.) Obrigada, Rog\u00e9rio. E o Sr. Rui Campos do Nascimento, representante da organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil. (Palmas.) Tanto ele como o Rog\u00e9rio s\u00e3o atletas ol\u00edmpicos. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional Brasileiro.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Muito me honra estar ao lado aqui - todos sabem que eu sou uma atleta ol\u00edmpica - de dois grandes atletas ol\u00edmpicos, inclusive um campe\u00e3o ol\u00edmpico, o Rog\u00e9rio, e o Rui, que foi uma inspira\u00e7\u00e3o para minha gera\u00e7\u00e3o, medalhista de prata. \u00c9 um prazer estar com voc\u00eas dois aqui nesta Mesa. Minha sauda\u00e7\u00e3o e agradecimento \u00e0s brasileiras e aos brasileiros que nos assistem acessando os ve\u00edculos e m\u00eddias sociais do Senado Federal. Meu abra\u00e7o \u00e0s queridas e queridos atletas e a todos os que atuam neste mundo maravilhoso do esporte. Hoje, al\u00e9m de ser o Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico, \u00e9 tamb\u00e9m o Dia do Atleta Ol\u00edmpico. Por isso, tamb\u00e9m envio meus parab\u00e9ns a todos os atletas ol\u00edmpicos brasileiros, que, com suor, l\u00e1grimas e dedica\u00e7\u00e3o, levaram o nome do nosso pa\u00eds aos p\u00f3dios do mundo inteiro. A data de hoje nos leva a refletir sobre o significado do esporte, seus valores e sua capacidade \u00fanica de unir as pessoas e as na\u00e7\u00f5es. Os Jogos Ol\u00edmpicos s\u00e3o um s\u00edmbolo \u00fanico de uni\u00e3o global, em que atletas de diversos pa\u00edses se unem para competir e representar suas na\u00e7\u00f5es. Eles s\u00e3o um espet\u00e1culo de talento, for\u00e7a e determina\u00e7\u00e3o, e um testemunho do esp\u00edrito humano e da capacidade de supera\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 importante entender que os Jogos Ol\u00edmpicos s\u00e3o muito mais do que uma competi\u00e7\u00e3o. Representam uma celebra\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios universais do olimpismo, como igualdade, equidade, justi\u00e7a, respeito pelas pessoas, racionalidade, compreens\u00e3o, autonomia e excel\u00eancia. Esses valores est\u00e3o ligados ao esp\u00edrito do esporte e s\u00e3o regras fundamentais que devemos procurar cultivar em todos os aspectos da nossa sociedade. Como atleta, dentre tantas li\u00e7\u00f5es, aprendi a import\u00e2ncia do trabalho em equipe, a disciplina, a dedica\u00e7\u00e3o e a resili\u00eancia. Preservo esses valores at\u00e9 hoje, inclusive buscando exercit\u00e1-los no dia a dia da minha atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Por isso, sinto-me honrada em falar aqui n\u00e3o apenas como uma Senadora da Rep\u00fablica, mas como algu\u00e9m que representou o nosso pa\u00eds no principal palco do esporte mundial. Aqui me colocaram como ex-atleta ol\u00edmpica. Eu n\u00e3o concordo com isso. Acho que atleta sempre ser\u00e1 atleta. A gente sai do esporte, mas ele n\u00e3o sai da gente. N\u00e3o \u00e9 isso, Marta? Voc\u00ea, que \u00e9 outra medalhista ol\u00edmpica - \u00e9 um prazer t\u00ea-los aqui conosco. Ent\u00e3o, como atleta ol\u00edmpica - e assim serei at\u00e9 o fim -, conhe\u00e7o de perto a for\u00e7a unificadora do esporte. Nos Jogos Ol\u00edmpicos, competimos como na\u00e7\u00f5es, mas celebramos como uma grande comunidade esportiva global. Senhoras e senhores, os valores do esporte est\u00e3o fazendo falta \u00e0 nossa sociedade. Com tristeza, vejo o Brasil enfrentar uma polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que tem gerado disc\u00f3rdias e at\u00e9 provocado divis\u00f5es em fam\u00edlias. O notici\u00e1rio internacional relata todos os dias que, no mundo, al\u00e9m das fronteiras, h\u00e1 combates intensos e muitas vezes devastadores. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que geram sofrimento, desgra\u00e7a, mis\u00e9ria, refugiados e muita morte. Nesse cen\u00e1rio, observo que o esporte poderia se destacar como uma potencial for\u00e7a de paz. A hist\u00f3ria mostra isso. J\u00e1 vimos como competi\u00e7\u00f5es esportivas paralisaram guerras, viabilizaram tr\u00e9guas e criaram espa\u00e7os para o di\u00e1logo. Esse \u00e9 o poder do esporte. Sua linguagem universal transcende fronteiras, etnias, religi\u00f5es e ideologias pol\u00edticas. \u00c9 um lembrete de que, apesar de todas as nossas diferen\u00e7as, compartilhamos a mesma humanidade. Neste Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico, pe\u00e7o que reflitamos sobre a import\u00e2ncia do esporte para a paz, tanto no nosso pa\u00eds, no seio das nossas fam\u00edlias e entre amigos, quanto no mundo. Espero que nos inspiremos nos valores do esporte para superar nossas diferen\u00e7as e trabalharmos juntos pelo bem comum. O esporte tem sido uma das prioridades do meu mandato - todos voc\u00eas sabem -, porque sei da sua import\u00e2ncia para a sociedade. Al\u00e9m de transmitir valores, a pr\u00e1tica esportiva educa, afasta os jovens da ociosidade, promove sa\u00fade, gera emprego e renda e funciona, sim, como uma ferramenta de ascens\u00e3o social. Para cumprir essa miss\u00e3o t\u00e3o importante, o esporte precisa de apoio e investimento. Al\u00e9m da escassez de recursos, o esporte tamb\u00e9m enfrenta desafios significativos, como a busca pela igualdade de g\u00eanero e a necessidade de ser inclusivo e acess\u00edvel para todos. Buscando colaborar com as solu\u00e7\u00f5es para esses problemas, o Congresso Nacional deu um passo importante, aprovando a Lei Geral do Esporte. (Palmas.) Eu tive a honra de ser a Relatora do projeto, aqui no Senado Federal, e de acompanhar de perto todo o processo de sua aprova\u00e7\u00e3o. Essa lei \u00e9 um marco para o esporte no nosso pa\u00eds. Ela n\u00e3o apenas regulamenta a pr\u00e1tica esportiva, mas tamb\u00e9m redefine a maneira como devemos tratar o esporte em nossa sociedade. Os avan\u00e7os trazidos s\u00e3o numerosos e impactantes. Inclu\u00edmos dispositivos que asseguram a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no Conselho Nacional do Esporte e valorizam as mulheres tanto nas premia\u00e7\u00f5es quanto na dire\u00e7\u00e3o das atividades esportivas. Tamb\u00e9m criamos condi\u00e7\u00f5es para ampliar a transpar\u00eancia no uso dos recursos p\u00fablicos e avan\u00e7armos na promo\u00e7\u00e3o da paz, da seguran\u00e7a e da toler\u00e2ncia no ambiente esportivo. A nova legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 reconhece o esporte como uma atividade de alto interesse social, mas tamb\u00e9m promove valores, como transpar\u00eancia financeira e administrativa, moralidade na gest\u00e3o esportiva e responsabilidade social dos seus dirigentes. Ela tamb\u00e9m combate o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o e as condutas violentas, que, infelizmente, ainda encontramos nos campos de futebol e nas arenas esportivas. Na \u00e1rea fiscal, aumenta o limite da dedu\u00e7\u00e3o prevista para empresas que financiam o esporte. Isso significa que mais recursos ser\u00e3o direcionados para o desenvolvimento do esporte no Brasil, possibilitando o surgimento de mais atletas ol\u00edmpicos e paraol\u00edmpicos. Mas a Lei Geral n\u00e3o trata apenas de regras e regulamentos; ela representa uma vis\u00e3o de um esporte mais inclusivo, mais justo e mais forte. Em resumo, \u00e9 uma vit\u00f3ria n\u00e3o apenas para os atletas, mas para todos os brasileiros. Ela refor\u00e7a o papel do esporte como uma ferramenta para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o, da inclus\u00e3o social e do desenvolvimento pessoal e comunit\u00e1rio e, acima de tudo, coloca o Brasil no caminho para se tornar uma verdadeira na\u00e7\u00e3o esportiva, onde todos t\u00eam o direito e a oportunidade de praticar esportes. O Esporte tem o poder de transformar vidas, e, com essa lei, tenho certeza de que veremos uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o esportiva no nosso pa\u00eds. \u00c9 com essa esperan\u00e7a e com compromisso que celebro o Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico e o Dia do Atleta Ol\u00edmpico. Por fim, eu gostaria de fazer um apelo a todos os que est\u00e3o me ouvindo: vamos vestir a camisa do esporte. N\u00e3o importa se voc\u00ea busca medalhas ou uma vida mais saud\u00e1vel e feliz: viva o esporte! (Palmas.) Muito obrigada. At\u00e9 me emociono. Voc\u00eas estavam achando que eu ia chorar. (Risos.) Bom, eu estou muito emocionada mesmo, at\u00e9 pelas figuras que est\u00e3o aqui. Eu quero agradecer a todos pela presen\u00e7a. Assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional. Por favor.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Eu gostaria de registrar, antes da apresenta\u00e7\u00e3o do grupo de breaking, a presen\u00e7a aqui da Marta Sobral, medalhista ol\u00edmpica e Secret\u00e1ria Nacional de Esporte de Alto Rendimento. Seja bem-vinda, Marta! (Palmas.) Guilherme Abel Rocha, campe\u00e3o pan-americano de patina\u00e7\u00e3o de velocidade. (Palmas.) Profa. Fatinha e alunos do Centro Especial 1 de Planaltina. (Palmas.) Prof. Gilvan e alunos da Associa\u00e7\u00e3o de Atletismo do Parano\u00e1 e do Itapo\u00e3. (Palmas.) Prof. Betinho, Projeto Social Campe\u00e3o. (Palmas.) Antonio Simoneto, Presidente do Sindicato dos Lot\u00e9ricos do Distrito Federal. (Palmas.) Sensei Galdino e alunos do projeto Jud\u00f4 Galdino, da Ceil\u00e2ndia. (Palmas.) Mariana Mazza, representante da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia. (Palmas.) E os pilotos de drift, com quem a gente tem grande parceria, Andr\u00e9 Silva, Anderson Kugo e Romildo Pontes. (Palmas.) Sejam todos bem-vindos. Eu queria tamb\u00e9m registrar a presen\u00e7a aqui dos alunos do ensino m\u00e9dio do Centro de Ensino em Per\u00edodo Integral Osvaldo da Costa Meireles. (Palmas.) Sejam bem-vindos. Neste momento, eu gostaria de convidar o grupo Start Family Crew, que far\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o de breaking. O l\u00edder e fundador, B. Boy Ched, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Dan\u00e7a Desportiva, far\u00e1 uma demonstra\u00e7\u00e3o do breaking, modalidade que estar\u00e1 presente nos Jogos Ol\u00edmpicos de Paris, agora em 2024. (Palmas.) Sejam bem-vindos. Fazem parte do grupo a Alana, o Drol, o Jo\u00e3o e o Ched.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Sensacional! Obrigada, muito obrigada! (Palmas.) Boa sorte, pessoal! Boa sorte! Obrigada mesmo! S\u00e3o atletas realmente! Eu vou s\u00f3 registrar mais algumas presen\u00e7as aqui. Eronildes Ara\u00fajo, atleta ol\u00edmpica de atletismo. (Palmas.) Mario Tranquillini, atleta ol\u00edmpico tamb\u00e9m, campe\u00e3o pan-americano, em 1995. \u00c9 bom demais, Tranquillini, voc\u00ea estar aqui! (Palmas.) Wlamir Motta Campos, Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o de Atletismo, considerada a melhor confedera\u00e7\u00e3o de atletismo do mundo, gente. No ano passado, ela foi considerada assim. Salva de palmas pelo trabalho da nossa Confedera\u00e7\u00e3o de Atletismo! (Palmas.) Diretor Germano Teixeira e alunos do IFB do Recanto das Emas. (Palmas.) Profa. Patricia Lima, Diretora-Geral do IFB Campus Bras\u00edlia. (Palmas.) Evelyn Apolin\u00e1rio, terceiro lugar no Pan-Americano de Cheerleading. \u00c9 isso? Eu sou p\u00e9ssima em ingl\u00eas, gente. (Palmas.) Francisco Xavier, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o de Atletismo do DF. (Palmas.) Josimar Ikeda, Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Karat\u00ea. (Palmas.) Ana Lu\u00edsa Neiva, campe\u00e3 sul-americana de gin\u00e1stica r\u00edtmica. (Palmas.) Sejam todos muito bem-vindos, pessoal! (Palmas.) Eu vou passar a palavra aqui para os nossos convidados. Eu vou, primeiramente, passar a palavra para o Rui Campos, que \u00e9 o nosso representante da organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil. Seja muito bem-vindo, Rui. Pode ser a\u00ed ou ali no p\u00falpito. Fique \u00e0 vontade.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO</llmlingua>: Boa tarde a todos! Eu sei que eu vim para c\u00e1 hoje, quebrando o protocolo j\u00e1 de in\u00edcio, com o cora\u00e7\u00e3o na m\u00e3o, at\u00e9 porque eu o operei dois dias atr\u00e1s. Estou contrariando ordens m\u00e9dicas, mas n\u00e3o podia refugar um convite que nem este. Senadora Leila, nossa colega de v\u00f4lei, grande amiga; Sra. Juliana Agatte, representando a nossa querida Ana Moser, tamb\u00e9m medalhista ol\u00edmpica junto conosco; Rog\u00e9rio Sampaio, representando aqui o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil; eu estou representando a Atletas. Eu diria j\u00e1 um bom dia ou uma boa tarde aos colegas Fernanda, Ricardo Vidal e Estev\u00e3o, Diretor da Atletas. \u00c9 muita honra para mim. Sou Rui Campos, medalhista ol\u00edmpico de voleibol em Los Angeles, em 1984. J\u00e1 sou idoso! Hoje, sou gestor de projetos esportivos e dou \u00eanfase muito grande na rec\u00e9m-renovada Lei de Incentivo ao Esporte, com uma atua\u00e7\u00e3o muito marcante, aqui, do \u00f3rg\u00e3o que eu venho representar, hoje, Atletas pelo Brasil, ao final do ano passado. O Atletas pelo Brasil foi formado por um grupo de atletas de grande express\u00e3o no cen\u00e1rio nacional, sendo homens e mulheres, ol\u00edmpicos e paral\u00edmpicos - como o nosso querido Estev\u00e3o, como eu j\u00e1 nominei -, que se uniram para pautar pol\u00edticas p\u00fablicas que promovam acesso ao esporte para toda a popula\u00e7\u00e3o, a partir daquilo que j\u00e1 foi um dia o movimento mundial chamado Sport for all ou Esporte para Todos, em portugu\u00eas. A inten\u00e7\u00e3o continua sendo esta: levar o esporte para todos os cidad\u00e3os para que se desenvolvam integralmente, por meio do esporte. Isso \u00e9 a ess\u00eancia daquilo que se comemora, hoje, aqui neste Plen\u00e1rio, que \u00e9 o movimento ol\u00edmpico e as suas decorr\u00eancias. A nossa institui\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 foi Atletas pela Cidadania, \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos de que participo h\u00e1 muitos anos. J\u00e1 se v\u00e3o 17 deles atuando em prol do esporte, fazendo, como a gente chama, o advocacy, que \u00e9 exatamente isto: uma advocacia em prol de causas, como o nosso esporte. Temos uma \u00eanfase muito forte na educa\u00e7\u00e3o, assim como nos nossos projetos esportivos. Os nossos objetivos s\u00e3o o desenvolvimento humano e a transforma\u00e7\u00e3o social por meio do esporte no trip\u00e9 baseado na influ\u00eancia das pol\u00edticas de esporte, gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e mobiliza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Por meio de nossa organiza\u00e7\u00e3o, fomos respons\u00e1veis pela aprova\u00e7\u00e3o do art. 18-A da Lei Pel\u00e9, criado a fim de trazer mais transpar\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o esportiva. Est\u00e1 provado que o que traz medalhas e melhoria de vida e sa\u00fade para um povo, por meio do esporte, \u00e9 uma boa e transparente gest\u00e3o, e n\u00e3o somente treinamentos e atividades f\u00edsico-esportivas. Mais um resultado expressivo do nosso advocacy, no final do ano passado, como j\u00e1 nominei, foi a conquista da renova\u00e7\u00e3o da lei de incentivo at\u00e9 2027, inclusive trazendo uma dobra do percentual de aporte das empresas. Afinal, o que \u00e9 olimpismo, que comemoramos aqui hoje? Antes de eu falar, brevemente, sobre olimpismo, fa\u00e7o s\u00f3 uma corre\u00e7\u00e3o. Aquilo que a gente chama de Olimp\u00edada \u00e9 o per\u00edodo entre dois Jogos Ol\u00edmpicos e n\u00e3o os jogos propriamente ditos...\n<llmlingua, compress=False>O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO</llmlingua>: - Pierre de Coubertin, pai dos Jogos Ol\u00edmpicos na era moderna, tendo fundado o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional, no mesmo dia de hoje em 1894, visava a constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor, por meio do esporte, como instrumento de cidadania e educa\u00e7\u00e3o, livre de discrimina\u00e7\u00e3o e de preconceitos, com valoriza\u00e7\u00e3o da igualdade, da amizade e da solidariedade. Eu posso testemunhar, como atleta ol\u00edmpico, que, mesmo que, dentro dos campos, pistas, gin\u00e1sios, piscinas, etc., a disputa pelas t\u00e3o sonhadas medalhas seja muit\u00edssimo acirrada, fora das competi\u00e7\u00f5es, o que se v\u00ea \u00e9 um grande congra\u00e7amento entre os 4,4 mil atletas de 205 pa\u00edses, como foi em T\u00f3quio. \u00c9 o que se observa. N\u00f3s de Atletas pelo Brasil defendemos o acesso ao esporte para todos os brasileiros como promotor desses valores, dando garantia de um direito social j\u00e1 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e como um elemento indutor de um desenvolvimento humano integral. Eu gostaria de saudar todos os pais e m\u00e3es, que s\u00e3o muito importantes para a garotada que est\u00e1 vindo aqui, saudando j\u00e1 tamb\u00e9m os colegas dirigentes e os colegas atletas aqui presentes e essa garotada que est\u00e1 aqui, no Plen\u00e1rio, que \u00e9 o futuro do nosso Brasil. Nosso muito obrigado de Atletas pelo Brasil a todos voc\u00eas. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela presen\u00e7a, Rui, que representa a\u00ed Atletas pelo Brasil. Vou passar a palavra agora para o querido atleta ol\u00edmpico, campe\u00e3o ol\u00edmpico, Sr. Rog\u00e9rio Sampaio, que \u00e9 Diretor-Geral do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB). Seja bem-vindo, Rog\u00e9rio! \u00c9 um prazer t\u00ea-lo aqui conosco. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO</llmlingua>: Boa tarde a todos voc\u00eas! Para mim, \u00e9 uma grande alegria, \u00e9 uma grande honra poder estar aqui representando o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil e sendo recepcionado nesta Casa por voc\u00ea, Leila, uma grande amiga, hoje Senadora, que representa, com todos os valores do esporte, muito bem a nossa \u00e1rea. Imagino que... Eu ouvi voc\u00ea falando ali. Eu achei que voc\u00ea fosse se emocionar... Ali\u00e1s, voc\u00ea se emocionou. S\u00f3 faltou cair ali uma l\u00e1grima, n\u00e3o \u00e9?\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Voc\u00ea v\u00ea que a gente vai endurecendo aqui dentro, n\u00e3o \u00e9? (Risos.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO</llmlingua>: - \u00c9, mas eu sei o quanto voc\u00ea era vibrante como atleta e continua sendo na atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Eu estive l\u00e1 em 1996, na sua conquista ol\u00edmpica, nos Estados Unidos, torcendo por aquela equipe. Estive tanto na semifinal, que foi dur\u00edssima, que eu n\u00e3o quero nem comentar, como na disputa do bronze. Eu gostaria de aproveitar e cumprimentar tamb\u00e9m de maneira especial o Embaixador do Jap\u00e3o, Hayashi Teiji. (Palmas.) Aproveito para pedir que transmita um abra\u00e7o ao Presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Jap\u00e3o, Yasuhiro Yamashita. Para quem n\u00e3o o conhece, o Yamashita, que \u00e9 o Presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Japon\u00eas, \u00e9 o maior atleta do jud\u00f4 na hist\u00f3ria e uma pessoa diferenciada pela sua educa\u00e7\u00e3o e pelo trato. Cumprimento tamb\u00e9m a Sra. Juliana Picoli, que representa a Ministra Ana Moser, tamb\u00e9m uma medalhista ol\u00edmpica. E muito nos orgulha ter uma medalhista ol\u00edmpica no minist\u00e9rio, \u00e0 frente da pasta da nossa \u00e1rea, que t\u00e3o bem tem representado o esporte brasileiro. Aproveito e cumprimento tamb\u00e9m o Rui Campos, medalhista ol\u00edmpico em Los Angeles, 1984. Eu era garoto, tinha 17 anos, torci muito e me emocionei com aquela sele\u00e7\u00e3o. Hoje, rapidamente, observando o v\u00eddeo que foi aqui transmitido para todos voc\u00eas e revendo algumas imagens, eu fico aqui tentando entender o quanto os atletas servem como inspira\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as, jovens e a nossa sociedade em geral. Eu acho que este \u00e9 o maior legado de uma medalha ol\u00edmpica: o quanto ela \u00e9 inspiradora para a nossa sociedade. Rapidamente, eu trouxe aqui algumas informa\u00e7\u00f5es que eu espero que sejam importantes na comemora\u00e7\u00e3o do dia de hoje. Hoje, dia 23 de junho, comemoramos o Dia Ol\u00edmpico, data em que celebramos a funda\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional pelo Bar\u00e3o Pierre de Coubertin. Coubertin foi um desportista, pedagogo franc\u00eas tamb\u00e9m, que acreditava que o esporte era um direito de toda a sociedade e que o processo educacional passava pela mente e pelo corpo - isso l\u00e1 em 1890 aproximadamente. Convicto disso, ele iniciou uma s\u00e9rie de pesquisas a fim de propor uma reforma no sistema de educa\u00e7\u00e3o de seu pa\u00eds. A partir dessas pesquisas, um sonho foi despertado em Coubertin, que criou, em 23 de junho de 1894, o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional. Dois anos depois, aconteciam os primeiros Jogos Ol\u00edmpicos da Era Moderna, em Atenas. Dessa forma, a data de hoje \u00e9 muito marcante porque representa o recome\u00e7o da hist\u00f3ria dos Jogos Ol\u00edmpicos. E o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, como representante do Movimento Ol\u00edmpico Brasileiro e difusor dos valores ol\u00edmpicos no nosso pa\u00eds, trabalha incansavelmente pelos atletas brasileiros.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO</llmlingua>: - Em cada competi\u00e7\u00e3o esportiva, nosso apoio \u00e9 total para que nada falte \u00e0queles que v\u00e3o representar o pa\u00eds. Os atletas, por sua vez, sabem bem o que \u00e9 vestir a nossa camisa. Quando v\u00e3o competir, carregam junto os valores de amizade, excel\u00eancia e respeito. O esp\u00edrito ol\u00edmpico, t\u00e3o apregoado pelo Bar\u00e3o Pierre de Coubertin, est\u00e1 enraizado em cada um deles. Al\u00e9m dos atletas de ponta, temos nossos olhos voltados tamb\u00e9m para a base de todo esse processo: jovens e crian\u00e7as do nosso pa\u00eds. Estamos certos de que o esporte \u00e9 um valioso instrumento de educa\u00e7\u00e3o e de inclus\u00e3o social. Ele proporciona a viv\u00eancia de valores e comportamentos positivos, que valem para todos n\u00f3s, em todos os aspectos das nossas vidas. O esporte impacta e transforma vidas, e hoje, especialmente, eu gostaria de ressaltar a import\u00e2ncia do esporte para a sa\u00fade e para a promo\u00e7\u00e3o de uma vida ativa e saud\u00e1vel. S\u00e3o impactos positivos do esporte na sa\u00fade f\u00edsica e mental e, nesse ano de 2023, o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional est\u00e1 promovendo, no contexto do Dia Ol\u00edmpico, o tema Let's Move, ou seja, \"Vamos nos mexer\". Liderada por atletas ol\u00edmpicos e criado em colabora\u00e7\u00e3o com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, objetiva inspirar pessoas em todo o mundo a reservar um tempo di\u00e1rio para as atividades f\u00edsicas. Mais de 131 eventos hoje est\u00e3o sendo realizados em massa e ativa\u00e7\u00f5es digitais est\u00e3o ocorrendo em todos os cantos do mundo, sendo organizados pelos Comit\u00eas Ol\u00edmpicos Nacionais e pelo Movimento Ol\u00edmpico em geral, proporcionando uma oportunidade para todos se movimentarem no Dia Ol\u00edmpico. O Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es com diversas crian\u00e7as dentro do nosso programa Transforma, que \u00e9 um projeto social, comemora o dia tamb\u00e9m com muito treinamento. Estamos a 399 dias da abertura dos Jogos Ol\u00edmpicos de Paris e n\u00e3o h\u00e1 tempo a perder. Comemoramos o dia treinando, e voc\u00ea sabe bem o que \u00e9 isso. Cada dia \u00e9 extremamente importante para o desempenho que n\u00f3s esperamos ter l\u00e1 nos Jogos Ol\u00edmpicos de Paris no ano que vem. O COB tamb\u00e9m est\u00e1 iluminando hoje o Maracan\u00e3 com as cores dos aros ol\u00edmpicos (azul, amarelo, preto, verde e vermelho). Os aros ol\u00edmpicos foram idealizados em 1914, pelo Bar\u00e3o Pierre de Coubertin, e representam a uni\u00e3o dos cinco continentes. E o esporte \u00e9 isto: o poder de unir as pessoas em um prop\u00f3sito de paz. Quero encerrar a minha fala manifestando a minha alegria em estar aqui, o meu agradecimento e, mais uma vez, deixar um abra\u00e7o aqui do Presidente Paulo Wanderley, que n\u00e3o p\u00f4de estar aqui no dia de hoje, mas deixou uma mensagem de agradecimento e apoio a esta comemora\u00e7\u00e3o. O meu muito obrigado, minhas sauda\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas a todos voc\u00eas, principalmente aos jovens que vieram aqui, que est\u00e3o iniciando suas carreiras, mas fizeram quest\u00e3o de vir aqui celebrar este dia junto conosco. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos, Rog\u00e9rio. Voc\u00ea nos honra com sua presen\u00e7a representando o COB. Eu vou passar para uma breve sauda\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Luciana Massukado, que \u00e9 Magn\u00edfica Reitora do Instituto Federal de Bras\u00edlia (IFB). Seja bem-vinda, Reitora. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LUCIANA MASSUKADO</llmlingua>: Boa tarde a todos e todas. Boa tarde a V. Exa., Senadora Leila. Muito obrigada pelo honroso convite. Quero cumprimentar a mesa, o Embaixador do Jap\u00e3o, Sr. Hayashi Teiji; Secret\u00e1ria-Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte, Sra. Juliana Picoli; Diretor-Geral do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, Rog\u00e9rio, que acabou de falar; e o representante da Organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil, Sr. Rui Campos; e o pessoal do Instituto Federal de Bras\u00edlia, nossos estudantes, nossos atletas, que est\u00e3o aqui em cima, que est\u00e3o no Plen\u00e1rio, por estarem prestigiando este dia simb\u00f3lico que a gente est\u00e1 comemorando. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LUCIANA MASSUKADO</llmlingua>: - Agrade\u00e7o muito \u00e0 Senadora Leila, uma grande parceira do Instituto Federal de Bras\u00edlia, que tem nos apoiado com emendas parlamentares para que a gente consiga fazer uma educa\u00e7\u00e3o cada vez mais inclusiva e acess\u00edvel aos nossos estudantes, inclusive apoiando as a\u00e7\u00f5es esportivas. Senadora, eu queria falar aqui brevemente a todos que est\u00e3o nos ouvindo neste Plen\u00e1rio do Senado, mas tamb\u00e9m aos que nos acompanham, uma frase que foi dita por um grande l\u00edder mundial, ganhador do Nobel da Paz, ex-Presidente da \u00c1frica do Sul, Sr. Nelson Mandela. O que ele diz em rela\u00e7\u00e3o ao esporte? Ent\u00e3o, essa \u00e9 a mensagem que eu queria passar neste dia mundial em que a gente comemora o desporto ol\u00edmpico, as olimp\u00edadas e a import\u00e2ncia do esporte para unir os povos, para criar uma cultura de paz em momentos em que a gente tem muitas viol\u00eancias contra as escolas. Ent\u00e3o, essa iniciativa de trazer os nossos jovens, os nossos estudantes, os nossos atletas, neste momento, para a gente celebrar uma cultura de paz por meio do esporte, porque no esporte todos somos iguais. Esse \u00e9 o recado que eu queria deixar. Pe\u00e7o licen\u00e7a para chamar aqui o nosso Diretor, Nilton Cometti, para entregar uma lembran\u00e7a, e a estudante, que \u00e9 atleta de v\u00f4lei de praia, v\u00f4lei de areia, Rayane Monteiro, para fazer uma entrega \u00e0 senhora de uma lembran\u00e7a do Instituto Federal de Bras\u00edlia, no qual temos muito orgulho de ter a senhora como nossa grande apoiadora. (Palmas.) (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Fui pega de surpresa, gente. (Palmas.) Bom, sess\u00e3o solene dos atletas sempre tem uma quebra de protocolo. \u00c9 \u00f3timo, est\u00e1 sendo \u00f3timo. Obrigada. Eu vou passar a palavra agora para a Sra. Juliana Agatte, que \u00e9 Secret\u00e1ria Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte, representando a Ministra e uma grande companheira das quadras, a Ministra Ana Moser. Seja bem-vinda. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE</llmlingua>: Boa tarde a todos e todas aqui presentes. Em primeiro lugar, queria dizer que \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o imensa, Leila, estar aqui representando o Minist\u00e9rio do Esporte em nome da Ministra Ana Moser, que muito queria estar aqui. Ela conversou com voc\u00ea e, com certeza, est\u00e1 presente aqui, porque \u00e9 um dia em que a gente comemora o desporto ol\u00edmpico, comemora o olimpismo e os valores do esporte. Ent\u00e3o, a nossa Ministra, fonte de inspira\u00e7\u00e3o, est\u00e1 presente aqui. \u00c9 com muita honra que, pelo Minist\u00e9rio do Esporte, eu a represento aqui neste momento de extrema import\u00e2ncia para o esporte brasileiro. Inicio cumprimentando a nossa querida Senadora Leila Barros, que preside esta sess\u00e3o. Sabem que, antes de vir para c\u00e1, eu dei uma olhada para pesquisar todos os nossos atletas ol\u00edmpicos presentes nesta mesa e eu olhei, na defini\u00e7\u00e3o ex-atleta, e me incomodou tamb\u00e9m, Leila. Eu falei assim: \"Nossa, mas ela \u00e9 sempre a nossa atleta\". Porque, ainda mais eu, que falo na condi\u00e7\u00e3o de torcedora, j\u00e1 pratiquei esporte, muito esporte, mas nunca cheguei nesse n\u00edvel de competi\u00e7\u00e3o como os que est\u00e3o presentes aqui na mesa. Ent\u00e3o, para a gente, na condi\u00e7\u00e3o de torcedor, uma vez atleta ol\u00edmpica, sempre atleta ol\u00edmpica. Parab\u00e9ns por essa iniciativa, por essa atividade, nossa querida Leila, primeira Senadora mulher pelo DF aqui, isso \u00e9 muito importante. A nossa Ministra tamb\u00e9m, primeira Ministra mulher, atleta tamb\u00e9m, segunda atleta a assumir o Minist\u00e9rio do Esporte. Ent\u00e3o, esse \u00e9 um motivo de comemora\u00e7\u00e3o neste dia. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m o Embaixador do Jap\u00e3o, o Sr. Hayashi Teiji. \u00c9 um prazer estar nesta mesa contigo; o Diretor-Geral do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, o nosso querido Rog\u00e9rio Sampaio, motivo de muita alegria para a gente aqui representando o COB; e o Sr. Rui Campos tamb\u00e9m, com quem eu tive a oportunidade de conversar um pouco aqui, representante da organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil. Quero cumprimentar esta plateia diversa, com a presen\u00e7a de jovens, atletas, estudantes, a representa\u00e7\u00e3o da universidade. Ent\u00e3o, cumprimento todos e todas voc\u00eas e toda a equipe aqui presente do Minist\u00e9rio do Esporte na pessoa da nossa querida atleta ol\u00edmpica Marta Sobral tamb\u00e9m, que muito nos inspira. Queria dizer que para n\u00f3s \u00e9 fundamental essa discuss\u00e3o que se faz presente, em que a gente consegue comemorar, que a gente pode comemorar o Dia do Desporto Ol\u00edmpico e do Atleta Ol\u00edmpico no Brasil. \u00c9 fonte de inspira\u00e7\u00e3o para n\u00f3s, todo o esporte de alto desempenho, de alto rendimento. Quando a gente observa o v\u00eddeo ali, a m\u00fasica \"Carruagens de Fogo\", que sempre \u00e9 o que traz a introdu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, sensibiliza a gente. O olimpismo tem esse papel importante de sensibilizar e estimular para que novas gera\u00e7\u00f5es possam estar presentes, ser inclu\u00eddas pelo esporte. E neste momento, no Brasil, em que a gente tem o retorno do Minist\u00e9rio do Esporte, o esporte no pa\u00eds volta \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rio, a gente tem muito a comemorar e muito para que todo esse ecossistema esportivo possa caminhar junto na constru\u00e7\u00e3o e na constitui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de esportes no nosso pa\u00eds. Como bem mencionou a Senadora Leila, Relatora de toda a Lei Geral do Esporte, a gente tem uma lei hoje vigente, publicada e um desafio enorme para o Minist\u00e9rio do Esporte, que \u00e9 implementar o Sistema Nacional do Esporte em todo o pa\u00eds, em conjunto com estados, em conjunto com munic\u00edpios, em conjunto com os comit\u00eas, em conjunto com o COB, com o Comit\u00ea Paral\u00edmpico tamb\u00e9m, com as confedera\u00e7\u00f5es, com as federa\u00e7\u00f5es, com os atletas, com os dirigentes, com o Senado Federal, com a C\u00e2mara dos Deputados, para que, de fato, a gente consiga ter a institucionalidade que o esporte merece no nosso pa\u00eds. Esta \u00e9 a grande janela de oportunidade de a gente implementar a pol\u00edtica p\u00fablica do esporte no pa\u00eds. O esporte muito avan\u00e7ou, tem avan\u00e7ado. Agora a gente retorna em outra condi\u00e7\u00e3o, em que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer os crit\u00e9rios, as regras para que de fato a gente, a partir do Plano Nacional do Esporte que a gente estabele\u00e7a, com metas para estados, munic\u00edpios, para o pr\u00f3prio Governo Federal, a gente consiga ampliar a base de praticantes de atividades f\u00edsicas e de esporte no nosso pa\u00eds. Ampliando essa base, com certeza, a gente vai ter mais pessoas, mais atletas se inserindo tamb\u00e9m. E aqueles que tiverem a oportunidade, a partir do destaque que t\u00eam, almejar tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o nos jogos, nas Olimp\u00edadas, em jogos diversos, de alto rendimento e competi\u00e7\u00e3o expressivos. Ent\u00e3o, da parte do Minist\u00e9rio do Esporte, a gente queria dizer que estamos abertos ao di\u00e1logo. A nossa Ministra \u00e9 incans\u00e1vel na agenda do esporte, especialmente no que diz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o do esporte com a educa\u00e7\u00e3o, do esporte com a sa\u00fade, do esporte para a redu\u00e7\u00e3o de desigualdades tamb\u00e9m, do esporte como uma pol\u00edtica que contribui para a redu\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia, redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, redu\u00e7\u00e3o de risco social. Ent\u00e3o n\u00f3s temos essa agenda, que est\u00e1 colocada para o pa\u00eds. N\u00f3s j\u00e1 fizemos v\u00e1rias conversas com todas as federa\u00e7\u00f5es, entidades, confedera\u00e7\u00f5es, imbu\u00eddos desse sentimento, para que, de fato, a gente vista a camisa do esporte, que a gente tenha mais recursos para o esporte e, na agenda do nosso pa\u00eds, a gente consiga consolidar essa pol\u00edtica p\u00fablica. Ent\u00e3o, a gente tem a retomada do minist\u00e9rio de in\u00edcio j\u00e1. A gente abriu o edital do Bolsa Atleta. A gente tem mais de 8 mil atletas que s\u00e3o benefici\u00e1rios, que recebem a bolsa como um est\u00edmulo, como uma forma tamb\u00e9m de uma transfer\u00eancia de renda necess\u00e1ria, uma bolsa necess\u00e1ria para garantir continuidade da pr\u00e1tica esportiva. Hoje, s\u00f3 o valor investido... A gente fala em investimento porque para n\u00f3s n\u00e3o \u00e9 gasto, \u00e9 investimento, investir no esporte. S\u00f3 investimento no Bolsa Atleta, s\u00e3o R$160 milh\u00f5es ao ano. Ent\u00e3o, essa \u00e9 uma agenda importante no Minist\u00e9rio, consolidada. Agora a gente precisa, tamb\u00e9m, olhar para as outras frentes, que s\u00e3o as frentes do esporte como inclus\u00e3o, do esporte como transforma\u00e7\u00e3o social, de um esporte que se permeie por uma pol\u00edtica antirracista, que busque a igualdade de g\u00eanero, a igualdade de condi\u00e7\u00f5es, que inclua a pessoa com defici\u00eancia, que esteja na base, na ponta, para que todos e todas tenham direito, em todas as gera\u00e7\u00f5es, em todas as fases do ciclo de vida. Assim, a gente n\u00e3o tem d\u00favidas de que o esporte vai contribuir para melhorar os \u00edndices da educa\u00e7\u00e3o, os \u00edndices de sa\u00fade, os \u00edndices de retomada relacionados \u00e0 quest\u00e3o da pobreza e da desigualdade social. Ent\u00e3o, da parte do Minist\u00e9rio do Esporte, em nome da Ministra Ana Moser, parabenizo a Leila por esta sess\u00e3o solene t\u00e3o importante em que a gente debate o esporte, gostaria de agradecer a oportunidade e de fazer um convite para que voc\u00eas venham juntos com o Minist\u00e9rio do Esporte, porque \u00e9 essa a miss\u00e3o dessa gest\u00e3o, \u00e9 isso o que foi atribu\u00eddo \u00e0 Ministra Ana Moser pelo Presidente Lula: que o esporte, de fato, se efetive como direito social e chegue a todos, para que a gente consiga ampliar a base de quem pratica atividade esportiva, para quem pratica atividade f\u00edsica. Que a gente, de fato, consiga ter, ao final desses quatro anos de gest\u00e3o, um Brasil mais ativo, que \u00e9 disso que a gente precisa. Nesse momento p\u00f3s-pandemia, a gente sabe que a gente teve redu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica, a gente sabe que a gente teve aumento em \u00edndices de sedentarismo e a gente sabe que esporte \u00e9 sa\u00fade, que esporte \u00e9 vida, que esporte \u00e9 uni\u00e3o. Ent\u00e3o, vamos nos inspirar pelos valores do esporte, pelos valores do olimpismo, pela integridade no esporte e, juntos, a gente - vestindo a mesma camisa -, com certeza, vai avan\u00e7ar muito mais. Muito obrigada pela oportunidade. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos, Juliana. Enfim, mande um abra\u00e7o \u00e0 Ministra Ana Moser e a toda a equipe do Minist\u00e9rio do Esporte. Bom, eu gostaria de agradecer... Vou registrar aqui a presen\u00e7a de algumas ilustres figuras do nosso esporte que est\u00e3o presentes aqui e gostaria de agradecer-lhes a presen\u00e7a: Caio Bonfim, que \u00e9 o atleta Ol\u00edmpico da Marcha Atl\u00e9tica - seja bem-vindo, Caio! -; Sabrina de Souza Santana, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense Desportiva dos Surdos; Estev\u00e3o Lopes, atleta paral\u00edmpico da paracanoagem; Edvaldo Oliveira da Escolinha Estrelinha do Sul, do Gama; Vin\u00edcius Galeno, campe\u00e3o mundial escolar de atletismo; Jo\u00e3o Sena e Gianetti Sena, treinadores ol\u00edmpicos do nosso atletismo, sejam bem-vindos, professores; Paulo Henrique de Morais, Presidente da C\u00e1ritas Arquidiocesana de Bras\u00edlia; Marcelo Marazi, representante do CREF-7, seja muito bem-vindo, Marcelo; Larissa Lima e mulheres do projeto Canomama; Prof. Marcelo Ottolini, membro do Comit\u00ea de Administra\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira do Desporto Escolar; Ademar Lamoglia, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense Taekwondo. Sejam todos bem-vindos. (Palmas.) Quero tamb\u00e9m registrar a presen\u00e7a das autoridades, das senhoras e dos senhores do corpo diplom\u00e1tico russo que est\u00e3o aqui presentes, e do Conselheiro do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o senhor Te\u00f3filo Jacir de Faria, representando o Conselho. Sejam muito bem-vindos! (Palmas.) Bom, eu concedo a palavra agora ao Sr. Hayashi Teiji, Embaixador do Jap\u00e3o, o nosso \u00faltimo pa\u00eds, agora, que foi pa\u00eds-sede dos Jogos Ol\u00edmpicos. Seja muito bem-vindo, Embaixador! Obrigada. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. HAYASHI TEIJI</llmlingua>: Boa tarde. Boa tarde a todos. Primeiro, eu gostaria de cumprimentar a Exma. Sra. Senadora, amiga, Leila Barros; o Exmo. Sr. Rog\u00e9rio Sampaio, Diretor-Geral do COB; a Exma. Sra. Juliana Picoli Agatte, Secret\u00e1ria Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte; o Exmo. Sr. Rui Campos do Nascimento, representante da organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil. Senhoras e senhores, gostaria de agradecer pelo convite para a sess\u00e3o especial pelo Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico. Eu estou muito feliz por estar com os senhores neste dia em comemora\u00e7\u00e3o do movimento ol\u00edmpico para fazer do mundo um lugar melhor atrav\u00e9s do esporte. Depois da Olimp\u00edada no Rio de Janeiro, em 2016, o Jap\u00e3o superou os desafios da covid e realizou a Olimp\u00edada em T\u00f3quio, em 2021. Nessa trajet\u00f3ria, recebemos muito apoio do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil. E aproveito esta oportunidade para reiterar nosso profundo agradecimento ao Comit\u00ea, aos jogadores e a todos os envolvidos do Brasil pelos seus apoios. Arigato. (Palmas.) Hoje \u00e9 o Dia Ol\u00edmpico, um dia para tornar o mundo um lugar melhor atrav\u00e9s dos esportes. O esporte contribuiu para fortalecer as rela\u00e7\u00f5es internacionais e os la\u00e7os entre o Jap\u00e3o e o Brasil. Como todo mundo sabe, a Sra. Leila Barros foi uma famosa jogadora de v\u00f4lei que deixou seu nome na hist\u00f3ria. Na semana passada, foi realizada a Liga das Na\u00e7\u00f5es do v\u00f4lei feminino em Bras\u00edlia, e eu tamb\u00e9m fui torcer pela sele\u00e7\u00e3o japonesa. Ali, fiquei muito impressionado com o fato de que muitos brasileiros tamb\u00e9m torceram pela equipe japonesa. No universo governamental, o Minist\u00e9rio do Esporte do Brasil e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte do Jap\u00e3o assinaram um Memorando de Coopera\u00e7\u00e3o em 2016 e, depois, os dois pa\u00edses v\u00eam realizando muitos interc\u00e2mbios esportivos com base nesse Memorando. Al\u00e9m disso, em abril deste ano, eu visitei o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, no Rio de Janeiro, e me encontrei com o Presidente do COB, Sr. Paulo Wanderley. Eu jogava badminton quando era estudante e ali, naquela ocasi\u00e3o, doei 100 raquetes de badminton da Associa\u00e7\u00e3o de Badminton do Jap\u00e3o para os jogadores brasileiros. O Secret\u00e1rio-Geral do COB, Sr. Rog\u00e9rio Sampaio, que est\u00e1 aqui presente, \u00e9 judoca, jogador de jud\u00f4. O jud\u00f4 \u00e9 realmente um s\u00edmbolo de interc\u00e2mbio esportivo entre o Jap\u00e3o e o Brasil. Hoje, aqui no Brasil, temos mais jogadores de jud\u00f4 do que no Jap\u00e3o. Senhoras e senhores, vamos tornar o mundo um lugar melhor e estreitar as rela\u00e7\u00f5es entre o Jap\u00e3o e o Brasil, desenvolvendo ainda mais interc\u00e2mbios esportivos. Para tanto, gostaria de contar com o apoio da Senadora Leila Barros e de todos aqui presentes. Para encerrar, desejo o desenvolvimento cada vez maior do mundo esportivo no Brasil. Muito obrigado. Arigato-gozaimasu. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos a sua presen\u00e7a, Embaixador Hayashi. Bom, antes do encerramento, n\u00f3s vamos assistir a mais um v\u00eddeo, mas, ainda antes, eu gostaria de citar mais algumas presen\u00e7as aqui: o Rivas, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o de Breaking, de Bras\u00edlia, irm\u00e3o do nosso querido e saudoso DJ Jamaika. (Palmas.) Prof. Edy, representante da Liga Desportiva For\u00e7a Federal. (Palmas.) Tatiana Weysfield, que \u00e9 Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do DF. (Palmas.) Leonardo Meirelles, fundador e campe\u00e3o pioneiro da canoagem no DF, Goi\u00e1s e Centro-Oeste. (Palmas.) Profa. Cindya Martins, t\u00e9cnica da Sele\u00e7\u00e3o Brasileira de Patina\u00e7\u00e3o de Velocidade. (Palmas.) Professor de atletismo Gesifron Martins. (Palmas.) Calebe Jos\u00e9, atleta de salto \u00e0 dist\u00e2ncia. (Palmas.) Ana Paula M\u00e1ximo, primeira atleta do ranking de 100km da ultramaratona. Parab\u00e9ns! Superatleta, hem? (Palmas.) Cleber do Esporte, ativista esportivo e de projetos sociais, da Ceil\u00e2ndia. Seja bem-vindo, Cleber! (Palmas.) Marques C\u00e9lio, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Forrozeiros do DF. Nossa cultura presente! (Palmas.) Kelly Alves, representante do Departamento de Preven\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. (Palmas.) Kim Ludgero, n\u00famero um do ranking mundial de jiu-j\u00edtsu sem quimono, de Bras\u00edlia. (Palmas.) Lilia de Oliveira, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o de Remo. E, por fim, gostaria de agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Guilherme Campelo, advogado e grande amigo, parceiro de partido, o PDT. Sejam bem-vindos, Guilherme e todos voc\u00eas! Muito obrigada. (Palmas.)  Antes do encerramento, n\u00f3s assistiremos a mais um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Passou r\u00e1pido, mas, em breve, teremos outras. Que venham outras! Quero agradecer a presen\u00e7a de todos voc\u00eas, dos dirigentes, enfim, de todos os representantes do nosso ecossistema esportivo. \u00c9 um prazer enorme ter todos voc\u00eas aqui, em especial aqueles que est\u00e3o iniciando, que est\u00e3o ali na nossa base, na nossa pir\u00e2mide, assim como os professores e os pais, como o Rui falou tamb\u00e9m. Quero homenage\u00e1-los e agradecer-lhes por estarem aqui conosco celebrando o dia do atleta ol\u00edmpico, o Dia do Desporto Ol\u00edmpico. E, mais do que isso, pensando no passado e pensando no futuro, gra\u00e7as a Deus que n\u00f3s vamos comemorar muito ainda o esporte brasileiro. Minha gratid\u00e3o, pessoal! Muito obrigada! Cumprida a finalidade desta nossa sess\u00e3o especial no Senado, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o e a todos que nos acompanharam nesta jornada aqui, nesta sess\u00e3o especial. Um grande beijo a todos. Obrigada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO, A SRA. LUCIANA MASSUKADO, O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO, A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE, O SR. HAYASHI TEIJI, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico": "Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico e a import\u00e2ncia do esporte para unir as pessoas e as na\u00e7\u00f5es.", "Dia do Atleta Ol\u00edmpico": "Celebra\u00e7\u00e3o do Dia do Atleta Ol\u00edmpico e reconhecimento da dedica\u00e7\u00e3o e conquistas dos atletas ol\u00edmpicos brasileiros.", "Valores do Esporte": "Destaque para os valores do esporte, como trabalho em equipe, disciplina, dedica\u00e7\u00e3o e resili\u00eancia, e sua import\u00e2ncia para a sociedade.", "Lei Geral do Esporte": "Apresenta\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia da Lei Geral do Esporte, que promove a transpar\u00eancia, igualdade de g\u00eanero e inclus\u00e3o no esporte no Brasil."}, "stances": {"Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico": {"O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO": "FOR", "A SRA. LUCIANA MASSUKADO": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO": "FOR", "A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE": "FOR", "O SR. HAYASHI TEIJI": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Dia do Atleta Ol\u00edmpico": {"O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO": "FOR", "A SRA. LUCIANA MASSUKADO": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO": "FOR", "A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE": "FOR", "O SR. HAYASHI TEIJI": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Valores do Esporte": {"O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO": "FOR", "A SRA. LUCIANA MASSUKADO": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO": "FOR", "A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE": "FOR", "O SR. HAYASHI TEIJI": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}, "Lei Geral do Esporte": {"O SR. RUI CAMPOS DO NASCIMENTO": "FOR", "A SRA. LUCIANA MASSUKADO": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO SAMPAIO": "FOR", "A SRA. JULIANA PICOLI AGATTE": "FOR", "O SR. HAYASHI TEIJI": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial foi realizada para comemorar o Dia Mundial do Desporto Ol\u00edmpico e o Dia do Atleta Ol\u00edmpico, destacando a import\u00e2ncia do esporte para unir as pessoas e as na\u00e7\u00f5es. Os discursos dos participantes enfatizaram os valores do esporte, como trabalho em equipe, disciplina, dedica\u00e7\u00e3o e resili\u00eancia, al\u00e9m de abordar a relev\u00e2ncia da Lei Geral do Esporte para promover a transpar\u00eancia, igualdade de g\u00eanero e inclus\u00e3o no esporte no Brasil."}, "response_elapsed_time": 14.379595518112183}