{"id_session": 25567, "elapsed_time": 34.27953767776489, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE PAULO PA</llmlingua>: Eu com cert idade tu f vou coordenar da para frente os direitos humanos Brasil.fim n\u00e3o sei se citei ositos, se falt um, choro depois, a\u00ed sobra para a assess:Com \u00e9 deix fora?\", is j\u00e1 aconteceu. Ent\u00e3o eu socri aqui com os universit\u00e1rios disseram que est\u00e1 tudo bem, pode continuar. Mas vamos para o encerramento. Quero cumpriment tamb\u00e9m todos voc dos27 estados, aqueles fizer concursoda\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o puderam estar aqui, podem crer\u00eas est bem representados por esses2ovens Senadores e Senadoras. Minhas congratula\u00e7\u00f5es \u00e0 profess da Ana Lu,leide Margar Lima Grafolin. (mas\u00e1 ela, meus cumprimentos voc\u00ea tamb\u00e9m. sua pessoa, est cumprimentando natural todas orientadoras. A jov inscreveram para particip do programa, meu respeito A dedica\u00e7\u00e3o de nos insp faz sempre, determina\u00e7\u00e3o eix\u00e3o porque voc\u00eas buscam e consegu faz a diferen\u00e7a. Este programa tem forjado l\u00edderes, mas tamb\u00e9m cidad\u00e3os voltados \u00e0 causas nobres. Eu sempre digo o homem ou a mulher n\u00e3o entendeu a raz\u00e3o sua \u00e9 porque ainda n\u00e3o percebeu import\u00e2ncia das causas. caus s\u00e3o o norte da nossa vida. As caus humanidade s\u00e3o aquelas movimentam n\u00f3s todos para aqui neste momento e\u00eas no Plen\u00e1rio. Vida longa \u00e0s causasit\u00e1rias empenh em fazer com que as coisas aconte\u00e7 naia da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente e emaut sociais, na liberdade, igualdade, combater os preconceitos e fortalecer sempre o Estado democr\u00e1tico de direito.\u00e9m disso, voc\u00eas t\u00eam destacado luta - e a eu especifico - contra o racismo e toda forma de preconce, discrimina\u00e7\u00e3o, que infelizmente ainda permeiam nossa sociedade. Os direitos humanos inegoci\u00e1veis. Avent possui for extraordin\u00e1ria, capaz deivar mudan\u00e7as Brasil tanto precisa. N\u00e3o \u00e9 jog s\u00f3 nas costas da juventude, mas voc s\u00e3o os que nos guiam, voc\u00eas s\u00e3o o car-chefe. Claro, sempre acompanhados pelos instrutores idosos. Sabem que eu estive no Jap\u00e3o durante um m\u00eas porque eles queriam que tivesse l\u00e1 umicalista com uma delega\u00e7\u00e3o de Parlamentares. Eu j\u00e1 era Deputado Federal E aprendi a import\u00e2ncia do jovem mas import\u00e2ncia do idoso tamb\u00e9m. L\u00e1 o idoso, chega na hora aposentar, ele se aposenta e \u00e9 convidado a m uma out empresa passar suas experi\u00eancias. Ent\u00e3o aqui legislando em causa pr\u00f3pria, jovens em primeiro lugar, mas n\u00e3o esque\u00e7am dos idosos. Est falando em pr\u00f3pria aqui. Enfim, voc\u00eas t um esp\u00ed empreendedor, que volunt\u00e1rio humanista. Voc\u00eas t\u00eam o poder de pintar o mais belo quadro do queai seren\u00e1rio do futuro do nosso pa\u00eds. A esperan\u00e7a \u00e9 o segredo que nos move, cren\u00e7a constante na capacidade dea\u00e7\u00e3o a coragem para enfrentar desafios, a fraternidade que nos une e, acima de tudo, o amor guia nossas a\u00e7\u00f5es. Concluindo, observ\u00edmbolo dojet J Senador e J: a \u00e1rvore simboliza a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em crescimento. Assim como a \u00e1rvore evolui, assim como a \u00e1rvore bus o equil\u00edbrio voc, Jov Senadores Jovens Senadoras tamb\u00e9m est\u00e3o em caminho de crescimento, ger frutos positivos eemeando. A arte semear o bem para todos. Tamb\u00e9m\u00e3o em um caminho de crescimento, a\u00ed gerando o amanh\u00e3 melhor para todos n\u00f3s.esse esp\u00edrito desejo a todos jorn inspiradoraproveitem cada segundo, cada pergunta. Fa\u00e7 perguntas,aguem questionem, escrevam os seus pr\u00f3p caminhos. Voc\u00eas s\u00e3ojeitos dessa hist\u00f3ria Que experi\u00eancias aqui fortale\u00e7am suas paix pela cidadania, pela pol\u00edtica e pelo bem-estar de todo o nosso sofr p brasileiro Lembrem, n estamos onde 30 milh\u00f5es de pessoas passam fome, 120 milh vivem em insufici alimentar. Ent\u00e3o, a responsabilidade voc\u00eas \u00e9 enorme. Como \u00e9 n tamb\u00e9m. Juntos podemos construir um futuro melhor e mais justo para todos brasileiros.ida longa vida longa Eu diria eterna ao Jem Sen Jovem Senadora. Eu am todos voc\u00eas. (mas De imedi, fal aqui agora da composi\u00e7\u00e3o da mesa Comp\u00f5em a mesa desta sess os seguintes convidados: Sra. Ilana Trombkat-Geral do Sen Federal; Sra. Sabr Il Trombka Diretora-Geral do Senado Federal; Sra Sabrina Silva Nascimento Secret-Geral daesaj Senado Federal; Sr. Danilo Augusto Barboza de Aguiarultor-Geral do Senado Federal; Sra. \u00c9rica Ceolin, Diret Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal e Sr. Pedro Manoel de Souza Silva Neto Jovem Senador pelo da Para\u00ed Presidente da M Jovem no de 2016. Uma salva demas es que est\u00e1 a, na verdadeestigiando voc\u00eas e prestigi esta sess\u00e3o. (maseste momento, a todos para, posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharemino Nacional.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR. FABIANO CONTARATO</llmlingua Bom dia a todos e todas Quero aquiizar a condu\u00e7\u00e3o desses trabal, o que\u00e7o na pessoa meu querido e aguerrido Parlament, em quem, mesmo antes de son pol\u00edtico, eu me espel, que eraador Paulo Paim. Tod vez que ten oportunidade falo isso para ele. Quero aqui parabenizar a fala da minha quer Diretora Ilana Trombka, na pessoa de quem eu sa\u00fado todos, toda a mesa Quero falar que eu f emocion quando eu vejo esta solenidade e quando v\u00eam at\u00e9 aqui porque eu me vejo em voc\u00eas. Eu souuto decola p\u00fablica, eu sou fr uma pessoa que sempre utiliz Sistema \u00danico de Sa\u00fade, eu sou fruto daquele cas, daquele motorista de \u00f4nibus e daquela mulher semialfabetizada e que mesmo com pouco conte\u00fado formal, escolar me passou valores que, para mim, s\u00e3o irrenunci\u00e1veis, como um comportamento \u00e9tico, um comportamento moral, como respeito, como fraternidade, como humildade, como dignidade, compaix\u00e3o, solidariedade, empatia. Esses valores s\u00e3oegoci\u00e1veis. Eu costumo dizer que ocasi n\u00e3o faz ladr\u00e3o; revel. quando eu ve voc\u00eas, Jovens Sen e Senadoras, na grande maior mulheres meninas quando eu ve a elei\u00e7\u00e3o da Vit\u00f3ria, que \u00e9 simb\u00f3lica para a gente porque dos tr\u00eas Poderes, Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, o \u00fanico que nunca foi presidido por uma mul foi justamente o Legislativo dos tr\u00eas Poderinda esta \u00e9 uma Casa sexista ainda esta Casa \u00e9 uma mach ainda esta Casa \u00e9 uma Casa racista homof\u00f3bica, mis\u00f3gina. Isso tem que ser dito, n\u00e3o ofensa, para que n\u00f3s n\u00e3o percamos a capacidade deigna\u00e7\u00e3o. Esta Casa sistematic, para mim, Sen Paim, dois momentos, este daqui, e quando eu trou minha fam\u00edlia aqui, meu esposo e meus dois filhos, porque num espa\u00e7o que sistematicamente n direitos a essa popula\u00e7\u00e3o, que fica invisibilizada, e voc fica invisibilizado, voc\u00ea n\u00e3o faz parte de pol\u00edticas p\u00fablicas. Isso tem que ser dito todo o momento. Ent\u00e3o quando a min fam\u00edlia subiu aqui a este p\u00falpito, eu, meu esposo e meus dois filhos Gabriel e Mariana - que s\u00e3o a raz\u00e3o da minha vida - ale foi um momento hist\u00f3rico e na minha vida. Hoje, quando vejoquiadores e Senadoras, da es p\u00fablica, eu me ve aquele Fabiano estudava na Escola Ernani Souza, Professor Ernani Souza, na Escola Agen de Sou Le naqu escola em que, quando eu ia, o bairro era muitoente, inava, era chamado de \"\", Paim, porque inundava. E minha m\u00e3e me dava umaola deroz de 5kg, Ilana tirava o arroz, e aquela era a minha mochila. Mas ela me dava tamb\u00e9m com a sabedoria dela, uma banda de lim\u00e3o, para que, quando eu chegasse \u00e0 escola, eu espremesse nasanguugas estavam grudadas no meu corpo. Foi dessa escola foi escola de um motorista de \u00f4nibus, que eu tenho muito orgulho falar, meu pai Alvino, da minha m\u00e3e Giselda, que com muito amor, educou seis filhos, e eu sou o sexto filho. Eu tamb\u00e9m qu falar daque Fab que ficou omisso, daquele Fabiano que ficou criminalizando a pol\u00edtica 52 anos. Quando as pessoasavam para mim, \"Contarato, seja candidato\", e falava, n\u00e3o, isso n\u00e3o para mim. Ledo engano, n\u00e3o\u00e7am isso. Por isso \u00e9 hoje eu estou aqui em um processo de remiss\u00e3o. Tod vez que d\u00e3o oportunidade de falar eualo: olha, filiese a um partido ajude a construir um projeto de governo para o bairro, para o munic\u00edpio, para o seu estado, para o seu pa\u00eds, porque s\u00f3 atrav\u00e9s pol\u00edtica \u00e9 que n\u00f3s podemos transformar a vida das pessoas atrav\u00e9s da pol\u00edtica que n\u00f3s vamos imprimir e dar vida vez voz \u00e0quela garant constitucional expressa no art. 6\u00ba, que s\u00e3o os dire sociais: o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 moradia, ao lazer,u\u00e1rio, uma redu\u00e7\u00e3o carga tribut\u00e1ria s\u00f3 atrav\u00e9s da pol\u00edtica que n\u00f3s vamos dar vez e voz \u00e0quela premissa constitucional no art. 5\u00ba, de que todos somos iguais perante a lei, independentemente de ra\u00e7a, cor, etnia, religi\u00e3o, origem, orienta\u00e7\u00e3o sexual, pessoa com defici\u00eancia ou idoso, porque o Brasil com que sonho o Brasil eu quero construir me filhos e futuras gera\u00e7\u00f5es \u00e9 esse Brasil que n\u00e3o julga uma pessoa pela da pele, \u00e9 esse Brasil que n\u00e3o julga uma pessoa por sua orienta\u00e7\u00e3o sexual, \u00e9 esse Brasil que n\u00e3o julga uma pessoa por ser mulher por ser homem, acredita fielmente que dignidade da pesso humana passa pores valores que s\u00e3o inegoci\u00e1veis. Acredite nos sonhos, n\u00e3o criminalizem a pol\u00edtica, vivam-na, mas voltem para e plantem, como muito bem disse Ilana essa semente, essa semente queai partil cora\u00e7\u00e3o e na alma de todos e todas aquilo que \u00e9 fundamental em uma sociedade para que ela possa ser justa, fraterna, igualit\u00e1ria, inclusiva e plural. Eu finalizo. Como min forma \u00e9 no dire, eu semprealo eu ca\u00ed direito por acaso, porque eu amo mesmo \u00e9 literatura. Ent\u00e3o, eu finalizo um poema que eu amo e que nos faz uma verdadeiraoca\u00e7\u00e3o, de Lord Alfred Tennyson Ele diz: Um beijo carinhoso. (mas.)\nllmlingua, compress=>A SRA. ZENAIDE MAIA</llmling>: Bom dia a e a aes. Quero aqui cumprimentar o meu am, que est\u00e1 presid esta sess\u00e3o, Sr Senador Paulo Paim; a n Diretora-Geral do Senado Federal, Sra. Ilana Trombkaultor-Geral do Senado Federal o Sr. Danilo Augusto Barboza de Aguiar; Secret\u00e1ria-Geral da Mesa Adjunta do Senado Federal, Sra. Sabrina Silva Nascimento; Diret da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Senado, a Sra. Erica Ceolin; e o Presidente da M Jovem, o Sr. Pedro Manoel de Souza Silva Neto. Minhas amig e meus amigos, pens comous olhos brilham ve jovens, homens e mulher se conscientizando de que as decis\u00f5es vida s\u00e3o pol\u00edticas. Isso algo\u00edss! Hoje, Senado e\u00f3s, Senadoras e Senadores devemos mais ouvir que falar. \u00c9 a do povo que dirige os rumos de nossa na\u00e7\u00e3o E nada melhor do que ouvir, acolher e entender o que pensamham, querem adolescentes jov hoje, est\u00e3o aqui visitando e v\u00e3o se torn as lideran\u00e7as doso pa\u00eds amanh\u00e3 E eu at\u00e9 digo jov n\u00e3o pode ser s\u00f3 oanh\u00e3; ele j\u00e1 que ser hoje - ouviu, Paulo Paim? meninos e meninas que nos visitam hoje, nesse lindo Projet Jovem Senador, podem estar sentadosas cadeiras amanh\u00e3, podem tamb\u00e9m ocupar Presid\u00eancia dest Senado, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica o comando de grandes empresas ou profiss\u00f5es em que estar\u00e3o atendendo, qu sabe, a\u00f3s mesmos que estamos aqui hoje e aossos netos e bisnetos. Neste ano, temos 0 jovens Senadoras  jovens Senadores e que que apesar de faz de anos n mulheres pude vot nos dez anos de ed Jovem Sen President mulher. V\u00eas servemplo e isso \u00e9 prova de que, dependeuca\u00e7\u00e3o... A gente sabe que, nossa educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, at\u00e9 aprender a l escrever foi dif\u00edcil deixm a g fazer is. Hoje, no pa\u00eds, a gente pode d que nailo depende de processoletivo n mulheresan\u00e7 muito mas naqueles lugares de poderesivos a g est\u00e1 distante. Fico feliz a de que est\u00e3o tr\u00eas mules,igo, mules ent\u00e3o g em p\u00e9 dadade eucho, mais menos. Satroam de capit - saber, osma estud mpios interior inclu Flor me Norte noN que a 22 Natal, aproximadamente Queroqui saudar dar mera fraterno emira \u00e0 jov Cael Sil\u00e9rio colocual Rio Grande do Jovem22. Caeluna Estadunic\u00ed de Flornia lembro aqui que\u00f3ria \u00e9 Bahia Presidente este ano, queenda \u00e0. Judileide Silvaais devedo e ao Guedes da oente queente mesmo\u00fablica que grar que o Estado queizar n que\u00fablica qualidade em \u00e9 \u00fanica \u00e9 s\u00f3 \u00fa a - preven\u00e7\u00e3o violso g n\u00e3o est\u00e1ando oito. Os pa\u00edses quverando, t es olhar humano social para seemamente de\u00e7\u00e3o voc\u00eas,ens tenho d que s\u00e3olic dis. queamososaseste e de op sem ser presos,ados mortos \u00e9 melhorreno paraearitos...\n\nmlua Mu bem Sen Ma,identeissido parauna Sr August Bar Ag En Sr. Danai \u00e0una fainteistro conv que est\u00e3oes aqui conco oo,ador- Eduacional paraaria\u00e7\u00e3o Contada, de Jensos D, Sr. Y Evanovick\u00e3o Fado Federal Din osPresemandaosa Ma Sr Andr\u00e9 Giov Sr Ivanascimento da Sr Henrique Santosino Sraindos Sra.una Neri Card Brand\u00e3o Sr Anton Victor da Sra. Crist de So Sra. Qu\u00e9r H\u00fajo Lima. Ainda n momento uma de dez aes.ero aindaualorara deara. Vereadora Santosara Rod Srnio Paulolive Lureiraraga Sr.l Antonio Silva Sra.laza; o Jador de 7 Darlan Paulino Silva Filho; as Sras e Srs. Secret da Sras os S.ores S os S programa\u00e7\u00e3o Sras os Srs.as  do Edu Franciscoi\u00e3o de pal todosPaleso j\u00e1mente com grande esta, Presermente n\u00e3ofinal, o me L\u00edderamse na dera os e do deino Federalaz aira programaadorunarica de Oira. (.)contrase tamb\u00e9m na deuna de Sant, deino  de Ceia porador. (mas momentora para deadoratoRos.)\n> SR DANI AARBOUIAR</>: aarpr Paide aora-ana Trom\u00e1ria- de Mesa, Sab Silva Nrica Ceolin,\u00e7\u00e3o Social daesa 6, Sr M Silvaeto e me\u00easagearador Como,to o este sobre pa\u00eds.amenteeoensadorasensadores\u00eas,i escol p\u00fablic,zem aific a a a aivo temade mental nasasa\u00e7\u00e3o urente\u00eas de quest\u00e3oantes paraade. Gost estenderuspriment a asores este\u00edvel\u00e7oso naleg, Assis tant se funcion do por programa (ariaal da\u00e7\u00e3o Social e,oativaham incmentejaed transformemadora\u00e7\u00e3oiva Consativos para\u00e1rioamut e mold o a oige.ens pode e da desenvolida noo Nacional.ero tamb\u00e9m ao Paulo Pa que osiamse nobreoador, sua eimentoiraadores eiro espritoosantes. \u00c0se conjunto\u00e7oira e papel na pa\u00eds melhor.\u00eas queportespon, e\u00e7\u00e3o Em esta\u00e3o especial aoem mas uma celebra esper,qui presentes\u00eanciavaim a seumaltemlica Federal e asude mold nos pa\u00eds legisl Brasilamosheuro ide eencia maisitativo aens docaendosnicaenszemcor,\u00e3oamos sin que profoensitem\u00eancia eudo\u00e7a Brasil precis l\u00edder se\u00e3o inform bemumvolvidosimento oem, anoosado Brasil Que deesemadorve pol\u00edtica\u00e1rio oem (mas\n\n<,=False SR PED SOO>:. Presidentea, Paulo,priment e,priment os asqui present;imento a Sana Trombka,-- Federalaraem tamb\u00e9mradeativaqui essana eu em deberta Ass eberta Barre aharha edi\u00e7\u00e3oumimento-Gesa doado a S.rina Silva N a\u00e7\u00e3o Socialrica tamb\u00e9mador tamb\u00e9m asi\u00e7\u00f5esam especialvicrever \u00e9uer\u00f5esou emoc e eim\u00f4o ped escrehor bem esta\u00e3o especial doemadorle\u00e7oase porquera\u00f3sativaem eleemosidaocion da\u00f3ria aito da6 o a ser ou, precis ser\u00e3o simlicolemui j\u00e1\u00eanciairas conseguiarebidoos sentimentiram esta paraim eu ris,os che de e de prea\u00e7\u00e3o\u00e7o a\u00e2ara doativo que Oscar Niemeyercha tem sido de comhe ban e com importantesos foram,ist,,,es Rep\u00fablicaemador tamb\u00e9mous de,, deer quehaade aber le\u00e9rio\u00e9m para decid aqu nosa. Com\u00e3o dequ\u00e9a seu relrio estat \u00e9 assassado pa\u00eds ess s\u00e3oiciais A as sub\u00e7\u00f5es asam\u00edsticasam guerra se doisens neg ca\u00eds pa\u00eds foras des peria a vida social pol\u00edtica.emos de intens e Ess armad paraam em de\u00e3o em ab deens,esGBTQ def\u00eancias nasasativasponador cada nova ed deal na imens dest pa\u00edsadorsoadorso, e insp.anarom um comprom precis e deveor, eizadoverum reg porque canta Nimento do nosutoaen sobre oramento, legisl participa\u00e7\u00e3o ampli horizontobamos aamosidade.ados ped re pelasociais rec programa vidaes,egr pelulem,is emcola mense que ap med da incer nosobil\u00edvel chesp Paulo,hebaixveis e responsidade\u00edv sebaixbaix que\u00f3emador \u00e1rore e, brasile porque pores ser temeado. (mas.)ml,=False>O SRRESENTU PA</ll bem!za Silva,endea\u00e7\u00e3o,u preconitoceras um out momentotes do, procedim de e eem nasi\u00e7\u00f5es\u00edram para o sucesso do programa, e \u00e9 importante ressaltar que cada contribui\u00e7\u00e3o, grande ou pequena, foi fundamental para chegarmos aqui, onde estamos hoje. Passamos, neste momento, \u00e0s homenagens. As placas ser\u00e3o entregues por mim e pela Diretora da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal, Sra. \u00c9rica Ceolin. Para chamar os homenageados, convido \u00e0 tribuna a Presidenta da Mesa Jovem deste ano, Jovem Senadora, pelo Estado da Bahia, Vit\u00f3ria Andrade Couto. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. ILANA TROMBKA, O SR. DANILO AUGUSTO BARBOZA DE AGUIAR, A SRA. ZENAIDE MAIA, A SRA. \u00c9RICA CEOLIN, A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO, A SRA. SABRINA SILVA NASCIMENTO, O SR. PEDRO MANOEL DE SOUZA SILVA NETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 18765, "compressed_tokens": 5071, "ratio": "3.7x", "rate": "27.0%", "saving": ", Saving $0.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Direitos Humanos": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e defesa dos direitos humanos no Brasil.", "Educa\u00e7\u00e3o": "Abordagem sobre a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos jovens.", "Igualdade de G\u00eanero": "Reflex\u00e3o sobre a igualdade de g\u00eanero e a representatividade das mulheres em cargos de poder.", "Pol\u00edtica e Participa\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3": "Debate sobre a import\u00e2ncia da pol\u00edtica e da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na transforma\u00e7\u00e3o da sociedade."}, "stances": {"Direitos Humanos": {"O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. DANILO AUGUSTO BARBOZA DE AGUIAR": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "A SRA. \u00c9RICA CEOLIN": "FOR", "A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "FOR", "A SRA. SABRINA SILVA NASCIMENTO": "FOR", "O SR. PEDRO MANOEL DE SOUZA SILVA NETO": "FOR"}, "Educa\u00e7\u00e3o": {"O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. DANILO AUGUSTO BARBOZA DE AGUIAR": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "A SRA. \u00c9RICA CEOLIN": "FOR", "A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "FOR", "A SRA. SABRINA SILVA NASCIMENTO": "FOR", "O SR. PEDRO MANOEL DE SOUZA SILVA NETO": "FOR"}, "Igualdade de G\u00eanero": {"O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. DANILO AUGUSTO BARBOZA DE AGUIAR": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "A SRA. \u00c9RICA CEOLIN": "FOR", "A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "FOR", "A SRA. SABRINA SILVA NASCIMENTO": "FOR", "O SR. PEDRO MANOEL DE SOUZA SILVA NETO": "FOR"}, "Pol\u00edtica e Participa\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3": {"O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. ILANA TROMBKA": "FOR", "O SR. DANILO AUGUSTO BARBOZA DE AGUIAR": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "A SRA. \u00c9RICA CEOLIN": "FOR", "A SRA. VIT\u00d3RIA ANDRADE COUTO": "FOR", "A SRA. SABRINA SILVA NASCIMENTO": "FOR", "O SR. PEDRO MANOEL DE SOUZA SILVA NETO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como direitos humanos, educa\u00e7\u00e3o, igualdade de g\u00eanero e pol\u00edtica e participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Todos os discursos dos participantes foram favor\u00e1veis a esses temas, destacando a import\u00e2ncia de defender os direitos humanos, promover a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos jovens, garantir a igualdade de g\u00eanero e incentivar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na transforma\u00e7\u00e3o da sociedade."}, "response_elapsed_time": 11.018877506256104}