{"id_session": 25595, "elapsed_time": 64.88693189620972, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e voc\u00eas! Declaro aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 814, de 2022, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 20 anos do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, fomentando o desenvolvimento do turismo brasileiro. Eu quero dizer que comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: Sr. Milton Zuanazzi Secret\u00e1rio Nacional de Planejamento,ustentabilidade e Competitividade do Minist\u00e9rio do Turismo; Sr. Murilo Pascoal, Presidente do Conselho do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas (Sindepat); Sr. Marcelo Gutglas Fundador do Grupo Playcenter e primeiro Presidente do Sindepat; Sr. Alain Baldacci, Presidente de Honra do Sindepat; Sra. Carolina Negri, Presidente Executiva do Sindepat; e Sr. Munir Cala\u00e7a, eterno rela\u00e7\u00f5es-governament do Sindepat e CEO do Parque Nacional do Igua\u00e7u. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o contar\u00e1 tamb\u00e9m com a presen\u00e7a dos seguintes convidados Sra. Jaqueline Gil, Diretora de Marketing Internacional Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur); Sr. Sandro Fernandes, CEO do Parque Bondinho P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, no Rio de Janeiro; Sr. Edilson Doubrawa, Diretor Administrativo Financeiro Beto Carrero World; Sr. Pablo Morbis, CEO do Grupo Cataratas; Sr. Paulo Schneider, Diretor Operacional do grupo Aviva; e Sr Alfredo Kuhn, Gerente-Geral do Parque Unipraias. Eu convido a todos, neste momento, para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional Brasileiro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado. Parab\u00e9ns, Gir\u00e3o! Bem, primeiro, eu quero cumprimentar o meu amigo companheiro e Sen Eduardo Gir\u00e3o, que tem defendido aqui a nossa causa maior, compromisso com o pa\u00eds, compromisso com a \u00e9tica - n\u00e3o? -, com princ\u00edpios, e a gente n\u00e3o pode deixar sempre de elogi\u00e1-lo com rela\u00e7\u00e3o a tudo isso. Cumprimento aqui tamb\u00e9m o nosso representante do Minist\u00e9rio do Turismo Secret\u00e1rio Nacional de Planejamento e Sustentabilidade, o Sr. Milton Zuanazzi; o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas aqui, do Beach Park, e, por sinal, essaada de ano - n\u00e3o \u00e9, Gir\u00e3o? - passei exatamente l\u00e1 no Beach Park; ent\u00e3o, j\u00e1 conhecia e tive o privil\u00e9gio de levar meus netos l\u00e1. Ent\u00e3o, \u00e9 maravilhoso! Realmente, o Brasil precisa conhecer para poder ter realmente n\u00e3o s\u00f3 o turismo l\u00e1, mas tamb\u00e9m, para voc\u00eas saberem, eu fui auditor durante muitos anos e tive o privil\u00e9gio de fazer auditoria tamb\u00e9m e, durante muito tempo, como consultoria da Pousada do Rio Quente. Faz algum tempinho; deve ter uns 20, 30 anos, mas j\u00e1 conhecia e frequentei muito l\u00e1, exatamente nesse per\u00edodo em que tive o privil\u00e9gio de fazer auditoria e tamb\u00e9m consultoria. Ent\u00e3o, eu cumprimento aqui o nosso Marcelo, que \u00e9 o Fundador do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, Grupo Playcenter; tamb\u00e9m o Presidente Alain Baldacci, que \u00e9 Presidente de honra do tamb\u00e9m do Sistema Integrado de Parques - \u00e9 o Alain Baldacci; a n tamb\u00e9m Presidente do Sistema Integrado de Parques, Carolina Negri; e tamb\u00e9m o senhor do Parque Nacional do Igua\u00e7u, do S de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, Munir Cala\u00e7a. E cumprimento todos voc\u00eas, empres\u00e1rios e convidados aqui, desta sess\u00e3o. Tenho aqui uma fala, mas, antes da fala, eu quero dizer para voc\u00eas que participo do grupo de trabalho da reforma tribut\u00e1ria, e a gente tem conversado com todos os segmentos, principalmente da \u00e1rea de servi\u00e7os. A gente tem que estar muito atento, estamos acompanhando. Depois, Gir\u00e3o, n\u00e3o sei se voc\u00ea j\u00e1 tem os dados, mas estou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e0s demandas de voc\u00eas, mas a qual \u00e9 o impacto dessa reforma que est\u00e1 sendo feita com o lan\u00e7amento do IVA, que \u00e9 um imposto... Ali\u00e1s, a reforma tribut\u00e1ria \u00e9 unanimidade no Brasil, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aqui, na Casa, mas qual reforma? Ent\u00e3o, os detalhes est\u00e3o a\u00ed, e sei que a \u00e1rea de servi\u00e7osfrer\u00e1 realmente um impacto muito alto. Por mais que digam que n\u00e3o... Ent\u00e3o, eu gostaria que voc\u00eas nos dessem, com bastantes detalhes, os dados, qual \u00e9 a realidade de hoje, para a gente fazer a proje\u00e7\u00e3o do que pode acontecer com a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria, e daqui a pouco ainda vem a reforma de renda, depois de patrim\u00f4nio, de previd\u00eancia... Tudo isso ser\u00e1 discutido. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea fala no IVA, da grande reforma que eles est\u00e3o falando, s\u00f3 estamos tratando aqui de uma parte, que \u00e9 do consumo. N\u00e3o estamos tratando ainda da renda, do patrim\u00f4nio e da previd\u00eancia. E a gente est\u00e1 acompanhando com preocupa\u00e7\u00e3o, porque est\u00e1 a\u00ed o novo arcabou\u00e7o, devemos receber a LDO agora... H\u00e1 uma meta definida no arcabou\u00e7o ou definida pelo Governo que n\u00e3o vai ser f\u00e1cil alcan\u00e7ar, e a proje\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 poss\u00edvel para zerar o d\u00e9ficit, como est\u00e1 sendo colocado, ter\u00e1 que ser muito tributado, porque n\u00f3s estamos discutindo aqui a reforma do Carf, e eu... Acho que esse tema, Gir\u00e3o, \u00e9 t\u00e3o importante, que a gente tem que tirar um tempinho para falar sobre isso, mas, na pr\u00e1tica, voc\u00ea tem a\u00ed a quest\u00e3o da... Oscentivos fiscais foram dados l\u00e1 atr\u00e1s. Tem muitas empresas que foram incentivadas pelo estado, e que agora o Governo est\u00e1 contando, por decis\u00e3o do Supremo, por decis\u00e3o do STJ, que muitas vezes interfere na quest\u00e3o tribut\u00e1ria, querendo tributar agora o Imposto de Renda, em cima de um incentivo de anos atr\u00e1s, e quem entende um pouco sabe... Eu, que sou contador, auditor, sei que esses incentivos n\u00e3o foram cooptados do custo. Ent\u00e3o, como pagar um imposto de uma coisa que n\u00e3o foi cobrada? E est\u00e1 na previs\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o 80 bilh\u00f5es, sei l\u00e1... A\u00ed, muda o Carf, que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui na pauta para votar, o Carf, para mudar realmente o voto de Minerva, mas j\u00e1 tem umaje\u00e7\u00e3o de arrecadar n\u00e3o sei quantos bilh\u00f5es. Quer dizer... S\u00f3, evidentemente, se for empresa do Governo, mas \u00e9 evidente que o contribuinte normal... Primeiro que n\u00e3o \u00e9 assim, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 evidente que tem que facilitar, uma facilita\u00e7\u00e3o em termos de dispensa de multa e juro, mas \u00e9 uma quest\u00e3o que a gente tem que acompanhar de perto, porque s\u00f3 quem tem que pagar o sal\u00e1rio no quinto dia \u00fatil e depois pagar no final do m\u00eas os impostos \u00e9 que sabe o que representa isso em termos de investimento, em termo de risco. A coisa n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil como aqueles que n\u00e3o s\u00e3o, que n\u00e3o geram emprego, que n\u00e3o geram renda, porque o Governo n\u00e3o gera renda; o Governo gasta aquilo que a gente paga de impostos. Ent\u00e3o, a gente precisa ter uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa, acompanhar um pouco mais, e esse setor precisa ser ouvido, e eu estou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Gir\u00e3o... Com certeza, Gir\u00e3o, vamos trabalhar isso juntos, porque eu sei da import\u00e2ncia desse segmento para o pa\u00eds, e a gente n\u00e3o pode inviabilizar qualquer setor em fun\u00e7\u00e3o de uma reforma tribut\u00e1ria, que a gente sabe que \u00e9 o pa\u00eds que mais tributa, mais complexo... Eu estava agora com o pessoal americano aqui de investimento... Como fazer investimento num pa\u00eds em que voc\u00ea tem esse manic\u00f4mio tribut\u00e1rio, em que ningu\u00e9m... A mesma atividade que voc\u00ea tem no M\u00e9xico tem aqui no Brasil. L\u00e1 tem dois advogados, aqui tem cinquenta, para realmente cuidar da parte tribut\u00e1ria. Ent\u00e3o, eu espero que a gente consiga aprovar sim. Eu sou um defensor da reforma tribut\u00e1ria, mas a gente precisa saber exatamente o que \u00e9 que n\u00f3s estamos aprovando. Por isso que o segmento precisa encaminhar para n\u00f3s exatamente qual \u00e9 a realidade de hoje, para a gente ver a simula\u00e7\u00e3o do que \u00e9 que pode acontecer. Mas eu n\u00e3o quero me estender - viu, Gir\u00e3o? Eu acho que... S\u00f3 para testemunhar import\u00e2ncia do segmento, eu fui Presidente da Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Regional e Turismo. Semana passada, femos audi\u00eancia p\u00fablica com o novo Ministro. Agora, n\u00f3s n\u00e3o temos pol\u00edtica de Estado, esse \u00e9 o problema no Brasil. Cada governo que entra desconstr\u00f3i o que foi constru\u00eddo...\n<mlingua, compress=False>O SR. ALAIN BALDACCI</llmlingua>: Boa tarde a todos. Sen Eduardo Gir\u00e3o, muito obrigado pela oportunidade solene aqui na nossa entidade e agrade\u00e7o, na sua pessoa a todos os Parlamentares Senadores e Deputados, que nos apoiaram durante ess 20 anos de Sindepat. Isso \u00e9 muito importante para o nosso setor. Eu tamb\u00e9m queria aproveitar e dar um grande abra\u00e7o e fazer um agradecimento especial uma pessoa que realmente lutou muito para nos colocar aqui, mas que estava do outro lado da mesa, que \u00e9 o nosso quer Milton Zuanazzi. Desde o primeiro Minist\u00e9rio do Turismo, ele, assessorando o Ministro Walfrido, encampou a nossa ideia. Ele \u00e9 o mentor Lei Geral do Turismo e \u00e9 o mentor de ter nos colocado, pela primeira vez, como um segmento s\u00e9rio da economia brasileira, listado junto com outras entidades mais tradicionais do setor. Ent\u00e3o, o meu agradecimento todos os executivos da Embratur, do Minist\u00e9rio e da Secretaria de Turismo, a todos os que nos ajudaram a chegar at\u00e9 esse ponto. Eu, nesse ponto, Senador, lhe pediria tamb\u00e9m para mostrar um pequeno v\u00eddeo. Como eu fui um dos fundadores, com o nosso mestre benem\u00e9rito Marcelo Gutglas, que v falar daqui a pouco - ele \u00e9 o nosso exemplo - eu quis recapitular rapidamente a hist\u00f3ria do Sindepat, at\u00e9, em algumas vezes, igual, mas alguns aspectos um pouquinho complementares ao que o Murilo colocou. E, depois, tamb\u00e9m, brevemente, eu encerro a minha participa\u00e7\u00e3o. Obrigado.\n\n<mlingua, compress=False>O SRLAIN BALDACCI</llmlingua>: - Bom, Senador, eu na realidade tamb\u00e9m sou CEO do Wet'n Wild e eu disse hoje no almo\u00e7o sobre a import\u00e2ncia de n\u00f3s estarmos tamb\u00e9m n ano de 2023, junto com os 20 anos da nossa entidade, junto com os 20 anos do Alpen no Rio Grande do Sul. N\u00f3s estamos fazendo 25 anos. Gostaria muito at\u00e9 de convidar o Mil e Sen Gir\u00e3o para comparecerem em outubro - v\u00e3o receber um convite -; seria uma honra. E eu quero dizer uma coisa sincera como empres\u00e1rio. Se n\u00e3o fosse o Sindepat, n\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos chegado aos nossos 25 anos, tanto na quest\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o quanto de tudo que foi mencionado nesse v\u00eddeo e tamb\u00e9m na \u00e9poca da pandemia, onde n\u00f3s ficamos fechados por 18 meses. Ent\u00e3o, \u00e9 muito importante essa liga\u00e7\u00e3o com poder p\u00fablico, principalmente com o Legislativo. Eu queria terminar aqui minha fala, que em nome do Murilo Pascoal, nosso atual Presidente, da Carolina Negri, que \u00e9 a nossa Presidente Executiva, Munir Cala\u00e7a, que \u00e9 o mentor de estarmos aqui hoje e de todo o apoio que ele nos deu, e ao nosso decano, nosso companheiro que aceitou ser o primeiro Presidente do Sindepat e, com isso,abilizou essa entidade em 2003. Ent\u00e3o, eu quero que essa homenagem a voc\u00eas represente todo o esfor\u00e7o de 20 anos, de todos os dirigentes, funcion\u00e1rios e colaboradores que passaram pela entidade e que constru\u00edram essa hist\u00f3ria. Eu tamb\u00e9m quero me referir a todos os nossos colegas a presentes, eu n\u00e3o vou mencionar um, porque euia que mencionar outros, mas todos voc\u00eas est faz hoje o Sindepat t\u00e3o forte t\u00e3o unido quanto \u00e9 nesta data de 23, 20 anos ap\u00f3s aa\u00e7\u00e3o. Mas n\u00f3s temos\u00e1rios aqui, Senador, de todo Brasil hoje, para o sen ver import\u00e2ncia desses colegas que lutam a mesmauta eml do desenvolvimento do turismo atrav\u00e9s dos parques\u00e1ticos. Aos amigos do setor, e a\u00ed n\u00e3o s\u00f3 os Parlamentares, n\u00e3o s\u00f3 os executivos, mas nem os noss colegas, mas todos aqueles que, de uma mane ou outra, nesse percurso, deito ou de outro, vieram, nosiaram, nosudaram e nos fam chegar at\u00e9 aqui. Em especial, agora em tom pessoal, queriaqui fazer uma manif\u00e7\u00e3o de reconheimento \u00e0s nas famlias - o senhorcionou Deus, euciono as nlias -, equi n\u00f3s estamosados pela Marlilas, a nossaerna primeira-dama, que \u00e9 a Marcelo Gutlas... (Palmas E me fear tamb\u00e9m dest data t\u00e3o importante, que eu n\u00e3o vou esquer porque hoje tamb\u00e9m \u00e9\u00e1rio da minhaposa, e euoir maisedo causaso. O senhor me despa, mas es \u00e9 um toque pessoal, mas \u00e9 marca na nossa hist\u00f3ria. Al\u00e9m de tudo e acima de tudo, agrade\u00e7o a Deus por ter nos iluminado, por termos iniciadoa jornada, juntado oor, vindo at\u00e9 aqui e sermos coroados com esta sess\u00e3o solene.\u00e7o aus tamb\u00e9m que nos aben\u00e7oe em toda a nossainhadaura.itoado. (Palmas.)\n\n<mlua, SR. P ED\u00c3ml>: Que bom! Que bom! Olha queriaabeniz\u00e1lo pela suaala, pelo v\u00edo - \u00e9 bom porqueente vaicendo da hist\u00f3ria, n\u00e3o? Eu quero voc pela\u00e3o l\u00e1 atr\u00e1s de terado o foco com\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e3o de jogo de azar, sob todos os aspectos. Eu deixo aqui, com todopeito a quem pensa diferente, aha manifesta\u00e7\u00e3o nessa data. O Brasil n\u00e3o precisa disso, principalmente... Como a gente falou em fam\u00edlia o tempo inteiro aqui, n\u00f3s estamos num debate aqui noado Federal sobrese tema, e osados queos buscar em outros pa\u00edses tamb\u00e9m s\u00e3o preupantes com\u00e7\u00e3o \u00e0 dev da fam\u00edlia, ao aument deio ao dega e de arma - o Brasilaivamente disso -, em de diniro tamb\u00e9m Ent\u00e3o, notas daNBB,as dosritas, dos evos, dacia Federal s\u00e3oa\u00e1tica no Brasil, a volta de cassino, bingo e jogo de bicho. Eu,mente,ou convencido de que isso mais atrapha do queuda a na\u00e7\u00e3o. N\u00e3o traz emprego, n\u00e3o traz renda nova; pelo contr\u00e1rio, vai acontecer uma canibal do com\u00e9rcio e servi\u00e7o. Mas isso umaisa que\u00f3s vamos tratar em outro momento e a gentehaitauz e discernimento. D. Marli,ja muito bem-v aqui a esta Casa. j\u00e1uiado do desbrav que \u00e9 seuidoesseor e de que o muito ao Sr. Marcelglas, que aco vaiarqui nauna Senado ou eleir Eu s\u00f3 fazer uma invers\u00e3o para que a Sra. Jaqueline Gil, que \u00e9tora de Marketing Internacional do Instituto Brasileiro deismo (Embratur), possaer a sua manifesta\u00e7\u00e3o, porque ela vai ter uma re\u00e3o, pelo que euui informado, com o Presidente da Rep\u00fablica.\u00e3o, Sra. Jaqueline Gil, se quiser vir aqui... Se quiserar da\u00ed, vir aqui \u00e0una, ahorair. Fique \u00e0 vontade muitoado suaen\u00e7a. (Palmas.) (Paus.)\n<llua, compress=False>O SR. P EDDOO>:ito bo! suaa\u00e7\u00e3o,ra.eline Gil, Dire de Marketing Internacional dabratur. j\u00e1 passo aavra imediatamente aqui o Sr. Marcelo Gutglas, que \u00e9 Presidente fundador do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas e fundador do grupo Playcenter, em que euive a oportunidade tamb\u00e9m, l\u00e1 em S\u00e3o Paulo, de teros importantes daha inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia.ito obado pela suaen\u00e7a.hor tem a palavra, a toler\u00e2ncia da Casa.<llingua, compress=FalseO SR. PEUARDOO</>:ito bem. Olhe euia, Sr.o, queendo 0 em 3.ora est\u00e1ado n\u00e3ouseo ter acontecido em 022, porque a do Playcenter mereceria tamb\u00e9m uma\u00e3oene como esta. eu vouar com osadores de S\u00e3o Paulo que s\u00e3oadores muito atuantes aqui, amigos nossos, para que possamer uma sugest\u00e3o, \u00e9 muito merecida a hist do Playcenter aonde euive a oportunidade de ir -, assim a dos parques que\u00e3o sendoados aqui, como, ex, o Wet'n Wild, a \u00e9poca, antes degar ao Brasil, l\u00e1 na International Drive, em Orlando, tive a oun de ir, como em Salvador tamb\u00e9m, e\u00eas de\u00e9ns umara sei a sua esposa amada, a D.li, quereruma sauda aqui nesse momento... Aente quebrao, n\u00e3o tem problema...\u00e1 est\u00e1 feliz com o pronunci do marido? Pronto. Isso \u00e9 importante. (Risos.) Ent\u00e3o,amos sequenciar aqui a nossa sess\u00e3o, ouvindo o Sr. Milton Zuanazzi \u00e9\u00e1rio Nacional de Planejamento, Sustentabilidade e Competit do\u00e9rio doismo. (Palmas.)<llmlingua,=False>O SR. MUNIR CALA</llmlua>: A Deus todo poder,ra e gl\u00f3ria! Exmo. Sr.ador Rep\u00fablicaardo\u00e3o, aemrase momento,a aodepat. Deontohorendeuso pedido emomenagear essa entidade t\u00e3o importante o Brasil e o mundo no entretenimento. Quero agradecer aqui a presen\u00e7a de todos os meus colegas aqui de profiss\u00e3o, de trabalho, essas pessoas que t\u00eam transformado o Brasil, Senador, gerando emprego - e que o Murilo falou - alegria eando vidas Esse \u00e9 o nosso papel.\u00e3o, muito obado aohor.ashores, eu preparei umte deisa aqui,ador, mas a emo\u00e7\u00e3oaba tomandoa, um momento supercial todos\u00f3squi verasqui como Marcelo Gutlas,lainacci, que come\u00e7aram isso o saosoo Carrero, dentre tantos outros, o Ednilton, do Beach Park; Francisco Costa eiz Alberto Garcia que come\u00e7aram l\u00e1 o Grupo Aviva. Enfim, todas aquelas pessoas... Mauricio de Sousa, \u00e9? Ent\u00e3o, o Brasil tem essa car de l\u00edderes, de\u00eanios aente \u00e9 muito carente, e precisava celebrar mais essas pessoas e que elas fizeram pelo Brasil. E conseguiramar e chegar onde\u00f3s cheamos, essa\u00fastria\u00e3o importante.ador,ismo\u00e3o que com R$12 milera um emprego. Na\u00faria autom\u00edstica,vezja um bi sear umprego E na\u00faria doismo, com R2 mil voc\u00eaera um emprego o pipqueiro \u00e9 a rendeira, o bugueiro, enfim, todas as pessoas t\u00eam oportun no turismo. E a transforma\u00e7\u00e3o vem dessas pessoas. Mas o motivo aqui, o meu maior motivo a \u00e9 de gratid\u00e3o mesmo a todas essas pessoas que t\u00eam transformado o Brasil. E \u00e9 uma sinergia muito boa hoje, Senador, ver o setor unido \u00e9ramos pramente invis\u00edveis. Aente sempre era...ente sempreeria ser um pouco o agro \u00e9hecido pelo Brasil.je\u00f3samos sendoheidos pelo Brasil, pelaossa\u00e7\u00e3o,ente tem feito Ohor citou aqui a import\u00e2n Dia da Alegria e Dia de daessoa com Def\u00eancia. S\u00f3em participa e quem est\u00e1 l\u00e1 ao vivo atendendo essas pessoas sabe da emo\u00e7\u00e3o e da oportun que dificilmente elas teriam de estar conosco nesse dia. Ent\u00e3o, convido o senhor para estar conosco este ano e em todos osas de comemora\u00e7\u00e3o, \u00e9 um que marca muito aossa vida, pessoalmente,, pessoalmenteente tem o costume de reclamar de e,esse, principalmente Dia daessoa com Def\u00eancia, ver a aleg daquelas que andam \u00e0 vezes at\u00e90km para estar ali e viver esse dia resg que\u00ea n\u00e3o tem problema. Eu sempre costumoizer a melhorisa de um ser hum \u00e9 ter\u00eancia. E, quando\u00ea tem essa\u00eancia, voc\u00ea v\u00ea que voc\u00ea n\u00e3o tem problema e que voc\u00ea, naquele, fez a diferen\u00e7a na vida daquelas pessoas. Ent\u00e3o, o senhor \u00e9 o nosso convidado especial, em do Parque do Igua\u00e7u, para estar conosco nesse dia e ajudar aente a transformar mais vidas.\u00e3o,eria aqui, em nome de,radecer por este momento.altam palavras. \u00c9 um de muita emo\u00e7\u00e3o. Esqueci-me aqui de comentar e de tamb\u00e9m saar olain Baldacci que foi um dos\u00e1enteivesse aje, junto com o Marcelo, junto com o Beto, junto o\u00edcio mas olain, ao longo desses, foi o cara que mais puxou essa associa\u00e7\u00e3o, foi o cara que mais fez entrega pessoal. Eu sou testemunha disso. Essa associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha uma estrutura como ela tem ho, profissional, uma estrutura robusta, e o Alain fazia todo esse papel pramente sozinho, com muita maestria. \u00c9 um cara \u00e9 admado e querido de ponta a ponta no Brasil. \u00e9 um orgulho para\u00f3s,ador, ter um umiro que foi daocia\u00e7\u00e3o deques. Isso, para, foi umulho muito grande. Ter Presidente \u00e0 uma\u00e7\u00e3o...\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: Mora em Foz. Espetacular. Ali \u00e9 exuberante. Aquilo \u00e9 uma energia contagiante. Parab\u00e9ns! Estava convers, h\u00e1 pouco a, com o nosso querido Milton Zuanaz, que conhece tamb\u00e9m muito, contando um pouco da trajet, da experi\u00eancia que ele nosou ali dauna. E eu falava que, num dos estudos que eu estavaendo esses \u00faltimos meses, comoate bem direitinho com falale a importcia devermos oismo nacionalismo\u00e9stico. L emas, nos, oadosiciais6 dosas s\u00e3oicanos.ha que dado interess, aente n\u00e3o tem ideia. Eu j\u00e1 estive l\u00e1 naeles shows fant\u00e1sticos que se tem: David Copperfield, aquelas coisas, mas a maioria ali \u00e9 americano que vai conhecer o Grand Cany, que tamb\u00e9m vai participar de event, enfim. E \u00e9 bem interessante o desafio que n\u00f3s temos pela frente, mas eu acho que n\u00f3samos estar bem focados a\u00ed com esse trabalho doist\u00e9rio doismo. E j\u00e1 quero passar aavra, imiat, para o. Edilsonbrawa.qui euhoha:a<,=FalseO SR.ORBISllmlingua>:a tarde a todos. Primeiramente, Senadorardo Gir\u00e3o, muito obrigado por abrir as portas desta importante Casa Legislativa para que a gente pudesse comemorar os nossos 20 anos, mas eu acho que a nossa hist\u00f3ria come\u00e7a muito antes. J\u00e1 foi dito aqui por, mas eu gostaria de deixar o registro tamb\u00e9m que a hist\u00f3ria come\u00e7a muito antes, com o trabalho incans\u00e1vel de pessoas como o Marcelo Gutlas, como olainacci, como oicio de Sous, como oado doo Carreiro, que come\u00e7aram o seu,seho, muito da dodepatcho importanteerseistro Masando pouas, a nossa hist\u00f3riaaba se misturando com a hist\u00f3ria do Sindepat. A nossa hist\u00f3ria come\u00e7a em999, com a primeira concess\u00e3o no Brasil, uma concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico de parque natural. O Parque Nacional do Igua\u00e7u foi a primeira concess\u00e3o de parque nacional do Brasil, uma das primeiras concess\u00f5es no Brasil, dado que a lei \u00e9 de996, n\u00e3o \u00e9? E a nossa hist\u00f3ria... E esse nosso trabal, longo desses0, ajou aolidar um importanteino, que \u00e9ino deoz de Igu, n\u00e3o \u00e9? Quando\u00f3samos aossaa\u00e7\u00e3o l\u00e1, ementebia0 milasque nacional 9 - e vamos agora retom, em023 - com mais de2 milh\u00f5es de visitantes. N\u00f3s ajudamos a desenvolver o dest, junto com outros players, outros associados, como o Parque Tecnol\u00f3gico Itaipu, que est\u00e1 aqui presente e que teve um papel fundamental nessa hist\u00f3ria. N\u00f3s ajudamos tamb\u00e9m a consolidar o mercado de parques naturais. Foi a primeira concess\u00e3o, masje aente v\u00ea realmente o mercado de concess\u00f5es de parques,, estadual e,antealecido. N\u00f3s temos dezenas de projetosjedo most aleza oso pa\u00eds tem, na de Micaal\u00f3s consolidar o mercado de atrativos tur\u00edsticos tamb\u00e9m. O Grupo Cataratas cresceu muito ao longo desses20 anos. N\u00f3s hoje temos seis parques sob a nossa gest\u00e3o, estamos indo para o s\u00e9timo parque agora. Anunciamos o investimento do AquaFoz, o Aqu\u00e1rio de Foz do Igua\u00e7u, cuja obra n\u00f3s j\u00e1 iniciamos tamb\u00e9m. N\u00f3s recebemos anualmente,ador,6 milh\u00f5es de visitantes em nossos parques, temos11 mil empregos dire, mais de  mil empregosire, mas acho que \u00e9 importantequi tamb\u00e9m n\u00e3oeria de \u00e9 A empresa nasceu nacionalossa empresa nasceu no Parque do Igua\u00e7u e a sustentabilidade sempre permeou o DNA da nossa companhia e est\u00e1 inserida nele.entemente o Sindepat criou um comit\u00ea de sustentabil, do qual a gente faz parte tamb\u00e9m, e a gente tem um compromisso - n\u00f3s do Sindepat, posso falar em nome de todos os associados, eu tenho certeza -, n\u00f3s assumimos um compromisso de ter as melhores pr\u00e1ticas de sustentabilidade em todos os nossos parques, porque n\u00f3s aitamos no potencial Brasil e em Brasil pode ser uma noismo\u00e1vel internacional\u00f3s temoscial e atativosientesmeseio, n\u00e3o menos, eu gostaria de parabenizar o trabalho do nosso Presidente, Mur, o trabalho da nossa Presidente Execut, Carol. A gente falou muito dos presidentes anteriores que passaram por a, mas o trabalho tem sido feito, o que eu acompanhei muito de perto, nos \u00faltimos cinco, seis anos pela Carolina e pelo Murilo \u00e9 invej\u00e1vel. Gostaria de uma salva de palmas para os dois. (Palmas.) Aente fala do passado, mas tem que falar do presente tamb\u00e9m; sobre dedica\u00e7\u00e3o que eles colocamessa\u00e7\u00e3o o trabal eles\u00eamito. a oismo muitoente eaut comuns de uma, mas oale a uni\u00e3o. E eu acho que eles t\u00eam sido brilhantes, mestres, em fazer essa uni\u00e3o do setor, para que a gente possa crescer mais, criar mais oportunidades, mais investimentos e mais empresas para o Brasil. Muito obrigado pela oportunidade, Senador. Muito obrigado a todos. Eu gostaria agora de passar um v\u00eddeo de um minuto, do Grupo Cataratas.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MUNIR CALA\u00c7A, A SRA. CAROLINA NEGRI, O SR. ALFREDO KUHN, A SRA. JAQUELINE GIL, O SR. MARCELO GUTGLAS, O SR. MILTON ZUANAZZI, O SR. ALAIN BALDACCI, O SR. MURILO PASCOAL, O SR. EDILSON DOUBRAWA, O SR. SANDRO FERNANDES, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. RENATA ABREU, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MARX BELTR\u00c3O, O SR. PABLO MORBIS, O SR. PAULO SCHNEIDER, O SR. EFRAIM FILHO, INDEFINIDO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 36482, "compressed_tokens": 7104, "ratio": "5.1x", "rate": "19.5%", "saving": ", Saving $1.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Desenvolvimento do turismo brasileiro": "Discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento do turismo no Brasil, com foco em parques e atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas.", "Reforma tribut\u00e1ria": "Debate sobre a reforma tribut\u00e1ria e seu impacto no setor de servi\u00e7os, com \u00eanfase nos parques e atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas.", "Hist\u00f3ria e import\u00e2ncia do Sindepat": "Explora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria e relev\u00e2ncia do Sistema Integrado de Parques e Atra\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas, destacando seus fundadores e contribui\u00e7\u00f5es para o turismo nacional."}, "stances": {"Desenvolvimento do turismo brasileiro": {"O SR. MUNIR CALA\u00c7A": "FOR", "A SRA. CAROLINA NEGRI": "FOR", "O SR. ALFREDO KUHN": "NEUTRAL", "A SRA. JAQUELINE GIL": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO GUTGLAS": "FOR", "O SR. MILTON ZUANAZZI": "FOR", "O SR. ALAIN BALDACCI": "FOR", "O SR. MURILO PASCOAL": "FOR", "O SR. EDILSON DOUBRAWA": "FOR", "O SR. SANDRO FERNANDES": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "A SRA. RENATA ABREU": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. MARX BELTR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PABLO MORBIS": "FOR", "O SR. PAULO SCHNEIDER": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "INDEFINIDO": "NEUTRAL"}, "Reforma tribut\u00e1ria": {"O SR. MUNIR CALA\u00c7A": "AGAINST", "A SRA. CAROLINA NEGRI": "AGAINST", "O SR. ALFREDO KUHN": "NEUTRAL", "A SRA. JAQUELINE GIL": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO GUTGLAS": "NEUTRAL", "O SR. MILTON ZUANAZZI": "NEUTRAL", "O SR. ALAIN BALDACCI": "NEUTRAL", "O SR. MURILO PASCOAL": "NEUTRAL", "O SR. EDILSON DOUBRAWA": "AGAINST", "O SR. SANDRO FERNANDES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "A SRA. RENATA ABREU": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. MARX BELTR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PABLO MORBIS": "NEUTRAL", "O SR. PAULO SCHNEIDER": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "INDEFINIDO": "NEUTRAL"}, "Hist\u00f3ria e import\u00e2ncia do Sindepat": {"O SR. MUNIR CALA\u00c7A": "FOR", "A SRA. CAROLINA NEGRI": "FOR", "O SR. ALFREDO KUHN": "FOR", "A SRA. JAQUELINE GIL": "FOR", "O SR. MARCELO GUTGLAS": "FOR", "O SR. MILTON ZUANAZZI": "FOR", "O SR. ALAIN BALDACCI": "FOR", "O SR. MURILO PASCOAL": "FOR", "O SR. EDILSON DOUBRAWA": "FOR", "O SR. SANDRO FERNANDES": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "A SRA. RENATA ABREU": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. MARX BELTR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PABLO MORBIS": "FOR", "O SR. PAULO SCHNEIDER": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "INDEFINIDO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o desenvolvimento do turismo brasileiro, a reforma tribut\u00e1ria e a hist\u00f3ria e import\u00e2ncia do Sindepat. Os t\u00f3picos abordados inclu\u00edram a valoriza\u00e7\u00e3o dos parques e atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas, o impacto da reforma tribut\u00e1ria no setor de servi\u00e7os e a contribui\u00e7\u00e3o do Sindepat para o turismo nacional. Os participantes expressaram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para o apoio ao desenvolvimento do turismo e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Sindepat, enquanto houve discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma tribut\u00e1ria."}, "response_elapsed_time": 16.622048139572144}