{"id_session": 25643, "elapsed_time": 107.5821042060852, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Sess\u00e3o deliber ordin\u00e1ria dia 23 de agosto de 2023.endo n\u00famero regimental, declaro aberta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: -posta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 2022, do Senador Rog\u00e9ri Carvalho outros Senadores; - Projeto de Le n\u00ba 5.016, de 2019, da Deputada Benedita da Silva; - Projeto de Lei n\u00ba 5.213, de 2020, da Deputada Paula Belmonte; - Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 180, de 2017, do Deputado D\u00e9cio Lima; e - Projeto de Lei n\u00ba 3.113, de 2019, do Senador Styvenson Valentim. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Senador Kajuru.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Sr. Presidente. Sras. Srs Senadores, cidad\u00e3o brasileiro que me assiste e me ouve, antes de come\u00e7ar a minha fala, o meu pronunci, eu queria apartear o Senador Kajuru sobre falta de coragem, alguns assuntos, que alguns pol\u00edticos t\u00eam por receber, como foi dito pelo Senador, propina ou algum tipo de presente de banc\u00e1rios. \u00c9 a falta de coragem tamb\u00e9m, Senador Eduardo Gir\u00e3o, que esta Casa n\u00e3o tem para impitimar um ministro. \u00c9 a mesma falta de coragem que o Senado n\u00e3o tem de cumprir a sua obriga\u00e7\u00e3o legislativa, a sua obriga\u00e7\u00e3o constitucional. Ent\u00e3o, fica registrado, Senador Kajuru, porque falta coragem mesmo. Ent\u00e3o, iniciando aqui a minha fala...\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu queria,ador Styvenson, se o senhor me permite, referendar integralmente as palavras do Senador Magno Malta. O Brasil amanheceu hoje surpreendido com essa not\u00edcia, de um ve\u00edculo independente, que \u00e9 admirado pelo povo brasileiro, com d\u00e9cadas de trabalho pela liberdade de express\u00e3o. N\u00f3s aqui nos levantamos muitas vezes, junto com outros colegas, para defender imprensa brasileira e sermos contra a censura que tem tomado conta do pa\u00eds, neste momento. Infelizmente, quem \u00e9 conservador, quem \u00e9 de direita est\u00e1 sofrendo uma persegui\u00e7\u00e3o implac\u00e1vel. E foi uma surpresa muito grande ver um jornalista jovem, brilhante, corajoso, ousado ter sido demitido por sua opini\u00e3o, ter que se retratar de algo que s\u00e3o princ\u00edpios e valores dele, algo que ele prega h\u00e1 muito tempo. E ele citou o fato. Ent\u00e3o, isso \u00e9 muito preocupante, porque a Jovem Pan \u00e9 um dos poucos redutos que hoje vinha colocando a verdade, que vinha tendo realmente um papel sem censura pr\u00e9via. Eu espero que isso seja um fato isolado, que se tenha um bom senso nisso, porque fica uma marca muito ruim n\u00e3o apenas para a emissora, mas para todo o pa\u00eds. Minha solidariedade ao jornal Tiago Pavinatto. Senador Styvens Valentim, o senhor tem a palavra por dez minutos.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENT EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Senador Styvenson Valentim, antes de passar a palavra ao Senador e nosso querido amigo Paulo Paim, do Rio Grande do Sul, que j\u00e1 est\u00e1 posicionado para fazer a sua fala, eu n\u00e3o posso deixar de dar o meu testemunho e os meus parab\u00e9ns ao sen, os meus parab\u00e9ns ao Presidente desta Casa e a todos colegas do Col\u00e9gio de L\u00edderes que apoiaram para que esse projeto entrasse na pauta hoje, esse seu projeto. Eu acredito que deva unir, Senador Paulo Paim, quem \u00e9 de direita, quem \u00e9 de esquerda, de centro, porque isso est\u00e1 dando mais seguran\u00e7a para quem \u00e9 a favor da toler\u00e2n zero para drogas, para quem acredita no controle de armas, que \u00e9 importante. Ent\u00e3o, vai agradar, posso estar equivocado, todos os colegas aqui, esse projeto, que vai ser um grande passo, um grande avan\u00e7o para o pa\u00eds. Ent\u00e3o, o senhor est\u00e1 de parab\u00e9ns e tomara que essa noite seja coroada com a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto para o qual o senhor, muito bem, teve essa iniciativa muito inspirada.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senador Paulo Paim. Por dez minutos, Sen Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 agradecemos, Senador Marcos Rog\u00e9rio, pelas palavras Senador Izal, dez minutos. Na sequ\u00eancia, Senadora Damares.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, Senador Izalci. Ocupa agora a tribuna - sem pressa, Sen Damares - a Senadora Dam.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Pode.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Senador Esidi\u00e3o, eu s\u00f3 n\u00e3o entendi nome do Embaixador, porque o senhor falou fora do microfone\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Sejam bem-vindos ao Sen Federal e ao nosso pa\u00eds. Aproitem a nossa hospitalidade. Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin meu professor. Espero ter a sorte que amigo Deput teve. Senador Marcos Pontes... Eu faleiadora Zenaide, mas Dam. Perd\u00e3o, errei o nome. Ia complementar a fala dela, Senador Mar Pontes. N\u00e3o sei se \u00e9 o mesmo assunto de que o Senador Marcos Rog\u00e9rio falou e que a Dam tamb\u00e9m ocupou a tribuna para falar. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o detalhes do processo, n\u00e3o conhe\u00e7o as entrelinhas do processo de cada um que se encontra preso, de cada situa\u00e7\u00e3o, mas eu sinto que existe uma irrazoabilidade nas pris\u00f5es, uma desproporcionalidade, al\u00e9m de uma desigualdade. Neste nosso pa\u00eds, a gente v\u00ea pessoas sendo liberadas por tr\u00e1fico de drogas, devolvendo helic\u00f3pteros, policiais sendo punidos e bandidos virando her\u00f3is. Ent\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica mesmo no nosso pa\u00eds. N\u00e3o estou falando do caso isolado que foi citado, porque eu n\u00e3o conhe\u00e7o o processo, mas o que a gente v\u00ea, atrav\u00e9s da imprensa, o que acontece no nosso pa\u00eds, realmente, \u00e9 de desgastar a paci\u00eancia do brasileiro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos Pontes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: \u00c9 um apar?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. NELSINHO TRAD</llmlingua>: \u00c9 apenas um pela ordem, Sr Presidente Styvenson, aproveit que o astronauta Marcos Pontes por aqui. Posso?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Pode falar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Senador Nelsinho Trad, obrigado pela lembran\u00e7a. Realmente, \u00e9 um fato bastante significativo a ci\u00eancia e tecnologia do planeta. A \u00cdndia tem se demonstrado muito perspicaz, muito focada no seu programa espacial. Eu quero tamb\u00e9m ressaltar aqui o fato de que, para aqueles que n\u00e3o sabem, a \u00cdndia foi a fornecedora do foguete lan\u00e7ador que lan\u00e7ou o Amaz\u00f4nia 1, que foi o primeiro sat\u00e9lite de projeto, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o completamente nacional, desenvolvido no Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), e eu era Ministro de Ci, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. Eu fui \u00e0 \u00cdndia acompanhar esse lan\u00e7amento, que foi perfeito, com a entrega do sat\u00e9lite na posi\u00e7\u00e3o perfeita, e eu tive ali o prazer e a honra de poder compartilhar os t\u00e9cnicos e engenheiros da \u00cdndia o conhecimento deles naquele lan\u00e7amento. Ent\u00e3o, esse fato \u00e9 realmente louv\u00e1vel de a \u00cdndia conseguir colocar um ve\u00edculo na Lua, um rover na \u00e1rea escura da Lua. Isso acontece - s\u00f3 para explicar aqui o que acontece - porque o movimento da Lua ao red da Terra \u00e9 - a gente pode cham\u00e1-lo assim - de uma maneira sincronizada, de forma que sempre a mesma face da Lua est\u00e1 voltada para a Terra. Portanto, tem uma face da Lua que n\u00f3s nunca vemos daqui porque est\u00e1 voltada para o lado externo, e essa \u00e9 a chamada escura da Lua; na verdade, n\u00e3o \u00e9 escura, propriamente dito, mas \u00e9 a face que a gente n\u00e3o v\u00ea. Ent\u00e3o, eles conseguiram colocar esse rover, esse ve\u00edculo l\u00e1. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns \u00e0 \u00cdndia! Parab\u00e9ns ao programa espacial indiano! Eles come\u00e7aram at\u00e9 um poucoados em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil e hoje j\u00e1 nos ultrapassaram bastante, gra\u00e7as ao esfor\u00e7o e ao financiamento inteligente e continuado no programa espacial indiano, que eu espero n\u00f3s tenhamos aqui no Brasil e que n\u00f3s continuemos. Enquanto Ministro, eu fiz o esfor\u00e7o para levantar o nosso programa espacial - isso foi feito -, mas ele n\u00e3o pode parar, tem que continuar, ag com o nosso Centro Espacial de Alc\u00e2ntara, com o desenvolvimento de foguetes brasileiros, de sat\u00e9lites brasileiros, de aplica\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o aqui no Brasil, com parcerias internacionais, como ess com a \u00cdndia. N\u00f3s temos parceria com a China e com os Estados Unidos. N\u00f3s fazemos parte do Program Artemis. N\u00f3s temos, inclusive, um sat\u00e9lite sendo desenvolvido no Brasil, no Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica, que vai orbitar a Lua como parte do Programa Artemis, e eu tive a honra de assinar como Ministro a participa\u00e7\u00e3o do Brasil nesse programa. Muita coisa boa a\u00ed vindo pela frente na de ci\u00eancia e tecnologia, considerando que o minist\u00e9rio atual d\u00ea continuidade aos programas que foram estabelecidos l\u00e1 atr\u00e1s pela nossa gest\u00e3o. Obrigado. (Risos.) Deixe-me ver quem na frente. Eu conced a palavra ao Senador Marcos do Val, por dez minutos, para seu pronamento.\n\nmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOSONT</mling>: Eu concedo a palavra, por minutos ao Senador Pl\u00edn Val\u00e9rio.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE ASTRONAUT MARCOS PONTES</llmling>: Parate, Senador Marcio Bittar.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Obrigado, Sen Pl\u00ednio\u00e9rio Parab\u00e9n pela def fir da nossa Amaz\u00f4 e do desenvolv sustent\u00e1vel dess t importante e. Parab\u00e9ns ao Senadorcio Bitt pelas palavras. Eu embao. Obrigado porar tantas importantes.\n\n<mlFalse>O SR. PRESE ASTRONA MARCOS PTES</mlua>: Pelademadoruru.\n\nmlua compress.GEURml>:igo Senador Astr Mares,abe min ad\u00e7\u00e3o,ero,qui,amente, comar ao Estado de S\u00e3o a minha pelaidade de l\u00e1 criar - que euiei no Brasil Go\u00e1s - um centroab\u00e9tico. A di \u00e9en\u00e7a que hoje no Brasil che aingir 3 de brasileiros. Eu souab\u00e9tico, mam\u00e3e era, v\u00f3, eho s\u00f3 8% de vis\u00e3o causa daetes Ent\u00e3o,abs pela suaitude, e S\u00e3o Paulo ter\u00e1,za, centro digno.proveitoqui para oardo Gir\u00e3o,\u00e1, vai o centro\u00e9tico que o meu de Goinia. O me projet est\u00e1 osadoresqui. O Sen Rodigo Peco, Presidente Congresso, tamb\u00e9m umasis, oon em Natal Ent\u00e3o,araus que osadores, em seusadosamcer \u00e0 socise aosabicos Mas, Presidente, eu gostariaqui de fazer um r\u00e1p coment\u00e1rio. Conversava ono Malta sobreamento, ocos do Valabe bem, que meceu que eu nunca, para discord de umiro, euqualifiquei.qualifiquei,qui? Nca, jamais. Discord umaisaqualar \u00e9ra. Euarsea que da Cara Eu brinco \u00e0 vez que aara \u00e9 a ooporto, porque v\u00eaamentos de todos, naente euo de queito - mas\u00ea at que\u00e1 para acreditar. O Deputado Federal Marco... \u00c9 Marco? Marco ou Mauro? Oiciano?\n\n<llmlingua,False SR. PENTESTRONAUTACOS PONTES</llmlua>: Obrado,adoruru. Euo aavraador Zequinhainho, o seu de dezutos.\n<llua,False SR. PEONACOSESll>: Obradoequinhainho.\n SR. PCO Pelaadormepos.\n\n<llua, compressFalse> SR. PRESIDESTRONAUTA MARCOS PONTES</ua>: Pela ordemador Esper\u00e3o Amin.\n<llua,False SR. PRESIDENT ASTRONAUTACOSONES</llua Obradoadorioinho.o aavraador Magnota.\n<llua,False SR. PODGO PACHECOadoinho. aavra Malta\nFalse SR PGO PACHECO</llua>:itoadoadorgio Moroadorelsinho Trad.\n<ua,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlua Fica deferido ooto e encaminado \u00e0 na formaal, L\u00edderelsinho Trad\n<llua,FalseO SR. PRES RODRIGO PACHECO</uaador Dr. Hiran.\n<ua,FalseO SR. PGO PACHECO>: Aria em\u00e3o (.) maisir,oerr a\u00e3o. Pass \u00e0precia\u00e7\u00e3o\u00e9ria. A Pres\u00eancia subm a\u00e9ria dire \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simblica.ota\u00e7\u00e3o o projeto e as emendas, em turno \u00fanico nos termos do parecer.adoras os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado projeto com asendas\u00bas1 e2, de reda\u00e7\u00e3o. Parecer da\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final\u00e1ado formaal. Disc da\u00e7\u00e3o final (ausa.) En a\u00e3o.\u00e7\u00e3o. Asadorasameamaus Aprov a re\u00e7\u00e3o final. A\u00e9 \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 aida comunica \u00e0\u00e2m dos Deputados Meus cumpriment \u00e0 Deputada Paula Belmonte \u00e0 eminente Senadoraares Alves pela aprova do Projet de Lei n5.213020.ora, sim - cumpriment de tr\u00e2nsito aqui presentes no Plado Federal, s\u00e3o todos muito bem-vindos muito bem-vindas. Ancio o . Proo de Lei\u00e2mara18, 017 (n 4, , na de), doado Lima, quea incis ao art.3 daolida das Le dobalho para considerigosas as ativ desempenhadas ag das autor de tr\u00e2nsito. A mat\u00e9ria te seguintes pareceres: n04 de2018 da Comiss de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator Senadorardo Ferra\u00e7o,\u00e1rio projeto; n160 da Com\u00e3o deitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania,atorador Ottoar,\u00e1vel ao e 2, 02 da Com\u00e3o de Assuntos Sociais,adoriano Contato,o. Aid\u00eancialare\u00e9 tem pareceres discordantes e nos term do art.227, \u00a72\u00ba, inciso II,\u00ednea \"a do Regimento Intern Senado,ada prefer ao pare da Comiss de Assuntos Sociais de maior pert\u00eancia tem\u00e1tica.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa.amos \u00e0 discuss da\u00e9ria. (ausa Para discutir o Senador Nelsinho.\n<llmlua,=False>O SR.RESIDEODRIGO PHECO</llmlua>:adoriano Contarato.<ml,FalseO SR. P PCO</ml>: Sen Astronautacoses parautir.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua Para discutir Senador Veneziano do Rgo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEANO V RGO</llmlingua>: Presidente devo, prime, cumpr\u00e1lo. Quero desejar a nosso boatarde nesta tarde-no deividadesativas. Agrade\u00e7o V. Ex., se predisps, quando\u00f3s apresentamos as\u00f5es as pud\u00e9ssemosir essa\u00e9ria pauta dia e, V. Exa. seete semana anterior ez reunideres porender o alcance desta. Evidentemente devo tamb\u00e9m os que nos antecederam, cumprimentar a inici do ex-Deput, colega nosso, Presidente Rodigo Pachec, D\u00e9cio Lima; a participa\u00e7\u00e3o efetiva e essen nosso companheiro que relatou a mat\u00e9 na CAE, o Senadoriano Contarato. Eu sou testemunha viva e at\u00e9 mais direta deste, at\u00e9, enquantoor f doupio, oito, umarutura pr\u00f3 a Super de Tr\u00e2nsito e Transport Campina, alguns n\u00e3oar que aconciam impunham aosossos companhe ag de tr\u00e2nsito situ ind\u00edveis quando por exemplo, alguns cidad\u00e3os se sentiam admoestados pela a\u00e7\u00e3o corre de quem estava a exercer as obriga\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias como ag de tr\u00e2nsito e muit das vezes sofriam at de viol, riscos iminentes a esse dia a dia. N\u00e3o \u00e9 exag, absolut, Presidente Rodigo Pacheco, o que n\u00f3samos a propor. Por essas raz\u00f5es, o reconhecimento naan\u00e7a da CLT \u00e9 umaan\u00e7a efetiva nosso ver e nos permit\u00e1 no tempo oport, fazer a identifica\u00e7\u00e3o da fonte que que asidades possamver esse compromissose reconheimento, a periculos que estes assumem se predisp\u00f5em a ingress no servi\u00e7o p\u00fablico na cond de ag de tr\u00e2nsito. Por isso, pedi a V. Exa., encareci a V. Exa. atrav deerimento para que pud\u00e9ssemos incluir na paut, e V. Exa. est\u00e1 a fazer. O sa\u00fa, saudando a os que se comprometem, evident, tratando no momento oportuno para que n\u00f3s identifiquemos as fontes que permitir\u00e3os prefeituras poderem arcar com essasas obiga\u00e7\u00f5es per osossosentes que aqui representam aos Brasil afora. O, Presidenterigo.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Veneziano do Rgo. A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o. Para discut, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Obrig, Senador Izci. N\u00e3o havendo mais quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da\u00e9ria. A Pres\u00eancia\u00e1\u00e9riaamente \u00e0\u00e7\u00e3o simblica. Em\u00e7\u00e3o, em turno nos do parecer da Com de Assos S \u00e9 ao projeto. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados (Palmas.) Nossas homenagens ao autor desse projet, o Deputado D\u00e9cio, de Santaarina; ao eminenteator na Comiss\u00e3o, oador Fabiano Contar; a os demaisadores queabor para a aprova; e nossas homenagens a os de tr\u00e2ns aqui muito bem por V Sas.itoadoen\u00e7a e par\u00e9ns pelo \u00ea da (Palmas.) Ancio o. Projet de Lei n3.11, de2019 do Senador Styvenson Valent, que exige a apresenta\u00e7\u00e3o de exame toxicol\u00f3gico com resultado negativo para a obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de posse ou porte de armas de fogo. Parecer favor\u00e1vel n , 202, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a e Cidad, Rel:ador Otto Alencar. A\u00e9ria foi inclu\u00edda em Ordem do Dia nos term doso n,00\u00e3o foram apresentadas emasante a. Pass \u00e0\u00e9. (ausaendoemirautir (aus havendoem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet, em turno, nos termos do parecer As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (ausa.) Aprovado o projeto. Contra ootoador\u00e1vio. Contra ootoadorinhoaus.) O parecer da Comiss\u00e3o oferecda\u00e7\u00e3o final formaaluss finala.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram (ausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao Senador Styvenson Valent, autor do projeto ora aprov, e ao eminente Rel, Senador Otto Alencar.jeto aprovado na sess\u00e3o de hoje doado. Eu comunico ao Plen, L\u00edder Jaques a pedidoider G,o o Pl semos inserir a apre\u00e7\u00e3o Le de\u00e3o6, que a Pro170, de0, que altera a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores e de empregados p\u00fablicos do Poder Executivo Federal e d\u00e1 outras provid (proveniente da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.17, 2023). Havendo a concord\u00e2ncia do Plen, perante a Comiss\u00e3o foram apresentadas 56 emendas. Parecer n\u00ba, de202 da Comiss\u00e3o M,atora: Deputada Alice, favor\u00e1vel \u00e0 medida provis na doo de lei de\u00e3o e\u00e1rio \u00e0sas A\u00e9ria foi aproada namara dosados on2 de e pra de es de agosto.amos \u00e0 discuss da mat\u00e9ria. (ausa.) N\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o conjunta os pressupostos de relev\u00e2ncia e urg, adequa\u00e7\u00e3oanceira e or\u00e7ament\u00e1ria e pertin\u00eancia tem da mat\u00e9ria e o m\u00e9rito do projeto de lei de, que tem\u00eancia nos term do parecer Asadoras e osadores que os aprovame\u00e7am se encontram. (ausa.) Aadoo de,amjudidais\u00f3ria asmaasadas. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo ada\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o dada\u00e7\u00e3o final. Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota\u00e7\u00e3o As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (ausa.) Aprovada ada\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devidaica\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dosados. Oradoresador Jorgeifavra<mling,=>O SR.COif.Pausa\n\n<llmling,=>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Ag, sim, com a palavra o pr\u00f3ximo orador insc, Senador Jorge Seif.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Terezaina. O voto de V. Exa. ser\u00e1 encaminhado \u00e0 public, na formaal. E j\u00e1 fiz,, essa justaagem no\u00edcio daje Eu\u00e7o V. terer\u00e7oadores esteado\u00f3s precisaremos fazer uma sess\u00e3o deliber do Sen para aprecia\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias que est\u00e3o com seu prazo vencendo. A C\u00e2mara deve apreci\u00e1-las hoje e encaminhar ao Senado. E amanh\u00e3 n\u00f3s ter\u00ed, ent\u00e3o, o \u00faltimo dia poss\u00edvel para a aprecia da Medida Provis\u00f3ria 1.17, que disp\u00f5e sobre o valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo., \u00e9 muito importante que aente aprecie essa medida provis\u00f3ria. E, quanto \u00e01., n\u00f3samosard a da\u00e2mara dosados a ou elaadoossaa\u00e7\u00e3o\u00e7o a todos Senadores e Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio amanh\u00e3 e registrem suas presen\u00e7as para que fa\u00e7amos uma sess\u00e3o deliberativa. Com a palavra, Professora Dorinha Seabra.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. CARLOS VIANA, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. PAULO PAIM, A SRA. LEILA BARROS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CLEITINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, A Sra. Damares Alves, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, A SRA. TEREZA CRISTINA, O Sr. Marcio Bittar, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. SERGIO MORO, O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 64475, "compressed_tokens": 6850, "ratio": "9.4x", "rate": "10.6%", "saving": ", Saving $3.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Projeto de Lei n\u00ba 5016, de 2019": "Este t\u00f3pico discute o Projeto de Lei n\u00ba 5016, de 2019, da Deputada Benedita da Silva, que aborda quest\u00f5es relacionadas ao trabalho e \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos do Poder Executivo Federal.", "Projeto de Lei n\u00ba 5213, de 2020": "Este t\u00f3pico aborda o Projeto de Lei n\u00ba 5213, de 2020, da Deputada Paula Belmonte, que trata da inclus\u00e3o de atividades desempenhadas por agentes de tr\u00e2nsito como perigosas.", "Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 180, de 2017": "Neste t\u00f3pico, discute-se o Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 180, de 2017, do Deputado D\u00e9cio Lima, que prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista para considerar perigosas as atividades desempenhadas por agentes de tr\u00e2nsito.", "Projeto de Lei n\u00ba 3113, de 2019": "Este t\u00f3pico trata do Projeto de Lei n\u00ba 3113, de 2019, do Senador Styvenson Valentim, que exige a apresenta\u00e7\u00e3o de exame toxicol\u00f3gico com resultado negativo para a obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de posse ou porte de armas de fogo."}, "stances": {"Projeto de Lei n\u00ba 5016, de 2019": {"O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "O SR. CARLOS VIANA": "FOR", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "O SR. NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "A SRA. LEILA BARROS": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. DR. HIRAN": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "O SR. Marcio Bittar": "FOR", "O SR. JAYME CAMPOS": "FOR", "O SR. SERGIO MORO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. CARLOS PORTINHO": "FOR", "O SR. MARCOS DO VAL": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 5213, de 2020": {"O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. Marcio Bittar": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}, "Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 180, de 2017": {"O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "A SRA. DAMARES ALVES": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "AGAINST", "O SR. FABIANO CONTARATO": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "AGAINST", "O SR. CARLOS VIANA": "AGAINST", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "AGAINST", "O SR. NELSINHO TRAD": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "A SRA. LEILA BARROS": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "AGAINST", "O SR. DR. HIRAN": "AGAINST", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "AGAINST", "O SR. Marcio Bittar": "AGAINST", "O SR. JAYME CAMPOS": "AGAINST", "O SR. SERGIO MORO": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "AGAINST", "O SR. JORGE SEIF": "AGAINST", "O SR. CARLOS PORTINHO": "AGAINST", "O SR. MARCOS DO VAL": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "AGAINST", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "AGAINST", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "AGAINST", "O SR. ROGERIO MARINHO": "AGAINST"}, "Projeto de Lei n\u00ba 3113, de 2019": {"O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA": "NEUTRAL", "O SR. NELSINHO TRAD": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. Marcio Bittar": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos projetos de lei, incluindo quest\u00f5es relacionadas ao trabalho dos servidores p\u00fablicos, atividades perigosas de agentes de tr\u00e2nsito e a exig\u00eancia de exames toxicol\u00f3gicos para a posse de armas de fogo. Os posicionamentos dos parlamentares variaram entre a favor, contra e neutro em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos projetos discutidos."}, "response_elapsed_time": 27.39330792427063}