{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 590, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal. Convido, ent\u00e3o, para compor a mesa, os seguintes convidados: Revmo. Sr. D. Ricardo Hoepers, Bispo Auxiliar de Bras\u00edlia e Secret\u00e1rio-Geral da Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB). Podem bater palmas. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Ant\u00f4nio Manuel de Souza Filho, Presidente do Conselho da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal, no bi\u00eanio 2023-2024. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Vin\u00edcius Sim\u00f5es, Presidente do Conselho Nacional da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no Brasil, no tri\u00eanio 2023-2025. (Palmas.) Convido a Sra. Katia Roldi Zavaris, Coordenadora do Servi\u00e7o Nacional de Comunh\u00e3o no Brasil. (Palmas.) Convido ainda a Sra. Patti Gallagher Mansfield, Pioneira da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no mundo. (Palmas.) Quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a aqui do meu amigo Deputado Distrital Jo\u00e3o Cardoso. Est\u00e3o providenciando uma cadeira para V. Exa. tamb\u00e9m ocupar a mesa, nosso grande Deputado Distrital. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelos m\u00fasicos Rodrigo Soalheiro e Paulo S\u00e9rgio Jos\u00e9 Vieira.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Convido o nosso Deputado Distrital Jo\u00e3o Cardoso para ocupar a mesa. Podem bater palmas para ele tamb\u00e9m. (Palmas.) Quero cumprimentar o nosso Revmo. Sr. D. Ricardo, na pessoa de quem eu cumprimento todos os demais componentes da mesa, as autoridades, os convidados. Cumprimento a nossa galeria com os nossos visitantes; cumprimento os nossos representantes, os nossos servidores daqui, da Casa. N\u00f3s estamos aqui, hoje, em nossa Casa maior, para comemorar os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica do Distrito Federal, o jubileu de ouro do sinal da gra\u00e7a de Deus que se derramou por meio do Esp\u00edrito Santo sobre todos n\u00f3s, os fi\u00e9is da capital da esperan\u00e7a. Senhoras e senhores, hoje \u00e9 dia de celebrar, mas \u00e9, sobretudo, dia de contar essa bela hist\u00f3ria do movimento que tomou conta do mundo quando o Papa Le\u00e3o XIII consagrou o primeiro ano do s\u00e9culo XX ao divino Esp\u00edrito Santo, em resposta \u00e0 beata Elena Guerra, cujas cartas ao pont\u00edfice pediam uma maior devo\u00e7\u00e3o \u00e0 terceira pessoa da Sant\u00edssima Trindade, ao Esp\u00edrito Santo. Jo\u00e3o XXIII, ao suceder Le\u00e3o, disse: \"Renova em nossa \u00e9poca dos prod\u00edgios, como o de um novo Pentecostes\". Assim, estava nos dando a for\u00e7a e a largada para os tempos que estavam por vir. Eram tempos dif\u00edceis, de conflitos, guerras e p\u00f3s-guerras, cujos traumatismos e sofrimentos faziam parte da vida dos crist\u00e3os em cada canto do mundo. Eram tempos em que muitos no mundo investiam em mudan\u00e7as, tanto para o bem quanto para o mal, e, principalmente, tinham a juventude como o grande alvo para afast\u00e1-los e \u00e0s suas fam\u00edlias da Igreja de nosso Senhor Jesus Cristo, filho de Deus. Era tempo de afast\u00e1-los de Maria, nossa m\u00e3e, e de nossos santos cat\u00f3licos. E foi justamente nesse momento que a renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica surgiu com for\u00e7a e tocou os cora\u00e7\u00f5es de jovens em todo o mundo, a come\u00e7ar na d\u00e9cada seguinte, pelos Estados Unidos, em 1967, que, ap\u00f3s a leitura do livro A Cruz e o Punhal, de David Wilkerson, um grande grupo de jovens da Universidade Duquesne do Esp\u00edrito Santo, em Pitsburgo, na Pensilv\u00e2nia, Estado Unidos, realizou um fim de semana de estudos sobre o livro dos Atos dos Ap\u00f3stolos. O final de semana de Duquesne foi um retiro em que, pela primeira vez, leigos cat\u00f3licos relataram a experi\u00eancia do batismo no Esp\u00edrito Santo. Tr\u00eas jovens, uma mo\u00e7a e dois rapazes, bem como outros jovens, puderam e disseram testemunhar o amor de Deus derramado em seus cora\u00e7\u00f5es pelo Esp\u00edrito Santo, que lhe foi dado naquele momento. Minhas senhoras e meus senhores, ali se deu a experi\u00eancia transformadora de vida que ainda est\u00e1 acontecendo e que continua em cada lar, em cada cora\u00e7\u00e3o quando o Esp\u00edrito Santo se manifesta nos dons da cura, da palavra de sabedoria e, acima de tudo, no dom extraordin\u00e1rio da f\u00e9 e da interpreta\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas em que se manifesta. O Papa Paulo VI descreveu a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica como uma boa oportunidade para a Igreja e para o mundo. J\u00e1 o Papa Jo\u00e3o Paulo II, em sua mensagem \u00e0 Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica, por ocasi\u00e3o do Jubileu do ano 2000, retomou a fala de Paulo VI e completou: \"Neste florescimento, ela reconhece a obra do Esp\u00edrito Santo, que jamais deixa faltar \u00e0s igrejas as gra\u00e7as necess\u00e1rias para enfrentar situa\u00e7\u00f5es novas e, \u00e0s vezes, dif\u00edceis\". Amigos e amigas cat\u00f3licos, o Papa Bento XVI, \u00e0 v\u00e9spera de Pentecoste 2012, falou sobre o poder do Esp\u00edrito Santo e disse que devemos crescer em confian\u00e7a, em abandono \u00e0 sua vontade, em fidelidade \u00e0 sua voca\u00e7\u00e3o. Em 2014, o Papa Francisco definiu a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica como uma corrente de gra\u00e7a para a Igreja, um rio que des\u00e1gua no mar e, assim, deve alcan\u00e7ar toda a Igreja. Meus amigos e minhas amigas aqui presentes, hoje a nossa capital celebra 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, que veio para aqui, para a Capital da Esperan\u00e7a, propagar a nossa f\u00e9 no batismo do Esp\u00edrito Santo e na vida de todos n\u00f3s, em todas as gera\u00e7\u00f5es, em nome do Pai, do Filho e do Esp\u00edrito Santo. Para finalizar, eu quero aqui homenagear todos voc\u00eas pelo trabalho que realizam em nome de nossa Igreja Cat\u00f3lica. Aos amigos arcebispos, bispos, vig\u00e1rios, padres, di\u00e1conos, seminaristas, freiras e irm\u00e3os e novi\u00e7as, bem como \u00e0s suas fam\u00edlias e aos nossos fi\u00e9is membros da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no DF aqui presentes, n\u00e3o sei o autor da Ora\u00e7\u00e3o de Consagra\u00e7\u00e3o ao Esp\u00edrito Santo, mas a lerei, para fazer meus sinceros agradecimentos pelo trabalho que realizam para o bem de todos, com a gra\u00e7a do Esp\u00edrito Santo: Am\u00e9m! (Manifesta\u00e7\u00e3o de emo\u00e7\u00e3o.) (Palmas.) Assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Registro aqui a presen\u00e7a do nosso Deputado Federal. Deputado Paulo, daqui a pouco, n\u00f3s vamos conceder a palavra a V. Exa. Gostaria tamb\u00e9m de registrar, agradecendo-lhe, a presen\u00e7a do amigo nosso Prof. Ivan Moraes, que \u00e9 membro da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica aqui no DF, a quem agrade\u00e7o pela presen\u00e7a; e do S\u00e9rgio, que est\u00e1 aqui tamb\u00e9m conosco. Eu vou conceder a palavra agora ao Revmo. Sr. D. Ricardo Hoepers, Bispo Auxiliar de Bras\u00edlia e tamb\u00e9m Secret\u00e1rio-Geral da Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RICARDO HOEPERS</llmlingua>: Cumprimentando o Senador Izalci Lucas, cumprimento todas as autoridades pol\u00edticas; e, cumprimentando o nosso querido Vin\u00edcius Sim\u00f5es, cumprimento todos os que s\u00e3o da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. Louvado seja nosso Senhor Jesus Cristo!\n<llmlingua, compress=False>O SR. RICARDO HOEPERS</llmlingua>: - Atos dos Ap\u00f3stolos, no Cap\u00edtulo 4, vers\u00edculo 32: \"A multid\u00e3o dos fi\u00e9is era um s\u00f3 cora\u00e7\u00e3o e uma s\u00f3 alma. Ningu\u00e9m se considerava a si pr\u00f3prio, mas tudo que possu\u00edam era posto em comum. Com grande poder, os ap\u00f3stolos davam testemunhas da ressurrei\u00e7\u00e3o do Senhor e sobre todos eles descia generosamente a gra\u00e7a de Deus\". Car\u00edssimo Senador, como n\u00e3o se emocionar no momento da sua ora\u00e7\u00e3o? E \u00e9 exatamente esta experi\u00eancia que h\u00e1 50 anos move, toca a RCC: o encontro pessoal com Deus, uma profunda transforma\u00e7\u00e3o humana de vida, de perspectiva. Como disse S\u00e3o Paulo, \u00e9 uma metanoia, porque esse encontro pessoal com Deus muda tudo na nossa vida. E, ao fazermos uma ora\u00e7\u00e3o, uma prece, o nosso cora\u00e7\u00e3o \u00e9 tocado. E muito bem lembrou o nosso Senador que o Papa Francisco chamou a RCC de uma corrente de gra\u00e7as. N\u00e3o \u00e9 uma ONG, n\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um grupo; \u00e9 uma corrente de gra\u00e7as, isto \u00e9, \u00e9 a m\u00e3o de Deus conduzindo a nossa pequenez, o nosso nada. Como vimos aqui no testemunho das pessoas, Deus vai moldando, lapidando, e todos n\u00f3s somos instrumentos nas m\u00e3os Dele. Eu venho aqui, em nome da Arquidiocese de Bras\u00edlia e tamb\u00e9m da Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil, para dizer: parab\u00e9ns! N\u00e3o \u00e9 um parab\u00e9ns de anivers\u00e1rio; \u00e9 um jubileu. J\u00fabilo \u00e9 aquilo que vem de Deus, \u00e9 o reconhecimento da a\u00e7\u00e3o de Deus na nossa vida, \u00e9 o reconhecimento da a\u00e7\u00e3o de Deus nesses 50 anos, transformando vidas, recuperando as almas que se afastaram. E, quando essas almas se reencontram no amor de Deus, tudo se transforma! A fam\u00edlia se torna melhor, a sociedade se torna melhor, a nossa cidade se torna melhor, a nossa rela\u00e7\u00e3o humana se torna melhor, porque vamos tornando o nosso humano mais divino na gra\u00e7a de Deus. E, quando formamos esta corrente de gra\u00e7as, n\u00e3o \u00e9 nem para mim e nem para a nossa gera\u00e7\u00e3o que est\u00e1 aqui; celebrar o jubileu \u00e9 ter gratid\u00e3o do passado, mas nos colocarmos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para o futuro de Deus. Ele que conduza, Ele que continue conduzindo, Ele que continue inspirando homens e mulheres para que esta corrente de gra\u00e7as alcance as pessoas que mais necessitam! Este dia de j\u00fabilo e louvor \u00e9 para dizer obrigado n\u00e3o aos que est\u00e3o na RCC, mas obrigado a Deus, que nos torna instrumentos em Suas m\u00e3os e por quem a corrente de gra\u00e7as continua agindo e atuando, transformando o mundo inteiro. Que este momento de j\u00fabilo seja para n\u00f3s o reconhecimento de que Deus est\u00e1 no comando! E \u00e9 Nele, por Ele e com Ele que todos n\u00f3s queremos nos alegrar. Louvado seja nosso Senhor Jesus Cristo!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Assistiremos agora a uma apresenta\u00e7\u00e3o musical que ser\u00e1 executada pelos cantores Rosenilma Le\u00e3o e Pedro Paulo. Nome da can\u00e7\u00e3o: Rejubila.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Ant\u00f4nio Manuel de Souza Filho, Presidente do Conselho da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal no bi\u00eanio 2023-2024.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANT\u00d4NIO MANUEL DE SOUZA FILHO</llmlingua>: Uma boa tarde a todos. Que a paz de Jesus esteja em nosso cora\u00e7\u00e3o. Quero cumprimentar aqui o nosso querido Senador Izalci Lucas; o Deputado Jo\u00e3o Cardoso, que comp\u00f5e essa mesa; Katia Roldi Zavaris; Vin\u00edcius Sim\u00f5es; Dom Ricardo, Secret\u00e1rio-Geral da CNBB, Bispo auxiliar de Bras\u00edlia; e Patti Mansfield. \u00c9 uma grande alegria estarmos aqui hoje, nessa tarde, para essa grande solenidade em homenagem aos 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica aqui no Distrito Federal. E eu posso dizer para voc\u00eas com propriedade que eu fa\u00e7o parte dessa hist\u00f3ria. Foi por meio da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica que eu vivi essa experi\u00eancia do encontro que Dom Ricardo trazia agora h\u00e1 pouco, do encontro com uma pessoa. Essa pessoa tem um nome: \u00e9 Cristo. E a partir daquela experi\u00eancia, daquele encontro, o pr\u00f3prio Senhor ressignificou a minha vida, deu sentido \u00e0 minha vida. Por meio da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, sendo nutrido pela sua forma\u00e7\u00e3o, pela sua espiritualidade, eu aprendi a amar a Deus, a amar a palavra de Deus e, acima de tudo, tamb\u00e9m amar a minha igreja e ser mais irm\u00e3o com aqueles que caminham comigo. Dirijo-me aqui hoje, nessa tarde, n\u00e3o s\u00f3 para falar como Presidente do Conselho da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, mas para ser voz tamb\u00e9m para cada coordenador de setor, para cada coordenador de minist\u00e9rio, para cada servo, que atuam em mais de 240 grupos de ora\u00e7\u00e3o aqui na nossa amada arquidiocese, propagando essa cultura de Pentecostes, realizando para outros esse encontro pessoal com Jesus, que \u00e9 capaz de transformar vidas. Essa renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, essa corrente de gra\u00e7a que surge ali naquele retiro em Duquesne, do dia 17 a 19 de fevereiro de 1967, foi como um grande fogo que, em pouco tempo, se alastra pelo mundo inteiro. Chega aqui no nosso Brasil, na nossa na\u00e7\u00e3o, dois anos depois, em 1969, tendo como pioneiro um dos grandes homens de Deus, da palavra de Deus, um homem que propagou essa cultura de Pentecostes para todo o Brasil, chamado Padre Jonas Abib, o qual gostaria que saud\u00e1ssemos - j\u00e1 est\u00e1 no c\u00e9u - com uma grande salva de palmas. (Palmas.) E tantos outros pioneiros que por aqui passaram, Padre Haroldo... E aqui estamos hoje, nesse Senado Federal, comemorando os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica em Bras\u00edlia, aonde ela chegou em 1973, tamb\u00e9m por um grupo de jovens que se reuniram e foram fazer um semin\u00e1rio de vida no Esp\u00edrito Santo na cidade de An\u00e1polis. Voltando desse semin\u00e1rio, come\u00e7aram as primeiras reuni\u00f5es nas casas. Depois, as igrejas foram abrindo as portas, os sacerdotes foram convidando esses jovens, esses grupos que se reuniam nas casas, para entrarem nos templos, nas igrejas, e hoje, em mais de 90% das igrejas da nossa arquidiocese, h\u00e1 um grupo de ora\u00e7\u00e3o da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. \u00c9 uma grande alegria para n\u00f3s celebrarmos essa festa, porque \u00e9 um presente de Deus a renova\u00e7\u00e3o para a igreja. \u00c9 essa corrente que continua a atingir milh\u00f5es, milhares de pessoas pelo mundo inteiro, \u00e9 esse fogo que n\u00e3o se apaga, \u00e9 uma chama sempre acesa que vem \u00e0 nossa alma, aquece o nosso cora\u00e7\u00e3o, e n\u00f3s nos sentimos extremamente amados pelo nosso Deus, porque o pr\u00f3prio Senhor mesmo, l\u00e1 em Romanos, 5:5, j\u00e1 nos ensina que o amor de Deus foi derramado em nossos cora\u00e7\u00f5es pelo Esp\u00edrito Santo, que nos foi dado. Que n\u00f3s possamos continuar vivendo sob esse protagonismo do Esp\u00edrito Santo na nossa Igreja aqui em Bras\u00edlia! Que a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica para esses pr\u00f3ximos 50 anos cres\u00e7a no seu fervor e na sua ousadia, propagando cada vez mais a cultura de Pentecostes! E que os nossos grupos de ora\u00e7\u00e3o, de fato, sejam um cen\u00e1culo de Jerusal\u00e9m em cada par\u00f3quia, em cada capela da nossa amada arquidiocese! Concluo aqui a minha fala com as palavras do Papa Francisco: \"Vida longa aos carism\u00e1ticos do Distrito Federal!\". (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Vin\u00edcius Sim\u00f5es, Presidente do Conselho Nacional da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no Brasil no tri\u00eanio 2023-2025.\n<llmlingua, compress=False>O SR. VIN\u00cdCIUS SIM\u00d5ES</llmlingua>: Boa tarde a todos. Carinhosamente, eu quero saudar o Exmo. Sr. Senador Izalci Lucas. Quero saudar V. Exa. Revma. Dom Ricardo Hoepers, representando a Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil, Bispo Auxiliar de Bras\u00edlia. Quero saudar tamb\u00e9m meu querido irm\u00e3o Ant\u00f4nio Manuel, Presidente do Conselho da RCC do Distrito Federal; minha querida irm\u00e3 Katia Roldi Zavaris, Coordenadora do Servi\u00e7o Nacional de Comunh\u00e3o do Charis; nossa querida irm\u00e3 Patti Mansfield, pioneir\u00edssima da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica no mundo, ap\u00f3stola da efus\u00e3o do Esp\u00edrito Santo. Quero saudar tamb\u00e9m irm\u00e3os e irm\u00e3s de toda a Arquidiocese de Bras\u00edlia que vieram para este momento \u00edmpar, este momento hist\u00f3rico na RCCDF. Estamos em festa, \u00e9 o Jubileu de Ouro da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal. Parab\u00e9ns a fam\u00edlia carism\u00e1tica do Distrito Federal! Biblicamente, o ano jubilar n\u00e3o \u00e9 simplesmente um marco hist\u00f3rico, mas um marco prof\u00e9tico, que denota uma mudan\u00e7a de \u00e9poca, o in\u00edcio de um tempo novo. \u00c9 um tempo de revis\u00e3o e de recome\u00e7o, um verdadeiro retorno ao primeiro amor. No livro de Lev\u00edtico, vemos que o ano jubilar \u00e9 uma oportunidade para o povo celebrar a fidelidade de Deus e, ao mesmo tempo, para fazer mem\u00f3ria. O povo judeu chama de zikkaron, no hebraico, fazer mem\u00f3ria daquilo que Deus tem feito em nosso favor. Ao mesmo tempo, o ano jubilar \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o a um futuro promissor com a ben\u00e7\u00e3o de Deus. Jubileu, portanto, significa fazer mem\u00f3ria para atualizar a gra\u00e7a e coloc\u00e1-la em a\u00e7\u00e3o; retornar \u00e0s primeiras obras, n\u00e3o com saudosismo, para se lan\u00e7arem de forma ainda mais arrojada na gra\u00e7a do Senhor para o que o futuro nos reserva. Fazer mem\u00f3ria e projetar-nos para a frente, este \u00e9 um dos grandes prop\u00f3sitos da celebra\u00e7\u00e3o jubilar. Fazer mem\u00f3rias dos grandes feitos do Senhor em nossos grupos de ora\u00e7\u00e3o, em nossa vida pessoal. Fazer mem\u00f3ria significa ainda lembrar-nos de tantos irm\u00e3os e irm\u00e3s queridos que, ao longo desses anos, fecundaram e continuam fecundando esta obra RCC-DF: bispos, padres, di\u00e1conos, leigos e leigas engajados; a eles, sem exce\u00e7\u00e3o, o nosso profundo reconhecimento e gratid\u00e3o. Portanto, o Ano Jubilar \u00e9 um tempo de um significado especial, tempo de b\u00ean\u00e7\u00e3os e de gra\u00e7as especiais. As comportas do c\u00e9u est\u00e3o como que mais abertas sobre n\u00f3s. Tempo de renova\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a, tempo de revigoramento, de regenera\u00e7\u00e3o, de resgate, de colheira abundante, n\u00e3o s\u00f3 para a RCC como corrente de gra\u00e7a, mas sobre cada um de n\u00f3s em particular. Neste tempo jubilar, o Santo Padre, o Papa Francisco, j\u00e1 nos exortava, por ocasi\u00e3o do Jubileu de Ouro da RCC Mundial: O Santo Padre encoraja a RCC do Distrito Federal. \u00c9 o tempo de sacudir a poeira que ficou acumulada, depositada ao longo do tempo, e se lan\u00e7ar para a frente com ainda mais for\u00e7a. Esta sess\u00e3o solene nesta Casa honrosa denota o qu\u00e3o importante \u00e9 o fermento da RCC n\u00e3o somente como Igreja e na Igreja, mas tamb\u00e9m em toda a sociedade. A Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica est\u00e1 presente nos 27 estados da nossa Federa\u00e7\u00e3o, conta com 14.582 grupos espalhados em todo o territ\u00f3rio brasileiro, ent\u00e3o, a presen\u00e7a dela, o fermento dela n\u00e3o se d\u00e1 s\u00f3 na Igreja, mas em toda a sociedade: nas empresas, nas escolas, nas universidades e at\u00e9 mesmo aqui no Parlamento brasileiro. Por isso, \u00e9 tempo de recordarmos. Levantem os vossos olhos e vejam: os campos est\u00e3o brancos e prontos para a colheita. \u00c9 tempo de irmos para a frente. Avancemos para \u00e1guas mais profundas. Estes 50 anos foram s\u00f3 os primeiros, muito mais Deus e a Igreja esperam da RCC do Distrito Federal. Trago o abra\u00e7o carinhoso de todos os membros do Conselho Nacional da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica a voc\u00ea, Ant\u00f4nio Manuel, e, em comunh\u00e3o com o Conselho Nacional, eu desejo vida longa aos carism\u00e1ticos do Distrito Federal. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Exmo. Sr. Deputado Federal Paulo Fernando, aqui do Distrito Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO FERNANDO</llmlingua>: Sr. Presidente, car\u00edssimos irm\u00e3os, na pessoa do Sr. Bispo, sucessor dos ap\u00f3stolos, cumprimento a todos; e, na pessoa do Toninho, cumprimento todos os dirigentes da renova\u00e7\u00e3o. S\u00f3 quem tem passado pode garantir o futuro. E n\u00f3s estamos hoje, nesses 50 anos, nesse Jubileu de Ouro, colhendo os frutos desse trabalho desenvolvido. E passando, assim, pela minha mem\u00f3ria, porque, desde crian\u00e7a, desde adolescente, j\u00e1 participava das coisas da Igreja, me veio aos olhos, na minha mente, muitos nomes, iniciando pelo casal Fausi Mansur, que conheci bem; lembro-me da Irm\u00e3 Rita Aguilhard, Irm\u00e3 Trindade, Irm\u00e3 D\u00e9bora, Irm\u00e3 Elise e dos v\u00e1rios dirigentes, coordenadores - se eu esquecer algum nome, me perdoem -, o Wanderley Campos, saudosa Amelinha - comemor\u00e1vamos o anivers\u00e1rio no mesmo dia, 12 de junho -, o Ibraim, o Herculano, aqueles e muitos que est\u00e3o aqui. Mas eu pe\u00e7o licen\u00e7a para, por meio de toda essa hist\u00f3ria, de todo esse trabalho, de todos os servos, dirigentes, todas as pessoas que trabalham, fazer minha homenagem particular ao meu dilet\u00edssimo amigo Ad\u00e9cio Sartori, um homem que veio de Ribeir\u00e3o Preto, na d\u00e9cada de 70. Ele teve uma hist\u00f3ria, foi um professor, um homem de testemunho e de muito trabalho. Eu digo isso porque fui locutor l\u00e1 da R\u00e1dio Nova Alian\u00e7a durante 14 anos - agora, recentemente, eu voltei para a r\u00e1dio - e ali, ent\u00e3o, nesses anos e anos de conviv\u00eancia com Ad\u00e9cio Sartori, vi o tamanho da sua dedica\u00e7\u00e3o. Jamais vou esquecer quando foi inaugurada, instalada a torre da R\u00e1dio Nova Alian\u00e7a l\u00e1 naquela regi\u00e3o rural de Brazl\u00e2ndia, e fizemos l\u00e1 uma cerim\u00f4nia. Mas, al\u00e9m do meu amigo Ad\u00e9cio, a renova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deu muitos frutos \u00e0 nossa Igreja, ou seja, jovens que participavam dos semin\u00e1rios de vida, das experi\u00eancias de ora\u00e7\u00e3o, do grupo de servos hoje s\u00e3o nossos sacerdotes, os filhos prediletos de Nossa Senhora. E, se eu esquecer algum padre, tamb\u00e9m me perdoem. E posso me lembrar do nosso Padre Wilker, que foi um dos dirigentes tamb\u00e9m da renova\u00e7\u00e3o, do nosso hoje Bispo Dom Giovanni, Padre Paulo, Padre Valdete, Frei Josu\u00e9, Frei Hoslan e tantos outros. Eu tive uma forma\u00e7\u00e3o mais tradicional, mas, com o passar dos anos, convivendo com diversos amigos da renova\u00e7\u00e3o, fui entendendo que s\u00f3 n\u00e3o trabalha na Igreja quem n\u00e3o quer, porque s\u00e3o muitos carismas. Certa vez, um colega convidou-me para que fizesse parte de uma pastoral que acolhe as pessoas nos vel\u00f3rios do Campo da Esperan\u00e7a. Eu falei: \"N\u00e3o, esse neg\u00f3cio de defunto n\u00e3o \u00e9 comigo\". Eu falei: \"Vem trabalhar comigo no pr\u00f3-vida, na quest\u00e3o do aborto\". \"N\u00e3o, essa \u00e9 quest\u00e3o de aborto n\u00e3o \u00e9 comigo\". Ent\u00e3o, tem muitos carismas. A\u00ed, pude aprender com meu amigo Prof. Ivan, com meu amigo Pablo, que est\u00e1 aqui, com meu amigo Cl\u00e9ber, Ronaldo e tantos outros, dessa capacidade de entender a voca\u00e7\u00e3o de cada um. N\u00f3s somos canos sujos, somos canos enferrujados, mas podemos levar \u00e1gua limpa para as pessoas e dar esse testemunho efetivo, di\u00e1rio, porque n\u00f3s temos grupos de ora\u00e7\u00f5es todos os dias em diversas cidades, al\u00e9m das experi\u00eancias dos cen\u00e1culos, dos Semin\u00e1rios de Vida, dos grupos de experi\u00eancias de ora\u00e7\u00e3o e de tantas outras coisas. E outra coisa muito importante, como professor universit\u00e1rio, \u00e9 tamb\u00e9m exaltar o trabalho da Universidade Renovada, dos grupos de ora\u00e7\u00e3o das nossas faculdades e tamb\u00e9m o trabalho desenvolvido - eu fui Secret\u00e1rio Nacional do Idoso - pela Crevin l\u00e1 no Lar dos Idosos, em Planaltina, e em tantas outras iniciativas. Portanto, Sr. Presidente, eu o cumprimento, cumprimento toda a nossa fam\u00edlia da renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, da nossa arquidiocese, e quero deixar aquela palavra final. Ah, n\u00e3o posso esquecer, Prof. Ivan, o nosso Minist\u00e9rio de F\u00e9 e Pol\u00edtica. Esse a\u00ed eu acho que deveria ser cada vez mais incentivado. Que esse Minist\u00e9rio de F\u00e9 e Pol\u00edtica possa trazer mais frutos! De tal sorte, Sr. Presidente, eu o cumprimento pela iniciativa e termino lembrando a passagem dos Atos dos Ap\u00f3stolos 1.5: \"[...] v\u00f3s sereis batizados no Esp\u00edrito Santo [...]\". Que a gente n\u00e3o possa esquecer essa marca indel\u00e9vel que n\u00f3s temos como crist\u00e3os, como cat\u00f3licos: a gente leva a for\u00e7a do Esp\u00edrito Santo. Que ele possa nos guiar para que possamos ter discernimento, sabedoria no nosso trabalho, cada um na sua miss\u00e3o, para que tenhamos uma arquidiocese mais fortalecida, mais renovada na f\u00e9, uma cidade melhor e tamb\u00e9m que o Brasil possa, efetivamente, ser a P\u00e1tria do Evangelho. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Exmo. Sr. Deputado Distrital Jo\u00e3o Cardoso.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JO\u00c3O ALVES CARDOSO</llmlingua>: Presidente, cumprimento V. Exa., Senador Izalci Lucas; o Bispo D. Ricardo; o meu amigo tamb\u00e9m, Deputado Paulo Fernando; o Presidente da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Brasil, Sr. Vin\u00edcius; o Presidente do Conselho da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica do DF, nosso amigo Toninho; a Sra. K\u00e1tia, Coordenadora do Servi\u00e7o Nacional; como tamb\u00e9m a nossa pioneira da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica, Sra. Patti. Cumprimento tamb\u00e9m todos que est\u00e3o aqui presentes nesta sess\u00e3o solene. Eu s\u00f3 vou aqui, Senador, contar uma experi\u00eancia de vida.\n<llmlingua, compress=False>INDEFINIDO</llmlingua>: souDepois, claro, tivemos a oportunidade de estar nos movimentos do grupo de ora\u00e7\u00e3o da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica durante muito tempo. A Regina foi a coordenadora mais nova da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica em Bras\u00edlia. Na \u00e9poca, ela tinha 17 anos e eu tinha 22 anos. Come\u00e7amos a namorar e eu falei: \"Olha, eu quero, eu preciso de um relacionamento s\u00e9rio\". E Deus me permitiu uma mo\u00e7a chamada Regina C\u00e9lia, que hoje se chama Regina C\u00e9lia Cardoso. E n\u00f3s tivemos o desejo da castidade. E D. Ronaldo, o Padre Ronaldo falou: \"Voc\u00eas t\u00eam que combater... E o combate n\u00e3o vai ser f\u00e1cil. Comecem com o ter\u00e7o\". E come\u00e7amos a rezar o ter\u00e7o durante dois anos e seis meses, foi o que durou nosso namoro e nosso noivado. Inclusive a minha alian\u00e7a \u00e9 um ter\u00e7o, que foi desse momento em que n\u00f3s \u00e9ramos noivos, fizemos a alian\u00e7a, que \u00e9 um ter\u00e7o. E dali Deus permitiu essa castidade, permitiu esse milagre na nossa vida, nos casamos, fazemos neste ano 34 anos de casados, temos oito filhos - inclusive, um deles est\u00e1 aqui, o Pedro Cardoso, que est\u00e1 ali sentado -, e Deus foi nos dando esse sinal. Fui chamado a sair das For\u00e7as Armadas. As armas ainda s\u00e3o minhas - a pistola, a carabina e o rev\u00f3lver -, eles est\u00e3o guardados l\u00e1 no Lago Parano\u00e1, ali na Ponte do Bragueto, depois de ter metido a marreta em cima deles. Abandonei as armas, joguei-as no lago. Ela n\u00e3o deve saber nem o que \u00e9, n\u00e3o \u00e9? Mas \u00e9 um lago, \u00e9 uma ponte que tem aqui em Bras\u00edlia. Eu meti a marreta nelas, quebrei e joguei no lago. Ainda s\u00e3o minhas, est\u00e3o l\u00e1, n\u00e3o sei onde. Mas fico muito feliz de saber que Deus tem impulsionado. E hoje, quando eu falo desses tr\u00eas pux\u00f5es que ela me deu no sonho, foi a Sant\u00edssima Trindade, n\u00e3o tenho d\u00favida disso. E n\u00f3s temos essa alegria de saber que foi atrav\u00e9s da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica que Deus me chamou \u00e0 Igreja. Depois, Deus foi permitindo passar no concurso, ter os filhos e, paulatinamente, foi conduzindo a nossa vida. E o Esp\u00edrito Santo hoje conduz tamb\u00e9m a nossa vida, n\u00e3o tenho d\u00favida, como o Senador Izalci est\u00e1 fazendo nesta sess\u00e3o solene aqui hoje. Hoje eu estou como Deputado. Eu sou Auditor Fiscal do GDF e sou Professor tamb\u00e9m da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e estou Deputado Distrital pelo segundo mandato, que foi tamb\u00e9m um chamado que D. Jo\u00e3o Braz me fez h\u00e1 muitos anos, quando chegou em Bras\u00edlia. Eu resisti muito, mas Deus permitiu depois de um tempo. E a primeira coisa que fiz quando fomos eleitos - porque eu n\u00e3o fui eleito sozinho - foi me apresentar \u00e0 Igreja e me colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Igreja. E por que eu fiz isso? Porque o que deu certo na minha vida at\u00e9 hoje foi a Igreja. De mim, com certeza, sairiam outras coisas: perversidade. Mas foi atrav\u00e9s da Igreja o que deu certo na minha vida. Se eu tenho hoje um matrim\u00f4nio, se eu tenho oito filhos, se eu tenho hoje a vida que estou levando \u00e9 porque com Deus, atrav\u00e9s do Esp\u00edrito Santo, atrav\u00e9s da Sant\u00edssima Trindade, tenho passado minha vida dentro da Igreja Cat\u00f3lica. Por isso me coloquei \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Igreja logo no come\u00e7o. E D. Paulo Cezar tem me acompanhado - eu falei para ele: sozinho eu n\u00e3o consigo -, n\u00f3s criamos a Frente Cat\u00f3lica Parlamentar da qual sou hoje o Presidente e n\u00f3s descobrimos uma forma de fazer os eventos da Igreja Cat\u00f3lica, porque antes era muito dif\u00edcil. V. Exa. foi Deputado Distrital e sabe muito bem que era muito dif\u00edcil aplicar emendas parlamentares para fazer com que esses eventos, que salvam tantas vidas como eu, como o Rebanh\u00e3o e por a\u00ed vai, que tiram tantas vidas do mundo, n\u00e3o havia o caminho. N\u00f3s descobrimos o caminho atrav\u00e9s Oassab, que \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica, de que o Frei Rog\u00e9rio \u00e9 o presidente, e n\u00f3s estamos fazendo: fizemos o Hallel, temos mais dois programados; temos agora tamb\u00e9m o Jubileu, que ser\u00e1 feito com recurso p\u00fablico, que \u00e9 recurso nosso, da popula\u00e7\u00e3o. E quantos outros eventos s\u00e3o feitos, e n\u00e3o levam \u00e0 vida, muitas vezes levam \u00e0 morte? Eu tenho certeza de que esse evento, nesses dois dias, Senador, vai levar a vida a todos n\u00f3s que estaremos l\u00e1 e \u00e0queles tamb\u00e9m que n\u00e3o estar\u00e3o, porque receber\u00e3o essas ora\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, me coloquei a servi\u00e7o. O lema deste mandato \u00e9: \"servir sem ver a quem\". Como? Como Jesus Cristo serviu, com a pr\u00f3pria vida, e n\u00e3o perguntou nada para ningu\u00e9m - se eu era um bandido, se eu era um violento, se eu era um corrupto ou se eu era um drogado -, n\u00e3o! Ele serviu sem ver a quem. Ent\u00e3o, \u00e9 um mandato em que n\u00f3s colocamos esse lema de servir sem ver a quem. Estamos a servi\u00e7o da arquidiocese, de todos os segmentos, e n\u00f3s queremos algo em troca: nada! \u00c9 o que n\u00f3s queremos em troca. Eu sempre coloco isso para as pessoas. O Toninho falou: \"Jo\u00e3o, muito obrigado, porque foi uma dificuldade grande [n\u00e3o \u00e9 Toninho?] tudo que n\u00f3s passamos at\u00e9 o dia de ontem\". E eu falei: Toninho, eu n\u00e3o fiz mais do que \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o do Parlamentar, do Senador, do Deputado Federal que aqui estava, que \u00e9 servir \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o objetivo principal de um servidor p\u00fablico, de um pol\u00edtico tamb\u00e9m: servir sem ver a quem, e n\u00e3o tem que ter nada em troca. Eu dou gra\u00e7as a Deus pelas ora\u00e7\u00f5es, porque falaram que colocaram o mandato em ora\u00e7\u00e3o e os assessores. Ent\u00e3o, fico muito contente e termino aqui dizendo que n\u00f3s temos aqui hoje aqueles - eu acredito que todos conhecem - como o Senador Izalci, que \u00e9 um cat\u00f3lico crist\u00e3o praticante. Infelizmente, ainda temos muito poucos cat\u00f3licos crist\u00e3os praticantes na pol\u00edtica. E eu louvo a Deus pela sua vida, pela vida da D. Ivone, porque n\u00f3s sempre nos encontramos: eu, o senhor, D. Ivone e a Regina nos movimentos cat\u00f3licos de Bras\u00edlia. Ent\u00e3o, eu louvo a Deus por este momento, louvo a Deus pela vida do Senador Izalci e tenho certeza de que Deus aben\u00e7oar\u00e1 sempre a renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, porque os dons est\u00e3o aqui. Tenho certeza de que, se cada um fosse dar o seu testemunho, come\u00e7ando pela senhora, n\u00f3s ter\u00edamos aqui simplesmente uma hist\u00f3ria, e essa hist\u00f3ria seria uma hist\u00f3ria de amor. Muito obrigado. Am\u00e9m! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Sra. Katia Roldi Zavaris, que \u00e9 Coordenadora do Servi\u00e7o Nacional de Comunh\u00e3o no Brasil.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS</llmlingua>: Boa tarde! Que alegria estar aqui, neste momento - que honra! -, celebrando os 50 anos da RCC do Distrito Federal, estando aqui com a fam\u00edlia carism\u00e1tica do DF. Ent\u00e3o, \u00e9 um momento hist\u00f3rico para a vida de todos n\u00f3s que estamos aqui e daqueles tamb\u00e9m que est\u00e3o nos acompanhando. Eu quero cumprimentar o Presidente, Senador Izalci; D. Ricardo, Bispo auxiliar da Arquidiocese de Bras\u00edlia e tamb\u00e9m Secret\u00e1rio-Geral da CNBB - que alegria D. Ricardo! Cumprimento o Ant\u00f4nio, a quem n\u00f3s chamamos de Toninho, nosso querido irm\u00e3o, Presidente da RCC do Distrito Federal; Vin\u00edcius Sim\u00f5es, meu irm\u00e3o, Presidente da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Brasil; o Deputado que est\u00e1 aqui conosco e demais irm\u00e3os; Patti Mansfield, minha querid\u00edssima amiga; e todos voc\u00eas. Estou aqui em nome do servi\u00e7o nacional de comunh\u00e3o do Charis Brasil. S\u00f3 para voc\u00eas entenderem tamb\u00e9m um pouquinho, Charis \u00e9 uma sigla que significa Servi\u00e7o Internacional para Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. Ent\u00e3o, \u00e9 em nome de todos os membros que eu estou aqui com voc\u00eas vivendo este momento t\u00e3o maravilhoso para todos n\u00f3s. Com toda a alegria do meu cora\u00e7\u00e3o, quero dirigir estas palavras a voc\u00eas, come\u00e7ando, ent\u00e3o, dando os parab\u00e9ns por esses 50 anos. Quantas pessoas foram citadas aqui, inclusive, e que fizeram parte dessa hist\u00f3ria! Eu tive a oportunidade, nessa minha caminhada de renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica de 35 anos, de acompanhar e conhecer irm\u00e3os que passaram aqui pelas coordena\u00e7\u00f5es da RCC do Distrito Federal. Ent\u00e3o, eu estou aqui para falar que sou testemunha - testemunha - do que o Esp\u00edrito Santo realizou na vida de tantas pessoas, assim como realizou na minha vida e na vida dos queridos irm\u00e3os aqui presentes. Estamos juntos aqui e podemos nos abra\u00e7ar uns aos outros, dando os parab\u00e9ns e dizendo, assim, que, como o Ap\u00f3stolo Pedro deixou tudo, tantas coisas, por Deus, largou literalmente tudo, muitos desses homens que passaram, ao longo desses 50 anos da RCC DF, e que est\u00e3o aqui, neste momento, deixaram muitas coisas, sen\u00e3o tudo, para pescar almas, homens e mulheres, para o Senhor, para que essas pessoas tivessem um encontro pessoal com Jesus Cristo - eu gostaria at\u00e9 de, neste momento, quebrar um pouquinho o protocolo e pedir que voc\u00eas dissessem parab\u00e9ns uns para os outros -, homens e mulheres que aqui doaram suas vidas.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS</llmlingua>: - N\u00f3s recordamos aqui o documento de Aparecida, em seu vers\u00edculo 12: Em segundo lugar, por vislumbrar com esperan\u00e7a o futuro de que a nossa gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo protagonista, pois esse sopro do Esp\u00edrito Santo de Deus nos inspira, nos anima, nos d\u00e1 coragem para prosseguirmos decididamente. Cinquenta anos se passaram da presen\u00e7a da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica aqui, em Bras\u00edlia. Ent\u00e3o, recordo essa fala, que j\u00e1 foi mencionada, inclusive, pelo Vin\u00edcius, do Papa Francisco por ocasi\u00e3o dos 50 anos da RCC no mundo, l\u00e1 em Roma, Jubileu 2017. Ele fala, e a gente vai repetir aqui porque \u00e9 muito importante, que 50 anos \u00e9 um momento de vida oportuno para parar e fazer uma reflex\u00e3o. Celebramos, agradecemos, mas temos muito, muito mais pela frente. \u00c9 o momento da reflex\u00e3o: metade da vida. Ele dizia que \u00e9 o momento de parar e refletir, para continuar com ainda mais for\u00e7a, evangelizando pelo poder do Esp\u00edrito Santo de Deus. O Pentecostes faz nascer a Igreja; o Esp\u00edrito Santo, a promessa do Pai anunciada por Jesus Cristo. \u00c9 Aquele que faz a Igreja: a esposa do Apocalipse, uma \u00fanica esposa. O dom mais precioso que todos n\u00f3s recebemos \u00e9 o batismo, e agora o Esp\u00edrito Santo conduz-nos pelo caminho de convers\u00e3o, que atravessa todo o mundo crist\u00e3o e \u00e9 mais um motivo para que a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, de um modo geral, a fam\u00edlia carism\u00e1tica brasileira e mundial e daqui, do Distrito Federal, seja um lugar privilegiado a fim de percorrer a estrada rumo \u00e0 evangeliza\u00e7\u00e3o, rumo \u00e0 unidade, rumo \u00e0 comunh\u00e3o, rumo ao amor fraterno, porque, de m\u00e3o dadas, n\u00f3s venceremos, pelo poder do nome de Jesus, o mundo. J\u00fabilo, alegria, felicidade, paz no cora\u00e7\u00e3o, \u00e9 o fruto que o Senhor nos d\u00e1 aqui desses 50 anos de a\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Santo no Distrito Federal. Ent\u00e3o, isso aconteceu com os carism\u00e1ticos de Bras\u00edlia, capital do nosso pa\u00eds, um povo que abriu a porta de seu cora\u00e7\u00e3o e se deixou ser abra\u00e7ado por Jesus. Am\u00e9m! Experimentou a presen\u00e7a forte do Esp\u00edrito Santo e a alegria no seu cora\u00e7\u00e3o pelo an\u00fancio da Boa Nova do Evangelho. E, quando o Papa, implantou o Charis, em junho de 2019, l\u00e1 na Sala Paulo VI, no Vaticano, em Roma, uma das coisas que ele disse em seu discurso foi \"esta corrente de gra\u00e7a, a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, \u00e9 para toda a Igreja, n\u00e3o s\u00f3 para alguns, e ningu\u00e9m de n\u00f3s \u00e9 o senhor e todos os outros s\u00e3o servos. N\u00e3o, todos somos servos desta corrente de gra\u00e7a chamada Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica\". Ent\u00e3o, ao RCC do Distrito Federal, muito obrigada por estar aqui neste momento com voc\u00eas vendo essa gra\u00e7a. Eu me sinto, como disse j\u00e1 uma vez, muito honrada. Eu quero terminar este momento dizendo: vida longa \u00e0 fam\u00edlia carism\u00e1tica da RCC do Distrito Federal! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Al\u00e9m do agradecimento pela presen\u00e7a do Prof. Ivan Moraes, que \u00e9 membro da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica aqui, no DF, tamb\u00e9m quero registrar aqui e agradecer a presen\u00e7a do nosso Administrador da Candangol\u00e2ndia, Pablo Valente, que iniciou sua caminhada tamb\u00e9m na Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica do DF aos 12 anos. Concedo a palavra agora \u00e0 Sra. Patti Gallagher Mansfield - com tradu\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da Sra. Katia Roldi -, nossa pioneira da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica no mundo.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PATTI GALLAGHER MANSFIELD</llmlingua>: Bem, todo mundo falou do lado de l\u00e1, mas eu tenho o privil\u00e9gio de falar daqui. \u00c9 um privil\u00e9gio t\u00e3o grande para mim vir dos Estados Unidos para falar no jubileu de ouro da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica desta regi\u00e3o, mas estar aqui, com essas pessoas, esses amigos t\u00e3o honrados, faz-me sentir ainda mais honrada por isso. Eu j\u00e1 vim ao Brasil mais de 30 vezes. Viva o Brasil! (Palmas.) A primeira vez em que vim foi em 1994; eu ganhei de presente uma camiseta de futebol. Estava falando em Fortaleza, vesti aquela camisa de futebol e disse: \"Brasil \u00e9 vencedor!\". E, desde aquele momento, eu me apaixonei pelo Brasil. Eu tenho que dizer, ent\u00e3o, que eu amo voc\u00eas, eu amo o povo brasileiro, eu amo a forma como voc\u00eas nos acolhem, como acolheram a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. S\u00e3o Jo\u00e3o Paulo II disse isso num encontro que ele teve com movimentos de todo o mundo. Todas as vezes em que o Esp\u00edrito Santo interv\u00e9m, ele deixa as pessoas perplexas. Ele cria eventos de uma novidade impressionante, ele radicalmente muda a hist\u00f3ria e muda as pessoas. Isso realmente aconteceu comigo em 1967, quando eu participei de um retiro com estudantes da Universidade Duquesne. Ant\u00f4nio pediu que eu partilhasse com voc\u00eas um pouquinho, brevemente, do que aconteceu naquele andar superior daquela casa de retiros. Eu tinha apenas 20 anos, criada como cat\u00f3lica e, naquele momento, estudando numa universidade cat\u00f3lica. Embora eu conhecesse a Jesus, eu ainda n\u00e3o havia entregado a minha vida incondicionalmente a Ele. Com 12 anos, eu fiz a minha Crisma, mas eu nunca dei import\u00e2ncia nem pensava na Pessoa do Esp\u00edrito Santo. Mas, durante o retiro, n\u00f3s refletimos sobre Atos dos Ap\u00f3stolos e como aquelas pessoas mudaram quando o Esp\u00edrito Santo veio sobre elas, e eu me lembro de ter pensado: \"Por que \u00e9 que essas coisas maravilhosas n\u00e3o est\u00e3o acontecendo na minha vida? Eu sou batizada, j\u00e1 fiz a Crisma, estudo numa universidade cat\u00f3lica, participo da missa diariamente...\". E, antes de ir para o retiro, eu me lembro de me ajoelhar no quarto do meu dormit\u00f3rio e fazer essa ora\u00e7\u00e3o muito perigosa. Eu disse: \"Senhor, como cat\u00f3lica, eu creio que j\u00e1 recebi o Seu Esp\u00edrito Santo atrav\u00e9s do sacramento, mas, se \u00e9 poss\u00edvel que o Seu Esp\u00edrito Santo fa\u00e7a em minha vida mais do que Ele fez at\u00e9 hoje, eu quero\". Embora eu n\u00e3o tenha experimentado nada diferente naquele momento p\u00f3s-ora\u00e7\u00e3o, o que na verdade eu estava pedindo, naquele momento, \u00e9 o que n\u00f3s chamamos de \"ser batizados no Esp\u00edrito Santo\". Essa frase n\u00e3o \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica. A gente encontra esse termo nos quatro Evangelhos e tamb\u00e9m nos Atos dos Ap\u00f3stolos. E, durante aquele retiro, um jovem fez uma proposta brilhante. Ele disse: \"N\u00f3s, cat\u00f3licos, todos os anos, renovamos as nossas promessas batismais na P\u00e1scoa. E, ao final deste retiro, por que \u00e9 que n\u00e3o renovamos as promessas da nossa Crisma?\". A maioria dos estudantes n\u00e3o se interessaram, mas eu achei que foi uma ideia interessante, brilhante. N\u00f3s dois demos os bra\u00e7os, fomos at\u00e9 um dos professores e dissemos: \"Se ningu\u00e9m mais aqui quiser, n\u00f3s dois queremos\". E, meus amigos do c\u00e9u, o Senhor estava nos ouvindo e Ele estava pronto a atender o nosso pedido, porque mais tarde, naquele mesmo dia, primeiro aquele homem, depois eu, n\u00f3s subimos at\u00e9 aquela capela no andar superior da casa de retiros. Eu me ajoelhei l\u00e1 diante de Jesus, no Sant\u00edssimo Sacramento, e orei assim, eu disse: \"Pai, eu entrego a minha vida a Ti. O que quer que seja que o Senhor pe\u00e7a de mim, eu aceito. E, se isso for sofrimento, eu aceito tamb\u00e9m. Somente me ensine a amar o Seu Filho Jesus e a amar da maneira com que Ele ama\". Eu estava l\u00e1 ajoelhada e, no momento seguinte, eu me vi prostrada, rosto no ch\u00e3o, e me senti imersa no amor de Deus - um amor que \u00e9 cheio de miseric\u00f3rdia e ternura. Eu senti como se quisesse morrer naquele momento e estar no c\u00e9u, imediatamente, com Deus. Sempre que eu conto essa hist\u00f3ria, eu me lembro da ora\u00e7\u00e3o de Santo Agostinho. Ele disse: \"Senhor, n\u00f3s fomos feitos para Ti e, at\u00e9 que nossas almas n\u00e3o descansem em Ti, n\u00f3s n\u00e3o estaremos bem\". Eu queria muito ficar s\u00f3 ali na presen\u00e7a do Senhor, mas eu sabia que o que eu hoje sei - e, aqui no Brasil, eu posso dizer -, o que eu sentia \u00e9 que, se eu, uma pessoa, uma estudante, estava experimentando aquilo tudo, qualquer pessoa, na face da Terra, poderia experimentar o mesmo. Depois de uma hora, muitos estudantes foram at\u00e9 a capela e foram atra\u00eddos poderosamente \u00e0 capela. Ora\u00e7\u00f5es estavam sendo derramadas do meu cora\u00e7\u00e3o e eu dizia: \"Senhor, o que fez comigo? O que quer que seja fa\u00e7a tamb\u00e9m com eles\". Irm\u00e3os e irm\u00e3s, aquela experi\u00eancia do Esp\u00edrito Santo sendo derramado em nossos cora\u00e7\u00f5es \u00e9 o evento que \u00e9 identificado como esta gra\u00e7a, este movimento que come\u00e7a naquela experi\u00eancia e se espalha literalmente por todo o mundo. Voc\u00ea e eu estamos unidos, ligados no amor de Deus Pai no grande senhorio de Jesus Cristo e nesse maravilhoso derramamento do Esp\u00edrito Santo, como em um novo Pentecostes. Parab\u00e9ns! Congratula\u00e7\u00f5es! E que essa gra\u00e7a maravilhosa do Esp\u00edrito Santo possa varrer toda a sua na\u00e7\u00e3o! E que voc\u00eas brasileiros possam liderar todo o mundo, estar \u00e0 frente de tudo isso, porque brasileiros s\u00e3o vencedores, vitoriosos! Am\u00e9m! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero registrar a presen\u00e7a dos alunos do Programa Gin\u00e1stica nas Quadras da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o l\u00e1 de Santa Maria. Sejam bem-vindos a esta Casa! (Palmas.) Cumprimento tamb\u00e9m pela presen\u00e7a a Vera L\u00facia Holtz. Seja bem-vinda a esta Casa! Aproveitando, tamb\u00e9m convido a todo o povo de Deus para os dois dias de congresso, no s\u00e1bado e no domingo - s\u00e1bado, das 7h30 \u00e0s 18h30 e, no domingo, tamb\u00e9m das 7h30 \u00e0s 18h30 -, l\u00e1 no Gin\u00e1sio Nilson Nelson. Todos est\u00e3o convidados. Neste momento, eu gostaria de entregar uma placa, em nome da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal, em reconhecimento e gratid\u00e3o pelos valiosos servi\u00e7os prestados nesses 50 anos \u00e0s seguintes personalidades. Revmo. Sr. Dom Ricardo Hoepers.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RICARDO HOEPERS</llmlingua>: - \"Em nome da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Distrito Federal, vimos manifestar a nossa imensa gratid\u00e3o \u00e0 Arquidiocese de Bras\u00edlia pelos valiosos servi\u00e7os prestados ao nosso movimento nesses 50 anos\". Am\u00e9m! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Tamb\u00e9m convido o nosso querido Deputado Jo\u00e3o Cardoso para receber tamb\u00e9m essa homenagem em reconhecimento.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Convido tamb\u00e9m o Sr. Ant\u00f4nio Manuel de Souza Filho.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Convido tamb\u00e9m o Sr. Vin\u00edcius Sim\u00f5es.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Convido tamb\u00e9m para receber esta homenagem a Sra. Katia Roldi Zavaris.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: E tamb\u00e9m \u00e0 Sra. Patti Gallagher Mansfield.\n<llmlingua, compress=False>O SR. RICARDO HOEPERS</llmlingua>: - E merecidamente ao nosso Senador Izalci Lucas esta placa, para agradecer seu testemunho, sua vida, sua f\u00e9. Que Deus derrame gra\u00e7as e b\u00ean\u00e7\u00e3os!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Am\u00e9m.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Antes de encerrarmos esta homenagem \u00e0 Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica, veremos mais uma apresenta\u00e7\u00e3o musical, em que ser\u00e3o executadas mais duas m\u00fasicas: Enviai e Poderoso Deus. Cantores Rosenilma Gomes Le\u00e3o e Pedro Paulo da Silva.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEDRO PAULO DA SILVA</llmlingua>: - Eu queria pedir licen\u00e7a e convidar a toda a assembleia a ficar de p\u00e9, porque, na Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica, n\u00f3s vivenciamos cada dia um mergulho no Esp\u00edrito Santo de Deus, e uma das coisas que nos identifica como carism\u00e1ticos cat\u00f3licos \u00e9 a alegria. Ent\u00e3o, eu queria convidar a todos, com muita alegria, para n\u00f3s cantarmos, vivenciarmos esta can\u00e7\u00e3o, clamando o poder desse Esp\u00edrito Santo de Deus sobre a nossa vida. Vamos l\u00e1 nas palmas?\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEDRO PAULO DA SILVA</llmlingua>: - Eu queria convidar voc\u00ea a colocar a m\u00e3o no seu cora\u00e7\u00e3o e a pedir a este Esp\u00edrito Santo de Deus, que tem todo o poder, a transformar as realidades da nossa vida. Pe\u00e7o agora que este Esp\u00edrito Santo de Deus possa vir soprar neste lugar! Que este Esp\u00edrito Santo de Deus possa vir e encher este lugar, encher este pa\u00eds com teu amor e tua gra\u00e7a! Vem, Esp\u00edrito Santo! Estamos aqui, nesta tarde, a clamar pelo teu poder!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEDRO PAULO DA SILVA</llmlingua>: - Vem, Esp\u00edrito Santo de Deus! Vem, com teu poder, sobre n\u00f3s! Derrama tua gra\u00e7a e o teu amor, Esp\u00edrito Santo! Estamos aqui, nesta tarde, a clamar por ti, porque sabemos, Esp\u00edrito Santo de Deus, que em ti n\u00f3s encontramos toda a solu\u00e7\u00e3o! Somente em ti, Esp\u00edrito Santo, n\u00f3s seremos capazes de nos encontrarmos! Por isso, derrama, do alto do c\u00e9u, o teu poder, a tua un\u00e7\u00e3o, a tua gra\u00e7a sobre todos os governantes do nosso pa\u00eds, Esp\u00edrito Santo de Deus! Queremos clamar, Esp\u00edrito Santo, que derrama uma po\u00e7\u00e3o dobrada do teu amor, derrama uma po\u00e7\u00e3o dobrada da tua sabedoria, Esp\u00edrito Santo de Deus! E batiza cada um dos nossos governantes na tua gra\u00e7a, no teu amor! Vem, Esp\u00edrito Santo!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEDRO PAULO DA SILVA</llmlingua>: - Eu queria convidar voc\u00ea a colocar as suas m\u00e3os em dire\u00e7\u00e3o daquelas autoridades que ali est\u00e3o e pedir ao Senhor e ao Esp\u00edrito Santo de Deus que derramem, atrav\u00e9s delas, o poder e o amor sobre todas as autoridades que regem nosso pa\u00eds, que regem o Brasil, para que este pa\u00eds seja governado pelas m\u00e3os do Esp\u00edrito Santo de Deus, pelas m\u00e3os de Nosso Senhor Jesus Cristo! Reza, clama! Exerce o teu chamado agora!\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEDRO PAULO DA SILVA</llmlingua>: - E aplauda o Esp\u00edrito Santo de Deus. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero registrar a presen\u00e7a da nossa Senadora Damares. Antes de encerrar, Senadora, se V. Exa. quiser fazer uso da palavra... Senadora Damares, aqui do Distrito Federal. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DAMARES ALVES</llmlingua>: Senador Izalci, demais membros da Mesa, eu os cumprimento. Irm\u00e3os, que dia especial para o Senado Federal. H\u00e1 50 anos, no Distrito Federal, nasce esse movimento que muda a hist\u00f3ria do Distrito Federal. Os especialistas at\u00e9 podem tentar explicar a prosperidade do Brasil atribuindo a prosperidade do Brasil \u00e0s grandes regras econ\u00f4micas, reformas, leis, mas o crescimento e o desenvolvimento da minha na\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligados \u00e0 renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do poder de Deus nesta na\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 coincid\u00eancia. (Palmas.) E eu fa\u00e7o aqui as minhas homenagens a todo o movimento, a todos os irm\u00e3os. E aproveito essa oportunidade para mandar um recado: Nem tentem calar a Igreja. O Coliseu n\u00e3o nos parou; os le\u00f5es n\u00e3o nos intimidaram. A crucifica\u00e7\u00e3o, o apedrejamento, as pris\u00f5es n\u00e3o detiveram a Igreja do Senhor. Nem tentem parar o povo da cruz. Que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas. O recado est\u00e1 dado. A na\u00e7\u00e3o precisa de n\u00f3s. Que Deus aben\u00e7oe todos voc\u00eas. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Senadora Damares. Quero dizer da minha alegria de participar e presidir mais uma vez esta Sess\u00e3o Solene. Essas ora\u00e7\u00f5es com certeza v\u00e3o nos ajudar muito, \u00e9 do que n\u00f3s precisamos aqui nesta Casa: ter sabedoria para a gente poder realmente fazer justi\u00e7a neste pa\u00eds. E comungo exatamente com o que disse a Senadora Damares. N\u00f3s n\u00e3o vamos deixar que o comunismo, o socialismo tomem conta desse pa\u00eds. Vamos resistir muito e j\u00e1 estamos resistindo. E precisamos de muitas ora\u00e7\u00f5es mesmo para todos n\u00f3s, para que tenhamos sabedoria para decidir as coisas que sejam boas para o povo, diante dessas amea\u00e7as todas que n\u00f3s estamos sofrendo no Brasil hoje. Ent\u00e3o, eu quero aqui agradecer a cada um de voc\u00eas pela presen\u00e7a, agradecer aos nossos Parlamentares, meu querido amigo Deputado Paulo Fernando, Senadora Damares, nosso querido Deputado Distrital Jo\u00e3o Cardoso, a presen\u00e7a do nosso Revmo. Ricardo, que \u00e9 o nosso representante da CNBB, Secret\u00e1rio-Geral, que tem um papel fundamental tamb\u00e9m. Precisamos incentivar para que haja realmente um movimento na valoriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Eu que sou professor, auditor, a vida toda, com muitas profiss\u00f5es e a\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o tem nenhuma atividade mais nobre do que a pol\u00edtica. A pol\u00edtica muda a vida das pessoas - para melhor ou para pior -, por isso a gente precisa refletir muito com os nossos irm\u00e3os, com toda a popula\u00e7\u00e3o, para que realmente a gente possa ter sabedoria para escolher os representantes. \u00c9 disto que n\u00f3s precisamos: muita ora\u00e7\u00e3o, muito afeto, com muita ora\u00e7\u00e3o aqui para os Parlamentares. N\u00f3s estamos diante de um momento que pode mudar o nosso pa\u00eds e n\u00e3o podemos deixar acontecer o que vem acontecendo em outros pa\u00edses aqui da Am\u00e9rica Latina e do mundo, no sentido de calar a Igreja e colocar ideologia nas escolas - \u00e9 l\u00e1 que tem acontecido essas coisas -, ent\u00e3o a gente pede muitas ora\u00e7\u00f5es a\u00ed. Obrigado pela presen\u00e7a. Eu quero registrar aqui a presen\u00e7a tamb\u00e9m do Programa Gin\u00e1stica nas Quadras da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Santa Maria, dos novos participantes. (Palmas.) Sejam bem-vindos a esta Casa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, agrade\u00e7o a todos que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o e declaro encerrada esta sess\u00e3o. Obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PAULO FERNANDO, INDEFINIDO, O SR. ANT\u00d4NIO MANUEL DE SOUZA FILHO, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. PEDRO PAULO DA SILVA, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. VIN\u00cdCIUS SIM\u00d5ES, A SRA. PATTI GALLAGHER MANSFIELD, O SR. RICARDO HOEPERS, O SR. JO\u00c3O ALVES CARDOSO, A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica": "Discuss\u00e3o sobre os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no Distrito Federal e seu impacto na sociedade e na Igreja Cat\u00f3lica.", "Poder do Esp\u00edrito Santo": "\u00canfase na import\u00e2ncia e influ\u00eancia do Esp\u00edrito Santo nas vidas das pessoas e na condu\u00e7\u00e3o da Igreja.", "Pol\u00edtica e Ideologia": "Reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da pol\u00edtica, a resist\u00eancia a ideologias contr\u00e1rias aos valores crist\u00e3os e a necessidade de sabedoria na tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas."}, "stances": {"Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica": {"O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "INDEFINIDO": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO MANUEL DE SOUZA FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO PAULO DA SILVA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. VIN\u00cdCIUS SIM\u00d5ES": "FOR", "A SRA. PATTI GALLAGHER MANSFIELD": "FOR", "O SR. RICARDO HOEPERS": "FOR", "O SR. JO\u00c3O ALVES CARDOSO": "FOR", "A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS": "FOR"}, "Poder do Esp\u00edrito Santo": {"O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "INDEFINIDO": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO MANUEL DE SOUZA FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO PAULO DA SILVA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. VIN\u00cdCIUS SIM\u00d5ES": "FOR", "A SRA. PATTI GALLAGHER MANSFIELD": "FOR", "O SR. RICARDO HOEPERS": "FOR", "O SR. JO\u00c3O ALVES CARDOSO": "FOR", "A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS": "FOR"}, "Pol\u00edtica e Ideologia": {"O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "INDEFINIDO": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO MANUEL DE SOUZA FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PEDRO PAULO DA SILVA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. VIN\u00cdCIUS SIM\u00d5ES": "FOR", "A SRA. PATTI GALLAGHER MANSFIELD": "FOR", "O SR. RICARDO HOEPERS": "FOR", "O SR. JO\u00c3O ALVES CARDOSO": "FOR", "A SRA. KATIA ROLDI ZAVARIS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial foi convocada para comemorar os 50 anos da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no Distrito Federal, destacando a import\u00e2ncia do movimento, a influ\u00eancia do Esp\u00edrito Santo e a resist\u00eancia a ideologias contr\u00e1rias aos valores crist\u00e3os na pol\u00edtica. Os discursos dos participantes refletiram um posicionamento favor\u00e1vel e de apoio \u00e0s tem\u00e1ticas abordadas, ressaltando a relev\u00e2ncia da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica, a a\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito Santo e a necessidade de sabedoria na condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica."}, "response_elapsed_time": 14.749990701675415}