{"id_session": 25760, "elapsed_time": 157.2850215435028, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aber a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Gostaria apenas de deixar registro de que j\u00e1 se encontram 51 Srs.adores e Sras. Senadoras presentes Casa, portanto, pelo Regimento, n\u00f3s podemos deliberar. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es outros Senadores; - Projeto de Le n\u00ba 4.503, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei 1.821, de 2021, do Deputado Alexandre Padilha; - Projeto de Lei n\u00ba 5.384, de 2020, da Deput Maria do Ros\u00e1rio; e - Projeto de Lei n\u00ba 4.086, de 2023, de iniciativa da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o. Inclusive, estamos sendo extremamente assediados pela Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o sobre um tema que, diga-se de passagem, \u00e9 extremamente relevante: mais cidadania, acesso \u00e0 Justi\u00e7a, interioriza\u00e7\u00e3o daPU por meio do est\u00edmulo \u00e0 produtividade; Emenda Constitucional n\u00ba 80 que obviamente est\u00e1 em pauta e dever\u00e1 ser votada hoje. Vai atender, basicamente, de uma forma substancial, o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, vejam, devido ao substancial incremento do volume de trabalho imposto aos defensores p\u00fablicos federais, quando substituem colegas em decorr\u00eancia dos afastamentos legais, como ocorre nas f\u00e9rias... O aumento do trabalho compartida remunerat\u00f3ria j\u00e1 acontece nas institui\u00e7\u00f5es an\u00e1logas - Minist\u00e9rio P\u00fablico e Judici\u00e1rio. Sess\u00f5es e subse\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias federais atendidas pela DPU, aqui est\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o: 562 cargos vagos de defensor p\u00fablico, presentes em 27% das se\u00e7\u00f5es e subse\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias federais. A institui\u00e7\u00e3o possui apenas 680 defensores, distribu\u00eddos por 71 unidades. Portanto, \u00e9 um projeto que vai ser discutido, uma em \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que vai ser discutida, merit\u00f3ria, e que, obviamente, o Presidente da Casa, o Presidente Rodrigo Pacheco, dever\u00e1 deliberar hoje, juntamente com o conjunto dos Srs. e Sras.adoras. Passamos aos oradores inscritos. Como primeiro inscrito Sen Jorge Kajuru, por com o Senador Paulo Paim, que se encontra em uma sess\u00e3o deliberativa na Comiss\u00e3o. V. Exa. disp\u00f5e de vinte minutos, dez minutos, perd\u00e3o.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. P ordem de inscritos,. Exa. o Senador Chico Rodrigues Em seguida, Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Chico Rodrigues. Eu quero pessoal agradecer a V. Exa. N\u00e3o tive como chegar a tempo abertura regimental das 14h e V. Exa., como sempre, muito gentil e generosamente, se p\u00f4s a cumprir as nossas atribui\u00e7\u00f5es aqui. Muito grato! Ao tempo em que tamb\u00e9m o saudamos por trazer em presta\u00e7\u00f5es de contas, isso \u00e9 muito bom. \u00c0s vezes, h\u00e1 quem possa imaginar que miss\u00f5es dessa natureza, que muitos senhores e das senhoras aqui fazem, n\u00e3o t\u00eam, ao seu final, resultados que propiciem para o Governo brasileiro, para o pa\u00eds e para os estados, em parcerias pr\u00f3ximas, como V. Exa. bem traduziu, essa nova realidade com a qual a Guiana passa a vivenciar e que pode trazer reflexos benfazejos ao nosso amado Estado Roraima. Ent\u00e3o, as noss sauda\u00e7\u00f5es a V. Exa. e ao Senador Angelo Coronel, que participaram no Caquist\u00e3o e na China, e \u00e0 sua presen\u00e7a tamb\u00e9m aqui em territ\u00f3rio nacional, os nossos cumprimentos. Senador Marcos do Val, por gentileza, V. Exa. \u00e9 o pr\u00f3ximo inscrito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val, pela sua presen\u00e7a em nossa tribuna. N\u00f3s n\u00e3o temos mais presentes Sras. ou Srs. Senadores inscritos para que possam fazer uso tribuna, portanto n\u00f3s ter que suspender a presente sess\u00e3o at\u00e9 a sua retomada pelo Presidente Rodrigo Pacheco, que haver\u00e1 de sequenciar com a pauta da nossa Ordem do Dia. Quero saudar a todos os present em noss galerias, dando-lhes as boas-vindas ao nosso Plen\u00e1rio. N\u00e3o havendo mais oradores presentes, a Presid\u00eancia suspende a presente sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes, e de conhecimento do Colegiado, da Ordem do Dia. At\u00e9 l\u00e1.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro reerta a sess\u00e3o. Desde j\u00e1, encerro o per\u00edodo do expediente e declaro aberta a Ordem do Dia. Sras.adoras, Srs. Senadores, eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Senadorques Wagner,\u00edder do Governo; Senador Rogerio Marinho, L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o; Srs. L\u00edderes; Srs. Senadores e Sras. Senadoras, a Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4micos do Senado Federal aprovou, na data de hoje, o Projeto de Lei 334, de 2023, substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados, que altera as Leis 12.546 e 10.865, para prorrogar, at\u00e9 31 de dezembro de 2027, os prazos de que tratam os artigos que especifica, referentes \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento de 17 setores da economia. Eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio...\u00edder Eduardo Braga, L\u00edderques Wagner eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio... Edu... Eduardo... Eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio, em rela\u00e7\u00e3o ao projeto da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento - V. Exa., como Relator da reforma tribut\u00e1ria deve ler o seu parecer, amanh\u00e3, na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a... Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento, eu estava dizendo que foi aprovado, na Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4micos e h\u00e1 um requerimento de urg\u00eancia. A proposta da Presid\u00eancia, para que se permita o debate por todos Senadores evitar a imprevisibilidade, \u00e9 que n\u00f3s votemos o requerimento de urg\u00eancia na data de hoje. Aada a urg\u00eancia, n\u00f3s publicamos a pauta desse item na sess\u00e3o de amanh\u00e3 do Senado Federal, reconhecendo esta Presid\u00eancia a import\u00e2ncia desse projeto e o m\u00e9rito dele para a gera\u00e7\u00e3o de empregos no Brasil e para ess 17 setores que t\u00eam alto n\u00edvel de empregabilidade. Com isso, eu considero que \u00e9 um encaminhamento que concilia todos os interesses e permite, ent\u00e3o, que os Senadores possam participar do debate, amanh\u00e3, na sess\u00e3o do Senado Federal. Ent\u00e3o, n\u00f3s submeteremos a vota\u00e7\u00e3o do requerimento de urg\u00eancia e, uma vez aprovado - deve ser aprovado -, pautaremos para amanh\u00e3, na sess\u00e3o do Senado, o projeto da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento.\u00edderques Wagner.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Marcos Rog\u00e9rio. (Pausa.) Sen Efraim Filho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Fabiano Contarato.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, L\u00ed Fabiano Contarato. Eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio para o an\u00fancio do Requerimento n\u00ba 185, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, que solicita urg\u00eancia para o Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei n\u00ba 334, de 2023, que disp\u00f5e sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo vig\u00eancia da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o requerimento de urg\u00eancia. Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. (Palmas.) O substitutivo da C\u00e2mara ser\u00e1 inclu\u00eddo em Ordem do Dia da sess\u00e3o deliberativa de amanh\u00e3, quarta-feira, com a republica\u00e7\u00e3o da pauta para a inclus\u00e3o desse item na data amanh\u00e3. Agrade\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras. Anuncio o item 1 da pauta. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es e outros Senadores, que altera a Constitui\u00e7\u00e3o Federal para dispor sobre pedidos de vista, declara\u00e7\u00e3o inconstitucionalidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais. Parecer n\u00ba 70, de 2023, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a Cidadania, Relator: Senador Esidi Amin, favor\u00e1vel \u00e0 proposta. Passa-se primeira sess\u00e3o de discuss\u00e3o da proposta, em primeiro turno.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Quest de ordem, Sen Fabiano Contarato.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Sim., se houver um acordo, sim, mas imagino que n\u00e3o haja. Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos cumprir as sess\u00f5es e depois votaremos a PEC 8, lembrando, Senador Rogerio Marinho que f uma sess\u00e3o deb Pl\u00e1rio do Senado, comen\u00e7a de juristas, inclusive do Dr.abor\u00f5es, a respeito tema, e o Senador Esperidi\u00e3o Amin est\u00e1ado sobre consider fe n sess\u00e3o de deb. Portanto, es a lista oradores nesta primeira sess\u00e3o de discuss\u00e3o em primeiro turno, a mat\u00e9 ser\u00e1 inclu\u00edda em paut para a continuidade da discuss\u00e3o. E a\u00ed o Senador Marcos do Val discir\u00e1 amanh\u00e3 na segunda sess\u00e3o de discuss\u00e3o da PEC 8.\n\n<mlingua, compress=False>O SRRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmling Eu proponho ao Senado que acolhamos aens\u00e3o do Senador Omar Aziz sobreoado Diego Andrade, de Minas Gerais,emos urg\u00eancia de hoje, com a reinclus\u00e3o naa de man\u00e3, paraciarmos projeto, que \u00e9 derito. Oigado, Senadormar Aziz. Anuncio o item 2a, Projeto de Lei 4.503, de 203 (\u00ba 1.949 de 2007,\u00e2), deativa Pres Rep\u00fablica, instit Lei Ornica Nacional das Polciasis;\u00f5 sobre normas gis deamento e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Pes favor\u00e1veis n\u00ba 28, 2023, daiss\u00e3o de Segan\u00e7a\u00fablica,ator: Senador Alessandroira e n\u00ba 71, de 2023, da Com\u00e3o de\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania,ator:arato - ambosgressos dascias civis dos seus estados. Per a Mesa foram apresentadas as Emendas n\u00bas 1 e 5,adas pelosores. Passamos discuss\u00e3o daria. Parair, conced a palavra Sen Marcos do Val.\n\n<ua compress SR. PGOHECO>:cedo a palavra, parautir, aoator na Com\u00e3o de Const\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a,\u00edder do PT,adoriano Contarato.\n\n<llmlingua, compressFalse>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llua>: Parautir,ador Magnota.\n\n<llua,False>O SR. PRESIDE RODGO PACCO</>: Parautir,adorioaro. (aus.) \u00c9 parair, Seif?ir? (aus\u00e3o, o Seif.iradorioaro. Na\u00eancia Dr. Hiran.\n\n<llua, compress>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, para discutir,ador Dr. Hiran.\n<llmlingua,False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,ador Aonautacos Pontes.\n<llua,False>O SR. PRESIDE RODGO PACCO</>:ador Mecias de Jesus,ador Zequinhainho. Parautirinho.\n<lluaO SR. PGOCO>:ito, est\u00e1 inscrita, Senadora Parautir,adora Damaresves.\n<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, para discutir, Senador Esperidi\u00e3o Amin.<llmlingua,=False>O SR. ESPERIDIO AMIN</llmlingua>: Presidente, h\u00e1 muitoco quecentar que foiitoqui Eu apenasaria dezerha exper\u00eancia,es estado, paraarha hagem \u00e0s nascias,cia Civil queje est\u00e1 tendooado, deiraequivamenteara, o de n\u00f3s soubeutir soube questionar, todos\u00f3semos...aro que foramos os queaboraram, mas podemos deixar de ressaltar o empenho do Senadoriano Contarato, sua experi\u00eancia pessoal, funcional e sua extraordin\u00e1ria paci\u00eancia para ouvir todos\u00f3s e parair um texto harmonioso pode ser submetido ao Plen\u00e1rio e \u00e0 consider do Execivo igual sorte, antecipo osus cumpros, tamb\u00e9m aoadoriano Contarato e -\u00e7o, l\u00e1 pela C\u00e2mara - aou queridoigo\u00e3oo peloho soube desenvolverianoato.jeado oo diz um sim \u00e0eles que arriscam,eles que empreendem, os dias, a de nos dar uma\u00e7\u00e3o intelente.\u00e3oso deix de ressaltar aqui o trabalho da\u00edcia do meu estado que eu considero exemplar, com base em indicadores. E, j\u00e1 antecipando os meus cumprimentos ao trabalho da\u00edcia Militar dopo de Bombeiros Militar, cujo projeto\u00f3s apreciaos, se Deus quiser, em breve,ero n\u00e3o apenas assegurar ouoto, mas ou entusiasmo pelo aquiamos aproando.itorigado. (Palmas<llml,False>O SR. P RGO PHECO</ll Vou incluir V. Exa.,ador Omar parautir Senador Jorge Seif para discutir.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Zequinha Marinho.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua Para discutir, Senadora Sorayaronicke.<llml,=False>A SRAORAA THRONICKE</llml>: Sr.,ariaar doindic dos Policiais Civis do M Sul, Alexandreosa do Vice- da Cobrapol, do Mato do Sul, Gianlo Mir, e de os representantes que est\u00e3o aqui no Senado Federal. Na pessoa del, cumprimento toda a\u00edcia do nosso pa\u00eds. Quero lembrar que o Giancar, l\u00e1 at, j\u00e1 havia compartilhado comigo e com os demais - ele e os demais policiais civis do M Grosso do Sul - essa ang\u00fastia, essa necess de terem uma lei org\u00e2nica, uma lei queamentasse que trouxesse para eles a dign opeito que tanto precisam. Desde01,, eu j\u00e1 me envolvi comse drama. para mim este \u00e9 um momento emocje de\u00ea-losqui, finalmenteenteendo entregar os policiais civ de todo o aquilo pelo qual\u00f3s prometemos brigar por eles. Quero parabenizar os Senadores Alessandro Vieira e Fabiano Contarato. E pe\u00e7o que todos os Governadores tenham a sensibil de valorizar cada vez mais e que todos os Parlamentares tamb\u00e9m tenham a sensibil de aportaros para a seguran\u00e7a, principalmente para as\u00edcias civis e militares dosados. Eu j\u00e1 deparei situa\u00e7\u00f5es em que uma delegacia como a Defurv,acia de roubos eos depo Grande, tem um valor\u00ednimo paraasteceras., isso \u00e9 valor a seg\u00fablica. Eoradecer e fazer justistro\u00e1vio D, eu tinha emend, emendas min, individ de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria - obrigat\u00f3ria -, para a seguran\u00e7a p, presas desde 201, 202, h\u00e1 dois anos sem conseguir\u00e1-las para o meu Estado., gra\u00e7as a De, agora eu consegui., valoriz\u00e1-los, independentemente... Fazer justi, por \u00f3bv,emente delas. que importa que estejamos juntos pela nossa seguran\u00e7a\u00fablica Obrigada. (Palmas\n<llml,=False>O SR.OD PCO</ll,adorio Arns N\u00e3oendo maisem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o.amos \u00e0 aprecia da mat\u00e9ria. (Palmas.) Consulto o Plen\u00e1rio sobre se podemos submeter \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica (Pausa.)\u00e1 concord\u00e2ncia do Plen\u00e1rio. Antes de submeter \u00e0 vota, eu gostaria de saudar todos os policiais civis que est\u00e3o hoje no Plen\u00e1rio do Senado Federal,ando um grande eetivo, dos respectivosados dorito Federal, de uma corpora\u00e7\u00e3o que merece todope doado da Rep\u00fablica.ero renderhasomenagens, em, \u00e0 Polciau deaserais a qualivios, em especial pela queci duranteos, sempre testemunhando o trabalho da Pol\u00edcia Civil, profiss, dedicado no seu cumprimento constituc, que \u00e9 sagr, de investigar cr, exercendo a pol\u00edcia judici\u00e1ria e cumprindo seu papel de seguran\u00e7a p, tal como preceitua a Constitui\u00e7\u00e3o, que d\u00e1 essa previs\u00e3o \u00e0s pol\u00edcias civis. Port, posso testemunhar e aqui render minhas homenagens \u00e0 Pol\u00edcia do meu de Minas Gerais, que,, deu a esteado Federal um o ex-enador Alexandreira -adoranadorio - \u00e9ocia Civil dejeado, que serviu aoado,je serve ao Governo Federal como Ministro deas egia e certamente est\u00e1 muito contente com essa vota, para a qual ele colabor, inclus, pedindo \u00e0 Presid\u00eancia e aos colegas Senadores que pud\u00e9ssemos paut\u00e1-la na data de hoje. Faz-se justi\u00e7a \u00e0 Pol\u00edcia do, com o seu cumprimento constituc, rep,, para al\u00e9m disso - de se ter uma lei org\u00e2nica que defina as diretri, queanta prer, direitos e deveres da Polcia Civil -, \u00e9 muito nos cuidecia Civil, osamentos, osos a, com que \u00e9 absolutamente normal e exig, \u00e9 a atualiza\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria.\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3tese de se sacrificar o servidor, inclusive os policiais civ, com congelamentos ad aeternum de remunera, que obviamente desestimulam a carre;, ao verem essas carreiras de seguran\u00e7a p\u00fablica desestimul, pode aconte, em grande es, um caos de seguran\u00e7a p, que \u00e9udo que n\u00f3s n\u00e3o desejamos.o\u00e1rio dis n\u00f3semos cuar de valorizar essas carreiras, compreend\u00ea-las comois \u00e0 segan\u00e7a ao deito \u00e0 dem e isso pass, por instrument por por reajuste e atualiza\u00e7\u00e3o sal, que \u00e9 um papel que a pol\u00edtica brasile, em todos os n\u00ed, tem que conferir a essas categorias. Port, o meu reconhecimento \u00e0 Pol\u00edcia Civil do, na institui\u00e7\u00e3o que conhe, que \u00e9 a Pol\u00edcia Civil de Minas Gerais. \u00c9 por isso, com muita alegria e agradecendo ao Presidente Davi Alcolum, da CC, que pautou essa mat\u00e9ria e a votou comidade; aos Relator, que tamb\u00e9m est\u00e3o emprados da Pol\u00edcia Civil aoado Federaladorandro do degi,adoriano Cont Santo queam comoatores dessaria eiahum de n\u00f3s aqui mais apto a servir comoator do que o Senadorandro Vieira e o Senador Fabiano Contarato -, em homenagem a el, que s\u00e3o policiais civ, e a todos os policiais civis do, eu anuncio que a Presid\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.<llmling, compress=False>O SR. PENTE RODGO PHECO</llmlingua>:feitamente. Est\u00e3o inscos:adorador\u00e1vioaroadoraiane Gamaml, compress=False>O SR PHECO>: Quem apoia?a\u00e7\u00e3ocos\u00e9rio e Carlos Portinhofeito. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel para o in\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia esclarece que quem apoia o Relator vota \"n\". Com o Paulo Paim \u00e9 \"n\", e rejeita o requerimento. Quem apoia o Senador\u00e1vio Bolson, vota \"\", e aprova o requerimento \"\", com o Rel, \"\", com o requerimento doador\u00e1viosonaro. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta\nmling, compress=False>O SR.OD PHECOll N\u00f3samos de\u00e7\u00e3oinal Srs e Sras.adoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4nico. Senador Marcio Bitt Senador Rodrigo Cun Senador Vanderlan Card Senador Zequinha Mar Senador Efraim Fil Senadorgio Mor Senador La\u00e9rcio Olive Senador. Hir Senador Davi Alcolumbre. Lembro queeles que pediram a verifica\u00e7\u00e3o obrigatoriamente devem votar. Pe\u00e7o aosadores que pediram que votem\n<mling, compress=False>O SR. POD PHECO</llmling Comav L\u00edderfeues, SR PACHECO</llmlingua>: ... e94 do Senador Carlos Port, L\u00edder do, de destaque para vota\u00e7\u00e3o em separado das Emendas n\u00bas 7 e 8. Deferido o destaque da Emenda n\u00ba 7. A Emenda n\u00ba , por ser substitut, n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de dest, conforme disp\u00f5e o par\u00e1grafo \u00fanico do art.03 do Regimento Interno. Fica inadmitido oquerimento n\u00ba 94, que, just a emendao do requerimento de, e tamb\u00e9m9ador Oriisto,\u00ed do de para3.cedo a palavra aos autores do requerimento de destaque. Mant\u00eam o requerimento? Senador Carlos Port, pela Lideran\u00e7a do PL? Senador Marcos Rog\u00e9ri, pelo, mant\u00eam o requerimento de destaque do 946?\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Contra os votos doador\u00e1vio Bolson,ador Cleitador Magnoadorardo Giradorcosomling, compress=False>O SR. POD PHECOll o5 Pro, de023 (n\u00ba7.836/201, na C\u00e2mara dos Deputados), de iniciativa da Defensoria P\u00fablica da Un, que institui a gratifica\u00e7\u00e3o por exerc\u00edcio cumulativo de of\u00edcios dos membros da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o e disp\u00f5e sobre a sua interioriza\u00e7\u00e3o Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 7, de202, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a e Cidad, Relator:ador Venezianoital do Rgo\u00e3o foram apresentadas emas perante aesa. Foiado oimento , 0 da Comiss de e e\n, PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requer, contra o voto Senadorardo Gir, Senador Cleit, Senador Magnota e doadorcos Rog\u00e9rio. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da\u00e9ria. A\u00e9ria est\u00e1 em discuss\u00e3o.Pausa.)\u00e3oendoem queira discut, declaro encada a discuss Passamos \u00e0 apre A Pres\u00eancia a. Em em turno, nos termos do parecer. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) Aprovado o projet, contra o voto Senador Cleit, contra o voto Senadorardo Gir, Senador Marcos Rog\u00e9rio - esse \u00e9 o projeto da Defensoria P\u00fablica - e contra o voto Senador Magnota. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dosados. (Palmas\n<mling, compress=False>O.OD PHECOllimentoss 0,adores Chico Rodrigues, respectivamente, que solicitam, nos termos do art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participarem de miss\u00f5es oficiais, nos termos das autoriza\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Os requerimentos est\u00e3o aprovados. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Com a palavra, o Senador Rodrigo Cunha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Magno Malta.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. OMAR AZIZ, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. CID GOMES, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. FABIANO CONTARATO, O SR. CARLOS VIANA, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. PAULO PAIM, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. LEILA BARROS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CLEITINHO, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. DR. HIRAN, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. ANA PAULA LOBATO, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ANGELO CORONEL, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. JORGE SEIF, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CIRO NOGUEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 77545, "compressed_tokens": 7124, "ratio": "10.9x", "rate": "9.2%", "saving": ", Saving $4.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021": "Altera\u00e7\u00f5es nos procedimentos judiciais", "Projeto de Lei 4.503, de 2023": "Institui\u00e7\u00e3o da Lei Org\u00e2nica Nacional das Pol\u00edcias", "Projeto de Lei 1.821, de 2021": "Gratifica\u00e7\u00e3o por exerc\u00edcio cumulativo de of\u00edcios na Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o"}, "stances": {"Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "Senador Jorge Kajuru": "FOR", "Senador Marcos do Val": "FOR", "Senador Esperidi\u00e3o Amin": "FOR"}, "Projeto de Lei 4.503, de 2023": {"O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "Senador Fabiano Contarato": "FOR", "Senador Marcos Rog\u00e9rio": "AGAINST", "Senadora Soraya Thronicke": "FOR"}, "Projeto de Lei 1.821, de 2021": {"A SRA. SORAYA THRONICKE": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu altera\u00e7\u00f5es nos procedimentos judiciais, a institui\u00e7\u00e3o da Lei Org\u00e2nica Nacional das Pol\u00edcias e a gratifica\u00e7\u00e3o por exerc\u00edcio cumulativo de of\u00edcios na Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o. Os discursos dos participantes refletiram principalmente um apoio \u00e0s propostas apresentadas, com destaque para a valoriza\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias civis e a import\u00e2ncia da atualiza\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria para os servidores p\u00fablicos."}, "response_elapsed_time": 6.564504861831665}