{"id_session": 25774, "elapsed_time": 31.297423124313354, "compressed_prompt": "<lling compress=False>A SRA PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 55, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar o Dia do Profiss de Educa F\u00edsica. Compem mesa desta sess\u00e3o seguintesidados: o Sr. Claudio Boschi Presidente do Conselho de Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds (ef); (mas.) a Sra. Nicole Christine de Azeved, Presidente do Conselho Regional de Educa\u00e7\u00e3o Fica (Cref/DF);Palmas.) o Sr Major-Brigadeiro Valdir Eduardo Codhoto, Comandante da Escola Superior Defesa; (Palmas.) a Sra. Marta Sobral, Secret\u00e1ria Nacional de Esport de Alto Desempenho do Minist\u00e9rio do Esporte medalhista ol\u00edmpica, quem tive a honra de estar em 1996, em Atlanta, represent as mulheres e todos os atletas do pa\u00eds - hoje ela representa o Minist\u00e9rio do Esporte em outra fun\u00e7\u00e3o -; (Palmas.) o Sr. Estev\u00e3o Lopes, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense Vela Adaptada; (Palmas.) e o Sr. Ailton Mendes da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Academ (Palmas.) Conido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmling, compress=False>O SR. ESTEV\u00c3O LOPES</llmlingua>: Boa. Agrade\u00e7o o convite Senadora Le e a todo o seu time. Quero cumprimentar a M; a Senadora Leila; minha am representando o Minist\u00e9rio do Esporte, Marta Sobral atleta e Secret\u00e1ria de Alto Desempen. \u00c9 uma honra estar ao seu aqui, ao lado de duas medalhistas ol\u00edmpicas que tanto nos orgulham, Leila e Marta. N\u00e3o \u00e9 para qualquer um estar no meio das duas. Quero cumprimentar o Sr. Brigadeiro Valdir Eduardo Codinhoto; o nosso Presidente do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Claudio Boschi - \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o estar ao seu aqui -; a nossa Presidente do Cref7\u00aa Regi\u00e3o, minha am - tenho orgulho tamb\u00e9m de estar ao seu lado aqui -, N, parceira em v\u00e1rias frentes - \u00e9 um orgulho grande -; e o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Academias, Sr. Ailton Mendes da Silva. Pessoal, sem palavras estar aqui representando ho, estar aqui em um dia t\u00e3o especial e em m\u00eas t\u00e3o especial Sen. No dia 1, a gente comemora o Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e, no pr\u00f3ximo dia 21, o Dia de Luta Pessoa com Defici\u00eancia. Ent\u00e3o, que m\u00eas emblem\u00e1tico para n\u00f3s! Estar aqui representando duas categorias \u00e9 uma felicidade imensa. Queria dar os parab\u00e9ns a todos os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em especial, aos profissionais que eu chamo de galerinha eficiente, que s\u00e3o os profission portadores de defici\u00eancia. Essa galera tem o me apre\u00e7o. De verdade, eles s\u00e3o eficientes. Ao falar de paradesporto, falar dea com defici\u00eancia, eu n\u00e3o poderia deixar de citar o Prof. Ul. Tive a gr felicidade de t\u00ea-lo como professor na Universidade Cat\u00f3lica e, depois, eu o encontrei \u00e0 frente Cetefe aqui em Bras\u00edlia, que hoje \u00e9 uma das institui\u00e7\u00f5es mais renomadas no Brasil e mundo afora quando se fala trato da pessoa com defici\u00eancia. Estar aqui falando de educador f\u00edsico, de sa\u00fade n\u00e3o tem pre\u00e7o, porque contra fatos n\u00e3o existem argumentos - n\u00e3o, pessoal? Hoje, h\u00e1 um dado levantado de que R$1 investido na pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica, de que est\u00e1 \u00e0 frente o educador f\u00edsico, corresponde a R$3 economizados na \u00e1rea da sa\u00fade. E a\u00ed? Algu\u00e9m vai contra essa linha? N\u00f3s tivemos recentemente uma pandemia em que n\u00f3s vimos que quem de verdade praticava atividade f\u00edsica podia at\u00e9 ter pego covid,, na verdade, as intercorr\u00eancias eram bem menores. Ent\u00e3o, com esses argumentos a gente n\u00e3o tem como bater de frente. H\u00e1 muito tempo, o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a profiss\u00e3o de educador f\u00edsico era tratada como subemprego, pessoal. E hoje n\u00f3s vemos que n\u00e3o estamos abaixo de nenhuma outra profiss\u00e3o. A Medicina \u00e9 importante? \u00c9, sim. O Dire o. Mas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 t\u00e3o importante. Ent\u00e3o, vamos valorizar os nossos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, os professores de es. A gente v\u00ea o quanto s\u00e3o importantes. Est\u00e3o querendo diminuir, cada vez mais, a carga hor\u00e1ria dos professores nas escolas. A gente tem \u00e9 que lutar para que aumentem. Matem\u00e1tica \u00e9 importante, Portugu, F\u00edsica, mas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 importante tanto quanto. Est\u00e3o lado a; nenhuma na frente, nenhuma atr\u00e1s da outra. Eu queria, nas pessoas dos meus amigos aqui hoje, educadores f\u00edsicos renomados, Prof. Patrick, Profa. Beth, Prof. Rui Campos, grande atleta, medalhista ol\u00edmpico tamb\u00e9m do nos v\u00f4lei, Gera\u00e7\u00e3o de Prata, que est\u00e1 a\u00ed...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos a sua presen\u00e7a, Ailton. Vamos passar a palavra... Antes, n\u00f3s vamos... Durante a sess\u00e3o, alunos e alunas, atletas federados pela Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Gin\u00e1stica, egressos de escolas p\u00fablicas e privadas do Distrito Federal, far\u00e3o sua homenagem aos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Neste momento, eu convido ainasta Maryah Fernanda Praciano, para a leitura de uma breve mensagem. Maryah \u00e9 ginasta da modalidade gin\u00e1stica r\u00edtmica h\u00e1 12 anos, aluna do Col\u00e9gio Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, pratica o esporte no Clab, sob as orienta\u00e7\u00f5es de sua t\u00e9cnica, que a acompanha nesta cerim\u00f4nia, a Profa. Kely Regina Silva Portela Espinola. Sejam bem-vindas. Obrigada. Maryah.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS</llmlingua>: Obrigada por nos ajudar a alcan\u00e7ar nossos objetivos. Obrigada por tornar o exerc\u00edcio f\u00eds divertido e acess\u00edvel para todos, independentemente da idade ou da habilidade. Voc\u00eas nos inspiram a ter mais disciplina e trabalhar em equipe. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA</llmlingua>: Boa tarde a - a todos os presentes, aos que nos acompanham pela transmiss\u00e3o. Tenho que iniciar agradecendo \u00e0 Senadora Leila pela proposi\u00e7\u00e3o dessa solenidade, desta sess\u00e3o especial, que para mim \u00e9 verdadeiramente especial: trata-se da minha profiss\u00e3o, uma profiss\u00e3o que eu amo, fez de mim uma pessoa muito feliz; feliz por estar aqui representando o Conselho Regional do Distrito Federal e por ser uma professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que atua na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com os meus alunos, interferindo diretamente na vida dessas pessoas. Quero cumprimentar o Boschi, na sua pessoa, cumprimentar todos os presidentes de conselhos regionais que est\u00e3o aqui, conselheiros federais do nosso sistema e regionais tamb\u00e9m; a Mart, nossa atleta ol\u00edmpica, essa criatura maravilhosa que tanto nos orgulha; o Estev\u00e3o, um grande parceiro de todas as horas; o Ailton, um companheiro tamb\u00e9m de luta em prol da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, das academias, dos espa\u00e7os de sa\u00fade, porque hoje as academias s\u00e3o realmente espa\u00e7os de sa\u00fade; o Major-Brigadeiro Codinhoto, obrigada por sua presen\u00e7a e pelo prazer de estar aqui conosco. Hoje \u00e9 um dia muito feliz, um dia de comemora\u00e7\u00e3o, comemorar a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, comemorar principalmente o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o \u00e9 nada sem o profissional, sem a interven\u00e7\u00e3o dessa pessoa que atua, desde a gestante crian\u00e7as pequenas, na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar, no lazer, no entretenimento e principalmente na sa\u00fade. Os que me antecederam falaram a respeito da interven\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na preserva\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da nossa popula\u00e7\u00e3o. Somos, sim, profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade e temos que nos empoderar dessa capacidade que temos de melhorar e de preservar a sa\u00fade dos que confiam na nossa profiss\u00e3o, que confiam no nosso trabalho. Eu espero que, cada dia mais, a popula\u00e7\u00e3o entenda a import\u00e2ncia da atividade f\u00edsica, a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Uma coisa \u00e9 voc\u00ea fazer atividade f\u00edsica sozinho, outra coisa \u00e9 voc\u00ea fazer uma atividade f\u00edsica orient. Essa orienta\u00e7\u00e3o vai trazer outros resultados, como trouxe no caso das nossas atletas ol\u00edmpicas, que tiveram excel, produziram excelentes resultados para o nosso pa\u00eds; as crian\u00e7as que aqui est\u00e3o, da gin\u00e1stica art\u00edstica, gin\u00e1stica ol\u00edmpica; h\u00e1 os atletas, aqui, dirigentes de federa\u00e7\u00f5es, confedera\u00e7\u00f5es; todos temos um compromisso muito grande com a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, com a possibilidade de elevar, cada vez mais, o n\u00edvel da nossa profiss\u00e3o. Eu me formei em 1998, junto com a regulamenta\u00e7\u00e3o da minha profiss\u00e3o. E, em 1998, eu me registrei como profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, entendendo a import\u00e2ncia de ser, sim, uma profiss\u00e3o regulamentada. N\u00f3s temos, sim, esse compromisso com a popula\u00e7\u00e3o, e eu espero que o profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entenda, cada vez mais, sobre a necessidade de se qualificar, de estar cada vez mais preparado...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Sra. Presidente, na sua pessoa cumprimento todos os componentes da mesa e todos os presentes, aqui, do pleno. Quero registrar a honra de representar, juntamente com uma pequena, mas valorosa equipe, a Escola Superior de Defesa, Instituto de Altos Estudos do Minist\u00e9rio da Defesa, com sede na nossa capital federal. Esta sess\u00e3o especial destinada a celebrar o Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem tamb\u00e9m um significado bastante especial para nossa escola, a escola de todos os brasileiros. Nas depend\u00eancias da ESD, como \u00e9 carinhosamente denominada, h\u00e1 um n\u00facleo do Program For\u00e7as no Esporte (Profesp), que foi inaugurado em 2021. A unidade oferece atividades no contraturno escolar para 260 crian\u00e7as de escolas p\u00fablicas da regi\u00e3o. O Programa For\u00e7as no Esporte \u00e9 uma vertente do Programa Segundo Tempo, do Governo Federal, desenvolvido pelo Minist\u00e9rio da Defesa, com o apoio da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica. Abrindo um par\u00eantese, a Escola Superior de Defesa \u00e9 a \u00fanica unidade do Minist\u00e9rio da Defesa que tem um n\u00facleo do Profesp. E esse programa tem por objetivo democratizar o acesso \u00e0 pr\u00e1tica e \u00e0 cultura do esporte e promover o desenvolvimento integral de crian\u00e7as e adolescentes como fator de forma\u00e7\u00e3o da cidadania e melhoria da qualidade de vida - como foi intensamente dito aqui pelos que me antecederam -, prioritariamente em \u00e1reas de vulnerabilidade social. O Profesp promove a inclus\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes em vulnerabilidade social e proporciona a eles a pr\u00e1tica de esporte e de atividades que visam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o integral, \u00e0 disciplina e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de valores - isso \u00e9 extremamente importante. Durante o per\u00edodo em que ficam na Escola Superior de Defesa, s\u00e3o realizadas aulas de refor\u00e7o escolar, artes, m\u00fasica, civismo, libras, sa\u00fade e bem-estar. Al\u00e9m disso, os alunos t\u00eam a oportunidade de praticar modalidades como nata\u00e7\u00e3o, futebol, voleibol, t\u00eanis, basquete, carat\u00ea, xadrez e muitas outras que contribuem para a sua forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica e motora. O programa \u00e9 uma coopera\u00e7\u00e3o entre os minist\u00e9rios al\u00e9m da Secretaria Especial do Esporte. Um acordo de coopera\u00e7\u00e3o entre a Escola Superior de Defesa e a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal operacionaliza essas a\u00e7\u00f5es. A Escola Superior de Defesa acredita que a Defesa Nacional est\u00e1 diretamente ligada ao envolvimento da sociedade no tema, por isso fomenta o esporte e a educa\u00e7\u00e3o para a consci\u00eancia de defesa de todas as esferas da sociedade. Essa \u00e9 a ess\u00eancia da nossa miss\u00e3o naquela institui\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO</llmlingua>: - Nestaasi\u00e3o, Senadora Leila, \u00e9 meu dever tornar p\u00fablico o reconhecimento e a gratid\u00e3o a uma integrante importante desta Casa, hoje presidindo esta sess\u00e3o, a Senadora Leila Barros, que, por meio de suas a\u00e7\u00f5es parlamentares e de seu compromisso com o esporte e, em especial, com a educa\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as, direcionou recursos que permitam a continuidade das atividades do Profesp na Escola Superior de Defesa em elevado grau e com as condi\u00e7\u00f5es adequadas para as nossas crian\u00e7as.qui refor\u00e7o o convite para a senhora ver o resultado de todo o empenho no dia a dia das nossas crian\u00e7as na nossa escola. Ganha o Brasil com esse apoio e esse gesto.\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROSllingua>: N\u00f3s queradecemos, Major-Brigadeiro, Sr. Valdir Codhoto. E quero agradecer aos amigos l\u00e1 do Profesp.\u00e1 pediqui...\u00e1 falandoqui com os nossos oradores, a nossa Secret\u00e1ria s\u00f3 toca uma vez, e oal acelera, n\u00e3o \u00e9? Quando toca duas vezes, tr\u00eas vezes a campainha, deixa qualquer um loucoqui. Bom, eu vou passar a palra... Antes, vou convidar, desculpem-me, mais uma vez, a gasta Manuella Tbs para a leitura de mais uma mensagem. Ala \u00e9 gasta da modalidade gin\u00e1stica acrob\u00e1tica h\u00e1 dois anos, aluna do Centro de Ensino Setor Leste; pratica o esporte no Clube Akros, sob a orienta\u00e7\u00e3o de sua t\u00e9cnica, que a acompanha nesta cerim\u00f4nia, a Prof Sarah Arns.am bem-vas,la e Profa. Sarah Arns.\n\nllingua, compress=False> SRA. MANUELLA CAROBA TUBBSllingua>: Obrigada, profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Eu n\u00e3o entia e n\u00e3o gostava de que meuai e minha m\u00e3e sassem de casa todos os dias para ir \u00e0 academia, mas, depois que eles me explicaram que era para cuar de mim melhor, ter mais disposi\u00e7\u00e3o, viver mais e melhor, eu entendo import\u00e2ncia e vou fazer o mesmo quando crescer. Muito obrigada. (Palmas.)\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROSllingua>: N\u00e3o vouar a minha idade. Depois que ela falou0... (Risos.) Mas o esporteou bastante, n\u00e3o \u00e9, Marta? Bom, euaria de reforarqui a presen\u00e7a e agradecer ao Sr. Marcel Fer Camilo, que \u00e9 da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Surdos; \u00e0 Joana de F\u00e1tima, Presidente do Instituto Comunidade de Bras\u00edlia; ao Carlinhos, do Instituto Meninos do P\u00f4r do Sol; ao Professor Edson, da Acafe Brasil; \u00e0 Adriana Barbosa, do Instituto Adriana; ao Marcelo Ferreira, Presidente do projeto social Campe\u00e3o no Esporte e na Vida; aoton Roriz, da Ca, do futebol feminino; ao Professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsicaano Santos, do programa Gin\u00e1stica nasadras, daaria de Educa\u00e7\u00e3o do DF, do Bandeante; aoianoetti, Diretor do campus do Instituto Federal de Bras\u00edlia (IFB), da Estrutural; \u00e0ara Ribeiro, Coordenadora de Esportes da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Agricultiares epreendedores Rurais; ao Marcos Roberto Dourado da Costa, preparador de atas e representante da Associa\u00e7\u00e3o Esportivo Bras\u00edlia (Aseb); ao Paulo Henrique, Diretor da C\u00e1ritas; ao Professor Joacir Amal, Presidente do Instituto de Esporte de Vit\u00f3ria, deambaia. Bom, eu convido agora a gastala Gomyde Porto para a leitura de mais uma mensagem.la \u00e9 gasta da modalidade gin\u00e1stica art\u00edstica feminina, h\u00e1 quatro anos,una do Col\u00e9gioardo da Vinci. Pratica o esporte no Clube VUP, sob a orienta\u00e7\u00e3o de sua t\u00e9cnica, a querida Profa.ana Benck, que a acompanha,amente com os Profs. Ant\u00f4nio Falc\u00e3o e Michelle deliveiraza.ja bem-vinda,la.\n\nllua, compress=False> SRA. MANLLA SOUZA GOMYDE PORTOllingua>:igada.essores, voc\u00eas nos ensinam que nosso corpo \u00e9 um presente precioso, que o esporte n\u00e3o \u00e9 apenas sobre atividade f\u00edsica, mas sobre educa\u00e7\u00e3o para a vida toda. Voc\u00eas nosudam a sermos a melhor vers\u00e3o de n\u00f3s mesmas em todas as nas fases de vida. Muito obrigada por sua contribui\u00e7\u00e3o para a nossa sa\u00fade e felicidade.igada. (mas.)\n\nllingua, compress=False> SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHIllingua>: Senadora Leila Barros, Presidente deste trabalho, quero pedir licen\u00e7a \u00e0hora para quear oo para agradecer profamente o trabalho feito pelo.so,qui presente, e, em nome dele e em nome do amigo Wlamirques,qui citado pelaa... Isso \u00e9 ser profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; isso \u00e9 ser professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsicaar; isso \u00e9 ser um educador f\u00edsico. \u00c9 muitoostoso ouvir depoimentos desses, deas que j\u00e1 est\u00e3o ularrealizadas na vida, deas que seam, mas n\u00e3o que n\u00e3o sequecemquele que asou. E, al\u00e9m dos dois, queroprar tamb\u00e9m, naa do Est\u00eav\u00e3o Lopes, aos mais de 0 mil profissionais de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica Brasil e aos mais de 0 mil estabelecimentos da pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica esportiva recreativa e similares Brasil.igado pela defer\u00eancia. Voc\u00ea, Senadora Leila Barros - permita-mea forma -: muito obrigado n\u00e3o s\u00f3 pelo requerimento sess\u00e3o, mas pelo que tem feito pela educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, pelo que tem feito pelo esporte, n\u00e3o s\u00f3 o esporte de alto rendimento, mas o esporte de participa\u00e7\u00e3o, o esporte educacional, o esporteal\u00edmpico. Esse \u00e9 um trabalho que esta Casa, com certeza, vai reconhecer Quero cumprar e ter ara de estar ao lado daa dezaral, Secret\u00e1ria Nacional de Esportes de Alto Despenho, e rear, Marta, que leve aoo Ministro, Deputado Andr\u00e9 Fufuca, aquilo que j\u00e1 t\u00ednhamos ditomente no ministo - e voc\u00ea estava presente quando l\u00e1 estivemos na primeira vez -: o sistema Conselho Federal e Conselhos Regionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica est\u00e1 ao lado de quem estiver ao lado do apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e aos esportes. Reiteramos, nesta Casaar, tal afirmativa. Cumprimento o Major-Brigadeiro Eduardo Codhoto. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica tem uma rela\u00e7\u00e3o forte com a \u00e1rea. \u00c9ante: a sede do Confef \u00e9 no Rio Janeiro; quando aentea na Aven Brasil,a por duasas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e, na Urca, pela tradicional escola superior de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica que \u00e9 a EsEF. Cumprimento o Estev\u00e3o Lopes. Estev\u00e3o, \u00e9 muitoostoso para n\u00f3s da profiss\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica ouvirmos, de umaa feita e repetido, do Presidente doit\u00eaal\u00edmpico Brasileiro, Mizael Conrado, assim como de outros tantos, mas principalmente do Presidente Mizael, que o comit\u00ea tem uma gratid\u00e3o com o profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, porque, 0 anos atr\u00e1s, Brasil n\u00e3o era pot\u00eanciaal\u00edmpica e, em oito ciclosal\u00edmpicos, Brasil seou uma efetiva pot\u00eanciaal\u00edmpica, para nossoulho, sendo que, em todos esses oito ciclos, a delega\u00e7\u00e3o brasileira foi presidida por um profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Cumprimento o meu amigoton. Como eu brinco com ele, \u00e9 o meu amigo profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Presidente daocia Brasileira de Academias (Acad), que \u00e9 um trabal forte, um trabalho \u00e1ro, um trabalho que... Para se ter uma ideia...\n\ningua,=> SR. CLAUDIO AUSTO BOSCHIingua>: - ... aocia\u00e7\u00e3o queton presideponde por 2,5% do Produtoo Bruto na \u00e1rea de entretenimento. \u00c9 a \u00e1rea de academias, que s\u00f3 fica atr\u00e1s, no mundo, dos Estados Unidos da Am\u00e9rica e da Alemanha. E, por fim, naa da Nicole, Presidente do Cref do Distrito Federal, naa da Ania, Conselheira deas Gerais, naa da Eloisa, Conselheira do Rio Janeiro, e naa daana, Presidente doref de Mato Grosso do Sul, cumprimento aqui presentes, a todas as mulheres. E n\u00e3o precisamos dizer muito. O que - e eu f quest\u00e3o de anar para n\u00e3oar - aah, o Rafael, ala e ala disseram \u00e9 tudo que n\u00f3s poder\u00edamosizer aqui deradecimento sobre o que \u00e9 esta linda profiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. E um dado \u00e9 importante a ser colocado: 5 anos atr\u00e1s, n\u00f3s est\u00e1vamosesta Casa paratecer aamenta\u00e7\u00e3o profiss; um ano atr\u00e1s, n\u00f3s est\u00e1vamosesta Casa dando trabalho \u00e0 Senadora Leila e a outros da Comiss\u00e3o de Esporte e da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais para que o ent\u00e3o PL .6 se torn a Lei 4.6, que solidificou a profiss\u00e3o.\u00e1 5 anos, n\u00f3s \u00e9ramos; em 25 anos, n\u00f3s somos60 mil (Palmas.) sem nenhumara situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o o recurso p\u00fablico, gra\u00e7as ao profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. E esse dado tem que ser colocado para que f registrada a n gratid\u00e3o a esta Casa, ao Senado Federal, ao Senado da Rep\u00fablica brasileira, mas para que tamb\u00e9m quequ registrados o denodo, a compet\u00eancia e forma com que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 exercida na sua profiss\u00e3o. \u00c9 com esse s\u00edmo, com essa situa\u00e7\u00e3o, com... Como a Marta, deve ser muitoostoso um bicampe\u00e3o mundial, dos poucosas brasileiros no hall da fama doquete,izer paragu\u00e9m \"v\u00e1 para frente\", e ela chegar \u00e0ista ol\u00edmpica. Esse profiss a que estou me referindo \u00e9 olamir Marques, e, a refer a ele, eu gostaria de tr\u00eas palras no encerramentoa sess\u00e3o: Deus lhe pague pelo que tem feito pela educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica! E podem ter certeza de que o profissional da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica tem uma grande virt: ele sabe ser grato e leal a quem atua e \u00e9 grato a sua profiss. Muito obrigado a. (Palmas.)\nllingua, compress=False>. IZALCI LUCASllingua>: Oigado. Primeiro, eu quero cumpriment\u00e1-la pela iniciativa., como Deputado tive o privil\u00e9gio de presidir v\u00e1rias sess\u00f5es do Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Ent\u00e3o quero aqui tamb\u00e9m reconhecer e testem a import\u00e2ncia da Senadora Le aqui na Casa, uma lutadora do esporte. Eu sou atta, mas assim, jogo futebolzinho. No ano passado, eu disputei... No ano passado, n\u00e3o, em 9, eu disput, l\u00e1 no Guar\u00e1, um torneio, porque eu jogo fut. Eu s\u00f3 fiz 0 gols durante o campeonato, e saiu uma notinha no Jornal do Guar\u00e1. Nem oi tinha feito mas ainda n\u00e3o foi reconhe; eu esperava convocado, mas n\u00e3o fui. Leila, quero aqui cumpriment\u00e1-la Quero dizer a Leila tem feito um trabalho maravilhoso. Evident, como profiss, como nossa atleta e refer\u00eancia, tem desempenh aqui um papel fundamental para os profissionais da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e tamb\u00e9m do esporte em ger. Ent\u00e3o, parabs, Leila! Parabs por esta sess\u00e3o especial Quero cumprimentar a aa deza Sobral, que \u00e9 nante doisto do Esp;primentar o Major-Brigadeiro do Ar Valdir Edu; o Presidente do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Claudioo;primentar a n Presidente Nicole Christine, que a n aqui do Distrito Federal, da 7\u00aa Regi\u00e3o; o Estev Lopes, que \u00e9 o-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasilien de Vela Adapt; o Presidente daocia\u00e7\u00e3o Brasiliense de Academ, Aton Mendes da Silva; cumprimentar cada um dos at, cada um dos professores e profissionais. Vou contar uma historinha que voc\u00eas j\u00e1 sabem, mas \u00e9 sempre bom lembrar, principalmente para quem est\u00e1 assistindo, para quem acompanh a import\u00e2nciaa sess. Na primeira fase Brasil Rep\u00fablica a partir de 9, al\u00e9m do Rio Janeiro, outros estados da Federa\u00e7\u00e3o iniciaram reform educacionais a inclus\u00e3o da gin\u00e1stica na escola mas a partir da segunda fase Brasil Rep\u00fablica \u00e9 que seria oisto da Educa\u00e7\u00e3o e\u00fade, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds,,ha um destaque nasas Governo. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 inser,, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e sancionadas as leis a tornam obrigat\u00f3ria no ensino secund\u00e1rio. No, l\u00e1 atr\u00e1s, ainda no s\u00e9culo, na,gu\u00e9m j\u00e1 pensava nos component de aptid\u00e3o, como velocidade, for\u00e7a, agil,il\u00edbrio e coordena\u00e7\u00e3o, mas foi o educador Johann Bernard, em 1774, que instituiu na escola-o de Dessau, na a pr\u00e1ticamente de exerc\u00ed. Aqui na sess\u00e3o especial celebra o dia educador f\u00eds, cumprimento todos e todas, os alunos e professores que honram com as suas presen\u00e7as qu aqui dizer luta pelo reconhec t\u00e3o importante disciplina, em n de le, tanto na C\u00e2mara quanto no Sen, Parlamentares que se preocupam e tratam esse tema com o cuidado que merece., sabemos que precisamos ficar mais atentos e fazer com que as propost, adequadas e necess\u00e1rias, assim como os recursos - porque aqui se faz muito discurso de que educa\u00e7\u00e3o \u00e9 prioridade esporte \u00e9 prioridade, ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3oidade, mas, na hora mesmo do recurso,uda um pouquinho, e n\u00e3o se fazen trabalho com discurso,-se com recurso, a\u00e7\u00e3o - para fazer valer real a sua execu\u00e7\u00e3o sej de fato votados sancionados. Recent aqui no Senado, n\u00f3s aprovamos algas matas que seguiram a C\u00e2mara e dormem em algas gavas por, que a Casa do P, a C\u00e2mara. Vouitar apenas duas aqui - mas existem outras, estou falando em duas -, que foram aprovadas aqui no Senado e que ainda est\u00e3o sendo esperadas para que sejam analisadas l\u00e1 Comiss. Falo aqui do Proo ., de 0, de autoria examente da Senadora Leila, que tra de relatar, eita o ao a perman\u00eancia, na escola ou na universidade, de at de modalidades ol\u00edmp, selecionados para equipes municip,uais ou nacionais. \u00c9 de apoiar o atle, para que elea construir novos projet de vida a carre, quase sempre muito, chegar at\u00e9 o f. Outro projeto tamb\u00e9m \u00e9 o Projeto .614, de 0, que sug a design de um profissional da Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica nas cent de escolin de futebol espalhadas pelo. Ali houve o cuid, na Lei Geral do Esporte, de resguardar uma trans, mas este \u00e9 o objet: para que os profissionais atuem n\u00e3o s\u00f3 nas escol, mas tamb\u00e9m nas atividades das organiza s S\u00e3o projetos importantes quezem avan\u00e7os e oportunidades para aquas eeles que se dedicam \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Senas e senhor, esta sess\u00e3o especial tem o objet de homenage\u00e1-, mas temtudo de de ouvi-, voc\u00eas que est\u00e3o na, no a dia da profiss de voc, e que sabem quais s\u00e3omente os gargalos e o que pode ser feito para avan\u00e7armos em \u00e1rea t\u00e3o importante para a educa\u00e7\u00e3o e a\u00fa,mente para as nossasrian\u00e7as e jov,eles que faz aera\u00e7\u00e3o de hoje aera\u00e7\u00e3o do fut., parab\u00e9ns a todos os profissionais! E parab\u00e9ns, Senadora Leila, pelo reconhecimento de fazer esta sess\u00e3o, desses profissionais t\u00e3o importantes para todos n\u00f3s! Parab\u00e9ns aos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica! (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO, O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS, A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA, A SRA. MARTA SOBRAL, A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI, O SR. ESTEV\u00c3O LOPES, O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO, O SR. AILTON MENDES DA SILVA, A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 15776, "compressed_tokens": 7578, "ratio": "2.1x", "rate": "48.0%", "saving": ", Saving $0.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Importance of Physical Education": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na sociedade, incluindo seus benef\u00edcios para a sa\u00fade e bem-estar.", "Recognition of Professionalism": "Reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e suas contribui\u00e7\u00f5es para a sociedade.", "Legislation and Advocacy": "Discuss\u00e3o sobre legisla\u00e7\u00e3o e defesa dos direitos dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, incluindo projetos de lei em andamento.", "Sports Programs and Initiatives": "Apresenta\u00e7\u00e3o de programas e iniciativas esportivas, como o Profesp, e seu impacto na comunidade.", "Role of Physical Education in Schools": "Abordagem sobre o papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas escolas e a import\u00e2ncia do profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nesse contexto."}, "stances": {"Importance of Physical Education": {"A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR"}, "Recognition of Professionalism": {"A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR"}, "Legislation and Advocacy": {"A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR"}, "Sports Programs and Initiatives": {"A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR"}, "Role of Physical Education in Schools": {"A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o reconhecimento dos profissionais da \u00e1rea, legisla\u00e7\u00e3o e defesa dos direitos, programas esportivos e o papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas escolas. Todos os discursos foram favor\u00e1veis a esses temas, destacando os benef\u00edcios para a sa\u00fade, o valor dos profissionais e a relev\u00e2ncia das pr\u00e1ticas esportivas."}, "response_elapsed_time": 19.248457431793213}