{"id_session": 25811, "elapsed_time": 82.42347002029419, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3</llmlingua>: Paz voc\u00eas!\u00edss obrigado pres f\u00edsica aqui no Plen do Sen Federal, Plen\u00e1rio quase bicenten, pois, no ano que vem, a Casaora completa 200 anos em alto estilo. Eu quero paraben voc\u00eas que est\u00e3o aqui voc\u00eas que est\u00e3o em casa nos assistindo, nos ouvindo, pela TV Senado como pela R\u00e1dio Senado, respectivamente. Em alto estilo a gente vai fazer uma sess\u00e3o hoje sobre um tema que est\u00e1 a g diz - bem em voga, na berlinda, na primeira p\u00e1gina hoje Brasil, que \u00e9 nascro. Esta sess\u00e3o \u00e9 comemor, para celebrar o Dia Nascituro, que j\u00e1 \u00e9 consagrado por v\u00e1rias C\u00e2maras Federais, Assembleias Legislativas, tamb\u00e9m pelaNBB (Confer\u00eancia Nacional dos Bis do Brasil) por outras entidades. Nessa v\u00e9spera 200 anos do Senado Federal, n\u00f3s conseguimos aprovar aqui esse projeto de autoria nossa, com a relatoriaador Magno Malta, para que n\u00f3s tenham oficialmente, na Rep\u00fablica Federativa do Brasil o Dia Nacional do Nascituro. Ent\u00e3o, projeto j\u00e1 foi aprov pelo Senado Federal e est\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados em tramita\u00e7\u00e3o. acredito que muito em breve, a genteai ter essa data que reconhece a crian\u00e7a por nascer no, no momento em que se discute a legaliza\u00e7\u00e3o do abort, porr\u00edvel que pare, uma Corte Suprema que n\u00e3o foi eleita para legislar sobre esse tema.\u00f3s Senadores e Deputados, os Parlamentares do Brasil, que fomos ele pelo povo brasileiro para fazer isso e j\u00e1 o fizemos v\u00e1rias vezes quando dissemos n\u00e3o ao PL .13, que foi derrotado l\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados em uma das comiss\u00f5es, inclusive por 33 a 0, um n\u00famero simb\u00f3lico, a idade de Cristo. Ent\u00e3o, se tem um assunto que nunca Congress Nacional, C\u00e2m e Sen, deix, se eximiu de debater, de legis foi quest\u00e3o da vida desde a concep\u00e7\u00e3o. N\u00f3s estamos num momento grave, num momento delicado, dram\u00e1tico mas, como n\u00e3o h\u00e1 mal que n\u00e3o coopere para um bem maior estamos vendo uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira nas \u00faltimas semanas, inclusive isto j\u00e1 est\u00e1 marc, e eu vou c daqui a pouco nome cidades -, dia  de outubro agora, pr\u00f3ximo domingo, \u00e9 o Dia Nascituro, n\u00f3s vamos ter muitas manifesta\u00e7\u00f5es no Brasil, em v\u00e1rias cidades, assim como, no dia 12 de outubro, que \u00e9 feriado, Dia Padroe do Brasil, n\u00f3s vamos ter tamb\u00e9m muitas manifesta\u00e7\u00f5es pelo pa\u00eds.\u00f3s vamos conversar hoje sobre v\u00e1rios projetos est\u00e3o tramitando na Casa sobre o tema, ail que est\u00e1 sendo d pelos Parlamentares.clusive quero agradecer do Senado Rodr Pacheco, por estar sens\u00edvel a esse tema e resando as prerrogativas compet\u00eancia do Parlamento brasileiro assunto t\u00e3o caro para a nossa na\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, pelas pesquisas de opini\u00e3o, n\u00f3s temos cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o brasileira a favor da vida e contra a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto. Declaro aberta a sess\u00e3o Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos A presente sess\u00e3o especial foi convocada atendimento ao Requerimento n\u00ba 23, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de Senadores - agrade\u00e7o a todos eles por esta oportunidade -, aprovado, por unanimidade, Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o destinada comemorar o Dia do Nascitu, celebr anualmente no Brasil em 8 de outubro. A Presid informa que esta sess\u00e3o ter a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados, aos qu agrade\u00e7o muito pela presen\u00e7a de todos aqui: o Sr Ex-Deputado Federal, na verdade, atual Deputado Federal Paulo Melo da Costa representante da Associa\u00e7\u00e3o\u00f3-V e Pr\u00f3-Fam\u00edlia e um dos grandes s\u00edmbolos dessa, um idealista a Sra. Karla Cib Andrade, Defens P\u00fablica do Estado do Piau\u00ed, vizinho ao meu Cear\u00e1; o Sr. Herm Nery Coordenador Nacional do Movimento Legisla\u00e7\u00e3o Vida, foi da CBB e tratou dessa quest\u00e3o de\u00e9tica e Vereador e Presidente da C\u00e2m Vereadores de S\u00e3o Bentoapuca\u00ed, S\u00e3o Paulo; a Sra. Mariangela Cons, Presidente e fundadora da Associa\u00e7\u00e3o Guadalupe, que faz um trabalho de acolhimento das mulheres que est\u00e3o com a maternidade amea\u00e7ada; o Sr. Nicholas Phill,ofundador do projetountos Salvamos Vidas; a Sra. Zez\u00e9 Luz, Presidente da Rede Nacional em Defesa da Vida e da Fam\u00edlia no Brasil e cantora, talentosa artista, mas tamb\u00e9m uma militante da primeira hora, com experi\u00eancia muito forte nessa causa a Sra. Lenise Garcia, Presidente do Movimento Nacional Cidad pela Vida-Brasil sem Aborto Professora tamb\u00e9m da UnB, uma das fundadoras desse movimento, queive a ben\u00e7\u00e3o de ajudar, junto com o All, junto com o, junto com Bassuma, funda\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 16 anos - nem sonhava estar aqui no Senado Federal.ha Deus \u00e9 impressionante Muit vezes ficamos l\u00e1 fora segurando cartaz Comiss\u00f5es do Senado e da C\u00e2mara, como ativistas, e estamos aqui hoje podendo servir; a Sra Deput Estadual Chiara Biondini, Deputada Estadual de Minas Gerais; a Sra. Lar Barros Coordenadora do Centro Humanit de Amparo \u00e0 Maternidade (ama), cidade de Eus\u00e9bio, no Cear\u00e1 - seja bem-inda novamente -; a Sra. F\u00e1tima Sato, Coordenadora do programa Sim \u00e0 Vida a Sra.emeire Santiago, fundadora e Diretora-Executiva do Centro de Reestrutura\u00e7\u00e3o para a Vida; o Sr. Aur\u00e9lio Rosa, palestrante esp\u00edrita; e o Sr. Luiz Carlos Bassuma, ex-Deputado Federal um dos autores do Estat do Nascituro, que tramita na C\u00e2mara dos Deputados, o PL 478, que ganhou urg\u00eancia semana passada e que, se Deus quiser, deve ser votado - \u00e9 uma boa not\u00edcia j\u00e1 para gente passar para voc\u00eas - pr\u00f3ximos dias l\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados. (mas.) Tamb\u00e9m tem palestrantes que daqui a pouco vamos anunciar, a partir da chegada Euamo, para compor a primeira mesa, a mes n\u00ba 1 o Sr Deputado Federal Paulo Fernando Melo da Costa representante da Associa Pr\u00f3Vida Pr\u00f3-Fam\u00edlia; (mas.) a Sra. Karla Cibele Andrade, Defora P\u00fablica do Estado do Piau\u00ed;Palmas.) o Sr. Herm Nery, Coordenador Nacional do Movimento Legisla\u00e7\u00e3o e Vida; (Palmas.) o Sr. Nicholas Phill, cofundador do projet Juntos Salvamos Vidas; (Palmas.) a Sra Mariangela Cons, Presidente e fundadora da Associa\u00e7\u00e3o Guadalupe; (Palmas.) a Sra. Zez\u00e9 Luz, que tamb\u00e9m estar\u00e1 nessa mesa Presidente da Rede Nacional em Defesa da Vida e da Fam\u00edlia no Brasil; (Palmas e o Sr. Luiz Carlos Bassuma, ex-Deputado Federal e um dos autores do Estatuto do Nascituro. (Palmas.) Ent\u00e3o vamos compor a mesa para a gente, depois, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanhar oino Nacional quando todos estiver aqui Eu s\u00f3eria saudar... Aqui, na galeria, a gente est\u00e1 recebendo um grupo que eu sei \u00e9 especial de alguma... \u00c9 aqui de Bras\u00edlia? Voc\u00eas de Bras\u00edlia?\n\nllmlua compress=FalseO SR PRESIDENTE EDUARDO G\u00c3O</llmlingua>: Mu bem. Muito obrigado, Zez\u00e9 Luz. \u00c9 como aensora - eu estava conversando com ela a -, a Karla Cibele, estava colocando... Como \u00e9 que \u00e9? \"Quando a luz predomina as trevas recuam\", n\u00e3o \u00e9 \u00c9 isso, querida Zez\u00e9 Luz. De aben\u00e7oe. A Zez\u00e9 Luz \u00e9 amiga da Elba Ramalho, que \u00e9 umaivista dessa causa, vai para marchas g h\u00e1 muitos anos. Elba, queve tamb\u00e9m uma experi pessoal muito forte. Tem tamb\u00e9m o Nando Cordel, que tem m\u00fasica, inclusive, sobre esse tema, aborto. T outros artistas... C\u00e1ssia Kis tem depoimentos fortes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vida e da sa\u00fade da mulher, para evitar sofrimento e morte. Eu quero registrar presen\u00e7a do Past Daniel de Castro, que \u00e9 Deputadorital, presente aqui nesta sess\u00e3o - muito obrigado pela sua presen\u00e7a. E quero tamb\u00e9m registrar a presen\u00e7a das seguintes institui\u00e7\u00f5es e personalidades Vida Sim, Aborto N\u00e3o dafras; a Dra. Annelise Menesso, Presidente do Conselho Federal de Medicina Estado da Para\u00edba - cad\u00ea a Dra. Annelise? J\u00e1 foi. Ela passou por aqui, e eu tive o prazer de bater um papo com ela semana passada -, m\u00e9dica, ativ pr\u00f3-vida; Ari Fran\u00e7a, representante da Associa\u00e7\u00e3o pr\u00f3-vida Santos Inocentes daqui do Distrito Federal. (Palmas Muito obrig pela presen\u00e7a de todos voc\u00eas.se Deputado que vou chamar a agora, Luiz Carlos Bassuma, \u00e9 uma inspira\u00e7\u00e3o. Foi Presidente da Frente Parlament em Defesa da Vida, na \u00e9poca em que o aborto ia sendo legal no Brasil por pouco foi legalizado, teve um momento que foi voto - n\u00e3o sei se ele vai ter tempo, porque a gente s\u00f3 tem dez minutos, dear essa experi\u00eancia que ele liderou -, e quase foi expulso PT, que era o de que ele fazia parte, por causa da def intransig pela vida, o que tem que ser mesmo Bassuma \u00e9 uma inspira\u00e7\u00e3o, e eu estou aqui tamb\u00e9m muito inspirado trabalho dele na C\u00e2mara dos Deputados. me acolheu na \u00e9poca, a gente visitou gabinetes eu como ativista, ele como Parlamentar -, e Bassuma hoje d\u00e1 uma for\u00e7a grande todos n\u00f3s aqui. Eu agrade\u00e7omais sua presen\u00e7a e lhe passo a palavra com mu honra e mu alegria, Luiz Carlos Bassuma (Palmas\n\nllmlingua, compress=O SR. LUIZ CARLOS BASSUMA</llmlingua>: Muito obrigado pela oportunidade Quero dizer que eu \u00e9 que grato por estar aqui hoje, ao ladoas pessoas, Eduardo, est\u00e3o ao seu lado na mes e tamb\u00e9m no Plen\u00e1rio mas n\u00e3o vou citar nome de todos, foram pessoas que conheci - inclus voc\u00ea; n nos tornamos amigos a partir desse momento - torno de 2005, quando aconteceram esses epis\u00f3dios que Eduardo, na sua fala, j\u00e1 registrou. Eu quero iniciar hojeando umquinho, ent\u00e3o, a Karla Cibele veio do Piau\u00ed - \u00e9 isso? - e o Danilo\u00f4de vir hoje, outro defensor p\u00fablico que voc\u00ea conhece bem, aqui de Bras\u00edlia.les s\u00e3o defensores p\u00fablicos. E o Eduardo, em 2013 - me mand acabou em 2010, eu n\u00e3o mais Parlamentar, eu moro na Bahia -, Eduardo liga \"assuma, estou um problema\", ele me liga na segunda manh\u00e3, \"tem um evento acontecendo hoje S\u00e3o Paulo,-feira, eu iria, mas surgiu um grave problema, n\u00e3o vou mais ir, e algu\u00e9m tem que ir l\u00e1 falar sobre defesa da vida, cinco minutos, no evento da Defensoria P\u00fablica em S\u00e3o Paulo\". Eu: \"as, meu filho, em cima hora... \"Est mandando passagem para voc\u00ea agora\", pagou a passagem car\u00edssima e eu fui de emerg\u00eancia, cheguei praticamente na h em que o evento estava come\u00e7ando, sobre estrat\u00e9gias para legaliza\u00e7\u00e3o do abort no Brasil, na Defensoria P\u00fablica de S\u00e3o Paulo - n\u00e3o era Piau\u00ed nem Bras\u00edlia A\u00ed, quando terminou o evento - e eu vol naquela mesma noite -, ele ligou, tinha umas liga\u00e7\u00f5es dele,endo saber: \"Como \u00e9 que foi? Como \u00e9 que foi, conseguiu?\". Eu disse:Meu fil, infelizmente tenho uma not\u00edcia bo uma ru. V te ru n\u00e3o conse falar\". N\u00e3o p falar, eram cincoitores, todos defendendo aborto. E eu s\u00f3 falaria cinco minutos mas, quando chamaram - me chamaram para mesa e eu f - foram dez minutos ininterruptos vaia de toda plateia - toda! Todo mundo p\u00e9 vando e alto, muitosando tamb\u00e9m. Ent\u00e3o euiquei esper o eu pude, mas, dez minutos, voc\u00ea enta os pontos tem jeito, vence a va. eu s\u00f3 pedi mesa... Sim, a ele disse: \"\u00e1 a not ruim euendi, ag meiga a bo \"\u00e3oar a boa ag.\" Quando emb\", naaMeranje umaeta einhoar Se voc, menos no final coisa para leros\".E voc\u00eavecreviinte Eduardo, essa \u00e9 a not\u00ed boa n\u00e3oado ess experi ainda na min mas d que eu es no 'Eu vim fal vida, vida e argumentos qu def a morte. E eu comita\u00e7\u00e3o. N, a Bahia com teridore, por qu meu cora\u00e7\u00e3o,le instante me sentimento da vas t\u00e3o estes deade Eugui Eduardoade E n\u00e3o sab que est, meus! ver. At continu sendoossosos, respe. S\u00e3o Deus mas est\u00e3ovas\u00e2ncia. des\u00e3ouz\". Eu ser bemve. V g acho que mais qu, pe\u00e7o pa\u00eancia Estat\u00edstica oficial d que maior na\u00e7\u00e3o\u00e3o do Terra s\u00e3o os da com 20 mil de\u00e3 na\u00e7\u00e3o o1 mil\u00e3 -\u00e1 errada Eduri hoje de Est essa estat\u00edstica!abe \u00e9 o popula dos\u00e1 23 milh\u00f5es?enta e cent IB delesual do que  milh? cento dosaram\u00e3 no \u00faltimo IB na\u00e7\u00e3o do!Pal\u00ed eugunto: namosir, acon o,andose p\u00e9ssimoemplo mundo? N \u00e9\u00ea irm\u00e3o N \u00e9 tem cons que est\u00e1endoendo masa,iz sempre, \u00e9asimentoal Eu muit anos - o Eduardo porqueso -ando e, respostas para a mininte s\u00faplica. Ao da min vida,uiado.ui vou cont\u00f3riaente era souadogenaria, me especial em\u00e3oient,havabrasente measta me,i\u00e7\u00e3ora, em Salvadorualveis., naebol zebra o da campe da Libertadoresiaho cons\u00eanciaual. N eu que estou meendo \u00e9 que me masuma\u00e3oso Mas aconte a meguntava aquio?so no  que acon n ano? parteentequi conhece e vai a parteentece. 5,ardo fil aoT foi pela daica pol\u00edtica. l\u00e1, o ao poder Mas, ao euado Federal, estra\u00e2nd doT, Paulo o do mensal\u00e3o - est\u00e1 lembr Eu fiquei chocado eu estava muito chadoT outrasisas.to a e e ur queavam pol\u00edtica. de as,amosidos 45asT paraiz aso de , ashas col do que meger, por1 v diferen... N diaiste,am pessoasando porotoinal eu perdi1inue noToto Eutei paraisteale\u00c9arovoiu euho quepeitar O \u00e9 eu conseguiado pel Isso foi agosto  que 5 O15, o no\u00e7o,a de9 doT -, PT entraaut oula como Brasil opor\u00e3o lemse comode umista num m\u00e1ximo foi da\u00e2 doT, Presidente, da\u00e3o de Segidade Social e umista num m\u00e1udo era paraaro em em!iroasse oo j\u00e1iao Issoembro inhou, utosora Herm,ela, Damares h\u00e1co,esbro O oaz,qui S\u00f3rica7 dezembro lotada aorouado lemam?\u00e3o tinha mais pr\u00f3o pr\u00f3 vidaqui\u00e2 dosados E era um que se pass, eraJ e\u00e1rio paraaroinho umaana antes souadoente, nuncas\u00f5es, masana Ei ooneu pelosu partido douitar eleitor delesota porque,ite derou \u00e9 der e vou m\u00e9dico,lico muitoidoia o.hermees,e ele meindo vouaiar a vouovo\u00e7\u00e3o Eiz is,rependojeseado algunsimentamje eues quete no dia 7ma\u00f3rica de debatehamilooto. aconteceuadoale apareceu nooquele ele... oeria ir o mas n\u00e3oeriaar a porque seria ferir demais o partido\u00ed\u00f3sela umotouiarle ao, quandoui l\u00e1queidade Sarahhar nozaendiendiendi que me para,umpu papel, j\u00e1so maiscerumpu deiemho dia deihoT goveru estadojeTou Brasil um...le eu estavaigos disseramB\u00eaouco\u00eaindo\u00e3o,endo o: umarian nem aindaNamar eu ess\u00f3ria convers - a, Mag a\u00e2mer tal ou - oaiar com dear dear.em? o.rigo Peste \u00e9 Presidentea \u00e9 doado Rep\u00fablica.rigo P \u00e9, assumamente\u00e3oodente\u00e1emunmenteo? \u00e9oosar?idade \u00c9ando?em n\u00e3o; es seguho.em aoo \u00c9ente precis sero nas horuma a nos emeque \u00c9 esta suaora\u00eaerto pelos\u00eaertoantes pr\u00f3\u00eaerto\u00e7\u00e3oamenteerto:ar eizer em alto, esteo v hedounal Federaler Que De nos iline ab\u00e7oe sempre (mas.)\n\n<llmling,=FalseO SRRESENTDOIRO</llmlua,.,osamosendoidade de quemente deadores dessaut a daoive tem film queam is, tem queam isso. do Bloodoney\u00eaquis ou assist temroso deeteria0 Oag Da V o filme Deix- a temos outros film da eusoar a de alguns na; um que\u00f3s uns mais que \u00e9,\u00f3ria V\u00eaquisa no\u00f3ria umarian,queleusou - doounal Federalos em a,es legisela... Este,\u00f3ria retr arian\u00e7a era an\u00e9f m\u00e9dicos provaramso\u00f3siz um de nooutube\u00ea assistirata daelaornalista um empre, teve ess def\u00eancia E elesver por conv leiante a,rer no ventreutosimento.rian 5 ela Ibirapera tocustava.ost de larost deraba. E te um papel muito na ver. Umal: ela ve ogais a troueram og no, ela naa e sorritava osistros- de cont que ela n\u00e3o l\u00e1. s\u00e3oina queusanda osas. tem vistoita, demat,amanho queam nummaturo Vinaamos seququi. mes por a.eme da a pou,ai fal, fundadora e Dire-Execut de Reestrura (er que tamb\u00e9m esse trabal acolh \u00e0 mulher dar uma um outro cam; a\u00e1timaato do programa Simuder vir aqui O ausarai,, Nicholasai para, veio deas.itoadoinda porarco. a pres quer\u00e3o R presente da F\u00e1t. continu a. a. Lenise,. Lenise - para a sua exposi\u00e7\u00e3o. \u00e9 doimento Cidadania pela-rasil sem, da Bras (Un minha minhairm uma insp\u00e7\u00e3o, da da,ora umal tor tricol, est\u00e1iz.ores\u00e3o felizes, \u00e9? queicol que o queando el a Brasil\u00e9n Dra Lenise.ender a das. A tem min para a sua expos. ob.\n\n<llmling, compress=FalseO PRESENTEDOIRO</llmlingbr, querida,emeireadora e Dire-ut\u00e7\u00e3o a \u00e9 muito importante a suaala. Test como esse eu j\u00e1 presiei,os, l\u00e1 no\u00e1, nessaa pela e nos le de0 anos. Tem ay tem o, no YouTubecreve A-y). um \u00e9 - n\u00e3o vou cont, n\u00e3o dar spo - inspir, inspir. Uma vida transform a... E a v\u00ea at\u00e9 aquelas diretor de cl\u00edn aborto tem film que que eram diretor de cl\u00edno, seendo aqu aanhando, foiando uma amura eas depois se se converteram Tem tamb\u00e9m o. Bernard do filme Oritooso.z milos (ausa.) Ele feito mil abortos que ele um al bebezinhoque vai, corta o, depois corta m \u00e9 assim. E a como n\u00e3o pass no tub es um equip es e a\u00ed pass tubo a cabe\u00e7a. E eleendo aqu beb encolh o\u00e7o para, per, toc de compaix naquele ali umaisa muito aci\u00eancia desperta. E ele, at\u00e9 o \u00faltimo da dele... o. Bernardanson.\u00ea pesquis Oritoenci, na internet tamb\u00e9m. Elea is que eleou at\u00e9endo Unidos e a da vida e oo. Ent, quer d \u00e9 isso. Eu j\u00e1 passo palavra aqui o Dr. Gerdo Camp \u00e9-Pres Federa\u00e7\u00e3o Esp\u00edrita Brasile, veio acompanh do meu Jo\u00e3o R aqui est\u00e1osco. obado pela sua participa\u00e7\u00e3o o in da sess\u00e3o. Mais uma mais uma sess\u00e3o que a F seiciona.so \u00e9 muito importante. A (Federa\u00e7\u00e3o Esp\u00edrita Brasileira) \u00e9 umaui que tem sede tem fed\u00e7\u00f5es em osera\u00e7\u00e3o. \u00e9 a\u00e7\u00e3o esp\u00ed mundo. Come\u00e7ou l\u00e1 com Allan Kardec, na Fran\u00e7a, mas no Brasil cresceu bastante. Eu fiquei muito feliz com a presen\u00e7a da FEB, n\u00e3o apenas nesta causa, em outras causas, se posicionando sobre temas importantes do cora\u00e7\u00e3o do mundo, da p\u00e1tria do evangelho, que \u00e9 o nosso Brasil. Geraldo Campetti, muito obrigado pela sua presen\u00e7a, meu amigo. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PAULO FERNANDO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HERMES RODRIGUES NERY, A SRA. LENISE GARCIA, A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS, A SRA. MARIANGELA CONSOLI DE OLIVEIRA, O SR. PRESIDENTE MAGNO MALTA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. NICHOLAS PHILLIP TAVES COSTA, O SR. LUIZ CARLOS BASSUMA, A SRA. KARLA CIBELE TELES DE MESQUITA ANDRADE, A SRA. F\u00c1TIMA SATO, A SRA. CHIARA BIONDINI, O SR. OSMAR TERRA, O SR. JOAQUIM GOMES, O SR. ALLAN ARA\u00daJO, A SRA. PRESIDENTE DAMARES ALVES, A SRA. ROSEMEIRE SANTIAGO, A SRA. ZEZ\u00c9 LUZ, O SR. GERALDO CAMPETTI, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ROBERTO MONTEIRO PAI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 68952, "compressed_tokens": 5648, "ratio": "12.2x", "rate": "8.2%", "saving": ", Saving $3.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia do Nascituro": "Comemora\u00e7\u00e3o anual no Brasil em 8 de outubro para celebrar o Dia do Nascituro, reconhecendo a crian\u00e7a por nascer.", "Legaliza\u00e7\u00e3o do aborto": "Discuss\u00e3o sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto no Brasil, com diferentes posicionamentos e argumentos apresentados."}, "stances": {"Dia do Nascituro": {"O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. HERMES RODRIGUES NERY": "FOR", "A SRA. LENISE GARCIA": "FOR", "A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS": "FOR", "A SRA. MARIANGELA CONSOLI DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. NICHOLAS PHILLIP TAVES COSTA": "FOR", "O SR. LUIZ CARLOS BASSUMA": "FOR", "A SRA. KARLA CIBELE TELES DE MESQUITA ANDRADE": "FOR", "A SRA. F\u00c1TIMA SATO": "FOR", "A SRA. CHIARA BIONDINI": "FOR", "O SR. OSMAR TERRA": "NEUTRAL", "O SR. JOAQUIM GOMES": "NEUTRAL", "O SR. ALLAN ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "A SRA. ROSEMEIRE SANTIAGO": "NEUTRAL", "A SRA. ZEZ\u00c9 LUZ": "NEUTRAL", "O SR. GERALDO CAMPETTI": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ROBERTO MONTEIRO PAI": "NEUTRAL"}, "Legaliza\u00e7\u00e3o do aborto": {"O SR. PAULO FERNANDO": "AGAINST", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. HERMES RODRIGUES NERY": "AGAINST", "A SRA. LENISE GARCIA": "AGAINST", "A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS": "AGAINST", "A SRA. MARIANGELA CONSOLI DE OLIVEIRA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. NICHOLAS PHILLIP TAVES COSTA": "AGAINST", "O SR. LUIZ CARLOS BASSUMA": "AGAINST", "A SRA. KARLA CIBELE TELES DE MESQUITA ANDRADE": "AGAINST", "A SRA. F\u00c1TIMA SATO": "AGAINST", "A SRA. CHIARA BIONDINI": "AGAINST", "O SR. OSMAR TERRA": "NEUTRAL", "O SR. JOAQUIM GOMES": "NEUTRAL", "O SR. ALLAN ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "A SRA. ROSEMEIRE SANTIAGO": "NEUTRAL", "A SRA. ZEZ\u00c9 LUZ": "NEUTRAL", "O SR. GERALDO CAMPETTI": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ROBERTO MONTEIRO PAI": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o Dia do Nascituro e a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto no Brasil. Os participantes apresentaram argumentos a favor do Dia do Nascituro, com todos os oradores expressando apoio a essa comemora\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a discuss\u00e3o sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto gerou posicionamentos contr\u00e1rios de todos os participantes, que se manifestaram contra essa medida."}, "response_elapsed_time": 14.826452255249023}