{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores, que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos para uso da palavra. Por permuta do Senador Gir\u00e3o com o Senador Conf\u00facio Moura, convido a usar a tribuna o Senador Conf\u00facio Moura, eminente representante do nosso querido Estado de Rond\u00f4nia. V. Exa. Disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. CONF\u00daCIO MOURA</llmlingua>: Sr. Presidente, Senador Gir\u00e3o, demais Senadores que est\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia nos seus gabinetes, servidores do Senado, a m\u00eddia respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o desses eventos, das nossas sess\u00f5es, R\u00e1dio Senado, TV Senado e Ag\u00eancia Senado, meus cumprimentos e meus agradecimentos. Sr. Presidente, meu discurso hoje \u00e9 um discurso reflexivo sobre o Brasil, o crescimento brasileiro, o desenvolvimento brasileiro e as dificuldades de n\u00f3s atingirmos os objetivos que todos n\u00f3s queremos, tanto a classe pol\u00edtica, do Vereador ao Presidente da Rep\u00fablica. Eu sei que todos n\u00f3s queremos que o Brasil prospere, se desenvolva, distribua melhor a renda. Esse \u00e9 um ponto pacificado. Mas, ao mesmo tempo, a gente verifica que parece que tem, na frente do nosso pa\u00eds - n\u00e3o s\u00f3 do nosso pa\u00eds, como de tantos outros pa\u00edses aqui da Am\u00e9rica Latina -, um imenso Everest, \u00e0 nossa frente, que \u00e9 muito dif\u00edcil de subir e de escalar. Temos uma s\u00e9rie de problemas que impedem o nosso crescimento. Na \u00e9poca da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, 134 anos atr\u00e1s, a renda m\u00e9dia de um brasileiro era de US$1.000 por ano. Hoje \u00e9 US$15 mil por ano a renda m\u00e9dia de um brasileiro. Ent\u00e3o, houve um crescimento, sim, houve um avan\u00e7o em 134 anos. Mas, comparativamente a outros pa\u00edses menores, mais novos, a riqueza concentrada atrav\u00e9s dos processos de reforma nesses pa\u00edses hoje chega a US$37 mil per capita, tanto a americana quanto a de pa\u00edses como a Coreia, como o Jap\u00e3o, como Portugal, como o Canad\u00e1, como tantos outros pa\u00edses. A renda m\u00e9dia dessas popula\u00e7\u00f5es \u00e9 tr\u00eas vezes maior do que a renda m\u00e9dia do povo brasileiro. Ent\u00e3o, n\u00f3s vivemos, aqui no Brasil, uma dualidade. De um lado, temos uma minoria extremamente rica, concentrada. Mas o rico brasileiro n\u00e3o perde em nada para o rico americano, n\u00e3o perde em nada para o rico franc\u00eas, n\u00e3o perde em nada para o rico russo ou chin\u00eas. Quem \u00e9 rico aqui \u00e9 rico l\u00e1. Mas \u00e9 uma m\u00e3o cheia de gente, \u00e9 pouca gente. A maioria da riqueza brasileira est\u00e1 concentrad\u00edssima na m\u00e3o de poucas pessoas. A grande massa brasileira, a gente v\u00ea pelas not\u00edcias... N\u00e3o precisa nem ver not\u00edcia, n\u00e3o; basta pegar o carro e dar uma volta aqui em Bras\u00edlia, nas ruas, dar uma voltinha aqui perto da Universidade de Bras\u00edlia, para ver uma quantidade de pobres jogados, com casas de papel\u00e3o, outros no meio do lixo, outro coletando material recicl\u00e1vel, criancinhas de colo na m\u00e3o da m\u00e3e, assentada ao relento. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos vendo isso. N\u00e3o precisa ler livro de Hist\u00f3ria, de Economia. Isso \u00e9 vis\u00edvel, \u00e9 palp\u00e1vel. Em qualquer canto a que voc\u00ea v\u00e1 neste pa\u00eds, voc\u00ea encontra essa brutal desigualdade. Para voc\u00ea verificar, por exemplo, qual \u00e9 o estado brasileiro mais rico? \u00c9 S\u00e3o Paulo. A capital de S\u00e3o Paulo tem um or\u00e7amento maior que a maioria dos estados brasileiros, s\u00f3 a capital. Mas v\u00e1 l\u00e1 ver, verificar se eles conseguiram acabar com a cracol\u00e2ndia. Por que tantos Prefeitos, tantos Governadores de S\u00e3o Paulo n\u00e3o conseguem controlar e segurar a cracol\u00e2ndia, que \u00e9 uma verdadeira cidade a c\u00e9u aberto de desvalidos, de dependentes qu\u00edmicos? Parece que n\u00e3o tem uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel na constru\u00e7\u00e3o do pensamento das pessoas, dos executores de pol\u00edticas p\u00fablicas, que n\u00e3o encontraram sa\u00edda para o morador de rua. E assim vai. Ent\u00e3o, h\u00e1 uma dualidade brutal na economia brasileira. Eu tenho certeza de que, aqui no Senado, na C\u00e2mara, ao longo do Brasil Col\u00f4nia, de mil oitocentos e pouco at\u00e9 hoje, quando se organizou mais a quest\u00e3o pol\u00edtica brasileira, voc\u00ea verifica que muita coisa tem sido falada, muitos pol\u00edticos extraordin\u00e1rios t\u00eam apresentado as suas propostas, e essas propostas boas, ricas, prof\u00edcuas n\u00e3o conseguem ter andamento conveniente, n\u00e3o v\u00e3o para frente. A gente come\u00e7a normalmente com o que os economistas chamam de \"voo da galinha\". A gente d\u00e1 uma arrancada e, no meio do caminho, a gente para de se movimentar, de se desenvolver. \u00c9 essa a situa\u00e7\u00e3o brasileira. Em outro pensamento, normalmente, o pessoal fala assim: todos os pa\u00edses da Linha do Equador - ouviu, Mecias? -, todos os pa\u00edses tropicais s\u00e3o pobres. Parece que, onde passa a Linha do Equador, de fora a fora, tem floresta bonita, mas pobreza por perto. Atravessa a \u00c1frica, atravessa toda essa regi\u00e3o de Indon\u00e9sia, passa pelo Brasil, pela Am\u00e9rica Latina, e \u00e9 essa pobreza. Ser\u00e1 que n\u00f3s temos a maldi\u00e7\u00e3o da Linha do Equador? Ser\u00e1 que n\u00f3s temos a maldi\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos? Ser\u00e1 que n\u00f3s nascemos condenados a uma situa\u00e7\u00e3o fat\u00eddica de pobreza por uma situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e clim\u00e1tica? Eu n\u00e3o acredito tanto nisso, porque, aqui e ali, n\u00f3s estamos vendo alguns rompantes de desenvolvimento. \u00c9 o caso do Chile. Agora ele est\u00e1 enfrentando uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria, mas ele conseguiu dar uma arrancada muito boa nos anos de chumbo, que n\u00f3s passamos por aqui tamb\u00e9m sem crescer - desde 1980, at\u00e9 hoje, o Brasil n\u00e3o... \"Este ano n\u00f3s vamos crescer 2% do PIB\" - a gente comemora, bate palmas! \"Que beleza, 2% do PIB! Que coisa boa!\" No outro ano, \u00e9 recess\u00e3o. \u00c9 menos de 1%. L\u00e1 vai. Depois: \"Olha, este ano vai crescer 3%, 4%\". Fica s\u00f3 nesse puxa para l\u00e1, puxa para c\u00e1, mas na realidade n\u00e3o tem algo sustent\u00e1vel, algo que controle, que fa\u00e7a com que o pa\u00eds caminhe, sim, de uma maneira coerente, n\u00e3o \u00e9? L\u00e1 atr\u00e1s... Eu n\u00e3o sei quem \u00e9 o autor dessa express\u00e3o: \"Bel\u00edndia\" - \u00e9 um economista. Eu n\u00e3o lembro mais se foi o Marcos Mendes, na d\u00e9cada de 70, que criou a express\u00e3o \"Bel\u00edndia\", de que o Brasil \u00e9 uma \"Bel\u00edndia\": \u00e9 uma B\u00e9lgica e uma \u00cdndia. Hoje n\u00e3o serve mais, porque a \u00cdndia est\u00e1 indo muito bem. Falar \"Bel\u00edndia\" hoje ofende a \u00cdndia, n\u00e3o \u00e9? A \u00cdndia est\u00e1 prosperando, est\u00e1 crescendo. Tem desigualdade, tem 1,4 bilh\u00e3o de habitantes, mas \u00e9 um pa\u00eds que est\u00e1 caminhando ali; no meio da sua turbul\u00eancia, da sua dificuldade, est\u00e1 encaminhando o seu desenvolvimento de maneira equilibrada. Depois, l\u00e1 na frente, o Simonsen criou uma express\u00e3o de que o Brasil era uma Bangladesh misturada com Alb\u00e2nia, que eram dois pa\u00edses, assim... pobre com pobre. Um pobre encostando no outro pobre. J\u00e1 o Delfim Netto, no ano de 1994, criou a express\u00e3o \"Ingana\". Quer dizer, o Brasil era uma \u00cdndia com uma Gana; um pa\u00eds mais ou menos pobre - porque, naquela \u00e9poca, a \u00cdndia ainda era muito pobre - com Gana, que tamb\u00e9m era um pa\u00eds desastroso na sua economia. Ent\u00e3o, esses apelidos v\u00eam sendo dados ao Brasil pelos economistas. Por \u00faltimo, o Marcos Mendes, que \u00e9 um economista aqui do Senado, que hoje \u00e9 de uma repercuss\u00e3o fant\u00e1stica no Brasil, um \u00f3timo economista e escritor, escreve muito - os livros dele, os artigos dele, s\u00e3o perfeitos -, criou a express\u00e3o \"Rumala\", de que o Brasil \u00e9 uma R\u00fassia, problem\u00e1tica, com bastante corrup\u00e7\u00e3o, bastante domina\u00e7\u00e3o, e \u00e9 tamb\u00e9m uma Guatemala, de uma viol\u00eancia lascada. Porque hoje um dos temas que mais preocupa o povo brasileiro \u00e9 a viol\u00eancia. Voc\u00ea vai de f\u00e9rias, voc\u00ea pergunta logo: ser\u00e1 que n\u00e3o tem viol\u00eancia, n\u00e3o, l\u00e1 aonde n\u00f3s vamos? Voc\u00ea vai para a praia, n\u00e3o sei de onde, mas pergunta: ser\u00e1 que essa regi\u00e3o para onde vamos n\u00e3o tem muita viol\u00eancia, n\u00e3o? \u00c9 o medo de chegar l\u00e1, e um vagabundo, um criminoso, entrar na sua casa e matar a fam\u00edlia toda para roubar besteira. Ent\u00e3o, a viol\u00eancia hoje \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica. Fora isso, n\u00f3s estamos vendo na televis\u00e3o, gente, coisas que mais cortam... Voc\u00ea viu esse tiro, l\u00e1 no Rio de Janeiro, agora, da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, que matou uma nenenzinha de tr\u00eas anos? Por falta de preparo do policial. Preparo do policial. Eu tenho um respeito pela Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal muito grande, mas, por \u00faltimo, nesses \u00faltimos anos, eles t\u00eam colecionado uma s\u00e9rie de fracassos muito grandes, que t\u00eam colocado em cheque, realmente, a situa\u00e7\u00e3o deles. Parece que t\u00eam que passar por um treinamento geral e irrestrito de toda a tropa, porque o que tem acontecido com a Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, por quem a gente tem uma admira\u00e7\u00e3o - a necessidade dela \u00e9 inquestion\u00e1vel -, \u00e9 que ela tem cometido deslizes grav\u00edssimos nesse \u00faltimo ano; em um ano colecionou cinco ou seis desastres inaceit\u00e1veis. Ent\u00e3o, por que o Brasil, gente... Por que n\u00f3s estamos aqui falando neste momento... Por que n\u00f3s n\u00e3o conseguimos romper essa situa\u00e7\u00e3o nossa de pobreza, de dificuldade, de desigualdade, de todos esses fatores negativos? Ser\u00e1 por qu\u00ea? Porque o Brasil tem um imenso medo de fazer reformas. O Brasil tem um imenso medo de encarar as reformas. Gente - voc\u00eas que est\u00e3o a\u00ed na galeria -, aqui no Senado, \u00e9 o seguinte: n\u00f3s estamos discutindo reforma tribut\u00e1ria. L\u00e1 no meu gabinete, eu nunca recebi um pobre para falar de reforma tribut\u00e1ria, para falar: \"Senador, a situa\u00e7\u00e3o do imposto sobre a comida, sobre o rem\u00e9dio, sobre 'isso' est\u00e1 prejudicando a gente. Eu ganho s\u00f3 um sal\u00e1rio m\u00ednimo!\". Mas n\u00e3o teve uma pessoa que me procurasse para falar disso. Agora, eu tenho recebido, todo dia, organiza\u00e7\u00f5es lobistas, que v\u00e3o l\u00e1 todo dia falar: \"Olha, n\u00e3o deixe aprovar isso, n\u00e3o, porque vai prejudicar essa categoria\". Ent\u00e3o, no Brasil, o Congresso \u00e9 atazanado pelo lobby das grandes corpora\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 fato! N\u00e3o adianta querer negar a realidade. S\u00e3o pessoas muito bem vestidas, muito preparadas, tecnicamente preparadas, que t\u00eam argumentos fort\u00edssimos para convenc\u00ea-lo a n\u00e3o votar na reforma tribut\u00e1ria, porque a reforma tribut\u00e1ria vai atrapalhar o neg\u00f3cio dele - s\u00f3 dele! A reforma \u00e9 boa, mas para os outros, para ele, n\u00e3o! \"N\u00e3o mexa comigo! Mexa com os outros!\" \u00c9 assim que \u00e9 o neg\u00f3cio. Essa \u00e9 a crueldade, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o, n\u00f3s aqui, na realidade, temos que ter for\u00e7a para garantir um voto contra, um voto a favor de uma reforma aqui. Tem que ter, realmente... Eu ia falar uma palavra que n\u00e3o cabe aqui agora. (Risos.) Mas tem que ser macho ou f\u00eamea - mesmo - para garantir o voto aqui dentro, com a consci\u00eancia do dever cumprido, de fazer justi\u00e7a com um simples voto. Olha, l\u00e1 no tempo em que eu era Deputado Federal, na d\u00e9cada de 90, o Fernando Henrique mandou a reforma da previd\u00eancia para a gente aprovar l\u00e1, na \u00e9poca - em mil novecentos e pouco. Vai para c\u00e1, vai para l\u00e1! Um lobby do caramba... (Risos.) Aqui no Brasil, a meninada fica l\u00e1 um ano... Reprova! Fica outro ano, fica outro ano, fica outro ano... Fica l\u00e1 e, com dez, doze anos, n\u00e3o sabe escrever, n\u00e3o sabe ler, n\u00e3o sabe contar, n\u00e3o sabe interpretar; quando l\u00ea, l\u00ea mal, gaguejando. Ele n\u00e3o entendeu nada do que ele fez! Manda-se fazer uma reda\u00e7\u00e3o simples: n\u00e3o sabe! Teve um vestibular aqui, um Enem desses a\u00ed para tr\u00e1s, em que, em uma prova de reda\u00e7\u00e3o, teve 550 mil notas zero - 550 mil zeros! O cara tirou zero na reda\u00e7\u00e3o! E olha, zero, porque o cara estava fazendo o ensino m\u00e9dio. Terminou o ensino m\u00e9dio e tirou zero na reda\u00e7\u00e3o. Por a\u00ed, voc\u00ea verifica. Foram 550 mil notas zero em uma reda\u00e7\u00e3o! E a\u00ed? Ent\u00e3o, o neg\u00f3cio \u00e9 esse. N\u00f3s temos que fazer o seguinte: a gente tem que fazer o que deve ser feito, o arroz com feij\u00e3o bem-feito, e trabalhar com consci\u00eancia, com firmeza, acreditando que os discursos de Ruy Barbosa, de Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, de Pedro Simon, os discursos de M\u00e1rio Covas, de Darcy Ribeiro, de Jo\u00e3o Calmon, os discursos de todos esses ilustres Senadores e Deputados que passaram por aqui ao longo da hist\u00f3ria do Brasil n\u00e3o ser\u00e3o em v\u00e3o; que seus discursos n\u00e3o morram dentro desse ambiente fechado, sem eco. N\u00f3s precisamos que esse discurso vaze o pa\u00eds de norte a sul, que ele incendeie os cora\u00e7\u00f5es, que ele mobilize a juventude para o novo momento da hist\u00f3ria. \u00c9 esse o meu pensamento. E olha que eu tenho muitos anos de vida p\u00fablica! J\u00e1 passei por tudo. S\u00f3 elei\u00e7\u00f5es eu j\u00e1 disputei dez. Cargos eu j\u00e1 disputei quase todos que voc\u00ea pensar a\u00ed. Ent\u00e3o, a gente tem essa experi\u00eancia. Eu gostaria muito de ver encaminhada toda essa discuss\u00e3o, todos esses projetos, essas leis que n\u00f3s aprovamos aqui; que eles realmente flu\u00edssem para um bem comum; que se transformassem em obras pr\u00e1ticas, que as pessoas pudessem usar, pudessem usufruir, tirar proveito, para a sua felicidade, para a sua riqueza, para o seu conforto. Era s\u00f3 isso, Sr. Presidente. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Conf\u00facio, eu quero agradecer a V. Exa. pela oportunidade. E, enquanto V. Exa. ainda est\u00e1 na tribuna, quero dizer que V. Exa. faz um verdadeiro retrato do que \u00e9 o Brasil hoje, do Brasil de hoje, e, principalmente, V. Exa. desenha aquilo que n\u00f3s gostar\u00edamos de ser, o que \u00e9 o desejo de todos os brasileiros. Estamos em nono lugar na Am\u00e9rica do Sul na renda per capita. N\u00f3s perdemos para a Guiana - perdemos feio para a Guiana. E, quando a gente fala que temos US$15 mil per capita, por cidad\u00e3o brasileiro, isso est\u00e1 concentrado nas m\u00e3os de poucas pessoas. E n\u00f3s temos, infelizmente, bols\u00f5es de mis\u00e9ria por todo este pa\u00eds, vivendo unicamente \u00e0s custas do famoso Bolsa Fam\u00edlia, aquele que serve para eleger muita gente, mas que n\u00e3o vai ajudar fam\u00edlia nenhuma a progredir, a crescer economicamente, a melhorar sua renda, a melhorar suas receitas, a educar melhor seus filhos. Ent\u00e3o, \u00e9 importante que o Governo Federal, esteja quem estiver sentado na cadeira do Pal\u00e1cio do Planalto, tenha um olhar diferenciado para este pa\u00eds, para todos os rinc\u00f5es deste pa\u00eds, para objetivarmos um crescimento econ\u00f4mico e social justo. Este \u00e9 o desejo de V. Exa., \u00e9 o meu desejo e \u00e9 o desejo de todos os brasileiros. Fica junto ao seu pronunciamento, que eu parabenizo, o meu apelo com o seu apelo neste momento. Muito obrigado. Com a palavra, o Senador Eduardo Gir\u00e3o, representante do nosso querido Estado do Cear\u00e1, enquanto agrade\u00e7o a presen\u00e7a dos visitantes aqui nas galerias do Senado Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado. Paz e bem, meu querido irm\u00e3o Senador Mecias de Jesus, Presidente desta sess\u00e3o. Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros, brasileiras que est\u00e3o aqui nas galerias do Senado Federal, mas que tamb\u00e9m est\u00e3o nos ouvindo, nos assistindo, pelo trabalho competente a\u00ed da equipe de comunica\u00e7\u00e3o da Casa revisora da Rep\u00fablica. Sr. Presidente, mais cedo aqui, \u00e0s 10h, n\u00f3s tivemos uma sess\u00e3o sobre estoicismo, debatendo a Escola do Estoicismo, porque, em momentos dif\u00edceis da humanidade, momentos de deprava\u00e7\u00e3o, de degrada\u00e7\u00e3o moral completa, \u00e9tica, quando parece n\u00e3o haver luz no fim do t\u00fanel, a gente tem que lembrar que ciclos aconteceram na humanidade. Na hist\u00f3ria da humanidade, ciclos desses ocorreram, e onde \u00e9 que se foi beber, l\u00e1 na fonte? Foi-se beber a partir de grandes humanistas, pacifistas, na filosofia cl\u00e1ssica, e o estoicismo tem muitas dessas refer\u00eancias, para que possamos seguir em frente, com muita resili\u00eancia, com muita coragem, com muita for\u00e7a, porque vai dar certo. Independentemente dos tempos tenebrosos, de trevas, de sombras que a gente vive, tem uma luz que brilha, e n\u00f3s vamos sair dessa juntos, porque o destino desta na\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o tenho a menor d\u00favida... Deus tem um plano, Jesus tem um plano para esta na\u00e7\u00e3o, que \u00e9 para que ela esteja no topo do mundo, no cora\u00e7\u00e3o do mundo, a p\u00e1tria do Evangelho; mas ou a gente aprende pelo amor ou aprende pela dor. O que a gente est\u00e1 vendo no Brasil, Sr. Presidente - e eu quero falar sobre isso -, \u00e9 um julgamento pol\u00edtico, mais um em curso na nossa Corte Suprema. Eu at\u00e9 peguei aqui uma postagem de um dos palestrantes que veio hoje aqui, o Luiz Felipe D'Avila, que ele colocou em sua rede social: \"Elize Matsunaga: esquartejou o marido e escondeu o corpo. Pena: 16 anos [de pris\u00e3o]. [Um] s\u00edndico sem no\u00e7\u00e3o [que] invadiu o Congresso [Nacional]: [uma] pena [de] 17 anos [de pris\u00e3o]\". Se voc\u00ea pegar o caso daquele goleiro Bruno e da Eliza Samudio, tamb\u00e9m \u00e9 completamente desproporcional do que est\u00e1 acontecendo nesse julgamento. Deixando muito claro que quem errou, quem invadiu, quem depredou tem que ser punido, com o devido processo legal, com seus advogados tendo acesso aos autos, mas tamb\u00e9m de forma proporcional ao que preconiza a lei. Primeiro lugar, esse julgamento n\u00e3o deveria estar acontecendo no Supremo Tribunal Federal. Est\u00e1 errado! A Constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds tem que ser obedecida, era para estar na primeira inst\u00e2ncia. Por que essa usurpa\u00e7\u00e3o desse Poder que manda e desmanda neste pa\u00eds? Por omiss\u00e3o nossa tamb\u00e9m, \u00e9 bom que se diga; eu, como um dos 81 Senadores, pe\u00e7o desculpa pela parte que me cabe \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira, porque s\u00f3 existe esse avan\u00e7o, s\u00f3 existe esse desrespeito ao Parlamento porque o Senado ainda n\u00e3o deliberou sobre um pedido de impeachment de um dos ministros, que tem a\u00ed mais de seis dezenas engavetados. Nunca deliberou, mas pelo menos come\u00e7a a reagir quando o Presidente desta Casa, Rodrigo Pacheco, numa invas\u00e3o deliberada de compet\u00eancia do que n\u00f3s j\u00e1 votamos aqui, eleitos por voc\u00eas, pelo povo brasileiro, para fazer esse trabalho... Quando a gente diz que a toler\u00e2ncia \u00e9 zero na quest\u00e3o do porte de drogas, o STF vai l\u00e1 e quer definir, liberar a quantidade para porte de drogas. Ora, bolas, n\u00f3s j\u00e1 fizemos esse trabalho aqui! E o Presidente Rodrigo Pacheco foi firme, inclusive \u00e9 o primeiro signat\u00e1rio de uma PEC, proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, para manter a toler\u00e2ncia zero \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas. \u00c9 assim que tem que ser feito, foi assim que o povo brasileiro nos escolheu: com essas pautas, sobre as quais n\u00f3s legislamos duas vezes em menos de 13 anos. Mas, Sr. Presidente, o problema deste pa\u00eds \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica - tenho dito isso e cada vez mais \u00e9 cristalino, claro como o Sol. Indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para todo lugar, para tribunal, para tudo que \u00e9 lugar d\u00e1 nisto: fica a troca de favor, o pega na munheca, fica aquele desejo de retribuir; isso n\u00e3o \u00e9 meritocracia. E nesse julgamento que come\u00e7ou na nossa Corte Suprema, na \u00faltima quarta-feira, dia 13 de setembro, dos primeiros r\u00e9us pelos atos de 8 de janeiro, a gente j\u00e1 viu, nas primeiras senten\u00e7as, que n\u00e3o restam d\u00favidas de que o nosso Supremo est\u00e1 realizando um julgamento pol\u00edtico, com a clara inten\u00e7\u00e3o de sinalizar para a repress\u00e3o a mobiliza\u00e7\u00f5es populares, mesmo sendo ordeiras e pac\u00edficas. E \u00e9 esse o medo que eu vejo. Conversando nas pra\u00e7as, nos mercados, com cidad\u00e3os de direita, de esquerda, de centro, contra governo, a favor de governo - eu converso com todo mundo, respeito, a regra da boa conviv\u00eancia \u00e9 o respeito -, eu vejo um medo. E talvez esse tenha sido o grande objetivo daquela arapuca que foi armada, em que o Governo n\u00e3o protegeu - na CPMI est\u00e1 claro isso - o nosso patrim\u00f4nio, para que n\u00e3o tivesse nenhuma pessoa invadindo. Entraram pessoas aqui no Senado, na C\u00e2mara, no STF e no Pal\u00e1cio do Planalto porque o Governo Lula permitiu, recebeu. S\u00f3 o General do Lula, o Gon\u00e7alves Dias, recebeu 36 alertas dizendo que o objetivo era destruir. Por que ele n\u00e3o colocou a guarda que estava \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, mais de 200 homens? Ficou claro - o General Penteado, o General Dutra... n\u00f3s trouxemos aqui o pessoal da Abin, o G. Dias veio tamb\u00e9m - que n\u00e3o trouxe as pessoas para defender. E eu fico muito preocupado com isso porque os primeiros a serem julgados foram A\u00e9cio L\u00facio Costa Pereira, Thiago de Assis Mathar e Matheus Lima de Carvalho L\u00e1zaro, e olha s\u00f3 o que aconteceu: A\u00e9cio, com 51 anos de idade, era funcion\u00e1rio por 25 anos da Sabesp, companhia de saneamento de S\u00e3o Paulo, e tamb\u00e9m s\u00edndico do pr\u00e9dio onde residia; Thiago, 43 anos, \u00e9 produtor rural de Votuporanga; e Matheus, com 24 anos de idade, trabalha como entregador na cidade de Apucarana, no Paran\u00e1, todos sem nenhum antecedente criminal. Eis a\u00ed o resumo do perfil dos 30 primeiros perigos\u00edssimos terroristas, segundo o STF. O Relator dos casos, Ministro Alexandre de Moraes, decidiu pela condena\u00e7\u00e3o do primeiro r\u00e9u, A\u00e9cio Pereira, a 17 anos de pris\u00e3o, al\u00e9m da multa de R$44 mil pelos cinco graves crimes. A\u00ed v\u00e3o eles, prestem aten\u00e7\u00e3o: associa\u00e7\u00e3o criminosa armada; aboli\u00e7\u00e3o violenta do Estado democr\u00e1tico de direito; golpe de Estado; dano qualificado; e deteriora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio tombado. Do seu voto, do Relator, divergiram os Ministros Kassio Nunes Marques, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, Cristiano Zanin e Lu\u00eds Roberto Barroso, quanto \u00e0 pr\u00e1tica dos crimes imputados, bem como \u00e0 quantitativa das penas impostas, mas prevaleceu a decis\u00e3o do Relator pelo voto da maioria. Moraes estabeleceu ainda uma indeniza\u00e7\u00e3o de danos morais - sem trocadilho com a palavra - coletivos de R$30 milh\u00f5es, a serem pagos, de forma solid\u00e1ria, por todos os r\u00e9us condenados pelos atos de 8 de janeiro. Carlos Frederico Santos, Subprocurador-Geral da Rep\u00fablica, representando a PGR, pediu que A\u00e9cio L\u00facio Costa Pereira fosse ainda multado por dano moral coletivo no valor de R$100 milh\u00f5es. Durante o julgamento, tivemos falas contundentes e corajosas dos advogados de defesa dos tr\u00eas r\u00e9us, que estavam ali defendendo a Carta Magna do Brasil, defendendo a lei, defendendo o direito \u00e0 proporcionalidade. Num cen\u00e1rio hostil, eles se opuseram \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dos ministros e tamb\u00e9m de parte expressiva da grande m\u00eddia, que procurou desqualific\u00e1-los. Quando voc\u00ea n\u00e3o pode atacar a mensagem, atacar com argumentos uma decis\u00e3o, voc\u00ea vai tentar desqualificar a pessoa, o advogado, porque ele errou o nome de um livro, e esquece a ess\u00eancia, que \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o da nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Cabe destacar a corajosa defesa do ex-Desembargador Sebasti\u00e3o Coelho da Silva, que questionou a legitimidade do julgamento feito pelo STF, quando os r\u00e9us deveriam estar sendo julgados - como eu falei no in\u00edcio - na primeira inst\u00e2ncia, isso \u00e9 \u00f3bvio. Qualquer aluno, no primeiro semestre de Direito, sabe disso, mas, no Brasil, a cegueira est\u00e1 tomando um ponto t\u00e3o absurdo que n\u00f3s estamos vendo esse tipo de arbitrariedade, esse tipo de invers\u00e3o. Ele falou, o ex-Desembargador Sebasti\u00e3o Coelho, advogado de um dos r\u00e9us, abre aspas: \"O STF \u00e9 ileg\u00edtimo para julgar o caso [afirmou] e submeteu muitos inocentes \u00e0 tortura psicol\u00f3gica\". Sebasti\u00e3o Coelho vai passar a responder procedimento de apura\u00e7\u00e3o disciplinar para analisar sua conduta enquanto magistrado, movido pelo Corregedor Nacional de Justi\u00e7a, no CNJ. Tal procedimento tem o claro objetivo de intimid\u00e1-lo - claro como o Sol! A coincid\u00eancia da abertura de um procedimento quebrando conta dele \u00e9 porque est\u00e1 enfrentando o sistema, est\u00e1 defendendo o brasileiro, est\u00e1 defendendo a lei! \u00c9 um homem honrado, tem honra! E \u00e9 disso que a gente precisa. Cada vez mais, no nosso pa\u00eds, independentemente de onde voc\u00ea trabalha, \u00e9 hora do cidad\u00e3o de bem, \u00e9 hora de quem tem honra se posicionar, escrever artigo, falar com a sua fam\u00edlia, com os seus colegas de trabalho dos abusos que est\u00e3o acontecendo no Brasil, em pleno s\u00e9culo XXI, vindo daqueles que deveriam ser os primeiros a guardar a nossa Constitui\u00e7\u00e3o, a nossa Carta Magna. O advogado criminalista Hery Kattwinkel Junior, que representou o segundo r\u00e9u, disse que o Ministro Moraes passou de \"julgador a acusador\" e teria \"rancor contra patriotas\", entre aspas, palavras dele; ou seja, contra - abro aspas de novo - \"aqueles que amam seu pa\u00eds\", fecho aspas. Ap\u00f3s fazer essa defesa, ele foi inexplic\u00e1vel e sumariamente expulso do Partido Solidariedade, ao qual era filiado. O sistema \u00e9 pesado. A\u00ed entra o sistema de partido pol\u00edtico. O cara d\u00e1 uma declara\u00e7\u00e3o no STF defendendo o seu r\u00e9u - e pode usar os argumentos que tiver -, a\u00ed o partido dele, a que ele tinha filia\u00e7\u00e3o, expulsa o cara! Olha o Brasil em que a gente est\u00e1 vivendo, que n\u00e3o convive com o diferente, que faz os caprichos dos poderosos! Vamos ficar calados diante disso? \u00c9 este o povo libert\u00e1rio do Brasil: ficar calado a esse tipo de abuso? J\u00e1 a advogada do terceiro r\u00e9u, Larissa de Carvalho, chorou durante a defesa e disse, abro aspas: \"Todas as senten\u00e7as j\u00e1 est\u00e3o prontas\", fecho aspas. Mais desarrazoado ainda foi o comportamento da OAB. Onde est\u00e1 a OAB para defender os advogados? Mas foi pior ainda: o Presidente do Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil, Jos\u00e9 Alberto Simonetti, mesmo sendo testemunha de todas as viola\u00e7\u00f5es impostas aos advogados dos presos, que tiveram uma dificuldade enorme para ter acesso aos autos, uma s\u00e9rie de arbitrariedades que n\u00f3s vimos e denunciamos aqui neste Plen\u00e1rio e na CPMI... Eu fui \u00e0 Papuda e \u00e0 Colmeia algumas vezes. Agora, olhe o que o Presidente da OAB fez... Depois desse desabafo dos seus colegas advogados e dos argumentos que eles usaram durante o julgamento, olhe o que o Presidente da OAB fez. Voc\u00ea acha que ele foi a favor dos advogados? N\u00e3o. Ele entregou \u00e0 Presidente do STF, Rosa Weber, um of\u00edcio manifestando a confian\u00e7a nos Ministros do STF e na, abro aspas, \"correta condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos\", fecho aspas. \u00c9 tamb\u00e9m muito estranho que todos os fatos j\u00e1 descobertos pela CPMI, Sr. Presidente, n\u00e3o sejam levados em conta nesse julgamento, apesar de toda a blindagem feita pela maioria governista, que sequestrou a CPMI desde o come\u00e7o. J\u00e1 falei isso e vou repetir: um instrumento da oposi\u00e7\u00e3o - eu nunca tinha visto isso -, da minoria, foi tomado de assalto pelo Governo Lula, pela base dele, que colocou l\u00e1 para votarem parlamentares que nem sequer assinaram o requerimento, que \u00e9 do Deputado Andr\u00e9 Fernandes, l\u00e1 do Cear\u00e1, ou seja, foi para blindar, para a gente n\u00e3o ter acesso \u00e0s imagens das c\u00e2maras de seguran\u00e7a, negadas reiteradamente pelo Ministro da Justi\u00e7a, que agora est\u00e1 dizendo que as imagens foram apagadas, n\u00e3o h\u00e1 argumento sobre as imagens. Todo o Brasil quer saber o que \u00e9 que tem nessas imagens. Como \u00e9 que se deixa apagar se elas podem provar, por exemplo, que a For\u00e7a Nacional tinha outros duzentos e tantos homens de bra\u00e7os cruzados esperando a ordem para n\u00e3o deixarem invadir e depredar a pra\u00e7a, a sede dos Tr\u00eas Poderes? Que outros Ministros da Justi\u00e7a utilizaram a For\u00e7a de Seguran\u00e7a? N\u00e3o venham com essa hist\u00f3ria - como os Ministros do STF falam e \u00e9 repetido pelo Governo Lula o tempo todo, ou seja, num alinhamento claro dos dois Poderes - que tem que ter autoriza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 inconstitucional a For\u00e7a de Seguran\u00e7a Nacional ser acionada por um Ministro de Estado. Ora bolas, isso sempre ocorreu, sempre ocorreu. O Ministro Sergio Moro, hoje Senador, disse l\u00e1: \"No meu tempo, ocorreu\". Deixaram os homens parados. O Ministro da Justi\u00e7a n\u00e3o acionou, enquanto a quebradeira estava... E ele estava l\u00e1 dentro, ele estava dentro do Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a. A gente quer saber com quem que ele estava tamb\u00e9m. Por isso \u00e9 que as imagens s\u00e3o essenciais, mas querem escond\u00ea-las, querem deixar um defunto na sala...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... do brasileiro. Encaminhando-me para o encerramento, Presidente, tudo isso j\u00e1 caiu por terra por n\u00e3o quererem chamar o Diretor da For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a, por n\u00e3o mandarem as imagens, por G. Dias estar ganhando cargo para filho, por Jos\u00e9 M\u00facio, Ministro da Defesa, ter dito que deveria ter tido uma GLO. Por que ele n\u00e3o fez? Por que ele n\u00e3o pediu ao Presidente, que j\u00e1 estava l\u00e1 no poder h\u00e1 oito dias, o Presidente Lula? Por que ele n\u00e3o decretou uma GLO para proteger? Por tudo isso, eu quero dizer ao senhor que j\u00e1 caiu por terra a tentativa. A narrativa golpista defendida pelo Governo Lula n\u00e3o se sustenta. Muito obrigado pela benevol\u00eancia, Sr. Presidente. Esse tempo que o senhor generosamente me deu, prometo que n\u00e3o vou usar todo. Em 2006 e 2017, manifesta\u00e7\u00f5es populares semelhantes ocorreram em Bras\u00edlia. Ou eu estou inventando? Quem \u00e9 de Bras\u00edlia sabe, quem acompanha minimamente a vida da pol\u00edtica nacional sabe do que aconteceu em 2006 e em 2017. Eu vou lembrar aqui para voc\u00eas. Manifesta\u00e7\u00f5es populares semelhantes que ocorreram aqui em Bras\u00edlia tiveram o mesmo n\u00edvel de viol\u00eancia e depreda\u00e7\u00f5es que n\u00f3s vimos no dia 8 de janeiro, mas nessas de 2006 e 2017 ningu\u00e9m foi acusado de golpista. Agora, pessoas comuns, sem antecedentes criminais, sem portar nenhuma arma, sem estarem vinculadas a nenhuma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, s\u00e3o acusadas e condenadas como perigosos agentes para a tomada \u00e0 for\u00e7a do poder. Encerro, Sr. Presidente, reafirmando minha vis\u00e3o cr\u00edtica a um julgamento pol\u00edtico. Nossos tribunais, TSE, STF, infelizmente, a cada dia, est\u00e3o se caracterizando mais por julgamentos pol\u00edticos. Quer fazer pol\u00edtica, sai da\u00ed e vai disputar uma elei\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 o correto e \u00e9 justo. Coloca o nome, as suas ideias, o que voc\u00ea acredita, o que voc\u00ea est\u00e1 fazendo l\u00e1 de julgamento pol\u00edtico, coloca as ideias para ver se o povo concorda. O povo est\u00e1 vendo tudo isso. O brasileiro n\u00e3o \u00e9 bobo, est\u00e1 angustiado. Eu tenho conversado com as pessoas de direita, de esquerda, de centro, contra governo, a favor do governo. Eu quero reiterar isso: nas pra\u00e7as p\u00fablicas, nos mercados, as pessoas est\u00e3o atemorizadas, porque existe uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica muito grande no Brasil por desrespeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o dos poderosos. Eu vejo que n\u00f3s n\u00e3o temos mais democracia no Brasil. Estamos caminhando a passos largos para uma ditadura. E eu quero dizer, Sr. Presidente, que os dois pesos e duas medidas, com vi\u00e9s ideol\u00f3gico n\u00edtido desses julgamentos, ficam muito claros. E eu repito pela \u00faltima vez: claros como o Sol. Quando n\u00f3s comparamos as manifesta\u00e7\u00f5es violentas, nas mesmas propor\u00e7\u00f5es das invas\u00f5es e depreda\u00e7\u00f5es do dia 8 de janeiro, as que foram realizadas em 2006 e em 2017 n\u00e3o tiveram, acreditem se quiser, nenhuma pris\u00e3o nem condena\u00e7\u00e3o. At\u00e9 hoje, nenhuma pris\u00e3o foi feita e nenhuma condena\u00e7\u00e3o sobre aqueles atos que queimaram aqui alguns pr\u00e9dios p\u00fablicos naquela \u00e9poca; gente da esquerda, gente ligada a movimento de esquerda. Mas os dois pesos e duas medidas, o brasileiro, que \u00e9 conservador, est\u00e1 vendo tudo isso. E os conservadores, Sr. Presidente, est\u00e3o emparedados. S\u00f3 que h\u00e1 2 mil anos jogavam a gente para os le\u00f5es nas arenas. Hoje \u00e9 cassado, hoje somos censurados. Est\u00e1 melhorando, est\u00e1 evoluindo, mas n\u00e3o est\u00e1 correto, n\u00e3o est\u00e1 justo. Dentro do que eu prometi para o senhor, agora o claro objetivo de satisfazer a sanha vingativa do Governo Lula, que s\u00f3 olha para tr\u00e1s, o Governo Lula s\u00f3 olha para tr\u00e1s, a gente v\u00ea essa tese de ministros do Supremo que faz o uso question\u00e1vel, mesmo discurso do Governo Lula...\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... falando da tese do crime de multid\u00e3o para driblar a individualiza\u00e7\u00e3o das condutas, condi\u00e7\u00e3o fundamental para garantir o sagrado direito de defesa. S\u00e3o tempos dif\u00edceis, repito, \u00e9 preciso perseveran\u00e7a no bem e na verdade e toda a confian\u00e7a na justi\u00e7a divina. Para encerrar mesmo, uma frase do grande estadista irland\u00eas Edmund Burke, que dizia o seguinte: \"O mal s\u00f3 triunfa quando os bons cruzam os bra\u00e7os e nada fazem\". Vamos agir de forma ordeira, pac\u00edfica e civilizada. No dia 12, eu estarei nas ruas, nem que seja sozinho, para me manifestar contra tudo isso, contra o vilip\u00eandio \u00e0 fam\u00edlia, o vilip\u00eandio \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 justi\u00e7a que est\u00e1 desacreditada no nosso Brasil. Um grande abra\u00e7o, Sr. Presidente. Muito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o, cumprimento V. Exa. mais uma vez pela sua fala equilibrada e que chama a aten\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira para o momento em que vivemos. Agradecemos aos nossos visitantes na galeria. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada a sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com a pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. CONF\u00daCIO MOURA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Crescimento Econ\u00f4mico e Desenvolvimento Social no Brasil": "Discuss\u00e3o sobre o crescimento econ\u00f4mico e desenvolvimento social no Brasil, abordando desigualdades, dualidades na economia e desafios para alcan\u00e7ar um progresso sustent\u00e1vel.", "Julgamento Pol\u00edtico no STF": "An\u00e1lise do julgamento pol\u00edtico em curso no Supremo Tribunal Federal, com cr\u00edticas \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do processo e questionamentos sobre a imparcialidade das decis\u00f5es.", "Manifesta\u00e7\u00f5es Populares e Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Reflex\u00e3o sobre manifesta\u00e7\u00f5es populares, seguran\u00e7a p\u00fablica e a atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a em eventos de protesto."}, "stances": {"Crescimento Econ\u00f4mico e Desenvolvimento Social no Brasil": {"O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "FOR"}, "Julgamento Pol\u00edtico no STF": {"O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL"}, "Manifesta\u00e7\u00f5es Populares e Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL"}}, "summary": {"topics": "Os t\u00f3picos discutidos na sess\u00e3o parlamentar incluem o crescimento econ\u00f4mico e desenvolvimento social no Brasil, o julgamento pol\u00edtico em curso no STF e as manifesta\u00e7\u00f5es populares e seguran\u00e7a p\u00fablica.", "stances": "Os discursos dos participantes refletem diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00f3picos discutidos, com destaque para o apoio ao crescimento econ\u00f4mico, cr\u00edticas ao julgamento pol\u00edtico no STF e posicionamentos neutros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es populares e seguran\u00e7a p\u00fablica."}}, "response_elapsed_time": 7.380005359649658}