{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 788, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar os 35 anos do Estado de Roraima e 80 anos de sua cria\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: S. Exa. o Sr. Governador Antonio Denarium, Governador do Estado de Roraima; e S. Exa. o Sr. Ministro Francisco Joseli Parente Camelo, Ministro do Superior Tribunal Militar (STM). Gostaria de convidar, para compor a mesa, o Deputado Federal por Roraima Gabriel Mota e o Deputado Federal St\u00e9lio Dener. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional e, na sequ\u00eancia, o Hino de Roraima, que ser\u00e3o executados pela Banda do Grupamento de Fuzileiros Navais de Bras\u00edlia, da Marinha do Brasil, sob a reg\u00eancia do Maestro F\u00e1bio Santos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Registro as autoridades presentes a esta sess\u00e3o solene, como o Embaixador de Om\u00e3, Sr. Talal Al-Rahbi; e senhoras e senhores membros do corpo diplom\u00e1tico dos seguintes pa\u00edses: \u00c1ustria, Ir\u00e3, Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Tcheca e R\u00fassia, aos quais n\u00f3s agradecemos penhoradamente pela participa\u00e7\u00e3o neste evento de comemora\u00e7\u00e3o dos 35 anos do Estado de Roraima e 80 anos de sua cria\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Assistiremos, agora, a um v\u00eddeo institucional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Dando continuidade \u00e0 sess\u00e3o, passo agora a fazer o discurso em homenagem ao nosso estado e, na sequ\u00eancia, passaremos a palavra aos demais oradores. Srs. Senadores, senhoras e senhores presentes, inicialmente quero cumprimentar e agradecer a todas as autoridades e convidados aqui presentes nesta sess\u00e3o em homenagem ao nosso Estado de Roraima. O povo roraimense \u00e9, antes de tudo, um povo livre, resiliente e desbravador. Dirijo-me aos roraimenses, hoje, para parabenizar cada um de voc\u00eas pelos 80 anos transcorridos desde a cria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Federal do Rio Branco, em 1943, a partir do desmembramento do Amazonas. S\u00f3 em 1962 o territ\u00f3rio federal passou a se chamar Roraima e, por for\u00e7a de nossa Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, em 1988, foi transformado em estado, h\u00e1 35 anos. Roraima \u00e9 o estado situado mais ao norte do Brasil. Faz fronteira com a Venezuela e com a Guiana. Ocupa uma \u00e1rea de mais de 224 mil quil\u00f4metros quadrados, dos quais mais de 60% do territ\u00f3rio s\u00e3o demarcados por unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas. Roraima \u00e9 o lar de um povo que enfrenta dificuldades singulares - cr\u00f4nicos problemas de infraestrutura e log\u00edstica, persistente isolamento energ\u00e9tico ainda - sem paralelo na maioria dos entes federados, talvez apenas compartilhadas por alguns outros estados nortistas. Mas o povo roraimense tomou para si o protagonismo de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria: os 636 mil habitantes do estado convivem com essa dif\u00edcil realidade e, dentro dela, constroem o seu progresso. Prova disso \u00e9 o crescimento populacional e econ\u00f4mico de Roraima. A popula\u00e7\u00e3o do Estado cresceu, entre os dois \u00faltimos censos, mais de 41%, contra os 6,5% do Brasil, e deve seguir crescendo, segundo proje\u00e7\u00f5es do \u00faltimo recenseamento do IBGE. Um n\u00famero que evidencia o avan\u00e7o econ\u00f4mico do estado \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o do setor privado na economia, que j\u00e1 alcan\u00e7a 53%, come\u00e7ando a inverter a economia do contracheque. Trata-se de passo importante para o estado, cuja popula\u00e7\u00e3o vivia com grande depend\u00eancia de empregos p\u00fablicos. Dados das Contas Regionais de 2019, divulgados pelo IBGE em 2021, apontam um avan\u00e7o de 3,8% do Produto Interno Bruto de Roraima, com destaque para o setor agropecu\u00e1rio, que cresceu 4,9%. E aqui fazemos um par\u00eantese para dizer da import\u00e2ncia dos investimentos e da cren\u00e7a que o Governador Antonio Denarium teve ao entender que aqueles milhares, milh\u00f5es de hectares de campos teriam que ser produtivos para incorporar Roraima no processo produtivo nacional. Esse, na verdade, \u00e9 um legado de V. Exa., que merece essa justa refer\u00eancia. Foi o terceiro maior crescimento do pa\u00eds naquele ano, somando R$14,3 bilh\u00f5es. Ind\u00fastria e servi\u00e7os tamb\u00e9m cresceram acima da m\u00e9dia nacional. Roraima bateu recorde hist\u00f3rico no volume de exporta\u00e7\u00f5es em 2021, acumulando o valor de US$330 milh\u00f5es. Foi um crescimento de 68% da balan\u00e7a comercial do estado em rela\u00e7\u00e3o a 2020, o dobro da m\u00e9dia nacional, que, no mesmo per\u00edodo, foi de 34%, conforme dados da Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento do estado. A soja foi o produto que mais impulsionou a balan\u00e7a comercial de Roraima em 2021: exporta\u00e7\u00e3o de 141 mil toneladas, atingindo um volume recorde para o estado de US$71 milh\u00f5es. J\u00e1 a ind\u00fastria movimentou cerca de R$1 bilh\u00e3o e contribuiu com quase 8% do PIB roraimense, que somou mais de R$16 bilh\u00f5es em 2020, o segundo maior aumento entre as 27 unidades da Federa\u00e7\u00e3o naquele ano. Como se v\u00ea, apesar dos problemas log\u00edsticos e estruturais, os dados s\u00e3o animadores. Roraima \u00e9 um estado pelo qual vale lutar. Possu\u00edmos tesouros naturais \u00fanicos. \u00c9 uma terra que encanta por sua beleza. Somos um povo marcado pela profunda conex\u00e3o com a natureza, legado da sabedoria ancestral dos povos ind\u00edgenas, que l\u00e1 habitaram desde tempos remotos e que integram, de forma simbi\u00f3tica, nosso tecido social. Como todo estado da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, Roraima deve buscar um desenvolvimento sustent\u00e1vel, que preserve suas riquezas naturais, mas que n\u00e3o penalize seu povo e n\u00e3o negligencie seu progresso. Nesta data especial, quero ressaltar nossa mais relevante conquista dos \u00faltimos anos: o in\u00edcio - a\u00ed, sim - das obras do Linh\u00e3o de Tucuru\u00ed. O linh\u00e3o \u00e9 a esperan\u00e7a para sanar, em definitivo, duas importantes necessidades de nosso povo: estabilidade energ\u00e9tica e desenvolvimento. Rumamos em dire\u00e7\u00e3o ao progresso com resili\u00eancia e perseveran\u00e7a. Conhecemos nossos desafios e, mais uma vez, nos organizaremos para super\u00e1-los. As quest\u00f5es do presente, como os conflitos envolvendo o povo ianom\u00e2mi, a explora\u00e7\u00e3o ilegal do garimpo, o acolhimento de refugiados venezuelanos e a amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o - como o que aconteceu recentemente com Parima, Viru\u00e1 e Marac\u00e1 - imp\u00f5em desafios de ordem econ\u00f4mica e humanit\u00e1ria ao nosso estado. Mas tenho certeza de que apresentaremos ao Brasil, mais uma vez, nosso car\u00e1ter democr\u00e1tico, humano e conciliador. Guiados pela sabedoria de um povo forte e batalhador, buscaremos a justi\u00e7a e o equil\u00edbrio em cada uma dessas quest\u00f5es aqui por n\u00f3s levantadas. Quero encerrar minha participa\u00e7\u00e3o parabenizando o povo roraimense - em especial os que nos assistem pela TV Senado e pelas redes sociais - por sua bravura, sua resili\u00eancia e seu esp\u00edrito desbravador diante de tantos desafios. Precisamos seguir essa caminhada rumo ao progresso e desenvolvimento Estado de Roraima. N\u00e3o poderia aqui deixar de citar o grande \u00edcone da transforma\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio de Roraima em Estado: o saudoso Governador Ottomar de Sousa Pinto, que, gra\u00e7as \u00e0 sua obstina\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 sua f\u00e9 e, acima de tudo, ao seu pensamento como vision\u00e1rio, juntamente com o Governador do Amap\u00e1 \u00e0 \u00e9poca, Comandante Barcellos, trabalhou diuturnamente. Eu fui testemunha ocular da hist\u00f3ria quando conseguiram, com a Carta Magna de 1988, a Carta Cidad\u00e3, convencer os Srs. Senadores e Senadoras, Deputados e Deputadas \u00e0 \u00e9poca da Constituinte para que Roraima fosse definitivamente emancipada e, com isso, fosse colocada mais uma estrela na Bandeira do Brasil. Portanto, essa refer\u00eancia jamais poderia deixar de existir aqui, neste momento, hoje, porque n\u00f3s entendemos o papel relevante, Governador Antonio Denarium, que o Brigadeiro Ottomar de Sousa Pinto ocupou naquela \u00e9poca. E at\u00e9 como reminisc\u00eancia, n\u00e3o poderia aqui deixar de citar a presen\u00e7a de um Governador da \u00e9poca de territ\u00f3rio, ainda jovem, como um dos seus remanescentes, o Capit\u00e3o Francisco Joseli, que est\u00e1 aqui presente. Ele foi Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e hoje \u00e9 Ministro do Superior Tribunal Militar. Isso, na verdade, nos alegra bastante. N\u00f3s tivemos uma caminhada pol\u00edtica desde aqueles tempos. Quando o estado j\u00e1 estava constitu\u00eddo, mas ainda n\u00e3o implantado, assumimos o mandato de Vereador na capital, de 1989 a 1990 e, at\u00e9 hoje, estamos ocupando o nono mandato parlamentar pelo Estado de Roraima. Isso nos alegra, Governador, porque, por todas as a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo tomadas pelo Governo, pelos governos que se antecederam, pelos Senadores e Senadoras que tamb\u00e9m j\u00e1 ocuparam esta Casa, pelos Deputados Federais que j\u00e1 ocuparam a Casa Legislativa tamb\u00e9m, a C\u00e2mara dos Deputados, todos deram sua parcela de contribui\u00e7\u00e3o absolutamente justa que tem que ser citada aqui. Inclusive, n\u00e3o poderia deixar de citar tamb\u00e9m, aqui presente, o Elton Rohnelt, que foi Deputado Federal pelo estado no in\u00edcio dos primeiros mandatos e que era um fiel escudeiro do nosso saudoso, querido e inesquec\u00edvel Ottomar de Sousa Pinto. Portanto, aqui fica esse registro. Quero dizer que Roraima caminha, Governador, na dire\u00e7\u00e3o do seu futuro. Na verdade, o futuro de Roraima n\u00e3o come\u00e7a agora, j\u00e1 come\u00e7ou. Estamos nesse caminho. Os Deputados Federais aqui presentes representando tamb\u00e9m o nosso querido estado t\u00eam a consci\u00eancia do papel que cada um de n\u00f3s representa para transformar aquela unidade da Federa\u00e7\u00e3o num estado rico, promissor e que acolha brasileiros e brasileiras de todos os rinc\u00f5es deste pa\u00eds querido. Portanto, quero encerrar minhas palavras, mas, antes de encerrar as minhas palavras, quero registrar a presen\u00e7a do Senador Dr. Hiran, que acaba de chegar a esta sess\u00e3o e o convidamos para compor a mesa. Em ato cont\u00ednuo, passo a palavra para o Governador Antonio Denarium, j\u00e1 dizendo a Roraima que todos n\u00f3s amamos esse estado e nos dedicamos e trabalhamos com muito afinco, com muito vigor, para que tenhamos um estado forte, pujante e o seu povo feliz. Ent\u00e3o, com a palavra, o Governador Antonio Denarium.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANTONIO DENARIUM</llmlingua>: Senhoras e senhores, bom dia. Fico muito feliz e agrade\u00e7o a Deus por mais um dia de vida, e quero agradecer a Deus pela vida de cada um de voc\u00eas. Hoje \u00e9 um momento muito importante para mim, para a minha vida e para o nosso Estado de Roraima. Hoje, nesta sess\u00e3o especial, estamos celebrando os 35 anos do Estado de Roraima, que foi promulgado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, saindo da condi\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio para estado e tamb\u00e9m estamos comemorando os 80 anos da sua cria\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Eu gostaria de cumprimentar o nosso amigo, parceiro, Senador Chico Rodrigues, Presidente e requerente desta sess\u00e3o. Cumprimento o nosso Senador Hiran Gon\u00e7alves, parceiro, amigo, progressista, estamos juntos nesta caminhada; cumprimento tamb\u00e9m o Senador Mecias de Jesus; cumprimento o Presidente do Superior Tribunal Militar, o Sr. Ministro Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli, que j\u00e1 trabalhou em Boa Vista, foi Secret\u00e1rio de Estado e tem muitas mem\u00f3rias e muitas recorda\u00e7\u00f5es do Estado de Roraima, que p\u00f4de nos transmitir; cumprimento tamb\u00e9m nossos Deputados Federais, o Deputado Defensor St\u00e9lio Dener, e tamb\u00e9m o Deputado Federal Gabriel Mota. Aproveito a oportunidade para cumprimentar e mandar um abra\u00e7o para toda a popula\u00e7\u00e3o do Estado de Roraima, na pessoa do meu amigo, ex-Deputado Federal Elton Rohnelt, que est\u00e1 aqui presente no Plen\u00e1rio. \u00c9 um momento muito importante, Elton, por que o Estado de Roraima est\u00e1 passando, um momento de crescimento econ\u00f4mico, de transforma\u00e7\u00e3o e da melhoria da qualidade de vida das pessoas. Passamos por muitos desafios de ind\u00edgenas, de garimpeiros, de migra\u00e7\u00e3o de venezuelanos e, mesmo assim, o estado n\u00e3o para de crescer. Roraima hoje \u00e9 um modelo de crescimento e desenvolvimento para todo o Brasil. Tivemos, nos \u00faltimos dez anos, um crescimento de 41% da nossa popula\u00e7\u00e3o, e os venezuelanos refugiados que entram no Brasil entram pelo Estado de Roraima. J\u00e1 entraram, no Brasil, 947 mil venezuelanos, 72% por Roraima, passando por Pacaraima. Hoje n\u00f3s temos uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 150 mil venezuelanos vivendo no Estado de Roraima, e essa m\u00e3o de obra tem sido utilizada no nosso estado para alavancar a nossa economia. Somos o estado que teve o maior crescimento de \u00e1rea plantada no Brasil, j\u00e1 plantamos e colhemos mais do que a soma de sete estados brasileiros. Colhemos tamb\u00e9m, na safra 2022-2023, mais do que dez outros estados da Federa\u00e7\u00e3o, e Roraima hoje \u00e9 colocada na rota do agroneg\u00f3cio e do desenvolvimento econ\u00f4mico, sempre cuidando da nossa gente e da nossa popula\u00e7\u00e3o. Os nossos ind\u00edgenas s\u00e3o tratados com cuidado e com respeito, e n\u00f3s temos os melhores resultados no atendimento aos ind\u00edgenas do nosso estado, que \u00e9 um povo que trabalha e precisa de oportunidades. Esta Casa aprovou, na semana passada, o marco temporal, que vai ser muito importante para o nosso estado e para todo o Brasil. Roraima \u00e9 o estado que tem o maior crescimento do PIB acumulado. Somos o estado que teve o maior crescimento do rebanho bovino, somos o estado tamb\u00e9m que, nos \u00faltimos quatro anos, teve a maior taxa de redu\u00e7\u00e3o de desemprego no Brasil. \u00c9ramos o \u00faltimo colocado - 27\u00ba colocado em 2018 -, com mais demiss\u00f5es do que contrata\u00e7\u00f5es com carteira assinada. T\u00ednhamos uma taxa de 15,9% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa e, hoje, n\u00f3s temos a quarta menor taxa de desemprego no Brasil: 4,7% \u00e9 a taxa de desemprego, e temos ofertas de emprego para essa popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 desempregada. N\u00f3s estamos fazendo um trabalho muito pr\u00f3ximo ao Governo Federal, atraindo recursos junto com a nossa bancada federal. Os Senadores t\u00eam sido parceiros do Governo do Estado - e os nossos Deputados Federais -, com uma representatividade muito grande. Isso faz com que a gente possa ter novas oportunidades. Estamos construindo o estado que todos n\u00f3s queremos: um estado bom para viver, um estado bom para empreender, um estado bom para trabalhar, um estado onde todos possam ter novas oportunidades, um estado onde as pessoas possam ser tratadas com respeito e com igualdade. Finalizo agradecendo a presen\u00e7a de todos e parabenizando nossos Senadores pelo trabalho desenvolvido em apoio ao Governo do Estado de Roraima, tamb\u00e9m em apoio ao Governo Federal e em apoio ao crescimento econ\u00f4mico do Brasil. Finalizando as minhas palavras com o trecho final do hino de Roraima, Senador Chico Rodrigues, quero cumprimentar o meu amigo, tamb\u00e9m, o Senador Vanderlan. Quando cheguei, em 1991, a Roraima, o Vanderlan era empres\u00e1rio no nosso estado. Veio para Bras\u00edlia - ele \u00e9 goiano - e hoje nos representa no Senado Federal como Senador da Rep\u00fablica. O Vanderlan - meu amigo, Senador Hiran Gon\u00e7alves - \u00e9 o quarto Senador de Roraima no Congresso Nacional. Vanderlan, vou finalizar a minha fala te cumprimentando e falando o trecho final do Hino de Roraima, que se concretiza: \"Seu destino ser\u00e1 glorioso. N\u00f3s te amamos, querido Roraima\". Bom dia a todos. Muito obrigado. Parab\u00e9ns a Roraima pelos seus 35 anos! Grande abra\u00e7o a todos. Fiquem com Deus. Obrigado e bom dia. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Senador Dr. Hiran. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. DR. HIRAN</llmlingua>: Se acontecesse l\u00e1 em Roraima, eu j\u00e1 saberia de quem seria a culpa de ter desligado o microfone. Depois eu conto para voc\u00eas. Bom dia a todos. Querido Presidente Chico Rodrigues, ilustre autor desse requerimento t\u00e3o importante para o nosso estado, quero saudar aqui os demais componentes da mesa: meu querido Deputado St\u00e9lio Dener, Gabriel Mota, nosso Ministro Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli, que \u00e9 o Presidente do Superior Tribunal Militar, minhas senhoras, meus senhores, tamb\u00e9m fa\u00e7o uma sauda\u00e7\u00e3o especial ao nosso quarto Senador da Rep\u00fablica, de Roraima, que \u00e9 o nosso querido amigo Vanderlan, que nos prestigia neste momento e que teve uma participa\u00e7\u00e3o t\u00e3o importante no desenvolvimento do nosso estado. Ali\u00e1s, n\u00f3s temos, inclusive, uma eminente Senadora, que \u00e9 suplente de Senadora tamb\u00e9m, de Goi\u00e2nia, que \u00e9 a nossa querida roraimense Izaura, que \u00e9 a esposa do nosso querido Vanderlan. Minhas senhoras, meus senhores, quero tamb\u00e9m fazer uma sauda\u00e7\u00e3o ao nosso querido amigo ex-Deputado Elton Rohnelt, que foi um Deputado extremamente combativo nesta Casa, importante l\u00edder, grande defensor da Amaz\u00f4nia, um profundo conhecedor da Amaz\u00f4nia. Voc\u00ea faz falta neste Parlamento pela sua coragem, pela sua dedica\u00e7\u00e3o e pelo seu zelo particularmente com o nosso Estado de Roraima. Muito obrigado, Elton. Deus te aben\u00e7oe e te conceda uma longa vida. Eu estou aqui muito feliz hoje. Pe\u00e7o desculpas pelo meu atraso. Eu estava numa reuni\u00e3o aqui ao lado. O Chico saiu antes, porque n\u00e3o poderia se atrasar, mas eu n\u00e3o podia; estava numa reuni\u00e3o da Mesa Diretora e tive que ficar um pouco mais. N\u00e3o tomem isso como uma falta de aten\u00e7\u00e3o e respeito com esta sess\u00e3o t\u00e3o importante. Estou aqui hoje mais para agradecer a Roraima, agradecer ao povo de Roraima, que me acolheu l\u00e1 h\u00e1 mais de 40 anos. Eu fui muito jovem para Roraima, quando a maioria dos m\u00e9dicos do Brasil nem sabia onde era Roraima. E eu fui, porque l\u00e1, Chico, voc\u00ea sabe, meu pai era delegado da Receita Federal, eu fui passar um tempo com ele. Meu pai se encantou com Roraima, ficou o resto da vida l\u00e1. Ao se aposentar, assumiu a secretaria de administra\u00e7\u00e3o do Estado em v\u00e1rios governos consecutivos. Os governos mudavam, e ele continuava. E nunca mais n\u00f3s sa\u00edmos de l\u00e1. Meu pai disse: \"Eu vou ficar aqui at\u00e9 o fim\". E ficou. Est\u00e1 l\u00e1 para sempre. E eu espero tamb\u00e9m ficar l\u00e1 para sempre, porque aquele Estado me deu tudo de bom que eu tenho na vida: a minha fam\u00edlia, aqui representada pela minha esposa, que est\u00e1 ali atr\u00e1s, escondidinha, a G\u00ea - beijo, te amo! -, meus filhos, minha profiss\u00e3o, que eu desempenhei com tanto denodo, e continuo desempenhando, e tamb\u00e9m me deu oportunidade de o representar tanto na C\u00e2mara dos Deputados quanto no Senado da Rep\u00fablica, sempre defendendo os interesses daquela regi\u00e3o com muita dedica\u00e7\u00e3o, com muita seriedade. Isso \u00e9 apenas um sentimento de gratid\u00e3o que tenho, porque Roraima \u00e9 algo especial nas nossas vidas. Na sua vida tamb\u00e9m, Presidente. O senhor, que chegou l\u00e1 muito jovem, Secret\u00e1rio do Ottomar. Somos amigos desde aquela \u00e9poca. E eu quero aqui, no dia de hoje, no dia em que o Estado de Roraima completa 35 anos, refor\u00e7ar este compromisso de defender o nosso estado da cobi\u00e7a internacional, dos movimentos ambientalistas, indigenistas, que s\u00e3o inomin\u00e1veis - inomin\u00e1veis - na tentativa de frear o nosso desenvolvimento para guardar nossas riquezas n\u00e3o para n\u00f3s, mas para eles. E aqui, Elton, a sua luta n\u00e3o ter\u00e1 sido em v\u00e3o. Voc\u00ea nos inspira, porque voc\u00ea tamb\u00e9m foi um defensor daquilo que n\u00f3s defendemos. Agora mesmo, aqui no Senado, n\u00f3s acabamos de dar uma sinaliza\u00e7\u00e3o clara ao pa\u00eds de que n\u00f3s precisamos trazer para esta Casa a prerrogativa mais genu\u00edna de um pol\u00edtico, que \u00e9 legislar, que est\u00e1 na nossa Constitui\u00e7\u00e3o. N\u00f3s n\u00e3o podemos abrir m\u00e3o disso. Quando n\u00f3s legislamos, quando n\u00f3s sinalizamos que temos que estabelecer um marco temporal em 5 de outubro de 1988, na nossa Constitui\u00e7\u00e3o, e no dia do nascimento do nosso Estado, n\u00f3s concedemos ao pa\u00eds paz social, porque, longe de defendermos o interesse de um segmento, Governador Antonio Denarium, n\u00f3s estamos defendendo a prote\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es naturais, que j\u00e1 t\u00eam as terras de que precisam e s\u00e3o respeitadas por n\u00f3s l\u00e1 no nosso estado, e tamb\u00e9m a dos segmentos que trabalham e produzem no nosso pa\u00eds, porque a ind\u00fastria, no nosso pa\u00eds - e o Vanderlan \u00e9 testemunha disso, \u00e9 Presidente da nossa CAE - , caminha de lado, ela pouco cresce, mas a agricultura, o agroneg\u00f3cio impulsionam o nosso PIB. S\u00e3o eles que s\u00e3o importantes. S\u00e3o eles que produzem aquilo que \u00e9 mais fundamental para o Brasil e grande parte do mundo, que \u00e9 a nossa comida. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos dar paz para quem trabalha, porque, quando h\u00e1 uma sinaliza\u00e7\u00e3o de flexibiliza\u00e7\u00e3o desse marco legal, come\u00e7a a haver invas\u00e3o, come\u00e7a a haver inquieta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. E h\u00e1 inquieta\u00e7\u00e3o no nosso estado, h\u00e1 invas\u00e3o de terra no nosso estado, h\u00e1 invas\u00e3o de terra em Rond\u00f4nia, inclusive relatada aqui. Eu presidia a sess\u00e3o h\u00e1 duas semanas e o Senador Conf\u00facio Moura relatou que, a partir do momento em que se sinaliza para flexibilizar o marco temporal, come\u00e7a-se a ter invas\u00e3o de terras em Rond\u00f4nia tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos responsabilidade nesta Casa, Presidente, com o Brasil e, particularmente, com Roraima, que j\u00e1 tem 46% de \u00e1reas demarcadas por 33 reservas ind\u00edgenas. Respeitamos as demarca\u00e7\u00f5es. N\u00e3o vai haver diminui\u00e7\u00e3o de terra ind\u00edgena - j\u00e1 se criou at\u00e9 essa narrativa, isso \u00e9 mentira -, mas n\u00f3s vamos lutar para que esse marco temporal de 5 de outubro de 1988 seja respeitado por todos os brasileiros. Quero, mais uma vez, parabenizar todo o povo de Roraima que nos assiste, agradecer pelo carinho, pelo respeito com que me distinguiram nesses 41 anos de atividade m\u00e9dica. Eu continuo fazendo medicina todas as semanas quando vou l\u00e1. \u00c0s vezes n\u00e3o cumpro alguns compromissos pol\u00edticos por conta ainda do meu trabalho como m\u00e9dico, que, inclusive, tamb\u00e9m desenvolvo aqui em Bras\u00edlia. Muito obrigado ao povo de Roraima pelo carinho, pelo respeito com que me distinguem. Espero continuar honrando o mandato de Senador da Rep\u00fablica que me foi dado por 117 mil roraimenses. Parab\u00e9ns, Governador, pelo seu desempenho, que resgatou naquele estado o orgulho de dizermos: n\u00f3s somos de Roraima. Porque depois da sua ascens\u00e3o ao cargo de Governador, com as bancadas estaduais, federais, Prefeitos, Vereadores, todos unidos majoritariamente apoiando o seu Governo, Roraima experimenta um c\u00edrculo virtuoso de crescimento e progresso com o que todos n\u00f3s nessa mesa concordamos e o povo de Roraima tamb\u00e9m reconhece - 80% das pessoas daquele estado aprovam o seu Governo. (Palmas.) N\u00f3s vamos lutar sempre para lhe dar tranquilidade, para que o senhor consiga governar at\u00e9 o final do seu mandato, porque quem quer o senhor como Governador \u00e9 o povo de Roraima e n\u00f3s temos que respeitar e estar sintonizados com a vontade da nossa popula\u00e7\u00e3o. Parab\u00e9ns, Governador. Parab\u00e9ns \u00e0 nossa bancada, aqui representada pelo nosso querido Senador Chico Rodrigues, nosso querido St\u00e9lio Dener e, mais, o nosso querido Gabriel, que lutam junto com o resto da nossa bancada federal para que possamos sempre defender os interesses do desenvolvimento daquela regi\u00e3o. Um grande abra\u00e7o a todos voc\u00eas, senhoras e senhores. Muito obrigado pela presen\u00e7a de todos. Roraima se sente prestigiada por cada um dos que est\u00e3o aqui e dos que nos assistem pela TV Senado. Deus nos aben\u00e7oe! Parab\u00e9ns, Roraima! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Senador Vanderlan Cardoso.\n<llmlingua, compress=False>O SR. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua>: Meus cumprimentos ao Presidente Chico Rodrigues, defensor do Estado de Roraima, um grande amigo que conheci ainda na d\u00e9cada de 80 ao chegar em Roraima. Parab\u00e9ns por ser o autor aqui da nominata que hoje destaca os 35 anos do nosso querido Estado de Roraima. Eu quero cumprimentar o Governador Denarium. Aqui eu estou entre amigos. Roraima, Governador, para mim e para V. Exa. tamb\u00e9m, \u00e9 o estado que deixou marcas, boas marcas. Cheguei em Roraima com 17 anos de idade. Ent\u00e3o, o que eu sou hoje, o que eu tenho n\u00e3o tenho vergonha, no meu estado, de dizer - ali\u00e1s, gosto de enaltecer isso - que devo ao Estado de Roraima, que recebeu a mim, ao meu pai, com cinco filhos - a mais velha era minha irm\u00e3, com 18; eu, com 17, era uma carreirinha de filhos -, no ano de 1980. Ent\u00e3o, Governador, meus cumprimentos. Parab\u00e9ns pelo trabalho. Sempre que eu estou com V. Exa., pela maneira com que V. Exa. fala do estado, dos seus projetos, eu vejo o brilho e a vontade de fazer desse estado um estado pr\u00f3spero - e \u00e9 um estado pr\u00f3spero. A fun\u00e7\u00e3o nossa agora \u00e9 destravar, \u00e9 energia, a\u00ed vem a reforma tribut\u00e1ria e tantas coisas em que Roraima vai sendo deixada de lado. Agora a discuss\u00e3o est\u00e1 \u00e0 mesa. E n\u00f3s, aqui, eu me considero, sim, gente, o quarto Senador de Roraima, e com muito orgulho... Mexer com Roraima... Aqui n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os tr\u00eas Senadores, n\u00e3o. N\u00f3s temos uma bancada de Roraima, que defende o nosso Estado de Roraima. (Palmas.) Senador Hiran, meus cumprimentos, amigo tamb\u00e9m de longas datas, ali\u00e1s, como todos aqui. Hiran era o que tratava a minha fam\u00edlia ali. Muitas vezes n\u00e3o t\u00ednhamos nem dinheiro para pagar a consulta, mas ele nunca deixou de atender nem a mim nem a minha fam\u00edlia. Ent\u00e3o, muito obrigado, Senador Hiran. V. Exa. hoje aqui, no Senado Federal, est\u00e1 representando muito bem o nosso estado. O Senador Mecias, que \u00e9 um trabalhador incans\u00e1vel, tenho certeza de que est\u00e1 em outras atividades. Hoje aqui, para voc\u00eas terem uma ideia - eu presido a Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos e n\u00f3s temos l\u00e1 em debate projetos importantes -, deixei a Comiss\u00e3o com o Senador Efraim e falei: tenho que ir levar o meu abra\u00e7o a todos os roraimenses e aos amigos que aqui est\u00e3o. Deputado Federal Gabriel Mota, meus cumprimentos. Deputado Federal Defensor St\u00e9lio Dener, meus cumprimentos. Presidente do Superior Tribunal Militar, Sr. Ministro Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli Parente, meus cumprimentos. Estivemos ali j\u00e1 recordando a d\u00e9cada de 80, quando ele chegou ali, com quem ele trabalhou, os Governadores e tudo mais. Eu quero aqui cumprimentar - vejo aqui - o ex-Deputado Elton. Meus cumprimentos a V. Exa. N\u00f3s estamos discutindo aqui, no Senado Federal - e eu at\u00e9 disse esses dias, em entrevista, que at\u00e9 um pouco atrasados -, alguns temas sobre os quais j\u00e1 dever\u00edamos ter tomado provid\u00eancias, e que n\u00e3o foram discutidos, mas tudo tem seu momento, Presidente Chico. O marco temporal despertou aqui nesta Casa um sentimento dos nossos Parlamentares, e na C\u00e2mara dos Deputados tamb\u00e9m, de que n\u00f3s temos que fazer alguma coisa. N\u00f3s fomos eleitos para legislar. E, quando a gente v\u00ea algumas decis\u00f5es aqui, Ministro, sendo tomadas, usurpadas deste poder, n\u00f3s n\u00e3o podemos mais ficar alheios. Eu falava esses dias, na Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria, sobre a quest\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acontecendo agora, e algumas delas de forma arbitr\u00e1ria, Governador Denarium. E eu falo com propriedade, porque eu sou goiano, da cidade de Ipor\u00e1, e, na d\u00e9cada de 70, no Governo militar, surge a reforma agr\u00e1ria. Meu pai n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar um alqueire de terra em Goi\u00e1s. N\u00f3s fomos para Barra do Gar\u00e7as, ali em Mato Grosso, que na \u00e9poca era para ocupar a Amaz\u00f4nia Legal. Ali tamb\u00e9m ele n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es, porque na \u00e9poca n\u00e3o podia ter nada no nome. Se tivesse alguma coisa no nome, n\u00e3o tinha direito aos 200 hectares, na \u00e9poca. E meu pai tinha uma C10 velha, porque a gente fazia feira. E a\u00ed foram olhar e ele tinha essa C10 velha. Foi a mesma com que n\u00f3s fomos para Roraima em 1980 - ele, cinco filhos e a esposa, minha m\u00e3e. N\u00f3s fomos para Roraima porque ali tinha mais facilidades de requerer um peda\u00e7o de terra, at\u00e9 maior - l\u00e1 podia requerer at\u00e9 2 mil hectares. E ali n\u00f3s fomos, para a regi\u00e3o da Serra da Lua, em 1980. Meu pai era um homem muito trabalhador, Chico. Voc\u00ea o conheceu, o Sr. Osvaldo. E ali n\u00f3s fomos. Trabalhou muito. Agora, \u00e9 interessante - e eu falei na reforma com o Ministro que estava ali presente, eu posso falar com propriedade -, porque ali, na Serra da Lua, n\u00e3o tinha um \u00edndio naquela regi\u00e3o que foi destinada \u00e0 reforma, mas tinha os caboclos da Guiana que vinham trabalhar naquelas propriedades que foram assentadas ali. E ali inventaram uma reserva ind\u00edgena. N\u00e3o preciso nem falar para voc\u00eas aqui o que aconteceu. Todos tiveram que desocupar. E a\u00ed vem essa balela de que vai ter a indeniza\u00e7\u00e3o. Talvez a indeniza\u00e7\u00e3o que o meu pai recebeu \u00e0 \u00e9poca, por ter abandonado tudo, porque o tanto que ele trabalhou para ter direito \u00e0 escritura... E ele teve: mil duzentos e poucos hectares de escritura, Chico. Talvez a indeniza\u00e7\u00e3o, Brigadeiro, n\u00e3o tenha dado para pagar a C10 com que ele veio, com que n\u00f3s sa\u00edmos de Mato Grosso, de Barra do Gar\u00e7as, para ir para Roraima. Essa quest\u00e3o do marco temporal \u00e9 muito absurda. Se n\u00f3s pegarmos o sul do Par\u00e1, o Estado do Par\u00e1, Rond\u00f4nia, Acre, Roraima, Amap\u00e1, a maioria dessas pessoas foram para l\u00e1 por uma proposta do Governo Federal para ocupar, para desenvolver, para ter condi\u00e7\u00f5es de criar seus filhos. Quanto a Roraima, que eu acompanho desde 1980, doeu o cora\u00e7\u00e3o quando o Supremo Tribunal Federal, Governador, foi l\u00e1 e interferiu em Raposa Serra do Sol, em que a maioria dos \u00edndios recebia por alugar suas terras para produ\u00e7\u00e3o de arroz, que, ali\u00e1s, \u00e0 \u00e9poca, era o produto que Roraima produzia com excel\u00eancia e que era exportado para Manaus, para Venezuela, at\u00e9 para Goi\u00e2nia. Quando se recriou Raposa Serra do Sol, esses mesmos \u00edndios que eles dizem e s\u00e3o... O \u00edndio de Roraima \u00e9 um pouco diferente do \u00edndio de Mato Grosso. Minha esposa \u00e9 macuxi. A origem dela toda, se pegarmos os \u00edndios que vieram da Venezuela, o av\u00f4 dela \u00e9 \u00edndio. Essa demarca\u00e7\u00e3o acabou com essa produ\u00e7\u00e3o, acabou com a receita que eles tinham e com o emprego que eles tinham. Nestes dias, nesta tribuna, eu ia sugerir ao Supremo Tribunal Federal que fosse a Roraima visitar Raposa Serra do Sol para ver como est\u00e1. Ali, no sul do Par\u00e1 e nesses estados de que estou falando, a maioria \u00e9 de goianos, de rio-grandenses que foram ocupar, porque o Governo Federal, \u00e0 \u00e9poca, incentivou que se ocupasse. Ontem mesmo, Senador Chico, eu recebi um v\u00eddeo com uma quantidade enorme de viaturas da For\u00e7a Nacional, de Ibama, de tudo o mais, para desocupar pessoas da agricultura familiar ali em S\u00e3o F\u00e9lix do Xingu. S\u00e3o mais de 3 mil fam\u00edlias. E muitas est\u00e3o ali h\u00e1 anos e anos, antes da Constituinte de 1988. S\u00e3o verdadeiros absurdos que est\u00e3o acontecendo no nosso pa\u00eds. Por isso, nesta Casa - e, aqui, quero parabenizar o Presidente Rodrigo Pacheco, que tem dado agora as declara\u00e7\u00f5es e fazendo a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o somente ele, mas Senadoras e Senadores -, n\u00f3s n\u00e3o estamos mais concordando com isso. N\u00f3s n\u00e3o estamos mais concordando quando o Supremo vem e diz sobre a quest\u00e3o do aborto, sem fazer plebiscito, sem ver o que a popula\u00e7\u00e3o quer; quando tamb\u00e9m autoriza o uso de drogas, de porte de drogas. Isso \u00e9 mat\u00e9ria aqui desta Casa, \u00e9 do Congresso Nacional; n\u00e3o \u00e9 do Supremo Tribunal Federal. Chegou-se ao absurdo agora de dizer que, mesmo sendo produtiva, se n\u00e3o tiver fim social, vai haver desapropria\u00e7\u00e3o. Quem \u00e9 que vai dizer o que \u00e9 fim social? Se gerar emprego, renda, produzir alimento, isso n\u00e3o \u00e9 fim social? N\u00e3o \u00e9 fim social? N\u00f3s aqui nos doemos muito, principalmente eu, porque conhe\u00e7o Roraima, que me acolheu. Eu cheguei l\u00e1 com dois ternos de roupa. E, gra\u00e7as a Deus, me acolheu aquele estado, acolheu minha fam\u00edlia. A gente acompanha ali... E, com muita dificuldade, quando a gente tinha ali um pequeno supermercado, era aquela dificuldade com energia. \u00c9 o \u00fanico estado que ainda n\u00e3o \u00e9 interligado pelo sistema nacional de energia. H\u00e1 as dificuldades que se criam para que chegue energia de qualidade. Agora, o estado, com o marco temporal... O que vai sobrar para o estado se n\u00e3o for aprovado o marco temporal? A quantidade de pessoas, Antonio, que est\u00e1 indo para Roraima para investir na agricultura, na pecu\u00e1ria, na ind\u00fastria... N\u00f3s precisamos de ind\u00fastria em Roraima, precisamos de energia em Roraima para atrair mais ind\u00fastrias - energia de qualidade. Eu acompanho Roraima desde os 17 anos de idade. Ali eu passei, com todos os habitantes, com os moradores e com a classe pol\u00edtica, a agonia que \u00e9 esse desrespeito com o Estado de Roraima. Esta Casa aqui \u00e9 diferente. Roraima tem hoje, acredito, 600 mil habitantes, me corrija se eu estiver errado, por a\u00ed...\n<llmlingua, compress=False>O SR. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua>: S\u00e3o 750 mil habitantes; tem tr\u00eas Senadores, quatro comigo. S\u00e3o Paulo tem 46 milh\u00f5es de habitantes; tem tr\u00eas Senadores. \u00c9 por isso que a reforma tribut\u00e1ria est\u00e1 sendo debatida nesta Casa. N\u00f3s fomos criticados quando formamos l\u00e1 na nossa Comiss\u00e3o o grupo de trabalho, porque sen\u00e3o j\u00e1 tinha passado. N\u00f3s estamos atentos, n\u00e3o somente ao meu Estado de Goi\u00e1s, que pode perder receitas, que pode ser prejudicado, mas a todos os estados em desenvolvimento. E eu falo de Roraima porque, se mudarmos, de forma brusca, o imposto para o destino, Roraima, com 750 mil habitantes... Ent\u00e3o, essas contas, Antonio, sei que V. Sa. e a sua equipe est\u00e3o fazendo. N\u00f3s estamos a\u00ed pr\u00f3ximos, para apresentar relat\u00f3rios, emendas. Fiquemos muito atentos com rela\u00e7\u00e3o a essa reforma tribut\u00e1ria. \u00c9 o que nos preocupa mais hoje: a reforma tribut\u00e1ria, porque vai mexer com a vida de todos os brasileiros, mas, principalmente, quem vai ser mais prejudicado s\u00e3o os nossos estados em desenvolvimento, Norte, Nordeste e Centro-Oeste. J\u00e1 encerrando as minhas palavras, eu quero aqui, Governador, Senadores dos nossos estados, Deputados, na tribuna, fazer esse agradecimento - viu, Hiran? - por tudo o que Roraima fez. Se hoje eu sou Senador da Rep\u00fablica, se hoje n\u00f3s temos uma empresa que emprega milhares e milhares de pessoas por este Brasil afora, se hoje eu tenho uma fam\u00edlia aben\u00e7oada, eu devo ao Estado de Roraima. Roraima que me acolheu e me deu oportunidades. Eu nunca vou esquecer isso. Onde quer que eu esteja, sempre vou reconhecer e ser grato ao que esse estado fez por mim, pela minha fam\u00edlia e pelos meus parentes que ainda se encontram em Roraima e que s\u00e3o muito bem cuidados. Deus aben\u00e7oe a todos voc\u00eas. Obrigado, Presidente, pela oportunidade. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Dando continuidade \u00e0 sess\u00e3o, concedo a palavra ao Sr. Deputado Federal Gabriel Mota, do nosso Estado de Roraima.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GABRIEL MOTA</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. Para mim, \u00e9 uma felicidade muito grande estar aqui comemorando, Senador Chico, 35 anos do nosso estado, o estado em que eu nasci, cresci e me criei, e, hoje, estou tendo a oportunidade de estar representando, no Congresso Nacional, como Deputado Federal. Eu quero agradecer o convite do Senador Chico Rodrigues e agradecer a presen\u00e7a do meu Governador Antonio Denarium, meu amigo particular; do Senador Hiran, que, al\u00e9m de meu m\u00e9dico, me viu praticamente nascer. Gostaria de deixar bem claro que a minha vis\u00e3o n\u00e3o foi por culpa do Senador Hiran. Foi um acidente, uma gar\u00e7a picou meu olho quando eu tinha quatro anos, l\u00e1 em Amajari, no munic\u00edpio em que eu nasci. Isso ele conta para todo mundo aqui no Congresso: \"N\u00e3o tenho culpa, foi um acidente\". Aqui est\u00e1 o meu primo, o Deputado Federal St\u00e9lio Dener. As pessoas brincam que eu o convidei para vir para os Republicanos, e, hoje, ele \u00e9 Deputado Federal junto comigo. Ele estava apavorado, desesperado, sem partido. Uma semana antes da conven\u00e7\u00e3o, eu o convidei para vir para o nosso partido. E hoje \u00e9 um orgulho ser seu companheiro de bancada. Cumprimento todos os convidados. O Senador Mecias me mandou uma mensagem, 1h da manh\u00e3, dizendo que n\u00e3o poderia estar aqui hoje, porque estaria na posse do nosso Prefeito Pinto do Equador, l\u00e1 em Rorain\u00f3polis. Ele n\u00e3o p\u00f4de estar aqui, mas era para estar aqui. Ele \u00e9 o meu grande incentivador e o grande motivo de eu estar aqui, hoje, como Deputado Federal. Quem conhece a nossa hist\u00f3ria sabe que eu era um eminente Vereador de Boa Vista, fui convidado a ser candidato, no \u00faltimo dia, Deputado Elton, um dia antes da conven\u00e7\u00e3o, e a\u00ed consegui me eleger Deputado Federal. Mas eu n\u00e3o vou me alongar muito, at\u00e9 porque os que me antecederam j\u00e1 contaram toda a hist\u00f3ria do Estado de Roraima, todo o brilho que aquela terra tem. Eu sou suspeito para falar, porque eu sou um apaixonado pelo meu estado, pelo meu munic\u00edpio onde eu nasci, Amajari. Eu sou filho de um vaqueiro e de uma empregada dom\u00e9stica, que todos aqui, praticamente, de Roraima conheceram, o Tide e a Anabel. A minha m\u00e3e ainda \u00e9 viva, meu pai j\u00e1 falecido. Eu tenho muito orgulho de poder defender nosso estado. Hoje o nosso estado tem do seu territ\u00f3rio 75% de \u00e1rea demarcada. E, quando eu vejo, por parte do Governo Federal, a iniciativa de, cada vez mais, tentar engessar o nosso estado, isso me revolta. Recentemente, foram demarcados e aumentados tr\u00eas parques, sem necessidade nenhuma. Parece-me, Senador Hiran, que a preocupa\u00e7\u00e3o dele n\u00e3o \u00e9 o Brasil e n\u00e3o \u00e9 o Estado de Roraima. A preocupa\u00e7\u00e3o do Governo Federal hoje \u00e9 dar resposta para algu\u00e9m al\u00e9m das nossas fronteiras, que a gente sabe que s\u00e3o as ONGs internacionais. Roraima hoje padece... \u00c9 o \u00fanico estado da Federa\u00e7\u00e3o brasileira que n\u00e3o est\u00e1 interligado ao sistema nacional de energia - quando eu cito aqui para meus colegas de Casa, eles n\u00e3o acreditam. \u00c9 verdade. Roraima hoje \u00e9 o \u00fanico estado do Brasil que 12 horas por dia \u00e9 fechado, Deputado Elton - e desde a \u00e9poca que o senhor era Deputado. Tem uma corrente que, \u00e0s 18h, fecha e s\u00f3 abre \u00e0s 6h da manh\u00e3; e a\u00ed s\u00f3 pode passar ambul\u00e2ncia, \u00f4nibus, cargas perec\u00edveis, enfim. Ent\u00e3o, aqui a nossa luta \u00e9 muito grande. Hoje, o Governador Antonio Denarium luta - eu sempre o vejo aqui em Bras\u00edlia; ele sempre nos convida para reuni\u00f5es com o Vice-Presidente, com o Presidente, com ministros - para a gente tentar... eu n\u00e3o digo nem destravar o Estado de Roraima, \u00e9 tentar deixar Roraima respirar, porque hoje o nosso estado est\u00e1 sufocado. E, agora, eles v\u00eam com essa quest\u00e3o do marco temporal, que era uma coisa enterrada na Raposa Serra do Sol. O Supremo, de forma irrespons\u00e1vel, derrubou o marco temporal. Agora, imaginemos: se o nosso estado tem 75% de suas terras demarcadas, se eles demarcarem mais alguma coisa l\u00e1, onde n\u00f3s vamos produzir? O que \u00e9 que n\u00f3s vamos fazer, Senador Chico, com quase 1 milh\u00e3o de venezuelanos que entraram, de 2017 para c\u00e1, l\u00e1 em Roraima? N\u00e3o tem 1 milh\u00e3o de venezuelanos l\u00e1 hoje, at\u00e9 porque muitos j\u00e1 voltaram, outros foram interiorizados para o restante do Brasil. Inclusive, quando eu ganhei a elei\u00e7\u00e3o em 2022, a nossa bandeira era a migra\u00e7\u00e3o, porque eu j\u00e1 tinha essa luta l\u00e1 na C\u00e2mara de Vereadores em Boa Vista, porque eu achava inadmiss\u00edvel. Como o Governador Antonio Denarium vai conseguir administrar um HGR, o \u00fanico hospital geral que tem em Roraima, que \u00e9 hospital refer\u00eancia, em que 50% do atendimento \u00e9 de venezuelanos? Como o Prefeito Arthur vai administrar o Hospital Santo Ant\u00f4nio, que \u00e9 o \u00fanico hospital materno-infantil do Estado de Roraima, que atende n\u00e3o s\u00f3 o munic\u00edpio, mas o estado todo, se 50% dos atendimentos s\u00e3o de crian\u00e7as venezuelanas? E tem um agravante: o maior acampamento de venezuelanos est\u00e1 a pouco mais de 800m do hospital; ent\u00e3o, adoeceu, vai para o Santo Ant\u00f4nio. Hoje, na maternidade do Nossa Senhora de Nazareth - que est\u00e1 em reforma, est\u00e1 funcionando de forma provis\u00f3ria, \u00e9 alvo de muita cr\u00edtica do Governo do estado, inclusive nos cobram isso semanalmente -, tem dia que 60% dos partos s\u00e3o de imigrantes. \u00c9 humanamente imposs\u00edvel um estado se desenvolver com o absurdo que n\u00f3s estamos passando l\u00e1 em Roraima. O Presidente Lula j\u00e1 foi duas vezes l\u00e1, eu at\u00e9 fiquei feliz: ah, o Presidente Lula vai l\u00e1 em Roraima, que bom, pelo menos ele vai ver... Ele pouco se lixou, virou as costas para o nosso estado, e Roraima \u00e9 Brasil. Ent\u00e3o aqui n\u00f3s estamos numa luta muito grande. E eu sempre pedi a uni\u00e3o da bancada, sempre: se n\u00f3s n\u00e3o nos unirmos, v\u00e3o acabar com o nosso Estado de Roraima e depois vai ser tarde demais! Porque de l\u00e1 n\u00e3o saio. Eu vi o Senador de Goi\u00e1s, nosso amigo Vanderlan falando que \u00e9 o quarto Senador de Roraima, ainda tem o privil\u00e9gio de ter quatro Senadores, \u00e9 o \u00fanico estado da Federa\u00e7\u00e3o que tem quatro Senadores, ele sempre fala onde ele discursa. Eu tenho recebido v\u00e1rios, porque eu fa\u00e7o parte da FPA (Frente Parlamentar da Agropecu\u00e1ria), que \u00e9 a frente mais importante hoje na C\u00e2mara Federal, tem 307 Deputados componentes dessa frente, e eu sou produtor rural. V\u00eddeos de Rond\u00f4nia, do Par\u00e1. Gente, \u00e9 desumano tirar o produtor rural que est\u00e1 l\u00e1 h\u00e1 30, 40 anos para aumentar a terra ind\u00edgena. Para qu\u00ea? O problema do \u00edndio n\u00e3o \u00e9 terra, \u00e9 que o Governo Federal simplesmente vira as costas. Se n\u00e3o fosse o Governador Antonio Denarium, Roraima hoje n\u00e3o teria um programa de a\u00e7\u00e3o social, de produ\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ind\u00edgena. Estou mentindo, Governador? S\u00f3 ele que produz. A Funai hoje \u00e9 uma m\u00e1quina de manobra para ONGs internacionais, s\u00f3 para demarcarem terra. N\u00e3o tem um trator da Funai hoje produzindo no Estado de Roraima, pode procurar, eu conhe\u00e7o praticamente... s\u00e3o 713 comunidades ind\u00edgenas, a n\u00e3o ser que tenham criado uma ontem, mas, at\u00e9 esta semana eram 713. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o uma comunidade ind\u00edgena que tenha um trator da Funai trabalhando, eu n\u00e3o conhe\u00e7o uma obra de energia da Funai, uma ponte constru\u00edda, uma estrada, nada, nada, nada. Ela s\u00f3 \u00e9 utilizada para demarca\u00e7\u00e3o de terra. Ent\u00e3o, fica aqui o meu desabafo. Eu quero pedir, mais uma vez, a esta importante Casa, que \u00e9 o Senado, quando eu vi, nesta semana e na semana passada, o Presidente Rodrigo Pacheco se posicionando contra, eu falei \"agora h\u00e1 uma luz no fim do t\u00fanel para o Estado de Roraima\", porque eu sou muito pequeno, eu sou um beija-florzinho tentando apagar o inc\u00eandio de uma floresta, mas se todo mundo se unir, a bancada federal junto com o Governador do Estado, que sei que \u00e9 um lutador, n\u00e3o \u00e9 de Roraima, mas, como ele mesmo fala que Roraima deu para ele tudo o que ele n\u00e3o teve de oportunidade no estado dele, ent\u00e3o, ele \u00e9 praticamente roraimense tamb\u00e9m. \u00c9 esse o pedido que fa\u00e7o. Espero que comemoremos muitos anos do Estado de Roraima e que cada vez se desenvolva mais, \u00e9 isso que a gente quer. Quem acompanha o nosso trabalho sabe que todas as nossas pautas aqui s\u00e3o focadas no desenvolvimento do nosso estado. Muito obrigado e at\u00e9 uma pr\u00f3xima oportunidade. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Deputado Federal St\u00e9lio Dener, Deputado do Estado de Roraima.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ST\u00c9LIO DENER</llmlingua>: Presidente Chico Rodrigues, \u00e9 uma honra estar aqui neste Plen\u00e1rio neste dia de hoje, 3 de outubro, comemorando nossos 35 anos como estado e 80 anos como territ\u00f3rio. No in\u00edcio desta sess\u00e3o solene, por v\u00e1rias vezes eu me emocionei, me emocionei em raz\u00e3o desse povo t\u00e3o sofrido do Norte do Brasil. O \u00faltimo estado a ser colonizado, e o seu povo demonstra, com o respeito que tem a todos os outros brasileiros, que l\u00e1 existem homens e mulheres aguerridas que querem o melhor n\u00e3o para Roraima, mas para o desenvolvimento do Brasil. E Roraima se encontra numa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que pode muito ajudar o Brasil no crescimento que a gente tanto espera. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m o Senador Hiran. Na sua pessoa, Senador, quero cumprimentar tamb\u00e9m o Senador Mecias de Jesus. Voc\u00eas tr\u00eas que est\u00e3o aqui no Senado, mais seus colegas, e a\u00ed Vanderlan se coloca como quarto Senador, fazem com que o nosso esp\u00edrito de roraimenses, de macuxi, flores\u00e7a cada vez mais no prop\u00f3sito de a gente acreditar nas nossas autoridades federais. E a lideran\u00e7a de voc\u00eas frente \u00e0 nossa bancada nos d\u00e1 um apoio moral enorme para que a gente possa, juntamente com voc\u00eas, produzir pol\u00edticas p\u00fablicas e defender nosso estado. Ao cumprimentar o senhor, Governador, eu fa\u00e7o refer\u00eancia ao senhor e j\u00e1 disse isso publicamente em outras oportunidades, como sendo, sem nenhum dem\u00e9rito a todos os outros Governadores que j\u00e1 passaram por Roraima, porque cada qual enfrentou uma peculiaridade diferente do seu tempo. O senhor soube aproveitar todas as circunst\u00e2ncias dos \u00faltimos cinco anos, inclusive perante circunst\u00e2ncias negativas dos acontecimentos que houve no Brasil e no mundo, mas o senhor soube, com a sua sapi\u00eancia e principalmente a sua altivez, comandar um estado que queria como empreendedor, e fez o nosso estado estar como um dos maiores em crescimento econ\u00f4mico no Brasil. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 for\u00e7oso dizer que o senhor, sim, \u00e9 o melhor Governador de Roraima de todos os tempos. Eu falo isso como macuxi, como roraimense e como Deputado Federal, que estou atualmente. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m o nosso Presidente do Superior Tribunal Militar, o Sr. Ministro Tenente-Brigadeiro Francisco Joseli. Ele estava contando a hist\u00f3ria dele - depois eu acho... n\u00e3o sei se ele vai falar -, mas hist\u00f3rias muito ricas sobre Roraima tamb\u00e9m. O que ele enfrentou l\u00e1, um pedacinho que o transformou como roraimense tamb\u00e9m. Gostaria de cumprimentar meu primo Gabriel Mota. \u00c9 verdade, ele que me levou para o Republicanos, e o Gabriel ia me apoiar. A\u00ed, no \u00faltimo dia, Deputado Elton Rohnelt, cumprimentando o senhor, o Mecias chamou ele para ser o nono candidato. Ele me ligou e falou: e a\u00ed, primo? O Mecias me chamou. O que eu fa\u00e7o?\". Eu falei: n\u00e3o, Gabriel, voc\u00ea tem que sair. \"Mas e o seu apoio?\". N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 preciso. Voc\u00ea, o Deputado Gabriel Pican\u00e7o e toda a sua equipe... Vamos embora lutar por duas vagas. E Deus nos aben\u00e7oou. Deus nos aben\u00e7oou e os dois, hoje, est\u00e3o como Deputados Federais por nosso estado. Eu queria cumprimentar tamb\u00e9m algumas pessoas aqui - e a minha fala vai ser muito em rela\u00e7\u00e3o a esses cumprimentos -, porque s\u00e3o pessoas que produzem, produziram e fizeram a hist\u00f3ria de Roraima. Uma delas \u00e9 a Secret\u00e1ria Gerlane, que est\u00e1 ali, e todos os servidores da representa\u00e7\u00e3o. Eu quero cumprimentar voc\u00eas porque s\u00e3o uma extens\u00e3o nossa aqui em Bras\u00edlia e fazem muito pelo nosso estado, fazem com que o nosso Governador, todas as autoridades e todos os Parlamentares federais possam ter em voc\u00eas tamb\u00e9m um sustent\u00e1culo para fazer com que a nossa terra, que est\u00e1 l\u00e1 longe, e n\u00f3s, afastados aqui, se desenvolva. Gostaria de cumprimentar tamb\u00e9m o meu gabinete, porque eu sei, Governador, que um homem sozinho e uma mulher sozinha n\u00e3o fazem nada, n\u00e3o \u00e9, Gerlane? E o meu gabinete \u00e9 a extens\u00e3o do meu trabalho, do trabalho que eu desenvolvo em meu estado. Quero cumprimentar o Rafael Lucena, que est\u00e1 aqui, e, na sua pessoa, Rafael, quero cumprimentar todos os que est\u00e3o aqui no gabinete de Bras\u00edlia e todos os que est\u00e3o no gabinete em Roraima. N\u00f3s trabalhamos todos os dias ajudando a todos voc\u00eas, ajudando o nosso estado e o nosso povo a ter um alento a mais de uma autoridade, de uma pessoa que quer a melhoria para a sua popula\u00e7\u00e3o, para as pessoas que moram l\u00e1 e para o seu pr\u00f3prio estado. Eu gostaria de cumprimentar aqui os Poderes constitu\u00eddos do nosso estado, porque sem esses Poderes tamb\u00e9m a gente n\u00e3o avan\u00e7a na qualidade de vida, de decis\u00f5es que a gente pode tomar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas de nosso estado. Ent\u00e3o, os parab\u00e9ns de hoje, al\u00e9m de todos n\u00f3s roraimenses, v\u00e3o para essas pessoas tamb\u00e9m que fazem com que o nosso estado caminhe. Gostaria de cumprimentar o Tribunal de Justi\u00e7a de Roraima, na pessoa do Presidente J\u00e9sus Nascimento; o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Roraima, na pessoa da Dra. Jana\u00edna Carneiro; o Tribunal de Contas do nosso estado, na pessoa do Presidente C\u00e9lio Wanderley; a Defensoria P\u00fablica do Estado de Roraima, na pessoa do Dr. Oleno Matos; e todos os Prefeitos, os 15 Prefeitos de Roraima. Eu gostaria de cumprimentar as pessoas que fizeram com que Roraima, nesses anos todos, se desenvolvesse e essas pessoas se confundem com a nossa fam\u00edlia, Gabriel, porque a nossa fam\u00edlia chegou em Roraima h\u00e1 mais de 166 anos, e os primeiros deles que chegaram foram os nossos bisav\u00f4s, um bisav\u00f4 meu e seu e um outro bisav\u00f4 meu, chegaram na d\u00e9cada de 1860. O nosso bisav\u00f4, Jo\u00e3o Capistrano da Silva Mota, primeiro Prefeito de Boa Vista, o av\u00f4 da minha av\u00f3, L\u00edris Magalh\u00e3es Mota, e o outro meu bisav\u00f4, Alfredo Ven\u00e2ncio de Souza Cruz, esse foi o segundo Prefeito de Boa Vista, pai do meu av\u00f4, Jesus Cruz, que \u00e9 pai do meu pai, St\u00e9lio Bar\u00e9. Quero cumprimentar essas pessoas e quero parabenizar o nosso Estado e o nosso povo por ser um povo que n\u00e3o desiste das lutas, n\u00e3o desiste de fazer com que o nosso territ\u00f3rio cres\u00e7a, n\u00e3o desiste de defender os nossos interesses e n\u00e3o desiste, sobretudo, Senador Hiran, de fazer com que as pessoas no Brasil, as nossas autoridades olhem para Roraima de uma forma n\u00e3o apenas de um estado que est\u00e1 geograficamente localizado mais longe dos grandes centros, mas olhem para Roraima como um estado que pode ajudar os grandes centros a se desenvolverem. N\u00f3s podemos muito fazer com que o Brasil, a Amaz\u00f4nia e a nossa economia cres\u00e7am. Com a energia chegando, com o asfalto que n\u00f3s vamos ter ligando o Brasil, Roraima, Boa Vista a Georgetown - e cumprimento todos voc\u00eas que representam aqui os demais pa\u00edses que est\u00e3o presentes, a \u00c1ustria, o Ir\u00e3, a Rep\u00fablica Dominicana, a Rep\u00fablica Tcheca, a R\u00fassia, e o Embaixador do Om\u00e3 -, digo a voc\u00eas que Roraima pode, sim, ser para o Brasil e para o mundo um estado em que a pujan\u00e7a da economia do Brasil pode passar por l\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 pelo nosso aspecto de sermos um dos estados hoje que mais produz gr\u00e3os, mas, sobretudo, pela exporta\u00e7\u00e3o que n\u00f3s podemos ter atrav\u00e9s de Roraima, atrav\u00e9s de portos secos que podem existir na nossa fronteira e na nossa capital, com a produ\u00e7\u00e3o em massa que n\u00f3s temos na Zona Franca e nos demais estados vizinhos; e n\u00f3s temos compet\u00eancia, seguran\u00e7a e vontade para isso. Parab\u00e9ns, Roraima! Que daqui a 35 anos n\u00f3s possamos voltar aqui e dizer que n\u00f3s est\u00e1vamos certos, e voc\u00ea, Roraima, ser\u00e1 um dos estados mais ricos do Brasil, porque n\u00f3s temos gente e terra para isso. Obrigado, Roraima. Parab\u00e9ns! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Continuando esta sess\u00e3o, eu gostaria de, por uma quest\u00e3o regimental, cumprimentar tamb\u00e9m os Secret\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o de todos os munic\u00edpios de Santa Catarina, que visitam o Congresso a convite do Senador Esperidi\u00e3o Amin, e que est\u00e3o nas nossas galerias. Muito obrigado a\u00ed pela presen\u00e7a. (Palmas.) Bom, concluindo esta sess\u00e3o, eu quero aqui agradecer a presen\u00e7a do nosso Ministro do STM, Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli, pela defer\u00eancia ao nosso Estado de Roraima. Como j\u00e1 foi dito, ele tem uma hist\u00f3ria no nosso estado. Quero cumprimentar o Senador Hiran Gon\u00e7alves, meu companheiro de Parlamento, o Senador Mecias de Jesus e o Senador Vanderlan. Quero cumprimentar tamb\u00e9m todos os Deputados Federais do nosso estado: St\u00e9lio Dener, Gabriel Mota, Duda Ramos, Nicoletti, Pastor Diniz, Helena da Asatur, Albuquerque e Z\u00e9 Haroldo. Cumprimento o Governador do estado, que se deslocou para participar desta sess\u00e3o solene, o Governador Antonio Denarium, pelo trabalho que tem realizado no nosso estado. N\u00e3o poderia deixar tamb\u00e9m de cumprimentar o Prefeito da capital, Arthur Henrique, que, obviamente, dirige a nossa capital, com praticamente 70% da popula\u00e7\u00e3o do nosso estado ali residindo. Quero cumprimentar os servidores da representa\u00e7\u00e3o do estado, na pessoa da Gerlane, pelo seu trabalho, pela sua dedica\u00e7\u00e3o com o nosso Estado de Roraima; e os funcion\u00e1rios dos gabinetes dos demais Parlamentares. Cumprimento o Deputado Elton Rohnelt, que tanto trabalho prestou ao nosso estado, e agrade\u00e7o a sua presen\u00e7a. Cumprimento os servidores do meu gabinete; o corpo diplom\u00e1tico que se fez presente; e o Presidente Rodrigo Pacheco por ter colocado em vota\u00e7\u00e3o o nosso requerimento e aprovado esta convoca\u00e7\u00e3o, esta sess\u00e3o solene. E quero dizer que n\u00f3s estamos muito orgulhosos, Governador. Cada um tem um peda\u00e7o da hist\u00f3ria do nosso Estado de Roraima. Isso \u00e9 muito importante, porque todos n\u00f3s aqui, hoje, nos sentimos respons\u00e1veis pelo nosso trabalho para melhorar a vida da popula\u00e7\u00e3o de Roraima e, acima de tudo, criar essa expectativa de desenvolvimento, mas, mais do que criar uma expectativa, oferecer ao Estado de Roraima os nossos pr\u00e9stimos no sentido de, juntos, irmanados, vermos, cada vez mais, aquele estado pujante, forte e com a sua popula\u00e7\u00e3o feliz, porque todos n\u00f3s temos esse sentimento de dar ao povo querido de Roraima melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Como eu j\u00e1 disse antes, o nosso trabalho, individual ou coletivamente, n\u00e3o para. N\u00f3s queremos que Roraima seja esse grande estado da Regi\u00e3o Norte do Brasil, contribuindo com a nossa grandeza, com a nossa produ\u00e7\u00e3o, com o esp\u00edrito de participa\u00e7\u00e3o daquele povo querido e ordeiro, sendo um peda\u00e7o desse nosso querido Brasil, vencendo as dificuldades. As dificuldades existem para serem vencidas. E, com o nosso povo forte, n\u00f3s temos certeza de que os 35 anos comemorados nesta semana ser\u00e3o multiplicados ao longo do tempo, com muito resultado para o nosso querido povo de Roraima. Portanto, minha gente, muito obrigado pela participa\u00e7\u00e3o de todos aqueles que aqui estiveram e dos que nos acompanham neste momento pela TV Senado, pelas redes sociais. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial no Senado, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Muito obrigado. Viva Roraima! (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a presente sess\u00e3o solene.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. ANTONIO DENARIUM, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. GABRIEL MOTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. ST\u00c9LIO DENER.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Desenvolvimento de Roraima": "Discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do estado de Roraima, incluindo quest\u00f5es como infraestrutura, energia, ind\u00fastria, agricultura e qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.", "Marco Temporal": "Debate sobre a quest\u00e3o do marco temporal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demarca\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas em Roraima e seus impactos na produ\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e conflitos no estado."}, "stances": {"Desenvolvimento de Roraima": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. ANTONIO DENARIUM": "FOR", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "O SR. GABRIEL MOTA": "FOR", "O SR. DR. HIRAN": "FOR", "O SR. ST\u00c9LIO DENER": "FOR"}, "Marco Temporal": {"O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O SR. ANTONIO DENARIUM": "AGAINST", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "AGAINST", "O SR. GABRIEL MOTA": "AGAINST", "O SR. DR. HIRAN": "AGAINST", "O SR. ST\u00c9LIO DENER": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o solene discutiu principalmente o desenvolvimento de Roraima, com todos os oradores expressando apoio a medidas que visam melhorar a economia e qualidade de vida no estado. No entanto, houve discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao marco temporal, com todos os participantes se posicionando contra poss\u00edveis demarca\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas. A uni\u00e3o em prol do desenvolvimento de Roraima foi evidente, destacando a import\u00e2ncia da energia, infraestrutura e ind\u00fastria para o progresso da regi\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 8.489212036132812}