{"id_session": 25894, "elapsed_time": 39.0220992565155, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos destinada deb a Proposta Em \u00e0 Constitui n\u00ba 8, de 2021, que altera Constitui Federal para dispor sobre os pedidos de vista, declara\u00e7\u00e3o inconstitucionalidade e concess\u00e3o deidas cautelares nos tribun, foi convoc atendimento ao Requerimento n\u00ba 919, de 2023, de autoria dest Presid, e aprovada pelo Plen\u00e1rio. Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguint procedimentos para o andamento da sess\u00e3o. Ser\u00e1 inicialmente dado o uso da palavra ao autor da PEC n\u00ba 8, de 2021, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, e, logo ap\u00f3s, Relator, Senador Esidi\u00e3o A, queou a pro na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Posteriormente, ser\u00e1 dado o uso da palavra convidados, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para a sua exposi\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados. Tenho a satisfa\u00e7\u00e3o de registrar a presen\u00e7a, como um dos nossos convidados, do Sr. Ant\u00f4nio Nabor Areias Bulh\u00f5es advogado, membro vital\u00edcio do Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil, que, nesta sess\u00e3o, representa a entidade Ordem dos Advogados do Brasil, por delega\u00e7\u00e3o de seu Presidente, Beto Simonetti. O Dr N Bulh\u00f5es \u00e9 um dos grandes juristas brasileiros, um constitucionalista da mais alta envergadura, a quem eu gostaria de agradecer penhoradamente presen\u00e7a no Plen do Senado Federal para a discuss\u00e3o desse tema. Tamb\u00e9m, como convidado, o Sr. Miguel Godoy, advogado e Professor Adjunto de Direito Constitucional da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Paran\u00e1, atualmente na Faculdade de Direito da UnB. Tamb\u00e9m, muito obrigado por sua presen\u00e7a. E o Sr. Ilton Norberto Robl Filho, advogado e Professor da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Paran\u00e1 e do Instituto Brasileiro de Ensino, Desenvolvimento e Pesquisa (IDP - Bras\u00edlia Tamb\u00e9m, igualmente, muito bem-vindo, com os agradecimentos dest Presid\u00eancia.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu me dirijo \u00e0s Sas e aos Srs. Senadores para dizer que a nossa jovem democracia tem sido bastante exigida nos \u00faltimos anos. N\u00e3o foram poucos os testes pelos quais passaram nossas institui\u00e7\u00f5es: afastamentos de Presidentes da Rep\u00fablica, crise sanit\u00e1ria internacional com risco de colapso civilizat\u00f3rio e, mais recentemente, a tentativa de subverter a pr\u00f3pria ordem constitucional. Todavia, ante todos esses desafios, nossa estrutura institucional mostrou-se robusta, forte e vigorosa. Permaneceu intacta, apesar dos ataques implac\u00e1veis. Contudo, sabemos que, dentro da moldura constitucional, podemos avan\u00e7ar na legisla\u00e7\u00e3o, para ela seja cada vez mais clara no sentido de colocar cada coisa em seu devido lugar, dissipando zonas nebulosas, sobreposi\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es ou d\u00favidas interpreta\u00e7\u00f5es. \u00c9 disso que se trata o debate: uma tentativa aprimorar o nosso sistema constitucional. Sabemos tamb\u00e9m que os tr\u00eas Poderes Brasil s\u00e3o independentes e harm\u00f4nicos, conforme reza a nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O Poder Executivo, o Poder Legislativo e o Poder Judici\u00e1rio t\u00eam, cada um, fun\u00e7\u00f5es, particularidades e deveres perante a sociedade. E podem sempre evoluir, aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o, seja por iniciativa pr\u00f3pria, seja com a contribui\u00e7\u00e3o de um outro poder que, sem desrespeitar a autonomia alheia, proponha formas mais modernas de atender aos anseios do povo - povo que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 quem det\u00e9m a verdadeira soberania.ess\u00f5es de debates n Casa apenas s\u00e3o convocadas para causas muito nobres, que impactam diretamente a vida do cidad\u00e3o brasileiro. \u00c9 muito nobre e \u00e9 tamb\u00e9m uma manifesta\u00e7\u00e3o da democracia que o Senado Federal promova amplo debate sobre uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que vise alterar a processual\u00edstica do Supremo Tribunal Federal, com repercuss\u00e3o \u00f3bvia nas\u00e2ncias inferiores do Poder Judici\u00e1rio. Trata-se PEC n\u00ba 8, de 2021, que versa, principalmente, pedidos de vista, declara\u00e7\u00f5es de inconstitucionalidade e concess\u00e3o de medidas cautelares, com foco na redu\u00e7\u00e3o do protagonismo de decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, privilegiando-se a colegialidade da Corte. \u00c9 um sinal de profundo respeito ao Poder Judici\u00e1rio e, em espec\u00edfico, \u00e0 n Suprema Corte, que merece todas as minhas honras. Que n\u00f3s, os Senadores, n\u00e3o nos limitemos a discutir e votar uma mat\u00e9ria de tamanha relev\u00e2ncia apenas no \u00e2mbito das Comiss\u00e1ticas ou mesmo do Plen\u00e1rio. Trouxemos o texto da proposta ao alcance de todos, para possa ser lido,ido, destrinchado, contestado, alterado e, eventualmente, aprimorado, tudo \u00e0 luz do dia, tudo \u00e0s claras, sem pressa, sem atropelos, sem objetivar retalia\u00e7\u00f5es de qualquer natureza, para que a reda\u00e7\u00e3o final da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o seja a mais consistente poss\u00edvel, inclusive com a prestimosa contribui\u00e7\u00e3o intelectual dos que aqui est\u00e3o - juristas - para poderem contribuir com o Poder Legislativo neste instante. O Judici\u00e1rio \u00e9 um dos pilares da nossa democracia. E, n\u00e3o nos esque\u00e7amos, teve papel fundamental na defesa da ordem constitucional ante as amea\u00e7as recentes. N\u00e3o nos esque\u00e7amos tamb\u00e9m que, assim como os demais Poderes, o Poder Judici\u00e1rio precisa aprimorar as suas atividades. A maneira de agir julgar e de servir ao povo brasileiro est\u00e1 em constante evolu\u00e7\u00e3o. A sociedade muda, o direito muda e a Constitui\u00e7\u00e3o muda. Respeitados todos os par\u00e2metros objetivos da democracia, \u00e9 mais que leg\u00edtimo discutir e votar uma PEC que, ao alterar o rito processual da Suprema Corte, contribua para a evolu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio pa\u00eds como um todo, dando mais celeridade e legitimidade \u00e0s decis\u00f5es. Tenho certeza de que, n\u00e3o obstante as diferentes opini\u00f5es que poderemos observar no debate de hoje e nos debates futuros sobre esse tema, estaremos todos imbu\u00eddos de um objetivo maior - Senador Oriovisto Guimar\u00e3es e Senador Esidi\u00e3o Amin, respectivamente autor e primeiro signat\u00e1rio e Relator da proposta -, que \u00e9 consolidar, cada vez mais, as nossas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. \u00c9 este o nosso objetivo, \u00e9 isto o queiva a PEC : prestar uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, uma contribui\u00e7\u00e3o efetiva \u00e0 sociedade brasileira. Eu concedo, neste momento a palavra ao Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, primeiro signat\u00e1rio da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, que pode ocupar a tribuna para o seu pronunciamento.\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, primeiro signat\u00e1rio da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8 em debate nesta sess\u00e3o. Concedo, neste momento, a palavra Sen Esidi\u00e3o Amin, Relator da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8 de 2021.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Esidi\u00e3o Amin. convido a ocupar a tribuna neste Dr. N Bulh\u00f5es para o seu pronunci em nome da Ordem dos Advogados do Brasil. E gostaria de registrar a presen\u00e7a e agradecer todas as pessoas que aqui est\u00e3o na galeria do Senado Federal, em especial os alunos do 2\u00ba ao 10\u00ba per\u00edodos do curso de Direito daord (Funda\u00e7\u00e3o Educacional Nordeste Mineiro), da cidade de Te\u00f3filo Otoni em Minas Gerais, meu estado. Muito obrigado a todos os presentes e tamb\u00e9m aos Vereadores Mirins de Santa Catarina e a todos os representantes de todos os estados da Federa\u00e7\u00e3o nas galerias do Senado neste instante. Concedo a palavra, com mu honra, Dr. N Bulh\u00f5es, para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ILTON NORBERTO ROBL FILHO</llmlingua>:mo. Sr. do Senado Federal, Sen Rodrigo Pacheco; Exmo. Sr Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, foi o primeiro Senador deste Senado Federal que assinou a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 8; Senador Esidi\u00e3o Amin, que muito bem colocou, em seu parecer, uma s\u00e9rie de quest\u00f5es relevant\u00edssimas sobre direito constitucional - \u00e9 um parecer primoroso, parabenizo o Senador e toda a sua equipe por esse trabalho de grande envergadura -, \u00e9 satisfa\u00e7\u00e3o enorme falar, nesta sess\u00e3o do Senado Federal, especialmente por ser natural de Curitiba. O Senador Oriov, que \u00e9 um grande defensor, \u00e9 do Paran\u00e1; o Senador Esidi Amin catarinense, e me pais s\u00e3o catarinenses e gostam muito tamb\u00e9m do Senador. \u00c9 uma satisfa\u00e7\u00e3o estar aqui, no Senado da Rep\u00fablica, debatendo um tema t\u00e3o importante, com o Dr. N Bulh\u00f5es, que \u00e9 um grande advogado, um grande conhecedor do direito constitucional brasileiro e mundial, e o colega da Universidade Federal do Paran\u00e1, Gualano de Godoy. O objet da sess\u00e3o \u00e9, exatamente, ser um debate. Por eu acreditar nisso e tamb\u00e9m acho que at\u00e9 vai ser mais proveitoso para as din\u00e2micas do Senado Federal, eu tenho uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8. O meu colegaual de Godoy apresentou tr\u00eas pontos positivos; eu vou tomar a liberdade de apresentar tr\u00eas quest\u00f5es que trazem preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a essa PEC. Minha tese de doutorado foi sobre a Emenda Constitucional 45, reforma do Judici\u00e1rio. Eu sou um grande entusiasta da reforma do Judici\u00e1rio, um grande defensor da reforma do Judici\u00e1rio, logo, da atua\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional na regulamenta\u00e7\u00e3o de temas t\u00e3o importantes como quest\u00f5es do Estado democr\u00e1tico de direito e quest\u00f5es do Judici\u00e1rio; mas tenho alguns receios em rela\u00e7\u00e3o a alguns temas, em rela\u00e7\u00e3o a essa PEC especificamente. A primeira quest\u00e3o que eu quero trazer a V. Exas. diz respeito \u00e0 peculiaridade Supremo Tribunal Federal brasileiro. Em pesquisa realizada com colegas da Universidade Federal do Paran\u00e1 - Fabricio Tomio, Rodrigo Kanayama -, a gente p\u00f4de observar, em perspectiva comparada - comparando M\u00e9xico, Portugal, Espanha, It\u00e1lia -, s\u00f3 analisando uma das a\u00e7\u00f5es que essa PEC traz, que \u00e9 a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade, e as a\u00e7\u00f5es semelhantes, a quantidade deIs que o Supremo Tribunal Federal \u00e9 muito maior do que aquela que esses outros tribunais ou cort constitucionais possuem. Isso, obviamente, causa um grande acer ao Poder Judici\u00e1rio, que necess ter uma aten\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria adequada \u00e0s quest\u00f5es que l\u00e1 chegam. O Dr.abor Bulh\u00f5es colocou que Constitu origin quis robustecer o Poder Judici\u00e1rio, ampliando substancialmente o rol de legitimados ativos para as a\u00e7\u00f5es de controle concentrado, e, posteriormente, tamb\u00e9m Congress Nacional, ampliando para outras a\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m est\u00e3o previstas nessa PEC 8. Acontece que, com a m\u00e1xima v\u00eania, com um tempo assim t\u00e3o curto se estabelece nessa PEC, tenho dificuldades em conceber que muitos assuntos complexos v\u00e3o ter a aten decis\u00f3ria necess\u00e1ria parte do Supremo Trib Federal, emas com a import\u00e2n sociedade. \u00c9 verdade que temos o Pl\u00e1rio Virtual, mas o Plen\u00e1rio Virtual, que \u00e9 umcanismo, aten\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria, ou se, alex\u00e3o mais robusta por me dos ministros e minas. Ent\u00e3o, nesse contexto, eu tenho... O Prof Miguel v\u00ea com b ol quest\u00e3o tempo eu tenho l\u00e1 minhas d\u00favidas. Penso que cada um dos Poderes cumpre... e este Senado est\u00e1 a cump muito bem, discindo um tema important\u00edssimo, dentro complet das suas atribui\u00e7\u00f5es, mas me parece que, apesar de o Supremo Trib exer jurisdi\u00e7\u00e3o constitucional e obviamente, se debru\u00e7ar quest\u00f5es\u00edssimas sobre os quais este Senado tamb\u00e9m se deb\u00e7a, o tempo da pol\u00edtica \u00e9ente tempoito. Pce que alg\u00f5es que ter pouco mais tempo para sobre elas se debruar, e tenho uma com prazos assim t curtos no que dizito \u00e0 concess\u00e3o dear e meses para julamento. Temos tamb\u00e9m uma quest se \u00e9 jur poss\u00edvel, constitional poss concess\u00e3o\u00e1tica deares, de medidas deg\u00eancia de tutasrias. P que geral \u00e9ua\u00e7\u00e3o coiada Suprem Trib Federal. Ela \u00e9 importante apresentar um julamento em queja uma ref\u00e3o robusta e umaa\u00e7\u00e3oiva dos seusros Mas penso que, \u00e0 do art. 5\u00ba da Const\u00e7\u00e3oira - acesso Just\u00e7a,ela equada e apria do processo -, h\u00e1 necessidade de, em casos,,pcionais, seha\u00f5es monocricas Como bem dito pelo Senisto,adoridi\u00e3o, pelosuslegas deboresoresqui, umanica que se,EC8, a possibilidade de car, \u00e9 no recesso. Comito, a que \u00e9co. A que ser exional mas n\u00e3o apenasesse \u00e2ito da expcidade. qu\u00ea? Est aqui a falar de lei, a P n\u00e3o versa s\u00f3 sobre lei; versa sobre outros atos normativos,idas provis\u00f3rias. N\u00e3o versa apenas sobre atos norm; versa sobre atos da Rep\u00fablica, do da\u00e2marao; versa tamb\u00e9m sobre\u00f5es, poremplo, de mandado dean\u00e7a para oidooativo porares;ata de\u00f5es comicasas.os,ososososativos que no meuimento,adas apenas em umaEC.ificdade grande nainte\u00e3o: foiida, comria, pelos Senadores, pelosatedores, a deo normativoado por esteo Nacional, com um debate profundo, com concord\u00e2ncia dos seus membros, o debate aedade civil, os especialistas, mas \u00e9 que umo, por exemplo, da da Rep\u00fablica,amentelegal e initucional,a ser suspenso, queposta aidaidaicial\u00edvel e subida aolegiado queja umido de de doo Federal, impossitando emuto, nos aam queumajaada, ojaantelegal ouucional.\u00e3o, uma\u00f5es t\u00e9cnicas, com opeito queveriam ter umco mais,amos assim de aproamento \u00e9 \u00e0 to que,emente uma Com\u00e3o de Juristasiu intensamente aament doo constitucional e h\u00e1\u00e7asanciais entre uma medida provis\u00f3ria uma emenda constitucional -, como est\u00e1 sendo feito com debate, comundidade Osos norm diferentes, semar nasas outrasqui s\u00e3ozidas aela tempiva e adequada deve, nouimento, valor a doo Federal, n\u00e3o vedar, assim deira\u00e3oa, a de car.ala muito naenda Regimental 58. Deato, n\u00e3o trabalha com as se encontramesta importanteECatida aquijeado Federal mas avan\u00e7a, sim, em importantes\u00f5es.enso eu queos desses av\u00e7os se deramuma maneira, em\u00e1logo institucional entre reivindica\u00e7\u00f5es mais do que leg\u00edtimas e compreens\u00f5es\u00eddicas mais do que\u00edt doo Nacional doado Federal em\u00e7\u00e3o a esses temas \u00c9o se registr se avan\u00e7ouantedade, como disse o Exmoador Oriovisto\u00e7a temporal existe, noido que h\u00e1ido de vista pelos doo Federaldade, \u00e9 que eu menos n\u00e3oho esses de advoc do Dr Nabor masho um bom de advocacia nos tribunais superiores, nunca vi - todos osist do Supremounal Federal pedirem vistas assim, conforme foiado.\u00e1, sim algumas situa\u00e7\u00f5es que h\u00e1 tr\u00eas pedidos de vistas \u00e0s vezes mais mas \u00e9 uma situ que me pare \u00e9riqueira do se observa na do Supounal Federal.endo a manifesta doulega Migueloy a de vistasletivas pararair um\u00e1ter maisado\u00f4meno mas que ver umrounto tamb\u00e9m: aauta, oamento e,ualmente h\u00e1 umido de vista, osmaisros j\u00e1izeram uma\u00e1l que eles entendem suficiente o assunto. Ent\u00e3o um ped de vista coletivaesse \u00e0s vezes os demais membros \u00e9 umco... eles julgam naquele, des\u00e1rio \u00c9 diferente se um colega faz um estudo e apresenta outras quest ate.\u00e3o, tamb\u00e9m a previs de vista coletiva,amos h\u00e1 dearante a n\u00e3o apenas doounal mas doici\u00e1rio como um todo, parecendome que h\u00e1idade,, de maiores\u00f5es. Penso que a PEC tem\u00faososivos uma\u00e3oante\u00e1ria ouna mas penso queitar de maislex\u00e3o.aro como bemou Senador Esperidi\u00e3o Amin a Casa entendeu, sem a necess de qualquer de ouja, h\u00e1 um entendimento robusto em rela\u00e7\u00e3o aos tem que s\u00e3o trazidos aqui mas eu, com muitaildade,endo a compreender que a quest \u00e9 mais complexa. Quando aenteai ver aenda5 a discuss que ela teve as mod que ela teve foramas e penso que chegou a um bom termo, com aria doelho de\u00e7a, oelec dapercuss, a do direito \u00e0a\u00e7\u00e3ozo dooas outras\u00f5es.qui me parece tamb\u00e9m \u00e9\u00e1rio. Em que sugiro com todo respe, ob um maior aproamento em\u00e7\u00e3o a essas quest, porque uma co \u00e9 um ato administr da Pres da, outra co \u00e9 umaenda constituc e aamenta\u00e7\u00e3o o process de decis\u00e3o se da mesma forma. E n\u00e3o s\u00f3. Quest\u00f5es atinentes a afetar pol\u00edticas p\u00fablicas ou o doido processo legal tamb\u00e9m que ser apenas decid de maneira colegiada mas com a sugest\u00e3o aqui para contribuir, qui\u00e1 fosse o de restringir umco oopo dessaenda constituc,ando da que me pare mais robusto queizpeito \u00e0 democracia constitional s\u00e3o as apro de leis leis complement, emendas \u00e0 Constit que s\u00e3o debatidoseste Congresso, deixando os outros at que tamb\u00e9m se encontram na P para um aproamento em\u00e7\u00e3o a essa discuss\u00e3o; atos que diz respeito aos President dosoder, quest\u00f5es atinentes \u00e0 tramita de propost do devido processo, quest que afetam as pol\u00edticas p\u00fablicas e outrosos norm como por exemploidas prov\u00f3rias e, event decret que tenham essa\u00e3o. Penso que seriaante restringir a\u00e3o \u00e0\u00e7\u00e3o direta de initucionalidade. A arg de descumprimento de preceito \u00e9 uma das\u00e7\u00f5es aqui prev tem um\u00e1ter peculiar que tanto permite at de vi\u00e7\u00f5es a preceitos fundais promovidos pelo ou, n\u00e3o necessariamente atos norm, leis... Ent, parece-me, tamb\u00e9m que mereceria um aproamento maior em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o. Tamb\u00e9m, sugi se preveja a possibil, que excepc com umaamenta\u00e7\u00e3o precisa de concess de medidasautelares monocr, obamente depois sendo submetida aoiado, que imed naxima sess\u00e3o em no Plen\u00e1rio Virtual num praanteto. Ent, seriam essas ashas contribui\u00e7\u00f5es. Parabenizo o Senadorrigo Pachec este importante queamosendobrado. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ORIOVISTO GIMAR\u00c3ES</llmlingua>: Quero agradecer ao Dr. Ant\u00f4nio Nabor Bulh, quero agradecer ao Dr. Miguel Godoy e, ig, ao. Ilton Nor que trazem importantes contrib\u00e7\u00f5es a esta Casa. E quero lembr que \u00e9 o esp\u00edrito desta\u00eancia: ter opini de, ter essas diferentes op com enfoques.andoidade \u00e0ossa sess\u00e3o de euho mesa inscatroadores: Senadorgio Senador do Val Senadorumberto Senadorio eador Gir\u00e3o., de imedi a palavra ao primeiro insc Senadorgio Moro.\n\n<llmling, compress=False>O SR.GIO MORO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Cumprimento aqui os pares Sen, o Senador Oriov na Pres da mesa. O Senador Rodigo Pacheco merece os elogios por ter marcado este debate para\u00f3s discutos esse \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. O primeiro que\u00f3s que colocar aqui... E fa\u00e7o um elogio aqui aos expositor que me precederam: o. Nabor e os Dout que que daidade do\u00e1 - muito orgho ver dois expositor da univers na qual fiz mestrado e doutoradoes aqui para participar deste debate e contribuir -, o Dr. e o Dr. Ilton. B, a primeira co que n\u00f3s tem que coloc e deixar claro: esse projeto \u00e9 um projet de retalia\u00e7\u00e3o ao Supremo Tribunal Federal. Cabe ao Congresso Nacional discut e regular o exerc da atividade jurisd como j\u00e1 fez noadoas vezes. Como foi at\u00e9 aqui mencionado, foi este Congress que editou a que regula a tramita\u00e7\u00e3o das de inconstitucional a a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade; regulou tamb\u00e9m o mandado de inj a a\u00e7\u00e3o por om\u00e3o deitionalidade. Ent, de extraante ou de extra\u00e1rio na atua\u00e7\u00e3o legislativa deste Senado Federal ou da\u00e2m, ou do Congresso Nacional. Existe uma percep no ent, e isso vem de tem, da necess de se resgatar o car\u00e1ter colegi, as decis\u00f5es colegi dos nossos tribunais. Isso \u00e9 baseado num velho ditado de sabed que mais de uma cabe\u00e7a pensam do que uma - basicamente isso. E, se tem um poder imenso do controle de constitucionalidade doicial review - Marbury versus Madison, em e toda essa tradi\u00e7\u00e3o - que\u00f3s trouxemos pelaossa primeiraui\u00e7\u00e3o republicana de que\u00e1 esse poder imenso ao Judici\u00e1rio para suspender e depois declarar inconstitucional umado ato norm, uma lei aprovada pelo Congresso Nacional... Esse \u00e9 um poder imenso. E, clar, h\u00e1 sempre a tenta de se proferir decis\u00f5es e prom, \u00e0s vez, pol\u00edticas p\u00fablic que s\u00e3o posit, que se pensam que s\u00e3o posit, e as inten\u00e7\u00f5es n\u00f3s n\u00e3o duvidamos que sejam, mas o fato \u00e9 que esse poder imenso tem que ser utilizado com muita parcim\u00f4, com muita cela. Pontualmente\u00f3sos vistoas decis que nos causam preocupa\u00e7\u00e3o. Eu ouvi aqui atamente oadorper\u00e3o Amin falar do lim quebo \u00e9 p que ono. Lembr que mesmo no infer, dizem, se for at\u00e9 o fundo de, consegue chegar ao para\u00edso. Foi a sa do Dante Aligh, pelo menos. Ainda, eu quero fazer um comparativo aqui. Na nossa Lei das Estatais foi produzido esse texto pelo Congress, em 201, um texto que foi elogiado unanimemente pela socied, pela impr, pelos organismos internacion que basicamente traz crit\u00e9rios mais rest para a nome de dirig de estatais brasileiras ou de memb do conselho deistra, memb doelho eelece algunsos fund, ali \u00e9 umo profional do\u00e7o p\u00fablico dasatais. E elas come\u00e7, inclus a registr, desde, resultados posit, o que n\u00e3o vinha ocorrendo antes. Essa lei hoje no limbo do Senador Esperidi\u00e3o Amin. Eu fa\u00e7o um paralelo a, Sen, comela famosa t do G de Schr\u00f6dinger. N\u00e3o se pronuncio correto\n\n<llmling, compress=False>O.UDOIR\u00c3O</llmlingua>: Tem que me dar o, Presidente. Paz e bem a todos voc\u00eas. \u00c9 uma honra muito grande estar participando deste event. Eu vim a para essa...\u00e1 sempreente para a dire;im para,ente est\u00e1\u00ed entre Poderes.. acredito que este \u00e9 um momento hist\u00f3rico.\u00e3o sou da \u00e1rea do dire, aprendi muito com todos voc\u00eas que fizeram aqui.... Nabor Bulh, Miguel God, Ilton Filho. Foi uma aula que n\u00f3s tivemos a, inclusive dos Senadores tamb\u00e9m que j\u00e1 fal, me precederam. Senador Esperidi\u00e3o A, o Brasil deve ao senhor e ao Senador Oriovisto essa oportunidade, desde, Senador Astronauta Marcos, era um anseio dos Sen desta deos que vieram das ru, aade vem pedira, os Poder da Rep\u00fablicaadoraudando os presentizer que essa PEC08 \u00e9 um primeiro passo - e n\u00f3s temos que agradecer ao Presidente Rodr Pacheco - para que n\u00f3s tenhamos m\u00ednimo de seguran\u00e7a jur\u00edd no, que hoje n\u00e3o existe. A gente n\u00e3o tem como dourar a p\u00edlula com rela\u00e7\u00e3o a esse ass. N\u00e3o \u00e9 contra ST, absolut. Quem est\u00e1 achando que isso \u00e9 quest\u00e3o de retalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 completamente engan O esp\u00edrito \u00e9 outro O esp\u00edrito \u00e9 a favor das prerrog do Congresso e pelo pr\u00f3prio bem daossateremaje n\u00e3o est\u00e1 sendo bem-, poras decis se Deus v serrig, apolegas - decis do pr\u00f3prio STF. A imagem n\u00e3o est\u00e1 boa perante a sociedade. O STF \u00e9 um pilar important\u00edssimo da nossa democrac, mas essas corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o mais do que na hora de aconte. Vejam, n\u00f3s fomos eleitos diretamente pela popula\u00e7\u00e3o brasile. Voc\u00ea sabe quanto \u00e9 que \u00e9 o custo disto a, para isto aqui? S\u00f3 o Senado, para o Senado rod, por ano - as pessoas n\u00e3o t\u00eamia -, R$,8 bilh\u00f5es\u00f3 a fora a Cmara dosados. Vamos l\u00e1\u00f3s leg - paralar\u00ed1 -izesica,, vis de mundo -, votam uma mat\u00e9ria. Todo o processo legislativo: passa por Comiss; v;, se aprov, vai para a C\u00e2mara dos Deput, aqui ao; 513 Deputados Federa, o mesmo processo. Demora muito tempo para isso aconte, \u00e0s vezes d\u00e9cadas\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE OOVOIMAR\u00c3ES</llmlingua>: Eu quero novamenteradecer Dr.\u00f4nio Nabor Bulh, Dr. Miguel Dr.tonradequi present osadores,pr aa deates tem\u00e1ticos...\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PRESIDENTE ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. ILTON NORBERTO ROBL FILHO, O SR. MIGUEL GODOY, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ANT\u00d4NIO NABOR AREIAS BULH\u00d5ES, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. SERGIO MORO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 30895, "compressed_tokens": 6879, "ratio": "4.5x", "rate": "22.3%", "saving": ", Saving $1.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma do Judici\u00e1rio": "Discuss\u00e3o sobre a proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, que visa alterar a processual\u00edstica do Supremo Tribunal Federal, com foco na redu\u00e7\u00e3o do protagonismo de decis\u00f5es monocr\u00e1ticas e privilegiando a colegialidade da Corte.", "Poder Legislativo e Poder Judici\u00e1rio": "Debate sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o Poder Legislativo e o Poder Judici\u00e1rio, destacando a necessidade de resgatar o car\u00e1ter colegiado das decis\u00f5es dos tribunais e a import\u00e2ncia das prerrogativas do Congresso Nacional.", "Lei das Estatais": "An\u00e1lise da Lei das Estatais, que estabelece crit\u00e9rios mais restritos para a nomea\u00e7\u00e3o de dirigentes de estatais e membros de conselhos, visando garantir maior transpar\u00eancia e efici\u00eancia nas empresas estatais."}, "stances": {"Reforma do Judici\u00e1rio": {"O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ILTON NORBERTO ROBL FILHO": "AGAINST", "O SR. MIGUEL GODOY": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO NABOR AREIAS BULH\u00d5ES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "AGAINST"}, "Poder Legislativo e Poder Judici\u00e1rio": {"O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ILTON NORBERTO ROBL FILHO": "AGAINST", "O SR. MIGUEL GODOY": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO NABOR AREIAS BULH\u00d5ES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "AGAINST"}, "Lei das Estatais": {"O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. ILTON NORBERTO ROBL FILHO": "NEUTRAL", "O SR. MIGUEL GODOY": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ANT\u00d4NIO NABOR AREIAS BULH\u00d5ES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu temas como a Reforma do Judici\u00e1rio, a rela\u00e7\u00e3o entre o Poder Legislativo e o Poder Judici\u00e1rio, e a Lei das Estatais. Os participantes apresentaram diferentes posicionamentos, com destaque para o apoio \u00e0 colegialidade das decis\u00f5es judiciais, a necessidade de resgatar o car\u00e1ter colegiado das decis\u00f5es dos tribunais, e a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia e efici\u00eancia nas empresas estatais."}, "response_elapsed_time": 13.805279970169067}