{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 1.040, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, que foi aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o Dia do Perito Criminal. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados: Senadora Ivete da Silveira; Senador Izalci Lucas; Sra. Perita Andressa Boer Fronza, Perita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado de Santa Catarina e primeira mulher na hist\u00f3ria a assumir o comando do \u00f3rg\u00e3o de per\u00edcia catarinense; Sr. Perito Willy Hauffe, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos Criminais Federais (APCF). Teremos tamb\u00e9m aqui a presen\u00e7a, do meu estado, do Sr. Perito Luiz Grochocki, Diretor-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado do Paran\u00e1 e Presidente do Conselho Nacional de Dirigentes de Pol\u00edcia Cient\u00edfica (CONDPC), que participar\u00e1 remotamente desta sess\u00e3o por conta de um evento similar na Assembleia Legislativa do Paran\u00e1; do Sr. Perito Jesus Antonio Velho, Perito Criminal Federal; do Sr. Perito Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica (ABC). Convido a todos, inicialmente, para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Primeiro eu quero dizer aqui da minha grande honra de ter presentes todos os tantos e tantos profissionais, peritos criminais. Como \u00e9 sabido, eu fui juiz por 22 anos e exerci a jurisdi\u00e7\u00e3o criminal durante boa parte da minha carreira e n\u00f3s sabemos da grande import\u00e2ncia da per\u00edcia criminal na seguran\u00e7a p\u00fablica, para principalmente desvendar e elucidar fatos e crimes buscando sempre uma imputa\u00e7\u00e3o correta no que se refere ao verdadeiro culpado e tamb\u00e9m \u00e0 exonera\u00e7\u00e3o do inocente. Quando ocupei o cargo de ministro da Justi\u00e7a, eu percebi, junto com a minha equipe, j\u00e1 tinha essa no\u00e7\u00e3o, mas ali n\u00f3s pudemos ver em concreto, como a profiss\u00e3o, a Pol\u00edcia Cient\u00edfica, a per\u00edcia criminal acaba sendo muitas vezes a mais negligenciada no que se refere \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica em distribui\u00e7\u00e3o de verbas, de recursos e, no entanto, n\u00f3s sabemos como cada centavo ali a mais gera uma gigantesca diferen\u00e7a no resultado da investiga\u00e7\u00e3o criminal. N\u00f3s, \u00e9 claro, precisamos ter policiamento preventivo, a pol\u00edcia na rua. Notadamente, isso \u00e9 feito principalmente pelas pol\u00edcias militares. N\u00f3s sabemos tamb\u00e9m da Pol\u00edcia Civil, da responsabilidade da investiga\u00e7\u00e3o dos crimes, mas \u00e9 o investimento na Pol\u00edcia Cient\u00edfica que tem o maior potencial, at\u00e9 pelo desenvolvimento da tecnologia, para a elucida\u00e7\u00e3o de crimes. E \u00e9 importante que isso seja feito, n\u00e3o s\u00f3 para evitar que algu\u00e9m inocente seja responsabilizado, mas, igualmente, para encontrar os culpados. Uma longa tradi\u00e7\u00e3o da per\u00edcia forense, da per\u00edcia criminal. Destaco aqui o rol hist\u00f3rico - e pe\u00e7o escusas se cometer alguma gafe, pois n\u00e3o sou um especialista - que remonta desde o Alphonse Bertillon, que deu in\u00edcio \u00e0 antropometria criminal e \u00e0 fotografia judici\u00e1ria; Francis Galton (1892), que revolucionou a investiga\u00e7\u00e3o criminal, apontando as potencialidades da identifica\u00e7\u00e3o datilosc\u00f3pica, da coleta l\u00e1 das impress\u00f5es digitais; e Juan Vucetich, que, inclusive, era da Argentina e criou, a\u00ed sim, o primeiro sistema de identifica\u00e7\u00e3o datilosc\u00f3pica, registro dos criminosos para utiliza\u00e7\u00e3o em investiga\u00e7\u00f5es criminais. Eu localizei uma hist\u00f3ria que bem reflete a import\u00e2ncia, embora antiga, da per\u00edcia criminal. O ano era esse ano de 1892, quando os dois filhos de uma senhora, que vivia l\u00e1 na Argentina, apareceram degolados na casa dela, Senadora Ivete, e ela com marcas no pesco\u00e7o, como se tivesse sido agredida. A pol\u00edcia foi provocada e apontava como suspeito agressor um vizinho, que, segundo os registros hist\u00f3ricos, consta que foi \"interrogado com veem\u00eancia\". Imagino o que era o interrogat\u00f3rio com veem\u00eancia n\u00famero crime dessa esp\u00e9cie em 1892. Mas, gra\u00e7as \u00e0s cria\u00e7\u00f5es que foram feitas, inclusive, do Juan Vucetich, colheram as impress\u00f5es digitais encontradas ali na resid\u00eancia e acabaram chegando \u00e0 conclus\u00e3o de que a pr\u00f3pria m\u00e3e, no fundo, havia sido respons\u00e1vel pela pr\u00e1tica daquele crime atroz, o que possibilitou que ela fosse responsabilizada e exonerado o inocente. Quando eu fui Ministro da Justi\u00e7a, n\u00f3s buscamos dar um impulsionamento \u00e0s tecnologias, aos bancos de dados, que s\u00e3o muito \u00fateis na investiga\u00e7\u00e3o criminal e s\u00e3o manejados pelos peritos criminais. Fizemos menos do que gostar\u00edamos, mas acredito que demos um impulso para essa pr\u00e1tica. E eu pude constatar, num conhecimento muito direto, a potencialidade de se investir em tecnologia, em conhecimento cient\u00edfico para elucida\u00e7\u00e3o dos crimes. Refiro-me aqui, especificamente, ao Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos. O Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos, criado por uma lei de 2012, significa, basicamente, a moderna impress\u00e3o digital. J\u00e1 conhec\u00edamos a potencialidade dele, n\u00e3o s\u00f3 pelos registros hist\u00f3ricos internacionais, mas foi amplamente utilizado na investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal sobre o assalto na Prosegur, no Paraguai, em que a coleta de vest\u00edgios biol\u00f3gicos no local do crime possibilitou, com a confronta\u00e7\u00e3o de bancos de dados, a identifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios dos criminosos, membros do crime organizado, respons\u00e1veis por aquele crime. Ali\u00e1s, baseada nessa hist\u00f3ria, a Netflix acabou recentemente lan\u00e7ando essa miniss\u00e9rie DNA do Crime, que, com todas as liberdades ali ficcionais, bem retrata a import\u00e2ncia desses meios de investiga\u00e7\u00e3o modernos. Mas, em particular, o Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos, quando eu assumi o Minist\u00e9rio, estava abandonado, Senador Izalci. Havia lei, mas n\u00e3o se coletava o perfil gen\u00e9tico daqueles submetidos \u00e0 lei, que \u00e9 basicamente a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, aparentemente por uma falta de percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia daquela prova e talvez por alguns outros motivos. E \u00e9 um procedimento, na verdade, muito simples: basta passar um cotonete na boca do preso. \u00c9 um mecanismo que n\u00e3o tem nada de invasivo, n\u00e3o tem nada de agressivo, e a coleta do DNA \u00e9 simplesmente para integrar um banco de dados sem qualquer objetivo de fazer pesquisas relativamente ao gene criminoso. N\u00f3s assumimos o Minist\u00e9rio e come\u00e7amos a investir e a custear nos Estados a coleta do perfil gen\u00e9tico dos presos, basicamente cumprindo a lei. Concomitantemente, tentamos na \u00e9poca tamb\u00e9m ampliar o rol de pessoas sujeitas ao perfil gen\u00e9tico. Mas, para a minha agrad\u00e1vel surpresa, naquele ano de 2019, o nosso investimento no Banco Nacional de Perfis Gen\u00e9ticos propiciou a solu\u00e7\u00e3o de um crime atroz, que estava frio, como se chama, um cold case, e \u00e9 um caso que, para mim, revela extremamente a potencialidade da Pol\u00edcia Cient\u00edfica, do trabalho da Pol\u00edcia Cient\u00edfica. Em 2008, Senador Izalci, foi praticado um assassinato em Curitiba de uma menina de nove anos, Rachel Genofre, que saiu da escola, foi para casa e, no meio do caminho, foi sequestrada e, depois, o corpo dela foi encontrado, dias depois, numa maleta na rodoferrovi\u00e1ria de Curitiba. Aquele crime mobilizou o Estado, a cidade ficou paralisada, a pol\u00edcia fez todos os esfor\u00e7os para identificar aquele criminoso, n\u00e3o s\u00f3 pela gravidade do crime, mas pela repercuss\u00e3o. No entanto, as investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o renderam seus frutos. Coletaram imagens na rodoferrovi\u00e1ria, confrontaram o DNA de vest\u00edgios biol\u00f3gicos encontrados no corpo da menina com o de suspeitos - fui informado at\u00e9 que mais de 200 pessoas tiveram esse DNA confrontado -, mas acabou n\u00e3o sendo solucionado. E o que aconteceu? Onze anos depois - estamos falando de 2008 -, em 2019, coletou-se o perfil gen\u00e9tico, por conta dessa retomada da coleta do perfil gen\u00e9tico dos presos, de um preso em Sorocaba, algu\u00e9m que j\u00e1 havia sido condenado por abuso de crian\u00e7as. Coletou-se esse perfil gen\u00e9tico, inseriu-se no banco de dados e deu a correspond\u00eancia com o DNA encontrado no corpo da menina onze anos antes. E com isso, com essa prova o indiv\u00edduo foi confrontado - foi uma prova praticamente irrefut\u00e1vel -; ele confessou e foi condenado a mais de 30 anos de pris\u00e3o. Uma fam\u00edlia que ficou onze anos esperando a solu\u00e7\u00e3o de um crime - o assassinato de uma filha, com todo o peso que isso significa - finalmente encontrou alguma paz, n\u00e3o evidentemente a satisfa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o uma repara\u00e7\u00e3o do que aconteceu, porque infelizmente isso \u00e9 imposs\u00edvel. S\u00f3 pertencem as possibilidades disso a Deus. Mas pelo menos encontrou-se o assassino, a justi\u00e7a humana, e a fam\u00edlia o direito \u00e0 verdade e o direito de ver essa justi\u00e7a realizada. Eu coloco esses epis\u00f3dios aqui apenas para destacar a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o criminal cient\u00edfica e a import\u00e2ncia que os senhores e as senhoras, que os peritos criminais t\u00eam na seguran\u00e7a p\u00fablica, e o nosso dever aqui, Senadora Ivete e Senador Izalci, de n\u00f3s homenagearmos essa categoria, esse profissional que tantos resultados positivos traz no nosso dia a dia. Infelizmente - esperamos que isso mude constantemente e isso vem mudando - \u00e9 um trabalho muitas vezes silencioso, \u00e9 um trabalho que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 visto e por isso se acaba por vezes n\u00e3o se percebendo a grande import\u00e2ncia que os peritos criminais t\u00eam para o \u00e2mbito da seguran\u00e7a p\u00fablica. Da\u00ed porque, quando fui convidado para apresentar o requerimento para realizarmos esta sess\u00e3o solene aqui no Senado Federal em homenagem aos peritos criminais, de pronto n\u00f3s aceitamos e destacamos a grande honra; ali\u00e1s, n\u00e3o s\u00f3 para mim, como Senador desta Casa, n\u00e3o s\u00f3 para os Senadores presentes, mas para todos os Senadores desta Casa e igualmente para o Senado Federal em separar este espa\u00e7o para lhes prestarem esta homenagem necess\u00e1ria. Destaco aqui e vejo no nosso monitor a presen\u00e7a do ilustre Senador Esperidi\u00e3o Amin, que tamb\u00e9m nos brinda participando virtualmente desta sess\u00e3o solene. Para finalizar, por todas essas raz\u00f5es que eu coloquei... Aqui mencionei apenas alguns elementos da per\u00edcia criminal, como a identifica\u00e7\u00e3o datilosc\u00f3pica e a identifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do perfil gen\u00e9tico, mas n\u00f3s sabemos que o rol de atua\u00e7\u00e3o dos peritos criminais \u00e9 muito maior, como coleta de vest\u00edgios no local do crime, de per\u00edcia em documentos, de per\u00edcia inclusive hoje tendo a potencialidade de identifica\u00e7\u00e3o da origem de ouro extra\u00eddo ilegalmente, ou seja, tem um enorme potencial. Esse potencial vai ser s\u00f3 crescente, que depende, sim, do desenvolvimento da tecnologia, mas nada seria essa tecnologia se n\u00e3o houvesse os profissionais habilitados a cri\u00e1-la, que s\u00e3o os peritos criminais, se n\u00e3o houvesse os profissionais que se dedicam a manuse\u00e1-la, que sabem manuse\u00e1-la. Ent\u00e3o, a tecnologia, sim, \u00e9 importante, mas o fundamental continua sendo as pessoas, as senhoras e os senhores. Por isso, \u00e9 importante registrar que o dia de hoje, dia 4 de dezembro, foi escolhido para homenagear anualmente a classe dos peritos criminais, por esses motivos t\u00e3o \u00f3bvios, mas t\u00e3o justos, e trata-se aqui - importante destacar - do dia do nascimento do patrono da per\u00edcia criminal do Brasil, o grande Otac\u00edlio de Souza Filho. Otac\u00edlio honrou a profiss\u00e3o por anos a fio e morreu trabalhando, quando periciava dois falecimentos ocorridos em local de dif\u00edcil acesso, no Estado de Minas Gerais, em 1976. Desde essa \u00e9poca, a per\u00edcia criminal no Brasil evoluiu a olhos vistos, com mais tecnologia e especializa\u00e7\u00e3o. Temos certeza de que Otac\u00edlio ficaria orgulhoso de observar agora o florescimento do que ele plantou e do exemplo que ele construiu, e bem reflete o que mencionei, que a tecnologia \u00e9 importante, mas as pessoas s\u00e3o ainda mais porque elas que abrem os caminhos e constroem esses exemplos. Hoje, ent\u00e3o, \u00e9 o dia de homenage\u00e1-lo e, ao mesmo tempo, agradecer esse Senado Federal, tomando a liberdade, como Presidente desta sess\u00e3o, de faz\u00ea-lo e render essa justa e merecida homenagem aos peritos criminais do Brasil, t\u00e3o importantes para a sociedade e para a seguran\u00e7a p\u00fablica do nosso pa\u00eds. Muito obrigado a todos. (Palmas.) N\u00f3s agora vamos assistir a um v\u00eddeo institucional alusivo a esse Dia Nacional dos Peritos Criminais.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Antes de prosseguir, tamb\u00e9m fa\u00e7o o registro aqui da presen\u00e7a da Sra. Milene Mendon\u00e7a de Souza Magalh\u00e3es e do Sr. Kim Rocha, peritos representando o Governo do Estado do Tocantins; e da Procuradora Especial da Mulher da C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal, a Deputada Distrital Doutora Jane. Neste momento, eu concedo a palavra \u00e0 nossa querida Senadora Ivete da Silveira.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Bom dia a todos. Sr. Presidente e requerente desta sess\u00e3o, Sr. Senador Sergio Moro; Sr. Senador Izalci Lucas; Sra. Vice-Presidente do Conselho Nacional de Pol\u00edcia Cient\u00edfica e Perita-Geral da Pol\u00edcia de Santa Catarina, Sra. Andressa Boer Fronza; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos Criminais Federais, Sr. Willy Hauffe; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira Criminal\u00edstica, Sr. Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco; Sr. Perito Criminal Federal Jesus Antonio Velho; Sras. Senadoras e Srs. Senadores, junto-me \u00e0s Senadoras e aos Senadores que hoje prestam suas homenagens ao perito criminal. Esta sess\u00e3o comemorativa tem o importante objetivo de fazer a sociedade brasileira dar mais aten\u00e7\u00e3o ao papel desempenhado por esse profissional. Sr. Presidente, lamentavelmente, o Brasil \u00e9 conhecido por uma sociedade violenta. Entendo que pacificar o pa\u00eds deva ser uma das prioridades mais elementares de todo o Governo e tamb\u00e9m de n\u00f3s Parlamentares. As pol\u00edcias s\u00e3o a nossa primeira linha de frente para o combate ao crime. Mesmo que sejam necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas nas mais diversas \u00e1reas, \u00e9 ineg\u00e1vel que a atividade policial preventiva e repressiva \u00e9 o elemento chave para que se desestimule a criminalidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 evidente - e quem ainda n\u00e3o percebeu corre o risco de ficar para tr\u00e1s - que combater a viol\u00eancia envolve, cada vez mais, o uso da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia. Como os pr\u00f3prios peritos criminais afirmam, os vest\u00edgios s\u00e3o as testemunhas que n\u00e3o mentem. As evid\u00eancias identificadas, colhidas adequadamente e submetidas ao devido processo de an\u00e1lise t\u00e9cnica, fornecem uma grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o que ajuda a responder a tr\u00eas perguntas fundamentais: o que aconteceu? Como aconteceu? Quem cometeu os atos. Assim, a autoridade policial ou judicial ter\u00e1 os dados necess\u00e1rios para instruir o caso sob sua responsabilidade. Podemos afirmar, sem erro, que a per\u00edcia criminal no Brasil tem uma longa hist\u00f3ria. Lembro, por exemplo, do caso do criminoso nazista Josef Mengele, ainda na d\u00e9cada de 1980. Apenas em raz\u00e3o dos trabalhos dos peritos da \u00e9poca \u00e9 que foi poss\u00edvel identificar a ossada encontrada em um cemit\u00e9rio na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Haveria muitos outros casos not\u00f3rios e que foram devidamente noticiados pela imprensa. Mesmo que n\u00e3o entremos em detalhes sobre eles, \u00e9 poss\u00edvel observar o quanto o Brasil evoluiu na \u00e1rea e se tornou exemplo internacional.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: Lembro do Instituto Nacional de Criminal\u00edstica, vinculado \u00e0 Pol\u00edcia Federal. O \u00f3rg\u00e3o tem recebido constantes melhorias e reformas e conta, hoje, com estrutura compar\u00e1vel \u00e0quela encontrada nos melhores centros dos Estados Unidos e da Europa. O Instituto da Pol\u00edcia Federal conta com as mais diversas \u00e1reas ligadas \u00e0 criminal\u00edstica, a saber: Medicina e Odontologia Legal, Per\u00edcias Externas, Local de Crime, Bombas e Explosivos, Meio Ambiente, Engenharia Legal, Audiovisual, Inform\u00e1tica, Gen\u00e9tica Forense, Documentoscopia, An\u00e1lises Qu\u00edmicas e Laboratoriais, is\u00f3topos est\u00e1veis e Geoprocessamento, Merceologia e Crimes Financeiros. Esse rol de especialidades nos mostra o quanto \u00e9 interdisciplinar o trabalho do perito criminal. As mulheres, ali\u00e1s, est\u00e3o cada vez mais interessadas na criminal\u00edstica. Elas t\u00eam caracter\u00edsticas muito prop\u00edcias para as tarefas interdisciplinares como a capacidade de trabalho em conjunto com outras pessoas e a facilidade de transmitir ideias. As mulheres t\u00eam encontrado cada vez mais um campo muito atrativo nas ci\u00eancias criminais. \u00c9 verdade que precisamos ouvir as peritas criminais para saber quais s\u00e3o as necessidades espec\u00edficas para elas no campo da ci\u00eancia forense. Por fim, refor\u00e7o os meus parab\u00e9ns \u00e0 categoria pelo seu dia. Tamb\u00e9m quero enfatizar que as portas do meu gabinete est\u00e3o abertas para ouvir o que os peritos e peritas criminais t\u00eam a dizer. Entendo que, ao valorizar o trabalho que t\u00eam feito, possamos juntos pensar em a\u00e7\u00f5es que venham a colaborar no combate \u00e0 viol\u00eancia e, assim, pacificar o nosso Brasil. Era o que tinha a dizer. Meu muito obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Antes de dar prosseguimento aqui ao uso da palavra, quero registrar a presen\u00e7a ilustre tamb\u00e9m da Senadora Damares Alves e quero aqui mandar um cumprimento tamb\u00e9m e registrar a presen\u00e7a de alunos do Centro de Ensino Fundamental 206, do Recanto das Emas, Bras\u00edlia. Hoje \u00e9 Dia nacional do Perito Criminal, e esta sess\u00e3o solene que estamos fazendo no Senado \u00e9 para homenagear essa categoria profissional t\u00e3o importante para a elucida\u00e7\u00e3o de crimes. Voc\u00eas j\u00e1 devem ter ouvido falar do Sherlock Holmes, ou do hoje mais famoso Ars\u00e8ne Lupin - se bem que o Lupin \u00e9 um pouquinho diferente -, ou tamb\u00e9m do CSI. S\u00e3o essas categorias que investigam os crimes, que acabam elucidando muitas vezes, colhendo informa\u00e7\u00f5es sobre vest\u00edgios e provas, elucidando crimes. Ent\u00e3o, s\u00f3 para esclarecer. Eu concedo a palavra aqui ao ilustre Senador Izalci Lucas para as suas pondera\u00e7\u00f5es.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. Quero aqui saudar o nosso Presidente, o Senador Sergio Moro, ao mesmo tempo que cumprimento e parabenizo pela iniciativa; cumprimentar a nossa Senadora Ivete, a nossa Senadora Damares. Estou vendo aqui a nossa Deputada Distrital Jane tamb\u00e9m, que \u00e9 da Pol\u00edcia Civil. Quero cumprimentar a Vice-Presidente do Conselho Nacional de Dirigentes de Pol\u00edcia Cient\u00edfica e Perita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica de Santa Catarina, Sra. Andressa; o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos, Willy Hauffe; o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica, Sr. Marcos Ant\u00f4nio Contei Secco; e o nosso Perito Criminal Federal, Sr. Jesus Ant\u00f4nio Velho. Quero cumprimentar tamb\u00e9m aqui o Carlos, que foi perito e hoje \u00e9 Secret\u00e1rio da Mesa, foi Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o aqui no Distrito Federal; cumprimentar a todos os peritos profissionais, os convidados tamb\u00e9m, os nossos alunos aqui do Recanto das Emas. Eu tive o privil\u00e9gio de, por duas vezes, ser Secret\u00e1rio de Ci\u00eancia e Tecnologia aqui no Distrito Federal, ent\u00e3o acompanhei de perto a evolu\u00e7\u00e3o dos peritos aqui, com muita compet\u00eancia, muita dedica\u00e7\u00e3o, com pouco investimento - evidentemente, sempre -, e quero parabenizar a todos voc\u00eas pelo profissionalismo, pela compet\u00eancia. N\u00f3s precisamos investir mais, realmente, na tecnologia, na inova\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas que lidam com diversas \u00e1reas... Eu, como auditor tamb\u00e9m que sou, conhe\u00e7o bem o trabalho feito por voc\u00eas na \u00e1rea cont\u00e1bil, na \u00e1rea de per\u00edcia, na \u00e1rea de tecnologia, os crimes cibern\u00e9ticos. Est\u00e3o a\u00ed os desafios imensos que n\u00f3s temos pela frente. Hoje foi a primeira vez que eu usei rapidamente ali o ChatGPT: \"Escreva a\u00ed um discurso para o dia do perito\". Rapaz, \u00e9 na hora, cara! Saiu tudo certinho. (Risos.) Eu falei assim: \"Mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel!\". Ent\u00e3o os desafios s\u00e3o imensos, e voc\u00eas precisam realmente ter o suporte de investimento para ter respaldo para encontrar os ind\u00edcios e as provas que possam inocentar ou levar ao conhecimento dos ju\u00edzes para que tomem suas decis\u00f5es em cima de provas. A gente a usa muito aqui no Senado tamb\u00e9m. Recentemente, na CPMI do dia 8, eu encaminhei para a per\u00edcia o celular de um dos depoentes que nos disponibilizou e, imediatamente, recebi as informa\u00e7\u00f5es dos peritos. Ent\u00e3o, tudo isso \u00e9 importante. Eu me lembro de que, quando fui Secret\u00e1rio, a gente comprou os dois equipamentos mais modernos na \u00e1rea do DNA, um sequenciador de DNA, aqui no DF. O nosso laborat\u00f3rio, pelo menos, era muito sofisticado - ainda \u00e9 eu acho -, mas a gente precisa, realmente, valorizar, principalmente, os profissionais. Quero aqui manifestar o meu total apoio \u00e0 PEC 76. (Palmas.) Eu sei que \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o antiga. N\u00f3s j\u00e1 temos 20 estados que adotaram a separa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Cient\u00edfica da Pol\u00edcia Civil, dentro ainda da Seguran\u00e7a P\u00fablica, \u00e9 evidente. Ent\u00e3o, contem comigo nessa luta. Eu acho que essa separa\u00e7\u00e3o d\u00e1 mais independ\u00eancia e mais autonomia com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho de cada um de voc\u00eas. Como auditor independente, sei da import\u00e2ncia dessa desvincula\u00e7\u00e3o, vamos dizer assim. Voc\u00eas podem, muitas vezes, trabalhar com mais tranquilidade, sem press\u00e3o ou sem envolvimento de terceiros com rela\u00e7\u00e3o ao caso. Ent\u00e3o, contem comigo com rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e0s restrutura\u00e7\u00f5es ou reajustes. N\u00f3s sabemos tamb\u00e9m que h\u00e1 uma distor\u00e7\u00e3o muito grande, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira de voc\u00eas. N\u00f3s lutamos, agora recentemente, aqui para o DF, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Seguran\u00e7a P\u00fablica, que est\u00e1 defasada, mas eu sei que o sal\u00e1rio de voc\u00eas tamb\u00e9m est\u00e1 muito defasado, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a outras categorias. E, na hora de fazer o concurso, n\u00e3o tenham d\u00favida, as pessoas olham a estrutura e as condi\u00e7\u00f5es de cada categoria para optar. Voc\u00eas t\u00eam um papel fundamental, e n\u00f3s n\u00e3o podemos perder os melhores profissionais para outras carreiras em fun\u00e7\u00e3o, realmente, da quest\u00e3o da defasagem salarial ou da falta de estrutura\u00e7\u00e3o e de infraestrutura de que voc\u00eas precisam. Ent\u00e3o, contem comigo, o meu gabinete est\u00e1 aberto. Eu sei que os Senadores aqui todos t\u00eam uma considera\u00e7\u00e3o muito grande por voc\u00eas, e podem ter certeza de que n\u00f3s estaremos atento a isso e dispon\u00edveis para qualquer reivindica\u00e7\u00e3o, porque voc\u00eas, realmente, merecem e t\u00eam pela frente grandes desafios. Nessa \u00e1rea de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, n\u00f3s estamos trabalhando, agora, na regulamenta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial. Esse \u00e9 um novo desafio que voc\u00eas v\u00e3o enfrentar e v\u00e3o precisar de muita estrutura e muita contrapartida, em termos de reconhecimento, para voc\u00eas, realmente, acompanharem o que tem de mais moderno a\u00ed no mundo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Ent\u00e3o, parab\u00e9ns pelo Dia do Perito Criminal! Parab\u00e9ns, Sergio Moro, pela iniciativa! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Prosseguindo, concedo a palavra ao Senador Esperidi\u00e3o Amin, que nos fala \u00e0 dist\u00e2ncia.\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Obrigado, Presidente. (Falha no \u00e1udio.)... franquear a palavra. Bom dia! Eu gostaria de cumpriment\u00e1-lo, Senador Sergio Moro, e, mais uma vez, me solidarizar com uma sess\u00e3o t\u00e3o importante e t\u00e3o adequadamente presidida por V. Exa. Tem tudo a ver o ex-juiz, que tanto nos orgulha, Senador, presidindo uma sess\u00e3o t\u00e3o relevante quanto esta. Quero saudar, igualmente, os Senadores, a Senadora Ivete, a Senadora Damares, o Senador Izalci, que s\u00e3o os que eu consigo vislumbrar; cumprimentar a toda a comunidade da per\u00edcia do nosso Brasil na pessoa da catarinense Andressa Boer Fronza; e, muito singelamente, fazer tr\u00eas registros. Acho que V. Exa., Senador Sergio Moro, esgotou a quest\u00e3o da hist\u00f3ria, desde Otac\u00edlio de Souza Filho, os casos que V. Exa. presidiu ou de que tomou conhecimento, que demonstram a import\u00e2ncia da per\u00edcia no Brasil. Quero ainda registrar, com muito orgulho, certamente juntamente com a Senadora Ivete, que, em Santa Catarina, nossa Pol\u00edcia Cient\u00edfica j\u00e1 h\u00e1 bastante tempo conquistou autonomia administrativa, financeira e or\u00e7ament\u00e1ria, e nos orgulhamos do trabalho que os peritos desenvolvem com imparcialidade e independ\u00eancia e com o uso \u00e9tico da intelig\u00eancia. Acho que isto consolida o fato de que a nossa Pol\u00edcia Cient\u00edfica em Santa Catarina consegue produzir mais de 130 naturezas de exames periciais, contemplando identifica\u00e7\u00e3o humana, medicina legal e per\u00edcias criminais. E compartilhamos, por isso, com as comemora\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m com as aspira\u00e7\u00f5es, que se traduzem na PEC 76, de 2019, que j\u00e1 conta com o parecer favor\u00e1vel da Senadora Professora Dorinha. Finalmente, eu gostaria de fazer um registro eminentemente catarinense. Em 1985 - eu era Governador -, n\u00f3s conseguimos anular um ac\u00f3rd\u00e3o, ou seja, senten\u00e7a transitada em julgado, com recursos j\u00e1 requisitados pelo Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, gra\u00e7as a uma a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Cient\u00edfica. N\u00f3s conseguimos comprovar que uma planta de uma \u00e1rea do nosso parque do Rio Vermelho, que tinha sido objeto de uma a\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o indireta, fora demarcada, a \u00e1rea, com uma tinta... Isto faz parte do relat\u00f3rio da Procuradoria-Geral do Estado, que h\u00e1 dois anos celebrou os 40 anos da nossa Procuradoria: a tinta que demarcara essa \u00e1rea de mais de 4 milh\u00f5es de metros quadrados, gerando uma indeniza\u00e7\u00e3o vultosa que o estado j\u00e1 estava condenado a pagar, foi aplicada, teria sido aplicada em 1949 sobre a planta, mas aquela tinta s\u00f3 entrou em utiliza\u00e7\u00e3o comercial e geral no Brasil nos anos 70, ou seja, mais de 20 anos depois. Por isso, conseguimos anular o ac\u00f3rd\u00e3o - primeiro o precat\u00f3rio, depois o ac\u00f3rd\u00e3o - e livrar o estado de uma despesa que equivalia, na \u00e9poca, a quase 50% de uma receita mensal de Santa Catarina. Deveu-se isso, portanto, a esta conjuga\u00e7\u00e3o: imparcialidade, independ\u00eancia, isto \u00e9, honestidade, e intelig\u00eancia aplicada com \u00e9tica. Por isso tudo, como cidad\u00e3o e como homem p\u00fablico, a per\u00edcia pode contar com a minha permanente gratid\u00e3o e solidariedade. E concluo: como o Sr. Presidente mencionou, eu fui um leitor de todas as obras do Sir Arthur Conan Doyle: s\u00e9rie hist\u00f3rica, s\u00e9rie realismo fant\u00e1stico, s\u00e9rie esp\u00edrita e s\u00e9rie Sherlock Holmes. Com a conjuga\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas fatores - imparcialidade, independ\u00eancia e intelig\u00eancia -, cada vez mais n\u00f3s poderemos celebrar aquela frase que notabilizou o Sherlock Holmes, j\u00e1 que foi citado por V. Exa.: \"Elementar, meu caro Watson\"; ou seja, sempre que tivermos o apoio da honestidade e da intelig\u00eancia exercida com \u00e9tica, n\u00f3s poderemos celebrar - sem aquela emp\u00e1fia do Sherlock Holmes, mas com a serenidade de quem alcan\u00e7ou a verdade - aquela frase emblem\u00e1tica: \"Elementar, meu caro Watson\". E aproveito para reiterar os meus cumprimentos a toda a comunidade da per\u00edcia, muito bem reunida sob a sua Presid\u00eancia. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Quero registrar aqui, Senador Esperidi\u00e3o - agrade\u00e7o suas palavras -, que, nos livros do Sherlock Holmes, tem um trecho, um coment\u00e1rio sobre ele que diz que ele era o melhor investigador de crimes, o melhor detetive da Europa na fic\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, segundo melhor, porque o primeiro era o Bertillon, que \u00e9 um dos pioneiros a\u00ed da per\u00edcia criminal, que est\u00e1 dentro da hist\u00f3ria da per\u00edcia e bem revela a import\u00e2ncia dessa categoria profissional. Eu quero aqui aproveitar tamb\u00e9m o discurso do Senador Izalci e destacar o meu apoio \u00e0 PEC 76, de 2019. (Palmas.) E creio que ela est\u00e1 pronta para ser votada. N\u00f3s devemos, acredito, vot\u00e1-la em breve na CCJ. Prosseguindo, eu concedo a palavra \u00e0 ilustre Senadora Damares Alves. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>A SRA. DAMARES ALVES</llmlingua>: Bom dia, Presidente. \u00c9 uma honra participar desta sess\u00e3o oportuna, deste evento necess\u00e1rio. Eventos como este n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 para a gente comemorar, n\u00e3o; \u00e9 para a gente marcar posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. E eu come\u00e7o marcando a minha posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a favor da PEC 76. (Palmas.) E preciso informar aos senhores que o time \u00e9 grande! Fiquem tranquilos porque o sentimento que n\u00f3s temos nos corredores e batendo nos gabinetes \u00e9 um sentimento muito favor\u00e1vel a todos os senhores, acho que chegou a hora, \u00e9 o momento mais favor\u00e1vel para a gente fazer a vota\u00e7\u00e3o da PEC. Que Deus nos d\u00ea essa vit\u00f3ria logo, logo. Na sequ\u00eancia, cumprimento os demais Senadores, meu amigo, parceiro, Senador Izalci, aqui do DF, Senadora Ivete, a mais incr\u00edvel Senadora desta Casa, amada pelo estado dela e amada por todo o pa\u00eds. E cumprimento os demais que est\u00e3o na mesa. \u00c9 t\u00e3o bom ver o nome da Andressa Fronza aqui como Vice-Presidente do Conselho Nacional de Dirigentes de Pol\u00edcia Cient\u00edfica e Perita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica de Santa Catarina, na sua pessoa eu cumprimento todas as mulheres peritas. E fa\u00e7o aqui tamb\u00e9m o destaque que a Senadora Ivete fez: quantas mulheres est\u00e3o querendo ingressar na carreira, meninas. A gente anda com o movimento da juventude, quantas meninas estudando, se preparando para essa carreira. Com todo respeito aos homens que est\u00e3o aqui: n\u00f3s somos especiais mesmo, a gente consegue fazer muita coisa que eles n\u00e3o conseguem. (Palmas.) Parab\u00e9ns, mulheres peritas, parab\u00e9ns! Que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas. Eu n\u00e3o vou me alongar, eu s\u00f3 quero desejar a todos voc\u00eas que Deus os aben\u00e7oe de forma grandiosa. O Brasil reconhece a import\u00e2ncia e o trabalho dos nossos peritos. N\u00f3s os amamos. \u00c0s vezes a gente n\u00e3o expressa isso de forma constante, mas n\u00f3s amamos e respeitamos essa categoria. Eu tenho muito apre\u00e7o, muito carinho e quero destacar o trabalho que os peritos criminais fizeram comigo enquanto Ministra de Direitos Humanos, o quanto n\u00f3s trabalhamos na busca de crian\u00e7as desaparecidas no Brasil, o quanto n\u00f3s trabalhamos na busca de pessoas desaparecidas e quanto conforto voc\u00eas trouxeram ao cora\u00e7\u00e3o de tantas pessoas no Brasil. Tem um caso aqui em Goi\u00e2nia, eu recebi um e-mail depois de uma campanha que fizemos juntos para colhermos material gen\u00e9tico - e a\u00ed o nosso ex-Ministro da Justi\u00e7a Sergio Moro fez um papel incr\u00edvel nesse trabalho -, eu recebi um e-mail no gabinete de uma fam\u00edlia que come\u00e7ava assim: \"Obrigada\", apenas assim, \"queremos dizer obrigada\", era uma mulher que escrevia. Havia mais de 20 anos a m\u00e3e tinha desaparecido. Voc\u00eas que trabalham com pessoas desaparecidas sabem que o luto n\u00e3o fecha enquanto uma resposta n\u00e3o \u00e9 encontrada. A fam\u00edlia, \u00e0 \u00e9poca, fez tudo para encontrar a m\u00e3e. Ela teve um surto e desapareceu. Eles foram para todos os programas de televis\u00e3o, esses programas, desde o Ratinho, programas na Record, todos. Eles gastaram todo o dinheiro da fam\u00edlia em busca da m\u00e3e. Eles fizeram cartazes, eles fizeram eventos, eles fizeram tudo, e 20 anos o sil\u00eancio. E a\u00ed os nossos anjos, os nossos peritos resolveram dar uma resposta. E fizemos uma campanha aqui no Centro-Oeste em busca de material gen\u00e9tico. Eu tive a honra de gravar um v\u00eddeo e chamar as pessoas que tinham parentes desaparecidos para fornecer material gen\u00e9tico, e essa fam\u00edlia, uma pessoa da fam\u00edlia, l\u00e1 no interior de S\u00e3o Paulo, e outra em Goi\u00e1s, forneceu material gen\u00e9tico. E a m\u00e3e foi encontrada sepultada, ela tinha falecido quatro dias depois que ela tinha desaparecido. Ela foi encontrada morta atropelada no interior de S\u00e3o Paulo e ela estava sepultada. E a fam\u00edlia dizia: \"Obrigada\". E aquilo me chocou: \"Obrigada por que a m\u00e3e est\u00e1 morta?\". \"N\u00e3o, obrigada porque n\u00f3s vamos ter a oportunidade de fazer uma cerim\u00f4nia. Nosso sonho era encontrar a m\u00e3e viva, mas sabemos onde ela est\u00e1. Vamos fazer uma cerim\u00f4nia e a gente sabe que a mam\u00e3e est\u00e1 descansando agora\". E ela dizia assim no e-mail: \"Obrigada aos peritos\". E aquilo mexeu muito comigo. Voc\u00eas t\u00eam sido anjos na vida de muitas pessoas no pa\u00eds. Voc\u00eas me ajudaram tamb\u00e9m a encontrar criminosos que machucam, abusam de crian\u00e7as no pa\u00eds. Voc\u00eas me ajudaram em tantas outras causas como Ministra, e a\u00ed eu tive a oportunidade de olhar para tr\u00e1s e lembrar que voc\u00eas sempre estiveram presentes na minha vida, desde l\u00e1 da inf\u00e2ncia. O que eu quero dizer aqui neste momento? Poderia fazer um discurso muito t\u00e9cnico, mas eu queria mesmo abrir o meu cora\u00e7\u00e3o e dizer a voc\u00eas, em nome de todas as fam\u00edlias do meu pa\u00eds: obrigada pelo que voc\u00eas s\u00e3o. Eu sei que \u00e0s vezes voc\u00eas fazem mais do que \u00e9 pedido, al\u00e9m do sal\u00e1rio - e a gente precisa ver essa quest\u00e3o de sal\u00e1rio, t\u00e1, gente? -, al\u00e9m do sal\u00e1rio, al\u00e9m da hora. Eu n\u00e3o sei como \u00e9 que voc\u00eas dormem \u00e0s vezes. Eu estive recentemente com um perito que foi o respons\u00e1vel por investigar um crime b\u00e1rbaro cometido contra um menininho l\u00e1 no interior do Paran\u00e1 e eu vi o estado emocional dele. E \u00e0s vezes eu n\u00e3o sei como \u00e9 que voc\u00eas dormem. Eu n\u00e3o sei como \u00e9 que voc\u00eas conseguem ir para casa e descansar depois de um dia com tantos enfrentamentos, mas, acreditem, n\u00f3s reconhecemos o trabalho de voc\u00eas. Que Deus aben\u00e7oe cada um de voc\u00eas, que Deus aben\u00e7oe a fam\u00edlia de voc\u00eas. Que Deus blinde as fam\u00edlias. E eu sei que o Estado \u00e9 laico, mas \u00e9 dif\u00edcil eu deixar Jesus ali atr\u00e1s e subir na tribuna, ent\u00e3o eu vou falar: que o Senhor Jesus mande ex\u00e9rcito de anjos em volta do lar de voc\u00eas, que voc\u00eas sejam protegidos e aben\u00e7oados. Obrigada por tudo que voc\u00eas fazem pelo pa\u00eds. Muito obrigada. E ao Senador autor do requerimento, que ideia extraordin\u00e1ria a gente terminar o ano homenageando quem precisava ser homenageado nesta Casa. Que Deus aben\u00e7oe o Brasil. Que Deus aben\u00e7oe os peritos. S\u00f3 um recadinho para a Pol\u00edcia Civil: a gente vai derrubar os vetos. Que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Prosseguindo a cerim\u00f4nia, antes de passar a palavra para o pr\u00f3ximo orador, eu s\u00f3 registro aqui uma homenagem a decanos da per\u00edcia criminal. O Perito Criminal Celito Cordioli, de Santa Catarina. (Palmas.) Pe\u00e7o que se levante, Sr. Celito. (Palmas.) E o Perito Criminal de Minas Gerais, N\u00e9zio do Amaral. (Palmas.) Seguindo aqui na ordem, eu concedo a palavra \u00e0 Sra. Perita Andressa Boer Fronza, que \u00e9 Perita-Geral da Pol\u00edcia Cient\u00edfica do Estado de Santa Catarina, a primeira mulher na hist\u00f3ria a assumir o comando desse \u00f3rg\u00e3o. V. Sa. tem a palavra.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ANDRESSA BOER FRONZA</llmlingua>: Gostaria de saudar o Senador Moro, requerente desta a\u00e7\u00e3o, a Senadora Ivete, o Senador Izalci, o Senador Amin, a Senadora Damares e todos os ilustres Senadores e Senadoras aqui presentes. Tamb\u00e9m gostaria de saudar as autoridades aqui presentes e, claro, os nobres peritos criminais oficiais brasileiros. Em um dia t\u00e3o significativo como este, em que celebramos o Dia Nacional do Perito Criminal Oficial, \u00e9 com grande honra que represento o CONDPC. Pe\u00e7o escusas em nome do Dr. Grochocki, Presidente do CONDPC, que n\u00e3o p\u00f4de estar presente. Esse conselho, o CONDPC, une todas as pol\u00edcias cient\u00edficas do nosso pa\u00eds. E, em nome do CONDPC, gostaria de parabenizar os nobres profissionais que incansavelmente enfrentam os desafios ligados ao \u00e2mago sombrio da condi\u00e7\u00e3o humana. Seja nos locais de crime, seja nos laborat\u00f3rios especializados, em atividades como necropsia, inform\u00e1tica, bal\u00edstica ou em diversas outras \u00e1reas forenses, a miss\u00e3o dos peritos oficiais \u00e9 clara: analisar vest\u00edgios para prover a materialidade, a din\u00e2mica, a autoria de crimes, sempre baseados em conhecimento cient\u00edfico, al\u00e9m de provisionar os mais diversos m\u00e9todos de identifica\u00e7\u00e3o humana. Os peritos criminais \u00e9 que administram, geram e usam a tecnologia, no seu dia a dia, de diversos bancos multibiom\u00e9tricos, seja de DNA, de faces, de impress\u00f5es digitais, de fragmentos de armas e muni\u00e7\u00f5es, por exemplo, e que cada vez mais propiciam \u00e0 gente encontrar autorias que outrora eram impens\u00e1veis sem ter tais tecnologias. Tamb\u00e9m destaco o valor que essas ferramentas t\u00eam e a que, muitas vezes, n\u00e3o \u00e9 dado o devido valor para a gente proteger inocentes de injustas acusa\u00e7\u00f5es. Todas essas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, que \u00e9 um alicerce essencial para qualquer sociedade. \u00c9 com satisfa\u00e7\u00e3o que eu posso expor as experi\u00eancias enquanto dirigente da Pol\u00edcia Cient\u00edfica de Santa Catarina, que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que tem autonomia administrativa, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria e que trabalha com imparcialidade e com o rigor da ci\u00eancia. S\u00f3 neste ano de 2023, em Santa Catarina, n\u00f3s j\u00e1 recebemos mais de 220 mil solicita\u00e7\u00f5es de exames periciais e cada um desses n\u00fameros tem um rosto, tem uma hist\u00f3ria, tem esperan\u00e7a por justi\u00e7a. N\u00f3s tamb\u00e9m entregamos cidadania a mais de 600 mil pessoas com a confec\u00e7\u00e3o de documentos de identidade. Cidad\u00e3os invis\u00edveis n\u00e3o t\u00eam cidadania e, sem cidadania, n\u00e3o t\u00eam dignidade. Como gestora, eu tenho observado os n\u00fameros de Santa Catarina - ali\u00e1s, Santa Catarina \u00e9 liderada pelo Governador Jorginho Mello, que foi Senador desta Casa - e, refletindo sobre os n\u00fameros de Santa Catarina e do Brasil, eu ouso dizer que um \u00f3rg\u00e3o pericial aut\u00f4nomo e bem estruturado reflete, sim, nos \u00edndices de seguran\u00e7a e na competitividade de um estado. A prova pericial \u00e9 a base para decis\u00f5es justas e imparciais e n\u00f3s n\u00e3o podemos, nos dias de hoje, conceber que algu\u00e9m seja condenado no Brasil sem um conjunto probat\u00f3rio robusto, com provas produzidas exclusivamente por peritos criminais oficiais. Infelizmente, a autonomia dos \u00f3rg\u00e3os periciais ainda n\u00e3o \u00e9 realidade em todo o nosso pa\u00eds. A aus\u00eancia do embasamento legal prejudica a estrutura\u00e7\u00e3o de per\u00edcias criminais robustas em muitos estados. Por isso, nobres Senadores, n\u00f3s apelamos pela aprova\u00e7\u00e3o da PEC 76, de 2019, que inclui os \u00f3rg\u00e3os de per\u00edcia oficial - as pol\u00edcias cient\u00edficas - no art. 144, no rol de \u00f3rg\u00e3os da seguran\u00e7a p\u00fablica da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Essa aprova\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um marco legal propiciado pelos senhores, que vai fortalecer o trabalho dos peritos criminais, que produzem oficialmente centenas de milhares de laudos periciais em nosso pa\u00eds. E s\u00e3o esses documentos que s\u00e3o alicerces para toda a persecu\u00e7\u00e3o penal, afastando crian\u00e7as de abusadores, protegendo mulheres dos seus agressores e trazendo respostas de crimes b\u00e1rbaros que, infelizmente, ainda acontecem em nossa sociedade. Ent\u00e3o, caros Senadores, em nome de todos os dirigentes de pol\u00edcias cient\u00edficas do Brasil, eu pe\u00e7o a aprova\u00e7\u00e3o da PEC 76, de 2019, e agrade\u00e7o pela oportunidade de hoje poder representar essa causa, e esse gesto dos senhores ser\u00e1 crucial para fortalecer ainda mais a Justi\u00e7a e a cidadania em nosso pa\u00eds. Neste dia 4 de dezembro, eu parabenizo cada profissional, cada perito criminal, que tem a honra de exercer essa linda profiss\u00e3o, e desejo que tenham todos um \u00f3timo dia. Obrigada. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Prosseguindo, eu concedo a palavra a um perito muito corajoso, defensor do zelo da profiss\u00e3o, o Sr. Perito Willy Hauffe, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Peritos Criminais Federais (APCF).\n<llmlingua, compress=False>O SR. WILLY HAUFFE</llmlingua>: Bom dia a todos. Bom dia, Senador Sergio Moro. Excel\u00eancia, obrigado pela oportunidade. Senador Izalci, Senadora Ivete, Senador Esperidi\u00e3o Amin, Senadora Damares, obrigado pela oportunidade de estar aqui divulgando, homenageando, mas, ao mesmo tempo, brigando. Brigando por uma exist\u00eancia que, se me permitem, j\u00e1 foi muito bem falado por todos... desculpem-me, quero cumprimentar meus colegas, na pessoa da nossa Andressa. Se me permitem um pouco de proselitismo aqui, j\u00e1 que foi muito bem explicitada toda a nossa atribui\u00e7\u00e3o, todas as nossas capacidades pelos pr\u00f3prios nobres Senadores - est\u00e3o todos certos -, mas me permitam um pouco de proselitismo porque a imprescindibilidade da per\u00edcia tem sido colocada \u00e0 frente de muita coisa neste pa\u00eds, e a gente luta por isso. Porque a prova pericial, meus nobres colegas, nobres Senadores, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um mandamus legal, \u00e9 um direito. Um direito de quem? Um direito do cidad\u00e3o, de todo cidad\u00e3o que paga seus impostos e tem direito \u00e0 Justi\u00e7a, como bem disse a Senadora Damares. A prova pericial n\u00e3o somente aponta culpados, mas tamb\u00e9m livra inocentes, mas tamb\u00e9m conforta: conforta fam\u00edlias, conforta a sociedade e gera estabilidade no sistema jur\u00eddico. Somos, sim, auxiliares da Justi\u00e7a. Temos nossas obriga\u00e7\u00f5es, nossas obriga\u00e7\u00f5es legais de impedimento, isen\u00e7\u00e3o, imparcialidade, mas tamb\u00e9m temos nossos predicativos de isen\u00e7\u00e3o, equidist\u00e2ncia, rigor t\u00e9cnico-cient\u00edfico, e n\u00e3o podemos ter qualquer vi\u00e9s de confirma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podemos nos dar ao luxo de ter vi\u00e9s pol\u00edtico, o nosso compromisso \u00e9 com a ci\u00eancia. \u00c9 com a ci\u00eancia que n\u00f3s estamos, dia a dia, nos capacitando. Temos v\u00e1rios colegas que n\u00e3o pararam de estudar, desde o primeiro dia em que tomaram posse, e j\u00e1 se v\u00e3o 20 e poucos anos. Nunca pararam com a educa\u00e7\u00e3o continuada, que \u00e9 o mister do perito. Para o perito j\u00e1 \u00e9 natural isso. E desenvolvem ferramentas, inclusive, para a per\u00edcia. Como bem disse S. Exa. o Senador Moro, o Banco Nacional de Perfis Aur\u00edferos est\u00e1 a\u00ed. N\u00f3s tamb\u00e9m somos bem propositivos, estamos nesta Casa. Sabemos que a Casa legislativa \u00e9 o lugar de se propor mudan\u00e7as legislativas, de se propor os rumos da na\u00e7\u00e3o. O senhor bem sabe que o Projeto 1.496, de 2021, recentemente aprovado e relatado pelo senhor, aumenta o escopo do Banco de Dados DNA. \u00c9 um projeto excepcional, porque muito se discute tamanho de pena e de tipo penal, mas pouco se discutem ferramentas. N\u00f3s somos positivos dessa forma e propomos muitas solu\u00e7\u00f5es: o Banco Nacional de Perfis Bal\u00edsticos, o Banco Nacional de Perfis Aur\u00edferos. Estamos, agora, propondo melhorias na lei de crimes cibern\u00e9ticos. Estamos sempre precisando, realmente, das portas abertas de V. Exas. para nos ajudarem a fazer parte dessa sociedade. Queremos tamb\u00e9m um lugar ao sol e, juntos, poderemos fazer mais. Existe hoje uma iniciativa do Condpc, da qual falo aqui pelo Professor e Mestre Dr. Grochocki, junto com a ABC, Dr. Contel, e junto com a PCF, da cria\u00e7\u00e3o da rede integrada. Na per\u00edcia n\u00e3o existe uma diferen\u00e7a entre a per\u00edcia federal e a per\u00edcia dos estados, do estado A, X, Y e Z. Somos todos pelo mesmo fim, poderemos trabalhar em conjunto, de forma sin\u00e9rgica e, \u00e0s vezes, dividindo recursos. \u00c0s vezes, n\u00f3s, daqui da Pol\u00edcia Federal, temos mais recursos porque estamos mais perto da sede do poder. N\u00e3o vou negar, como bem disse S. Exa o Senador Moro: n\u00e3o deixamos a desejar para nenhum instituto de criminal\u00edstica do mundo inteiro. Temos excel\u00eancia, temos capacidade e temos pessoas abnegadas a esse mister. Ent\u00e3o, gente, s\u00f3 para n\u00e3o me alongar mais, queria s\u00f3 desejar parab\u00e9ns a todos, a todos os nossos colegas incans\u00e1veis. Estamos a\u00ed na luta, sempre constante. Contem conosco para estar sempre defendendo essas nossas premissas. Uma especial refer\u00eancia \u00e0 Senadora Dorinha Seabra, que abra\u00e7ou a causa da PEC 76, que est\u00e1 a\u00ed justamente na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, visando a dar o merecido reconhecimento aos nossos colegas estaduais e tem o nosso total apoio. N\u00e3o nos eximiremos de apoi\u00e1-los nessa justa e correta introdu\u00e7\u00e3o da per\u00edcia e da Pol\u00edcia Cient\u00edfica na nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Obrigado a todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Quebrando o protocolo aqui, eu pediria uma salva de palmas especial para o perito Ralph, porque ele est\u00e1 sendo v\u00edtima de uma injusti\u00e7a, na minha opini\u00e3o. Por gentileza. (Palmas.) Quero registrar aqui, tamb\u00e9m... Conversando com a Senadora, ela me disse que tamb\u00e9m ser\u00e1 uma apoiadora da PEC 76/2019. Salva de palmas para a Senadora Ivete. (Palmas.) Seguindo, eu quero conceder a palavra aqui ao perito Marcos Ant\u00f4nio Contel Secco, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica (ABC).\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS ANT\u00d4NIO CONTEL SECCO</llmlingua>: Bom dia a todos. Eu queria agradecer ao Presidente, requerente desta sess\u00e3o, Senador Sergio Moro, e a presen\u00e7a da Senadora Ivete - Senador Izalci, muito obrigado -, da Senadora Damares, do Senador Esperidi\u00e3o Amin; dos demais Parlamentares, caso estejam presentes e n\u00e3o foram nominados; dos meus amigos aqui da mesa; do Hauffe, com o qual a gente j\u00e1 se solidariza com a a\u00e7\u00e3o que vem sofrendo; da amiga Andressa e de todos os demais peritos presentes. Tenho que escrever bonito, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez e tenho que aproveitar. A Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica (ABC) representa incansavelmente os peritos oficiais de natureza criminal, especialistas dedicados a desvendar os intricados quebra-cabe\u00e7as deixados no local de crime. Hoje, celebramos o Dia do Perito em mem\u00f3ria ao ilustre Perito Oficial mineiro Otac\u00edlio de Souza - de quem n\u00f3s temos o nosso representante aqui, Tininho -, que sacrificou sua vida na busca pela verdade durante a realiza\u00e7\u00e3o de um exame pericial de um outro homic\u00eddio. Os peritos oficiais, arquitetos da Justi\u00e7a, utilizam avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para aprimorar suas investiga\u00e7\u00f5es. Da an\u00e1lise de DNA de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o ao uso de microsc\u00f3pios eletr\u00f4nicos e digitais, a tecnologia impulsiona - somos grandes consumidores de tecnologia - a efici\u00eancia e precis\u00e3o do nosso trabalho, garantindo, assim, a contribui\u00e7\u00e3o vital para a resolu\u00e7\u00e3o de crimes. Ao operarem nos bastidores, muitas vezes, longe dos holofotes, esses profissionais t\u00eam um impacto imensur\u00e1vel, assegurando que a justi\u00e7a seja feita, e a sociedade permane\u00e7a segura. Nesse contexto, defendo veementemente a constitucionaliza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia criminal por meio da aprova\u00e7\u00e3o da PEC 76. Incluir as pol\u00edcias cient\u00edficas no rol de \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica, como prop\u00f5e a PEC, \u00e9 um passo crucial para aprimorar o combate \u00e0 impunidade. A PEC, atualmente em tramita\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 dito, aqui na CCJ, sob a relatoria da Senadora Professora Dorinha, aguarda aprova\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do seu parecer favor\u00e1vel. Insta deixar claro que hoje 76% das unidades da Federa\u00e7\u00e3o j\u00e1 t\u00eam uma autonomia, desligando-se da Pol\u00edcia Civil, ou seja, j\u00e1 est\u00e3o desvinculadas da Pol\u00edcia Civil, e os \u00f3rg\u00e3os clamam por essa PEC 76. A independ\u00eancia da per\u00edcia criminal tamb\u00e9m foi reconhecida internacionalmente pela Anistia Internacional e pela Corte Interamericana de Direitos Humanos, que, inclusive, atrav\u00e9s do Resolutivo 16, no julgamento da a\u00e7\u00e3o referente \u00e0 ocorr\u00eancia na Comunidade Nova Bras\u00edlia, no Rio de Janeiro, deixou claro que per\u00edcia tem que ser aut\u00f4noma dos \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia. A PEC 76, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 apenas uma medida para os peritos, e, sim, um avan\u00e7o crucial no sistema de seguran\u00e7a p\u00fablica, contribuindo para a persecu\u00e7\u00e3o penal e garantindo as fundamentais garantias individuais dos direitos humanos. Ao seguir o exemplo de pa\u00edses desenvolvidos que valorizam as provas t\u00e9cnico-cient\u00edficas, podemos fortalecer o nosso sistema jur\u00eddico e promover uma justi\u00e7a verdadeira, livre de influ\u00eancias e prejulgamentos. Sras. e Srs. Senadores e todos os presentes, para construirmos um pa\u00eds com mais justi\u00e7a e menos impunidade, ainda que interesses classistas e corporativistas tentem dizer o contr\u00e1rio - n\u00e3o \u00e9, Hauffe? -, \u00e9 imperativo avan\u00e7armos neste debate. Aprovar a PEC 76 \u00e9 constitucionalizar as pol\u00edcias cient\u00edficas, proporcionando autonomia indispens\u00e1vel ao trabalho dos peritos oficiais de natureza criminal. Eles s\u00e3o a chave para esclarecer in\u00fameros crimes, sejam eles contra cidad\u00e3os, o er\u00e1rio p\u00fablico, institui\u00e7\u00f5es ou a iniciativa privada. Compreendamos a per\u00edcia criminal n\u00e3o como um instrumento de puni\u00e7\u00e3o, mas como uma poderosa ferramenta de justi\u00e7a. Parab\u00e9ns a todos os peritos pelo dia de hoje! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Perito Jesus Antonio Velho, Perito Criminal Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JESUS ANTONIO VELHO</llmlingua>: Exmo. Presidente desta sess\u00e3o, Senador Sergio Moro, em nome do qual cumprimento os demais membros desta Mesa, distintos Senadores aqui presentes e demais membros presentes nesta sess\u00e3o. A per\u00edcia criminal representa a vers\u00e3o, a voz e a palavra da ci\u00eancia dentro do nosso sistema de Justi\u00e7a. Como bem j\u00e1 destacado nesta sess\u00e3o, fundamental para a elucida\u00e7\u00e3o dos fatos e principalmente para a garantia da busca pela verdade, verdade essa, como bem destacada pelo Senador Moro e pela Perita-Geral Andressa, n\u00e3o s\u00f3 \u00fatil para a responsabiliza\u00e7\u00e3o de culpados, mas, sobretudo, para proteger inocentes, sendo, por isso, uma importante ferramenta de prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. A mat\u00e9ria-prima do trabalho da per\u00edcia s\u00e3o os vest\u00edgios, elementos materiais, muitas vezes n\u00e3o vis\u00edveis ao olho nu, muitas vezes de dif\u00edcil localiza\u00e7\u00e3o numa cena de crime, por exemplo, sob forte chuva, sob condi\u00e7\u00f5es de baixa ilumina\u00e7\u00e3o, por exemplo, numa madrugada fria, em cenas fortes, e muitas vezes n\u00e3o dormimos mesmo, Senadora Damares, mas, apesar de todas as dificuldades, n\u00e3o desistimos; e n\u00e3o desistimos porque temos a certeza de que nesses vest\u00edgios, de que nesses pequenos detalhes \u00e9 que est\u00e1 a verdade. Assim, nesta data, senhoras e senhores, celebramos n\u00e3o apenas a profiss\u00e3o, mas tamb\u00e9m a dedica\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel de cada perito e perita deste pa\u00eds em promover a busca pela justi\u00e7a e pela verdade. E esse tamb\u00e9m \u00e9 o compromisso da Escola Nacional de Per\u00edcias, que aqui represento, promover cursos e eventos que promovam, fortale\u00e7am a integra\u00e7\u00e3o da per\u00edcia no nosso pa\u00eds, fortale\u00e7am sua base cient\u00edfica, sua base tecnol\u00f3gica. Um exemplo dessa forte atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do InterForensics, hoje considerado um dos maiores eventos de per\u00edcia do mundo, sendo j\u00e1 o maior evento aqui da Am\u00e9rica Latina, que acontece aqui, no Brasil, de dois em dois anos - o \u00faltimo foi realizado aqui em Bras\u00edlia. Por fim, agrade\u00e7o aos Srs. Senadores, em especial ao Senador Sergio Moro pela promo\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o e pelo comprometimento com a causa da per\u00edcia, comprometimento que j\u00e1 vem de longa data. A sess\u00e3o de hoje \u00e9 um gesto que refor\u00e7a a import\u00e2ncia de se fortalecerem as institui\u00e7\u00f5es de per\u00edcia. \u00c9 um chamado \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da expertise t\u00e9cnica, fortalecendo as bases cient\u00edficas de uma Justi\u00e7a cada vez mais transparente e eficaz. Agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o e renovo a certeza de que, juntos, podemos fortalecer ainda mais a per\u00edcia criminal no Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Antes de encaminhar para o encerramento, eu quero aproveitar o momento pedindo escusas, licen\u00e7a a todos os peritos aqui para mandar uma mensagem especial \u00e0 per\u00edcia criminal do meu Estado, o Paran\u00e1. Homenageio aqui todos os peritos - homens e mulheres -, que fazem um trabalho fant\u00e1stico no Paran\u00e1. Eu o fa\u00e7o na pessoa do Sr. Perito Grochocki e destaco que, como Senador - at\u00e9 dizia isto aqui para a Senadora Ivete -, estou direcionando boa parte de valores das minhas emendas parlamentares para custeio e investimentos na per\u00edcia criminal do Estado do Paran\u00e1. (Palmas.) Assim estou agindo com o objetivo de aumentar a taxa de esclarecimento de crimes daquele estado, seja para alcan\u00e7ar a verdade, seja para alcan\u00e7ar a justi\u00e7a e uma seguran\u00e7a p\u00fablica mais robusta. Fica, inclusive, a sugest\u00e3o aos meus pares para que procedimento similar seja adotado, como dizia aqui a pr\u00f3pria Senadora Ivete agora h\u00e1 pouco.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. IVETE DA SILVEIRA</llmlingua>: O meu Estado de Santa Catarina tamb\u00e9m pode contar com parte da minha verba parlamentar para a pol\u00edcia cient\u00edfica. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO</llmlingua>: Finalizando esta solenidade, eu cumprimento todos os presentes, autoridades, Senadores e Senadoras que estiveram presentes, peritos criminais que nos honraram aqui nesta mesa e tamb\u00e9m nesta magn\u00edfica audi\u00eancia. Parab\u00e9ns a todos os senhores e senhoras pelo Dia Nacional do Perito Criminal neste 4 de dezembro. (Palmas.) Est\u00e1 encerrada.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. IVETE DA SILVEIRA, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. ANDRESSA BOER FRONZA, O SR. JESUS ANTONIO VELHO, O SR. MARCOS ANT\u00d4NIO CONTEL SECCO, O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO, O SR. WILLY HAUFFE, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Import\u00e2ncia da per\u00edcia criminal": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da per\u00edcia criminal na elucida\u00e7\u00e3o de crimes e na busca pela verdade, destacando a necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento dessa categoria profissional.", "PEC 76/2019": "Debate sobre a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que visa incluir as pol\u00edcias cient\u00edficas no rol de \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica, garantindo autonomia e fortalecimento da per\u00edcia criminal."}, "stances": {"Import\u00e2ncia da per\u00edcia criminal": {"A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. ANDRESSA BOER FRONZA": "FOR", "O SR. JESUS ANTONIO VELHO": "FOR", "O SR. MARCOS ANT\u00d4NIO CONTEL SECCO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO": "FOR", "O SR. WILLY HAUFFE": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "PEC 76/2019": {"A SRA. IVETE DA SILVEIRA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "A SRA. ANDRESSA BOER FRONZA": "FOR", "O SR. JESUS ANTONIO VELHO": "FOR", "O SR. MARCOS ANT\u00d4NIO CONTEL SECCO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE SERGIO MORO": "FOR", "O SR. WILLY HAUFFE": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a import\u00e2ncia da per\u00edcia criminal na elucida\u00e7\u00e3o de crimes e na busca pela verdade, ressaltando a necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento dessa categoria profissional. Al\u00e9m disso, foi abordado o debate sobre a PEC 76/2019, que prop\u00f5e a inclus\u00e3o das pol\u00edcias cient\u00edficas no rol de \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica, visando garantir autonomia e fortalecimento da per\u00edcia criminal."}, "response_elapsed_time": 8.925639629364014}