{"prompt": "\n    <llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento 963, de 2023, de autoria do Senador Humberto Costa e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia do Delegado de Pol\u00edcia. Boa tarde a todos! Comp\u00f5em a mesa os seguintes convidados, que, neste momento, convidamos a se sentarem aqui \u00e0 mesa de dire\u00e7\u00e3o dos trabalhos: Sr. Gustavo Paulo Leite de Souza, Diretor-Executivo da Pol\u00edcia Federal; (Pausa.) Sr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal; (Pausa.) e Sr. Luciano Soares Leiro, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal. (Pausa.) Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Convido tamb\u00e9m para fazer parte da mesa a Sra. Maria do Socorro Tinoco, Presidente do Sindicato dos Delegados de Pol\u00edcia Federal e representante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal. (Pausa.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Em primeiro lugar, cumprimento o Presidente do Senado Federal e do Congresso Nacional, Senador Rodrigo Pacheco, bem como toda a Mesa Diretora, servidores do Senado Federal, que deram a todos n\u00f3s a oportunidade de realizarmos hoje esta sess\u00e3o muito importante, que honra muito o Plen\u00e1rio e o Senado da Rep\u00fablica. Senhoras e senhores, Sras. Senadoras e Srs. Senadores, por iniciativa do ilustre Senador Humberto Costa, estamos aqui reunidos, em sess\u00e3o especial, para homenagear o Dia Nacional do Delegado de Pol\u00edcia. Quero ressaltar que tamb\u00e9m assinaram o requerimento feito pelo Senador Humberto Costa, a quem cumprimento neste momento, os Senadores Alan Rick, Fabiano Contarato, Styvenson Valentim, Mauro Carvalho Junior, Paulo Paim, Weverton, Jorge Seif, Senador Conf\u00facio Moura, Senador Hamilton Mour\u00e3o, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Jaime Bagattoli, bem como as Senadoras Margareth Buzetti, Teresa Leit\u00e3o, Leila Barros, Zenaide Maia e Damares Alves. Esta sess\u00e3o especial tem por objetivo homenagear uma carreira da maior import\u00e2ncia para a vida social da nossa popula\u00e7\u00e3o, visto que dela depende diretamente boa parte da percep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e justi\u00e7a que nos alcan\u00e7a a todos. Essa percep\u00e7\u00e3o de que a justi\u00e7a \u00e9 aplicada, de que os crimes n\u00e3o saem impunes \u00e9 uma das mais importantes para a obten\u00e7\u00e3o da paz social que todos almejamos, pois sem justi\u00e7a n\u00e3o h\u00e1 paz. Senhoras e senhores, por for\u00e7a do mandamento constitucional, no seu art. 144, \u00e9 o Delegado de Pol\u00edcia quem dirige os policiais civis, que t\u00eam fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias judici\u00e1rias e a tarefa de realizar apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es penais. Nesse contexto, o inqu\u00e9rito criminal tem papel extremamente importante para o bom desfecho do processo penal, e o Delegado de Pol\u00edcia, como presidente de tal inqu\u00e9rito, desempenha uma fun\u00e7\u00e3o essencial, que ser\u00e1 determinante na qualidade da apura\u00e7\u00e3o dos fatos, na colheita das provas e na convoca\u00e7\u00e3o de testemunhas, no indiciamento de suspeitos e no oferecimento de testemunhas. O Delegado de Pol\u00edcia deve n\u00e3o apenas conhecer as leis, mas se manter atualizado com a evolu\u00e7\u00e3o da doutrina e da jurisprud\u00eancia. Ele, provavelmente, \u00e9 o operador de direito que tem o maior contato direto com a popula\u00e7\u00e3o. Dessa forma, aquela percep\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a de que falamos h\u00e1 pouco depende da atua\u00e7\u00e3o desse profissional. Quando o crime \u00e9 bem investigado, devidamente denunciado, processado e os seus autores s\u00e3o punidos, os an\u00f4nimos das v\u00edtimas e pessoas ao seu redor s\u00e3o apaziguados - na medida do poss\u00edvel, obviamente -, n\u00e3o apenas delas, mas de toda a sociedade, especialmente quando h\u00e1 repercuss\u00e3o mais ampla dos fatos. Infelizmente, \u00e9 muito comum que os crimes ocupem com destaque as p\u00e1ginas dos jornais e o tempo dos ve\u00edculos de m\u00eddia, mas \u00e9 raro que a puni\u00e7\u00e3o dos culpados tenha a mesma aten\u00e7\u00e3o. Trata-se, portanto, de um profissional que tem um trabalho muito relevante, mas de pouca visibilidade social, uma profiss\u00e3o perigosa, que deve se manter \u00e0 sombra da lei, enquanto luta contra criminosos que n\u00e3o est\u00e3o sob a mesma restri\u00e7\u00e3o. Por isso, sabemos que os policiais precisam de todo apoio por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos aos quais se sujeitam, seja diretamente, como o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e as secretarias de seguran\u00e7a estaduais, seja indiretamente, como \u00e9 este Congresso Nacional. Sabemos aqui que as institui\u00e7\u00f5es policiais do nosso pa\u00eds precisam de investimentos, de recursos para a compra de equipamentos, realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos, semin\u00e1rios. Tamb\u00e9m queremos nossos policiais bem remunerados, bem amparados por direitos e garantias que permitam que desempenhem a sua fun\u00e7\u00e3o com zelo, compet\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o integral. Finalizo, destacando que, como todos n\u00f3s aqui sabemos, este Congresso atendeu a uma solicita\u00e7\u00e3o antiga das categorias policiais ao aprovar, recentemente, a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis. Sabemos que o veto do Presidente da Rep\u00fablica a parte do texto aprovado aqui no Congresso Nacional trouxe indigna\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria, mas quero assegurar-lhes que o Senado Federal tem as portas abertas para receb\u00ea-los e ouvir todas as suas demandas. Os Delegados de Pol\u00edcia, dirigentes da Pol\u00edcia Civil dos estados e do Distrito Federal, bem como os que dirigem a Pol\u00edcia Federal t\u00eam todo o nosso apoio, independente da quest\u00e3o ideol\u00f3gica ou partid\u00e1ria. H\u00e1 sempre espa\u00e7o para evoluirmos e buscarmos as melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho para todos voc\u00eas, que significa exatamente melhoria de qualidade de vida a todos os brasileiros. Muito obrigado. (Palmas.) Neste momento, concedo a palavra ao Sr. Gustavo Paulo Leite de Souza, Diretor-Executivo da Pol\u00edcia Federal, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA</llmlingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o, que preside... Eduardo Gomes, desculpe-me. Senador Eduardo Gomes, que preside a nossa solenidade, muito obrigado pela oportunidade que nos concede de festejarmos, na Casa do Povo brasileiro e da Rep\u00fablica, o Dia do Delegado de Pol\u00edcia. Estendo os agradecimentos tamb\u00e9m ao Senador Humberto Costa, que prop\u00f5e esta solenidade em alus\u00e3o ao trabalho dos homens e mulheres de pol\u00edcia que conduzem as pol\u00edcias civis e federal deste pa\u00eds. Permita-se, Senador Eduardo Gomes, tamb\u00e9m agradecer ao Presidente do Senado Federal, o Senado Rodrigo Pacheco, por toda a aten\u00e7\u00e3o que nos tem dado ao longo de seu mandato e de sua Presid\u00eancia. A Pol\u00edcia Federal testemunha, de p\u00fablico, a aten\u00e7\u00e3o e a dedica\u00e7\u00e3o do Senador Rodrigo Pacheco para com a nossa institui\u00e7\u00e3o. Presidente Leiro, da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal; Diretor-Geral da Pol\u00edcia Civil, Jos\u00e9 Werick; Dra. Maria do Socorro, que representa a Fenadepol; meus cumprimentos aos colegas que comp\u00f5em esta mesa. Sras. e Srs. Senadores, colegas delegados de pol\u00edcia civil ou da Pol\u00edcia Federal, convidados que aqui se encontram, trago, nesta importante solenidade, um testemunho. H\u00e1 mais de 20 anos, eu procurava escolher uma carreira para seguir por toda a vida que me desse pelo menos dois grandes sentimentos: o primeiro sentimento, o de poder liderar equipes; e o segundo sentimento, o de viver a sensa\u00e7\u00e3o de dever cumprido. H\u00e1 mais de 20 anos, encontrei na carreira de delegado de pol\u00edcia essas duas possibilidades. Precisamente em dezembro de 2003, eu me formava, primeiro, na Academia de Pol\u00edcia Civil do meu estado, a Para\u00edba. Agora, passadas duas d\u00e9cadas, tenho a certeza de ter feito a melhor escolha. Somente esta carreira, a de delegado de pol\u00edcia, consegue me entregar aqueles valores que citei anteriormente. E somente ela, Senador Eduardo Gomes, nos permite fazer justi\u00e7a imediatamente \u00e0s necessidades do nosso povo. Aqueles que sofrem com a inseguran\u00e7a e que precisam de acolhimento encontram nas pol\u00edcias o seu primeiro abrigo, sendo o delegado o garantidor dos seus direitos, da efetividade da lei e da seguran\u00e7a da nossa sociedade. E, 20 anos depois, tenho a felicidade de ver diariamente o reflexo imediato das nossas a\u00e7\u00f5es na vida das pessoas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA</llmlingua>: - Finalizo para dizer-lhes que essa, que \u00e9 a melhor carreira que poderia ter eu abra\u00e7ado, tamb\u00e9m traduz para todos n\u00f3s um sacrif\u00edcio: o distanciamento familiar, o envolvimento com problemas de terceiros, o comprometimento de nossa pr\u00f3pria seguran\u00e7a e integridade em favor do pr\u00f3ximo, mas esse, Senador Eduardo Gomes, \u00e9 um sacrif\u00edcio que compensa. Como dizia Padre Antonio Vieira, h\u00e1 homens que s\u00e3o como velas: sacrificam-se para iluminar o caminho dos outros.\n<llmlingua, compress=False>O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA</llmlingua>: - Parab\u00e9ns a todos os delegados de pol\u00edcia pelo seu dia! E muito obrigado a este Senado por reconhecer-nos. Obrigado e boa tarde a todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Neste momento convido para compor a mesa o Sr. Sandro Torres Avelar, nosso querido amigo Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal, ao passo que convido para fazer uso da palavra o grande L\u00edder e Senador da Rep\u00fablica pelo Distrito Federal Izalci Lucas, que far\u00e1 a sua sauda\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, meu querido Senador e grande L\u00edder desta Casa, Senador Eduardo Gomes, cumprimento e parabenizo V. Exa., como tamb\u00e9m o nosso querido Senador Humberto Costa, pela iniciativa. O prest\u00edgio \u00e9 t\u00e3o grande da Pol\u00edcia Federal que, quando apresentaram o requerimento, n\u00e3o deu nem tempo de o assinar porque j\u00e1 se coletaram todas as assinaturas. Mas eu queria fazer uma sess\u00e3o especial s\u00f3 para essa pol\u00edcia, que tem todo o meu carinho, todo o meu respeito. Quero cumprimentar aqui o Sr. Gustavo Paulo Leite, que est\u00e1 aqui como Diretor substituto da Pol\u00edcia Federal; o nosso querido Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil, Jos\u00e9 Werick de Carvalho; nosso querido colega Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a, j\u00e1 pela segunda vez, aqui no Distrito Federal, meu amigo Sandro Avelar; a representante aqui da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal e tamb\u00e9m Presidente do Sindicato dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, Maria do Socorro Santos Nunes Tinoco; e tamb\u00e9m cumprimentar aqui o meu amigo Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, meu querido Luciano Leiro, agradecendo aqui pelo fusquinha, que \u00e9 um s\u00edmbolo da Pol\u00edcia Federal. Recebo essa homenagem aqui da associa\u00e7\u00e3o com muito carinho, pelo respeito que tenho por essa institui\u00e7\u00e3o. Fiz quest\u00e3o, Presidente, de passar aqui para cumprimentar todos os nossos delegados, amigos aqui presentes, cumprimentar todos os servidores da Casa e os convidados tamb\u00e9m. Quero dizer da minha admira\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m do meu compromisso com a Pol\u00edcia Federal, assim como com a seguran\u00e7a p\u00fablica de um modo geral. N\u00f3s temos aqui a nossa pol\u00edcia civil tamb\u00e9m muito ligada; praticamente nasceu na mesma \u00e9poca aqui no Distrito Federal. N\u00f3s t\u00ednhamos, inclusive, a possibilidade de escolher se quer\u00edamos a Pol\u00edcia Federal ou a pol\u00edcia civil. Ent\u00e3o s\u00e3o irm\u00e3s que a gente acompanha diariamente aqui no Senado Federal e tamb\u00e9m como ainda como Deputado. Mas a gente precisa, Presidente, primeiro defender sempre uma carreira de Estado, porque n\u00e3o existe pol\u00edtica p\u00fablica de Estado sem uma carreira s\u00f3lida de Estado. N\u00f3s n\u00e3o podemos deixar que outras carreiras acabem tendo solu\u00e7\u00f5es e reconhecimento salarial, reestrutura\u00e7\u00e3o melhor. Ent\u00e3o, eu quero aqui j\u00e1 assumir o compromisso e ao mesmo tempo j\u00e1 solicitar, pedir aqui ao meu querido Presidente desta sess\u00e3o, que tamb\u00e9m \u00e9 o Relator da PEC, para que fa\u00e7a o reconhecimento... Ali\u00e1s, j\u00e1 foi feito o reconhecimento da carreira jur\u00eddica, mas seria muito interessante que se colocasse de uma forma clara no texto a quest\u00e3o dos delegados, Senador Eduardo Gomes. Ficamos de conversar sobre isso, e eu sei que V. Exa. j\u00e1 acatou a quest\u00e3o da carreira jur\u00eddica, mas falta a palavrinha \"delegado\", o que \u00e9 importante para ficar claro isso tamb\u00e9m, para n\u00e3o dar margem a outras interpreta\u00e7\u00f5es. Quero dizer que voc\u00eas precisam ser reconhecidos. Para isso, tem que ter realmente esse equil\u00edbrio, no sentido de n\u00e3o deixar nenhuma carreira, porque n\u00f3s temos outras carreiras t\u00e3o importantes tamb\u00e9m, como a AGU, como a Defensoria P\u00fablica, como a CGU, que s\u00e3o carreiras de Estado... A gente precisa ter uma aten\u00e7\u00e3o para que o profissional, quando optar em fazer o concurso, possa fazer op\u00e7\u00e3o n\u00e3o em termos salariais, mas em termos de reconhecimento da institui\u00e7\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Ent\u00e3o, na medida em que... Hoje, por exemplo, pelo menos pelos \u00faltimos dados que eu tinha, o sal\u00e1rio da Pol\u00edcia Federal hoje est\u00e1 em s\u00e9timo lugar, se comparado com as pol\u00edcias civis de outros estados. Tem v\u00e1rios estados hoje remunerando melhor os seus delegados do que os delegados da Pol\u00edcia Federal. Ent\u00e3o, a gente precisa ter um certo cuidado para a gente n\u00e3o perder esse equil\u00edbrio. J\u00e1 assumi, j\u00e1 apresentei a pedido - ali\u00e1s, meu gabinete n\u00e3o tem nem porta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica -, j\u00e1 apresentei a emenda l\u00e1 no or\u00e7amento deste ano para a gente ter, de fato, uma reestrutura\u00e7\u00e3o que seja correta, para que possa realmente ser uma carreira atrativa e para que os melhores profissionais estejam tamb\u00e9m na Pol\u00edcia Federal. Da forma como est\u00e1 hoje, muitos optar\u00e3o por outras carreiras. E a gente precisa preservar a Pol\u00edcia Federal, que presta relevante servi\u00e7o, garantindo, realmente, que seja uma institui\u00e7\u00e3o de Estado e n\u00e3o de governo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Isso \u00e9 fundamental para n\u00f3s. Quero aqui agradecer todo o carinho, o reconhecimento de voc\u00eas, desejar a todos os delegados de pol\u00edcia um feliz dia e agradecer pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo compromisso que t\u00eam com o nosso pa\u00eds. Obrigado e parab\u00e9ns, meu Senador Eduardo Gomes. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao meu colega, grande Senador Izalci, que sabe da nossa dedica\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas de valoriza\u00e7\u00e3o de carreiras e do trabalho que nos levou \u00e0 relatoria de algumas PECs importantes, com a consci\u00eancia que a gente tem de que, principalmente na atividade policial, o mundo tem se modificado, mas n\u00e3o tanto quanto o Brasil, onde \u00e9 sabida por toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira a mudan\u00e7a de perfil do quadro de um ambiente de seguran\u00e7a at\u00e9 nas menores cidades do pa\u00eds, onde as organiza\u00e7\u00f5es criminais se fazem presentes numa verdadeira organiza\u00e7\u00e3o criminosa, mudando at\u00e9 a vida daqueles que operam a Justi\u00e7a e a seguran\u00e7a p\u00fablica no pa\u00eds. Tanto no nosso hist\u00f3rico, desde Secret\u00e1rio-Geral da C\u00e2mara dos Deputados, quando fizemos um trabalho objetivo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edcia Legislativa, quanto na defesa, Secret\u00e1rio Avelar, do trabalho de seguran\u00e7a no Distrito Federal, quando L\u00edder do Governo no Congresso Nacional por tr\u00eas anos e tr\u00eas meses, em todas as circunst\u00e2ncias, n\u00f3s fizemos aquilo que era para ser feito: valorizar e tentar melhorar as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 favor nenhum fazer a valoriza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a, especialmente da Pol\u00edcia Federal, porque, afinal de contas, o cidad\u00e3o que \u00e9 Senador ou que \u00e9 Senadora est\u00e1 defendendo a sua fam\u00edlia, est\u00e1 defendendo o seu ambiente, a sua conviv\u00eancia e a sociedade como um todo. Ent\u00e3o, podem contar comigo. Estamos ainda elaborando o relat\u00f3rio e trabalhando. Acreditamos que o sindicato tem tido de todos n\u00f3s aqui o respeito e a abertura suficientes para que a gente chegue ao melhor resultado. Neste momento, eu concedo a palavra \u00e0 Sra. Maria do Socorro Tinoco, Presidente do Sindicato dos Delegados de Pol\u00edcia Federal e representante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Em nome da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal (Fenadepol), cumprimento as presentes pessoas: o Exmo. Sr. Senador Eduardo Gomes, que preside esta sess\u00e3o; Dr. Gustavo Paulo Leite de Souza, Diretor-Geral substituto da Pol\u00edcia Federal; Dr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal; Dr. Sandro Torres de Avelar, Exmo. Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal; e Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, Dr. Luciano Soares Leiro. Parabenizo todos os abnegados colegas delegados de pol\u00edcia, ativos e veteranos, na pessoa aqui presente do Dr. Paulo, por quem eu tenho grande admira\u00e7\u00e3o, por ocasi\u00e3o desta solenidade. No ano de 2014, este nobre Parlamento aprovou a Lei 13.047, que declarou que os ocupantes do cargo de Delegado de Pol\u00edcia Federal, autoridades policiais no \u00e2mbito da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria da Uni\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis pela dire\u00e7\u00e3o das atividades do \u00f3rg\u00e3o e exercem fun\u00e7\u00e3o de natureza jur\u00eddica e policial, essencial e exclusiva do Estado. H\u00e1 uma semana, excelente arcabou\u00e7o legal, fruto de aprofundado e intenso trabalho deste nobre Parlamento, foi sancionado, sendo assim publicada a Lei 14.735, a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis, estabelecendo, dentre os princ\u00edpios institucionais b\u00e1sicos a serem observados, o livre convencimento t\u00e9cnico-jur\u00eddico do delegado de pol\u00edcia, a quem compete \"a prerrogativa de dire\u00e7\u00e3o das atividades da pol\u00edcia civil, bem como a presid\u00eancia, a determina\u00e7\u00e3o legal, o comando e o controle de apura\u00e7\u00f5es, de procedimentos e de atividades de investiga\u00e7\u00e3o\", presidindo o inqu\u00e9rito policial \"com isen\u00e7\u00e3o, com autonomia funcional e no interesse da efetividade da tutela penal, respeitados os direitos e as garantias fundamentais e assegurada a an\u00e1lise t\u00e9cnico-jur\u00eddica do fato\". Toda essa evolu\u00e7\u00e3o normativa fortalece n\u00e3o somente o cargo de Delegado de Pol\u00edcia, mas tamb\u00e9m o pr\u00f3prio Estado, que vem sendo desafiado cada vez mais pela criminalidade em nosso pa\u00eds. \u00c9 disso que precisamos, de garantias ao \u00e1rduo trabalho daqueles que est\u00e3o exercendo uma das atribui\u00e7\u00f5es mais relevantes no \u00e2mbito da seguran\u00e7a p\u00fablica e do sistema de persecu\u00e7\u00e3o criminal. Continuaremos lutando por prerrogativas, direitos e valoriza\u00e7\u00e3o dos nossos pares. Muito obrigada e parab\u00e9ns, Delegados de Pol\u00edcia! (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Jos\u00e9 Werick de Carvalho, Delegado-Geral da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal, por cinco minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Presidente Senador Eduardo Gomes; Diretor-Geral Substituto da Pol\u00edcia Federal, Sr. Gustavo Paulo Leite de Souza; Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica e meu amigo, Sr. Sandro Avelar; representante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, Sra. Maria do Socorro Santos Nunes; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia, Sr. Luciano Soares Leiro, tamb\u00e9m um grande amigo de longa data; senhoras e senhores; \u00e9 uma honra estar aqui hoje celebrando o Dia Nacional do Delegado de Pol\u00edcia, data que enaltece a import\u00e2ncia e a dedica\u00e7\u00e3o do delegado nesse papel crucial de prote\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a e da sociedade. A import\u00e2ncia do delegado de pol\u00edcia transcende os espa\u00e7os f\u00edsicos onde operacionaliza o exerc\u00edcio da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria; n\u00e3o raro, vai al\u00e9m do seu papel de integrante do sistema de justi\u00e7a criminal e de defensor e guardi\u00e3o da justi\u00e7a. O delegado de pol\u00edcia, muitas vezes, \u00e9 um conciliador, \u00e9 quem consola as fam\u00edlias, \u00e9 quem consola as v\u00edtimas, \u00e9 um amparo de uma comunidade, muitas vezes \u00e9 a \u00faltima esperan\u00e7a do aparelho estatal. Por isso, essa carreira deve sempre ser valorizada e comemorada essa data. Todavia, os desafios do delegado de pol\u00edcia e dessa carreira n\u00e3o se reduzem \u00e0 realidade das ruas. Em 1841, quando criado o cargo de chefe de pol\u00edcia, como o chefe da corte, em todas as prov\u00edncias do Imp\u00e9rio criou-se o cargo de delegado de pol\u00edcia e de subdelegados. E, 182 anos depois, reconheceu-se o Dia Nacional do Delegado de Pol\u00edcia - 182 anos depois -, derivado de um PL que tramitou por seis anos nesta Casa - seis anos -, um PL que n\u00e3o possu\u00eda qualquer impacto financeiro ou or\u00e7ament\u00e1rio. Exigem de n\u00f3s resposta imediata todas as vezes que ocorre um crime, que ocorre uma desordem, mas muitas vezes as nossas prerrogativas, as nossas reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o retardadas, s\u00e3o procrastinadas. Ent\u00e3o, este \u00e9 tamb\u00e9m o momento de propugnarmos para que deem celeridade \u00e0s nossas prerrogativas, \u00e0s nossas reivindica\u00e7\u00f5es, porque elas retornam em servi\u00e7os de excel\u00eancia para a sociedade, em servi\u00e7os de primeira ordem para o cidad\u00e3o e para a comunidade. \u00c9 fundamental, sim, investir em treinamento, capacita\u00e7\u00e3o, recursos tecnol\u00f3gicos e processos inovadores, mas, sobretudo, investir no profissional delegado de pol\u00edcia, porque ele \u00e9 e representa a primeira inst\u00e2ncia na prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, no acolhimento dos cidad\u00e3os. Ent\u00e3o, n\u00e3o podemos deixar de valorizar o delegado de pol\u00edcia. Neste dia, quero expressar o meu orgulho de pertencer \u00e0 carreira de delegado de pol\u00edcia. Sinto-me extremamente realizado com essa carreira como profissional, como ser humano, como pessoa. Espero que meus filhos tamb\u00e9m sigam essa carreira, porque ela \u00e9 extremamente gratificante e acolhedora. Constru\u00edmos grandes rela\u00e7\u00f5es, constru\u00edmos grandes conquistas ao longo de nossa carreira. N\u00e3o poderia tamb\u00e9m finalizar...\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO</llmlingua>: - ... sem desejar a todos os delegados de pol\u00edcia deste pa\u00eds os parab\u00e9ns pelo trabalho abnegado, por toda a dedica\u00e7\u00e3o, pelas horas dedicadas na prote\u00e7\u00e3o da sociedade e do cidad\u00e3o. Muito obrigado a todos. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Nesse momento, concedo a palavra ao Sr. Sandro Torres Avelar, nosso querido amigo, Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. SANDRO TORRES AVELAR</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Eduardo Gomes, recentemente, estivemos juntos num evento com v\u00e1rios pol\u00edticos daqui de Bras\u00edlia, representantes do nosso empresariado, enfim, a sociedade civil muito bem ali representada, e eu percebi o carinho que o Distrito Federal j\u00e1 tem por V. Exa.. Eu quero me aliar a todos esses que j\u00e1 tiveram oportunidade de demonstrar esse carinho, demonstrar esse reconhecimento, e dizer que o senhor nos adotou, o senhor adotou o Distrito Federal. Eu, como Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica, posso falar e posso aqui, por dever de justi\u00e7a, agradecer, em nome do Governo, em nome do Distrito Federal, tudo que o senhor tem feito por n\u00f3s nesses momentos dif\u00edceis que n\u00f3s passamos, e digo que o senhor nos adotou e tamb\u00e9m foi adotado pelo Distrito Federal. Da mesma forma, Senador, eu espero que o senhor adote e seja adotado pelas nossas pol\u00edcias, pelos nossos delegados, que precisam muito dessa compreens\u00e3o e dessa atua\u00e7\u00e3o forte como a que tem tido V. Exa. Queria saudar tamb\u00e9m o Senador Izalci, que estava aqui presente e tem sido tamb\u00e9m outro grande parceiro. E digo que essa nossa miss\u00e3o, a miss\u00e3o do delegado \u00e9 uma miss\u00e3o que muito nos orgulha. \u00c9 uma miss\u00e3o que tem evolu\u00eddo a cada dia, tem se firmado a cada dia, e dentro desse processo de evolu\u00e7\u00e3o natural pelo qual n\u00f3s passamos \u00e9 necess\u00e1rio esse reconhecimento formal de que somos carreira jur\u00eddica. Isso \u00e9 muito importante porque n\u00f3s somos. Se n\u00e3o fosse por isso, se n\u00e3o fosse essa a inten\u00e7\u00e3o da nossa sociedade, aqui representada no Congresso Nacional, n\u00f3s ainda ter\u00edamos os chamados delegados de cal\u00e7a-curta, como tivemos, n\u00e3o \u00e9, Dr. Gustavo? At\u00e9 ali, depois da primeira metade do s\u00e9culo XX, dos anos 1900, n\u00f3s ainda t\u00ednhamos os chamados delegados de cal\u00e7a-curta. E a luta muito forte que a nossa sociedade promoveu para que n\u00f3s evolu\u00edssemos nesse aspecto passa pelo respeito que o delegado tem que ter, tem que receber e devolver para a sociedade. Ent\u00e3o, o delegado, sem a devida forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, carecia da firmeza necess\u00e1ria para ser firme com os poderosos e ser humilde com os mais fragilizados. \u00c9 uma m\u00e1xima que n\u00f3s temos e que, na Academia Nacional de Pol\u00edcia, meu amigo Dr. Leiro, \u00e9 uma das frases que eu aprendi: jamais seja arrogante com humilde e jamais seja humilde com arrogante - n\u00e3o \u00e9, Dr. Benito? Eu acho que essa \u00e9 uma m\u00e1xima que a gente tem que carregar e tem que lutar todos os dias por isso. N\u00f3s tivemos um Ministro - e aqui eu n\u00e3o quero, pelo amor de Deus, dar nenhum tipo de cor partid\u00e1ria... Ali\u00e1s, outra coisa que nos orgulha \u00e9 a quest\u00e3o de sermos de Estado. Isso nos orgulha muito. Mas, a bem da verdade e da justi\u00e7a, esse Ministro, na minha concep\u00e7\u00e3o, transformou comp\u00eandios em uma frase singela e que aqui nos move. Dra. Socorro j\u00e1 me ouviu falar isso 300 vezes. Se eu tivesse que pagar royalties pelo uso dessa frase, eu estava quebrado, porque eu insisto muito nisso. Esta frase foi lapidada pelo Ministro M\u00e1rcio Thomaz Bastos. Ele dizia sobre a Pol\u00edcia Federal: \"A Pol\u00edcia Federal \u00e9 institui\u00e7\u00e3o republicana, que n\u00e3o protege e n\u00e3o persegue\". Dr. Jos\u00e9 Werick, \u00e9 isto que a gente tem que buscar sempre: que todas as nossas pol\u00edcias sejam republicanas - \u00e9 o n\u00e3o proteger e o n\u00e3o perseguir. E, para isso, a forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 absolutamente necess\u00e1ria e da\u00ed o reconhecimento pelo fato de que n\u00f3s efetivamente somos da carreira jur\u00eddica e a necessidade desse reconhecimento formal \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio. Termino aqui, meu querido amigo Senador Eduardo Gomes, fazendo uma homenagem muito justa e tempestiva ao meu time de cora\u00e7\u00e3o, o Fluminense. O Nelson Rodrigues tem uma frase muito boa, em que fala: \"O Fluminense \u00e9 o melhor. Se isso n\u00e3o estiver comprovado pelos fatos, pior para os fatos\". Pois bem, o que eu quero dizer \u00e9 que, no sentido reverso, o cargo de Delegado de Pol\u00edcia \u00e9 jur\u00eddico. A nossa carreira \u00e9 uma carreira jur\u00eddica. Isso est\u00e1 demonstrado por todos os fatos. A partir do nosso concurso e com todo o desenvolvimento das nossas atividades do dia a dia, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a nossa carreira \u00e9 jur\u00eddica. Ent\u00e3o esse \u00e9 o fato. Agora, se est\u00e1 faltando o t\u00edtulo, Senador, contamos muito com V. Exa. para que a gente possa, ent\u00e3o, buscar esse t\u00edtulo e ter formalizado aquilo que j\u00e1 \u00e9 fato. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: N\u00f3s vamos chamar o pr\u00f3ximo orador n\u00e3o antes de registrar o nosso abalo emocional com a fala do nosso querido Sandro Avelar, porque sou botafoguense... (Risos.) ... e tinha certeza de que o time do Botafogo, no primeiro turno, era de intelig\u00eancia artificial, estava muito bom, n\u00e3o \u00e9? Tamb\u00e9m fa\u00e7o um coment\u00e1rio importante, revendo a hist\u00f3ria, de que as institui\u00e7\u00f5es se adequam, se modernizam e corrigem as imperfei\u00e7\u00f5es. Assim como n\u00f3s tivemos essa realidade do que se chamava delegado de cal\u00e7a curta, eu me lembro muito bem de, antes da cria\u00e7\u00e3o do estado, vir a algumas vota\u00e7\u00f5es do Congresso na cria\u00e7\u00e3o do Estado do Tocantins, numa luta muito grande do Constituinte, Deputado Federal e Senador que nos deixou este ano, o Senador Siqueira Campos, e ainda v\u00edamos aqui neste Plen\u00e1rio os Senadores bi\u00f4nicos. Ent\u00e3o, acho mais do que justo o reconhecimento, e o que for preciso fazer dentro das condi\u00e7\u00f5es legislativas evidentes n\u00f3s vamos fazer, porque, afinal de contas, est\u00e1 muito claro que o tempo de discuss\u00e3o do inqu\u00e9rito \u00e9 cumprido, na sua maioria, pela a\u00e7\u00e3o de um delegado. Ent\u00e3o, at\u00e9 para mim, que sou leigo, d\u00e1 para saber. Ent\u00e3o, j\u00e1 refeito aqui do abalo do futebol, concedo a palavra ao nosso amigo, o Sr. Luciano Soares Leiro, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Delegados de Pol\u00edcia, como \u00faltimo orador.\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCIANO SOARES LEIRO</llmlingua>: Boa tarde a todos. Eu falei para o Senador que o problema de falar depois do Dr. Sandro Avelar \u00e9 porque fica mais complicado, n\u00e3o \u00e9? Mas, nesse caso, todos os nossos oradores aqui anteriores disseram palavras muito importantes com rela\u00e7\u00e3o a esse dia, que nos \u00e9 muito precioso. Ent\u00e3o, primeiramente, eu quero agradecer-lhe muito, Senador, por todo o apoio que tem dado por presidir esta sess\u00e3o e pelo apoio que tem dado realmente \u00e0s pol\u00edcias, aos delegados de pol\u00edcia, tanto da pol\u00edcia civil quanto da Pol\u00edcia Federal. Para n\u00f3s \u00e9 uma honra t\u00ea-lo aqui presidindo esta sess\u00e3o. Como sempre, agrade\u00e7o ao Senador Humberto Costa, porque sempre toma a iniciativa de fazer o requerimento para essa justa homenagem. Fa\u00e7o um agradecimento a todos os nossos componentes da mesa: o Dr. Gustavo, na pessoa de quem agrade\u00e7o a presen\u00e7a de todos os nossos colegas... N\u00f3s temos aqui, Senador Eduardo Gomes, diretores regionais ou representantes regionais da ADPF de todo o Brasil, dos 27 estados. N\u00f3s estamos em reuni\u00e3o para exatamente discutir e defender as prerrogativas dos delegados de Pol\u00edcia Federal. Quero agradecer ao meu amigo Sandro Avelar - sauda\u00e7\u00f5es tricolores tamb\u00e9m -, que \u00e9, na verdade, o meu grande mestre na Pol\u00edcia Federal, foi quem me trouxe tamb\u00e9m para a Associa\u00e7\u00e3o dos Delegados da Pol\u00edcia Federal; e, por \u00faltimo, agradecer ao Senador Izalci, que tamb\u00e9m tem tido um papel muito importante em defesa de toda a seguran\u00e7a p\u00fablica e \u00e9 um grande parceiro. Cumprimento novamente aqui todos os nossos colegas; cumprimento a Casa do Povo, ent\u00e3o, agrade\u00e7o a presen\u00e7a tamb\u00e9m de todos que est\u00e3o aqui. E, na pessoa do Dr. Eziel, quero aqui homenagear todos os delegados aposentados, porque eles fazem a hist\u00f3ria da Pol\u00edcia Federal. S\u00e3o eles, \u00e9 por conta deles que n\u00f3s estamos aqui e \u00e9 por conta deles que temos essa Pol\u00edcia Federal forte, que \u00e9 uma pol\u00edcia de Estado, e n\u00e3o de governo, ent\u00e3o, quero deixar registrado; o Dr. Paiva tamb\u00e9m, nosso ex-Presidente, tamb\u00e9m combativo, assim como o Dr. Sandro Avelar, que fazem tamb\u00e9m a hist\u00f3ria, fizeram e continuam fazendo a hist\u00f3ria da nossa associa\u00e7\u00e3o e da nossa Pol\u00edcia Federal; a Dra. Paula, representando aqui as mulheres - n\u00f3s criamos hoje, n\u00f3s estamos tomando posse hoje, a nossa diretoria est\u00e1 sendo reconduzida, e hoje n\u00f3s criamos a Diretoria da Mulher, e a Dra. Paula \u00e9 a nossa delegada, respons\u00e1vel pela Diretoria da Mulher. Eu me recordo, Senador - para exemplificar tudo o que para mim \u00e9 ser delegado de pol\u00edcia e o que todos os colegas falaram aqui, h\u00e1 pouco -, quando, em um primeiro flagrante, em que chegou um senhor de idade, esse senhor chegou transtornado, era um furto no Amazonas, um furto de cabo telef\u00f4nico, o delegado ouviu a hist\u00f3ria desse senhor e pediu que a gente fizesse dilig\u00eancias; ele foi apresentado preso, mas pediu que previamente fossem feitas as dilig\u00eancias, porque ele n\u00e3o estava convicto da situa\u00e7\u00e3o. Pois bem, foram feitas as dilig\u00eancias - eu era agente na \u00e9poca -, e o delegado... Verificou-se, com as dilig\u00eancias, que era um inocente, que n\u00e3o era... Ele, na verdade, foi iludido, e n\u00e3o foi preso. Eu me recordo do semblante desse cidad\u00e3o. Esse \u00e9 o delegado de pol\u00edcia, porque \u00e9 realmente o primeiro garantidor do direito do cidad\u00e3o. Eu n\u00e3o consigo imaginar o que seria para aquele senhor ficar preso por algo que n\u00e3o cometeu. Ent\u00e3o, \u00e9 fundamental que seja valorizada, de fato, a carreira de delegado de pol\u00edcia. A pr\u00f3pria lei, como a Dra. Socorro colocou, nos coloca nessa posi\u00e7\u00e3o de comando das a\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o quer dizer que somos melhores que ningu\u00e9m. Isso \u00e9 uma equipe, todos t\u00eam a sua fun\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 importante que, assim como um defensor p\u00fablico, assim como um advogado da Uni\u00e3o, assim como um magistrado, assim como um membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00f3s tamb\u00e9m possamos ter o devido reconhecimento. Isso, Senador Eduardo Gomes, \u00e9 algo que o senhor compreendeu e em que tem nos apoiado. Refor\u00e7amos aqui o pedido para que, de fato, n\u00e3o haja qualquer d\u00favida, constitucional inclusive, da nossa posi\u00e7\u00e3o de carreira jur\u00eddica. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, com tanto empenho, com o que a Pol\u00edcia Federal tem feito sob o comando dos delegados de pol\u00edcia, que ainda n\u00e3o tenhamos esse reconhecimento, que n\u00e3o tenhamos esse atrativo, como muito bem falado aqui. Hoje o profissional que se forma em Direito, se ele for pensar s\u00f3 no sal\u00e1rio, n\u00e3o vai para a Pol\u00edcia Federal, n\u00e3o vai para delegado de Pol\u00edcia Federal. Por qu\u00ea? Porque n\u00e3o temos a valoriza\u00e7\u00e3o devida. Nenhum governo tem essa consci\u00eancia da import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de Delegado de Pol\u00edcia Federal. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos inclusive num processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, em que a Pol\u00edcia Federal tem atuado, atrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o - Dr. Andrei, Dr. Gustavo e demais diretores -, em prol, sim, de valorizar os servidores da Pol\u00edcia Federal, os policiais federais e servidores administrativos, que tamb\u00e9m s\u00e3o t\u00e3o importantes. Mas \u00e9 preciso que o Governo, mais uma vez, possa olhar para a Pol\u00edcia Federal com esses olhos de quem, de fato, defende o cidad\u00e3o, traz recursos que iriam para as escolas e evita preju\u00edzos atrav\u00e9s da corrup\u00e7\u00e3o, que tira dinheiro de rem\u00e9dios, da merenda escolar. Ent\u00e3o, esse apelo \u00e9 para que este Senado, que \u00e9 a Casa do Povo, possa, de fato, trazer o que eu tenho certeza absoluta de que o povo quer, porque o povo prestigia a Pol\u00edcia Federal. N\u00f3s somos uma das institui\u00e7\u00f5es mais renomadas deste pa\u00eds pela popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso que a Casa do Povo d\u00ea essa resposta e que n\u00f3s possamos ter essa valoriza\u00e7\u00e3o, esse reconhecimento da atividade do delegado de pol\u00edcia como carreira jur\u00eddica e que n\u00f3s possamos, sim, ter a valoriza\u00e7\u00e3o devida, de todas as formas. Ent\u00e3o, eu fa\u00e7o esse apelo e agrade\u00e7o imensamente por tudo que este Senado, nos ajudando, tem feito. Quero parabenizar, mais uma vez, todos os colegas que est\u00e3o aqui pelo seu trabalho de vida. Quantos aqui n\u00e3o deixaram suas fam\u00edlias? Eu, quando fui para Manaus, meu filho tinha tr\u00eas meses de nascido; n\u00e3o fui com a fam\u00edlia. E quantos aqui foram para os locais mais in\u00f3spitos, normalmente nas fronteiras, e ficaram sem os seus entes queridos, trabalhando! Hoje, aqui, neste momento, n\u00f3s temos policiais que est\u00e3o cuidando das nossas fronteiras, em rios, em selva, cuidando do tr\u00e1fico de pessoas, cuidando do tr\u00e1fico de drogas, da explora\u00e7\u00e3o sexual. Quantas vezes n\u00f3s fomos l\u00e1 para - nossos colegas de Manaus - Itacoatiara, pela prostitui\u00e7\u00e3o infantil nos cargueiros. Ent\u00e3o, \u00e9 um trabalho que tem uma import\u00e2ncia gigante, mas com que ainda n\u00e3o temos esse compromisso. Ent\u00e3o, eu espero realmente que o Presidente da Rep\u00fablica possa resolver esta quest\u00e3o de uma vez por todas, que n\u00e3o seja delegada a outros setores do Governo para que decida sobre a valoriza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal, dos delegados de Pol\u00edcia Federal. Ent\u00e3o, realmente, para n\u00f3s \u00e9 de suma import\u00e2ncia que a gente tenha esse reconhecimento. No mais, eu quero agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a da nossa coirm\u00e3 aqui do Distrito Federal, a Pol\u00edcia Civil, sempre muito parceira - eu vejo aqui colegas de embate na \u00e1rea classista, parceiros de muito tempo. E, como diz o nosso hino, \"Somos fortes, na linha avan\u00e7ada, sem da luta os embates temer\". Eu quero, para finalizar, fazer uma homenagem aqui ao nosso Senador Eduardo Gomes. Ele falou que o fusquinha dele n\u00e3o tem uma base. Ent\u00e3o, Senador, n\u00f3s j\u00e1 fizemos aqui - olhe s\u00f3 - para agradecer imensamente todo o seu apoio, e contamos sim: se o problema \u00e9 de ado\u00e7\u00e3o, Dr. Sandro Avelar, a Pol\u00edcia Federal, a Associa\u00e7\u00e3o dos Delegados est\u00e1 adotando aqui o Senador Eduardo Gomes. Est\u00e1 certo? Parab\u00e9ns! Muito obrigado pelo apoio, e um dia especial para todos n\u00f3s, o Dia do Delegado, um reconhecimento dessa carreira t\u00e3o bonita, por ser realmente o primeiro garantidor do direito do cidad\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Quero agradecer as palavras do Dr. Luciano, quero agradecer a todos que fizeram uso da palavra nesta comemora\u00e7\u00e3o importante. Quero falar tamb\u00e9m que o nosso compromisso com o texto \u00e9 um compromisso aberto, muito claro e que consiste no convencimento tamb\u00e9m de todos os colegas da Casa. Est\u00e1 muito clara a necessidade de mudan\u00e7a, de consolida\u00e7\u00e3o. E a PEC \u00e9 complexa, porque a gente tem uma dificuldade de amplia\u00e7\u00e3o do seu escopo por conta da fonte de recurso. Mas a gente encontrou na legisla\u00e7\u00e3o a possibilidade de consolida\u00e7\u00e3o das conquistas, de acordo com a origem dos Poderes: Judici\u00e1rio, Executivo e Legislativo. Ent\u00e3o, a nossa expectativa \u00e9 boa. \u00c9 importante sempre deixar claro que, nos embates aqui na constru\u00e7\u00e3o dos textos, principalmente com essa complexidade de muitas carreiras e muitos Poderes, a gente sempre tenha essa condi\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o seja um projeto de lei ou uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o concorrencial, com possibilidade de preju\u00edzo para todos. Que a gente tenha uma lei de converg\u00eancia: basta que ela reflita a realidade - que \u00e9 o caso -, que a gente vai buscar, com muita humildade, convencer a todos os colegas para que aprovem e que aprovem diante dessa nova realidade. Para quem n\u00e3o \u00e9 especialista em seguran\u00e7a, mas conhece o Brasil, conhece o Tocantins, a gente sente, nas 139 cidades do estado, que mudou a velocidade, principalmente por conta de uso de drogas, tr\u00e1fico, participa\u00e7\u00e3o de fac\u00e7\u00f5es. Isso antes era uma coisa muito restrita \u00e0s grandes cidades, \u00e0s regi\u00f5es metropolitanas, e esse perfil, infelizmente, mudou. Ent\u00e3o, quanto mais fortalecida a Justi\u00e7a e as pol\u00edcias - nesse caso, as duas numa s\u00f3 -, melhor para o Brasil. Quero deixar tamb\u00e9m claro a todos aqueles que acompanharam esta sess\u00e3o que ela foi transmitida pela TV Senado e est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para as associa\u00e7\u00f5es utilizarem e repassarem aos seus amigos e \u00e0queles que assistiram pelas redes sociais, essa nossa rua de 7 bilh\u00f5es de habitantes. Ent\u00e3o, est\u00e1 muito clara a inten\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, atrav\u00e9s do seu Presidente, Senador Rodrigo Pacheco, de fortalecimento das carreiras, em especial no dia de hoje, destacando a carreira de Delegado de Pol\u00edcia. Cumprida a finalidade da sess\u00e3o especial do Senado Federal, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com a sua participa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 encerrada a presente sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES, O SR. LUCIANO SOARES LEIRO, O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO, O SR. SANDRO TORRES AVELAR, O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA, O SR. IZALCI LUCAS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "response": {"list_latent_topics": {"Dia do Delegado de Pol\u00edcia": "Comemora\u00e7\u00e3o e reconhecimento da import\u00e2ncia dos delegados de pol\u00edcia.", "Valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de Delegado de Pol\u00edcia": "Necessidade de reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de delegado de pol\u00edcia."}, "stances": {"Dia do Delegado de Pol\u00edcia": {"A SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. LUCIANO SOARES LEIRO": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO": "FOR", "O SR. SANDRO TORRES AVELAR": "FOR", "O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de Delegado de Pol\u00edcia": {"A SRA. MARIA DO SOCORRO SANTOS NUNES TINOCO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. LUCIANO SOARES LEIRO": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 WERICK DE CARVALHO": "FOR", "O SR. SANDRO TORRES AVELAR": "FOR", "O SR. GUSTAVO PAULO LEITE DE SOUZA": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial do Senado Federal foi realizada para comemorar o Dia do Delegado de Pol\u00edcia e discutir a valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de Delegado de Pol\u00edcia. Todos os discursos dos participantes foram a favor desses temas, destacando a import\u00e2ncia dos delegados de pol\u00edcia e a necessidade de reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o da carreira."}, "response_elapsed_time": 8.121697902679443}