{"id_session": 25395, "elapsed_time": 28.374006986618042, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 91, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 50 anos da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Prodasen). Convido, para compor a mesa, os seguintes convidados: Sr. M\u00e1rcio Tancredi, Diretor-Executivo de Gest\u00e3o, representando a Diretoria-Geral da Casa - podem bater palmas para animar um pouco. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Jos\u00e9 Roberto Leite de Matos, Secret\u00e1rio-Geral da Mesa Adjunto, representando a SGM. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Alessandro Pereira de Albuquerque, Diretor da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Prodasen). (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Eduardo Jorge Caldas Pereira, ex-Diretor da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Prodasen), que participa de forma remota. (Palmas.) Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Assistiremos agora a um v\u00eddeo institucional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero cumprimentar o Diretor-Executivo de Gest\u00e3o aqui do Senado Federal, Sr. M\u00e1rcio Tancredi; o Secret\u00e1rio-Geral da Mesa Adjunto do Senado Federal, Sr. Jos\u00e9 Roberto Leite de Matos; o Diretor da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do Senado Federal (Prodasen), Sr. Alessandro Pereira de Albuquerque; todos os servidores do Prodasen; todos os servidores desta Casa; os convidados e amigos. \u00c9 meio s\u00e9culo e mais um ano, mas parece que foi ontem que tudo estava ali sendo digitado, texto por texto, hist\u00f3ria por hist\u00f3ria. Era o ano de 1972, 50 anos atr\u00e1s, e a palavra digitar sequer existia no nosso vocabul\u00e1rio. Est\u00e1vamos nos preparando para um outro s\u00e9culo e uma revolu\u00e7\u00e3o que se iniciava no mundo e o Brasil j\u00e1 entendia de que faria parte. E foi aqui no Prodasen que tudo isso come\u00e7ou. Como fazer com os documentos de toda uma vida de hist\u00f3ria pol\u00edtica e social de um pais? Como, j\u00e1 que os espa\u00e7os e a manuten\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria corriam risco de serem destru\u00eddos n\u00e3o s\u00f3 pelo tempo, mas por qualquer outra intemp\u00e9rie, seja clim\u00e1tica, seja em raz\u00e3o da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o das pessoas ou autoridades a quem a mem\u00f3ria n\u00e3o interessasse? E se fossem colocadas como se esse desaparecimento natural fosse algo n\u00e3o intencional? Pois \u00e9, eram essas as quest\u00f5es. E, nesse sentido, quem era contra e quem era a favor da hist\u00f3ria teve que entender que a verdade, mais cedo ou mais tarde, apareceria, porque documentos viriam, porque declara\u00e7\u00f5es viriam e, t\u00e3o logo fossem confirmadas e reais, estariam em nosso Prodasen como mem\u00f3ria para os s\u00e9culos que ainda estavam por vir. Minhas senhoras e meus senhores, em novembro do ano passado, em raz\u00e3o desses 50 anos do Prodasen, disseram-lhes que o Prodasen \u00e9 nossa mais importante ferramenta para ter o conhecimento e a validade de nossas leis em nosso pa\u00eds, mas \u00e9, sobretudo, a mem\u00f3ria que temos sobre o nosso pa\u00eds, suas lutas, gl\u00f3rias e ingl\u00f3rias. Hoje temos no Prodasen n\u00e3o s\u00f3 a hist\u00f3ria do nosso Parlamento ao longo dos s\u00e9culos, mas, sobretudo, a hist\u00f3ria de nosso tempo como povo e na\u00e7\u00e3o. Hoje, aqui nesta Casa de lei, vamos contar essa hist\u00f3ria e celebrar o talento e o trabalho daqueles que fizeram o come\u00e7o e daqueles que aqui, hoje, fazem o hoje, o agora e o amanh\u00e3. Obrigado a todas pela honrosa presen\u00e7a, a todos. E viva o Prodasen! Parab\u00e9ns! (Palmas.) Assistiremos agora a uma conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria apresentada pela Sra. Nyedja Gennari.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. NYEDJA GENNARI</llmlingua>: - Senhoras e senhores, boa tarde! As hist\u00f3rias marcam, inspiram, emocionam, divertem, s\u00e3o inventadas ou reais. Por isso, neste momento, eu convido cada um de voc\u00eas a uma viagem, uma viagem por uma hist\u00f3ria real, tecnol\u00f3gica, digital, acess\u00edvel, inovadora e, sobretudo, inspiradora. Ent\u00e3o, conecte sua mente e sua imagina\u00e7\u00e3o numa viagem pela hist\u00f3ria do cora\u00e7\u00e3o pulsante do Senado Federal, o Prodasen! Em 20 de mar\u00e7o de 2020, o Senado Federal tornou-se a primeira Casa Legislativa do mundo a realizar uma sess\u00e3o deliberativa remota. Senadoras e Senadores transformaram o chamado bunker do Prodasen em um plen\u00e1rio virtual e registraram os seus nomes na hist\u00f3ria parlamentar. O Sistema de Delibera\u00e7\u00e3o Remota permitiu que o Parlamento e a democracia continuassem operando plenamente, apesar da pandemia do covid-19. Por meio de microcomputadores ou simples celulares, foram discutidas e votadas mat\u00e9rias essenciais ao pa\u00eds. Tal simplicidade, por\u00e9m, \u00e9 ilus\u00f3ria. Por tr\u00e1s dela, escondem-se centenas de pessoas e 50 anos de trabalho \u00e1rduo, cinco d\u00e9cadas de dedica\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o para que as melhores tecnologias estivessem sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Senado Federal e do pa\u00eds. Os aparelhos celulares que cabem nas palmas de nossas m\u00e3os, utilizados para sess\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es remotas, s\u00e3o descendentes diretos, apesar de distantes, do computador IBM sistema 370, modelo 158, que, em 12 de outubro de 1972, marcou a inaugura\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Centro de Inform\u00e1tica e Processamento de Dados do Senado Federal, o Prodasen. Aquele computador era o que havia de mais moderno na \u00e9poca, mas era uma m\u00e1quina t\u00e3o grande, t\u00e3o grande que Oscar Niemeyer teve que projetar uma sala inteiramente dedicada a ele. Naquela quinta-feira de outubro, que ainda n\u00e3o era feriado, o Jornal do Brasil anunciou o feito com a seguinte manchete: \"Senado inaugura hoje o seu computador\". Come\u00e7ava, assim, com a inaugura\u00e7\u00e3o de um computador mil vezes maior e mil vezes mais lento do que um simples smartphone, uma hist\u00f3ria de sucesso, uma hist\u00f3ria que deve ser reverenciada, uma hist\u00f3ria que deve ser reconhecida e estudada como exemplo concreto, palp\u00e1vel de que a transforma\u00e7\u00e3o digital n\u00e3o \u00e9 uma consequ\u00eancia passiva da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, mas resultado do trabalho obstinado de lideran\u00e7as vision\u00e1rias e de colaboradores dedicados e qualificados que fazem, no dia a dia, a hist\u00f3ria do Prodasen. Um dos objetivos da cria\u00e7\u00e3o do Prodasen, em pleno governo militar, era fiscalizar ou pelo menos tentar acompanhar as pe\u00e7as or\u00e7ament\u00e1rias enviadas ao Congresso Nacional pelo Poder Executivo. Eram pilhas e pilhas de pap\u00e9is transportadas em carrinhos de m\u00e3o e praticamente imposs\u00edveis de processar e analisar. O ent\u00e3o Diretor do Prodasen anunciou ao Presidente do Senado, o Senador Petr\u00f4nio Portella, a cria\u00e7\u00e3o de um programa para organizar a papelada or\u00e7ament\u00e1ria em planilhas did\u00e1ticas. Nas palavras do Diretor, o programa seria um instrumento para controlar o Or\u00e7amento da ditadura. O Presidente, ent\u00e3o, teria dito: \"Nunca se esque\u00e7a dessa miss\u00e3o, mas nunca repita essas palavras. Sen\u00e3o, pro\u00edbem\". Com ou sem proibi\u00e7\u00f5es, o Prodasen continuou perseguindo a sua miss\u00e3o de tornar o trabalho legislativo mais produtivo ao longo de todos esses anos. Senado e Prodasen mantiveram sempre uma posi\u00e7\u00e3o de destaque e de protagonismo em tecnologia de informa\u00e7\u00e3o em todo o Estado brasileiro, sempre brilhando. Durante a Assembleia Nacional Constituinte, em 1987, a informatiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos e as sugest\u00f5es populares que chegavam por carta - aquela do selinho, que vinha pelos Correios - foram fundamentais para o sucesso da inaugura\u00e7\u00e3o da Carta Magna. A partir de 1995, o Senado Federal foi um dos primeiros Parlamentos a ter a sua p\u00e1gina e suas bases de dados dispon\u00edveis na internet. Depois, em 1997, nasceu o programa Interlegis pelo Prodasen, voltado \u00e0 inclus\u00e3o digital das Casas Legislativas estaduais e municipais. J\u00e1 em 2009, o Prodasen liderou a cria\u00e7\u00e3o do LexML, unificando e simplificando o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o, jurisprud\u00eancia e proposi\u00e7\u00f5es legislativas de toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. E, desde 2004, a Siga Brasil vem proporcionando a toda a popula\u00e7\u00e3o um acesso transparente ao Or\u00e7amento p\u00fablico. E, como bem disse o Diretor, Alessandro Pereira de Albuquerque, o Prodasen \u00e9 fundamental para transpar\u00eancia p\u00fablica, sendo voz \u00e0 frente e fechando certamente o ciclo iniciado em 1972. Esta sess\u00e3o especial de hoje \u00e9 oportunidade n\u00e3o apenas para aplaudir o Prodasen e, sobretudo, o seu corpo funcional pelos 50 anos de exist\u00eancia, mas tamb\u00e9m para reconhecer a import\u00e2ncia de replicar na vida p\u00fablica brasileira experi\u00eancias exitosas como essa. E \u00e9 justamente por acreditar na inova\u00e7\u00e3o, na tecnologia e na ci\u00eancia que o Senador Izalci faz esta homenagem a todos voc\u00eas que fazem no dia a dia o Prodasen e fazem o Brasil pulsar. Eu sou Nyedja Gennari, contadora de hist\u00f3rias. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Eduardo Jorge Caldas Pereira, ex-Diretor da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Prodasen). Obrigado pela participa\u00e7\u00e3o, Eduardo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO JORGE CALDAS PEREIRA</llmlingua>: Obrigado ao senhor, Senador. Sr. Presidente, Sras. e Srs. Senadores, Sr. Diretor do Prodasen, Sras. e Srs. Diretores e servidores do Senado, em especial do Prodasen, \u00e9 uma grande honra, para mim, dirigir uma palavra a V. Exas. nesta Casa, onde por mais de 30 anos como funcion\u00e1rio fui um mero figurante e onde desempenhei toda a minha carreira - foi como servidor do Senado que tive todas as oportunidades profissionais de minha vida, e por isso sou extremamente grato. Mas \u00e9 tamb\u00e9m uma grande emo\u00e7\u00e3o poder estar aqui na comemora\u00e7\u00e3o do cinquenten\u00e1rio do Prodasen. O Prodasen \u00e9 fruto de um sonho e foi pe\u00e7a central no processo de moderniza\u00e7\u00e3o do Senado Federal e do Legislativo do Brasil desde a d\u00e9cada de 70. Naquele tempo, um pequeno grupo de servidores da Casa, dos quais n\u00e3o posso deixar de citar S\u00e9rgio de Otero Ribeiro, contou com a vis\u00e3o pol\u00edtica e a aud\u00e1cia de Senadores como o Senador Petr\u00f4nio Portella, o saudoso Petr\u00f4nio Portella, para promover um radical processo de moderniza\u00e7\u00e3o e fortalecimento do Legislativo. E isso se deu quando havia uma cren\u00e7a generalizada de que o progresso tecnol\u00f3gico tinha tornado o Poder Legislativo uma institui\u00e7\u00e3o obsoleta, e imperava nos meios acad\u00eamicos a chamada teoria do decl\u00ednio dos Parlamentos. Essa cren\u00e7a como que legitimava para muitos a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ent\u00e3o existente, em que o Congresso Nacional atuava realmente como um \u00f3rg\u00e3o dependente do Poder Executivo de ent\u00e3o. Assim, eu n\u00e3o posso deixar de recordar mais uma vez a determina\u00e7\u00e3o do Senador Petr\u00f4nio Portella - j\u00e1 contada pela nossa contadora de hist\u00f3ria -, que determinou que n\u00f3s n\u00e3o d\u00e9ssemos muita publicidade ao objetivo real, que era reganhar ou readquirir as prerrogativas do Congresso, especialmente no controle do Or\u00e7amento, porque isso impediria que o projeto fosse levado adiante. Hoje eu vejo que esse objetivo foi alcan\u00e7ado e at\u00e9 superado. \u00c9 verdade que foi principalmente pela atua\u00e7\u00e3o dos Parlamentares que naquele tempo enfrentaram as vicissitudes da pol\u00edtica brasileira, mas, sem sombra de d\u00favida, o Prodasen, com a tecnologia que trouxe e a moderniza\u00e7\u00e3o de processos que ocasionou, foi um instrumento indispens\u00e1vel para que isso acontecesse. Por isso, quero me congratular com o Senado e sua dire\u00e7\u00e3o por reconhecer a relev\u00e2ncia hist\u00f3rica do Prodasen e o trabalho extraordin\u00e1rio desenvolvido, com dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, nesses 50 anos por todos os seus servidores. Uma refer\u00eancia especial ao Senador Izalci Lucas pela iniciativa desta solenidade. Finalmente, quero agradecer emocionado essa homenagem, que sei dirigir-se a todos os diretores e servidores do Prodasen nesses 50 anos. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero registrar aqui tamb\u00e9m a presen\u00e7a da representante da Microsoft para o Governo Federal, a Sra. Izabella C\u00e9sar Ribeiro. Obrigado pela presen\u00e7a. Concedo a palavra ao Sr. Alessandro Pereira de Albuquerque, Diretor da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE</llmlingua>: Boa tarde. Vamos ver se eu consigo. Obrigado, inicialmente, Senador Izalci Lucas, autor deste requerimento. Senador, muito obrigado, cumprimento V. Exa. Obrigado, Marcio Tancredi, Diretor-Executivo de Gest\u00e3o, mais do que pela presen\u00e7a, mas por todo o apoio que me deu pessoalmente e \u00e0 minha equipe. Obrigado. Obrigado, Jos\u00e9 Roberto, representante da Secretaria-Geral da Mesa, SGM Adjunto. Obrigado, Eduardo Jorge Caldas, pela presen\u00e7a e pelo belo discurso. \u00c9 uma honra ouvi-lo aqui neste dia t\u00e3o especial. Agrade\u00e7o a presen\u00e7a de alguns convidados da nossa \u00e1rea de TI, como da Secret\u00e1ria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do STF, a Sra. Natacha Oliveira. Agrade\u00e7o a presen\u00e7a do Secret\u00e1rio de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Evolu\u00e7\u00e3o Digital do TCU, Sr. Rain\u00e9rio Rodrigues Leite. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu amigo Diretor de TI da C\u00e2mara dos Deputados, Sebasti\u00e3o Neiva Filho. Agrade\u00e7o a presen\u00e7a tamb\u00e9m da Diretora-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Prodasen, Sra. Marta Maria Pincowsca Cardoso. E h\u00e1 as presen\u00e7as mais que especiais aqui. Eu quero agradecer muito \u00e0 minha esposa, \u00e0 minha filha, \u00e0 minha m\u00e3e, ao meu irm\u00e3o e, in memoriam, ao meu pai. (Palmas.) Desculpe, Senador. Bom, antes de eu iniciar o meu discurso, eu quero lan\u00e7ar oficialmente o livro de 50 anos, comemorativo, uma colet\u00e2nea de depoimentos, de hist\u00f3rias, que \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o de uma obra bel\u00edssima que os colegas fizeram h\u00e1 20 anos, que \u00e9 o livro de 30 anos. Espero que gostem. Tem um exemplar distribu\u00eddo a cada um de voc\u00eas. Senhoras e senhores, Carlos Drummond de Andrade tem um poema muito bonito: A um Var\u00e3o, que Acaba de Nascer. Nesse poema, o eu l\u00edrico se pergunta: Senhoras e senhores, nesses 50 anos de Prodasen, tivemos muita vida, muitos amores, algum sofrimento, sem d\u00favida, mas que a dedica\u00e7\u00e3o daqueles que comp\u00f5em o \u00f3rg\u00e3o compensou com folga. E a nossa aventura foi uma das mais ricas experi\u00eancias que o servi\u00e7o p\u00fablico pode proporcionar: acompanhamos as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do \u00faltimo s\u00e9culo e as trouxemos ao Senado Federal, a C\u00e2mara Alta brasileira; desenvolvemos ferramentas capazes de modernizar a gest\u00e3o e a delibera\u00e7\u00e3o da Casa e de muitos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que contam com a nossa parceira e com a nossa expertise; apresentamos e aprimoramos o site do Senado Federal, que fornece \u00e0 popula\u00e7\u00e3o os dados e os meios para acompanhar o funcionamento do Poder Legislativo no Brasil. Participamos de eventos relevantes da hist\u00f3ria republicana. Estivemos presentes na Constituinte, quando trabalhamos na elabora\u00e7\u00e3o do Regimento, na Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o e na reda\u00e7\u00e3o final. Criamos o Sistema de Delibera\u00e7\u00e3o Remota - uma atua\u00e7\u00e3o fundamental para o Senado funcionar durante a pandemia de covid-19, quando o distanciamento social se fez necess\u00e1rio. Essas realiza\u00e7\u00f5es, senhoras e senhores, n\u00e3o s\u00e3o poucas. N\u00f3s sabemos disso. Mas elas n\u00e3o s\u00e3o o que mais me enche de orgulho na hist\u00f3ria do Prodasen. Em outras palavras, o que me orgulha n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o que foi feito; tamb\u00e9m me orgulha, n\u00e3o nego, quem fez. N\u00f3s temos no Prodasen um corpo t\u00e9cnico qualificad\u00edssimo, como poucos no servi\u00e7o p\u00fablico (e no setor privado) brasileiro. Graduandos, graduados, mestres, doutores, homens e mulheres, todos com gana de estudar e de aprender ao longo de toda uma vida, que \u00e9 o que caracteriza uma carreira bem-vivida na \u00e1rea de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. Fazer parte desse time \u00e9 um fator de motiva\u00e7\u00e3o muito importante para quem trabalha no Prodasen. E incluo nesse pante\u00e3o terceirizados e estagi\u00e1rios. E ainda me orgulha - e me orgulha muito - como foi feito. No Prodasen n\u00f3s temos entrega, n\u00f3s temos dedica\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos companheirismo. Isso \u00e9 algo que se viu ao longo de toda a hist\u00f3ria do \u00f3rg\u00e3o. S\u00f3 assim, senhoras e senhores, \u00e9 que conseguimos fazer o que fazemos. S\u00f3 assim \u00e9 que conseguimos, por exemplo, desenvolver o Sistema de Delibera\u00e7\u00e3o Remota em tempo recorde, no momento crucial para o Pa\u00eds que foi a pandemia. Foi assim que criamos o Siga Brasil, o Sigad, o programa Dados Abertos, o e-Cidadania e tantos outros. Eu acompanhei cada um desses projetos e sou testemunha do empenho e do zelo com que os profissionais do Prodasen a eles dedicam. Senhoras e senhores, o poema que citei \u00e9 dedicado a um rec\u00e9m-nascido, como diz o t\u00edtulo, mas eu acho apropriado para a efem\u00e9ride que hoje comemoramos. Um anivers\u00e1rio \u00e9 uma esp\u00e9cie de renascimento, uma ocasi\u00e3o em que celebramos as gl\u00f3rias do passado, mas renovamos o \u00e2nimo para os desafios do futuro. E o anivers\u00e1rio de 50 anos \u00e9, obviamente, uma data muito especial; uma nova manh\u00e3 dourada na vida de uma pessoa. Estamos aqui, como diz o poeta, \"para amar sem motivo e motivar o amor\". \u00c9 nesse esp\u00edrito - n\u00e3o de amor pelo trabalho, mas amor pelo pr\u00f3prio projeto do Prodasen, pelo que ele significa para o Senado e para o Brasil; amor pelas pessoas que aqui trabalham e trabalharam; amor pelos que fizeram hist\u00f3ria e pelos que tecem o presente - que quero ent\u00e3o concluir minha homenagem destinando a todos do Prodasen, \u00e0 minha equipe que estou vendo agora, o meu muito obrigado, de cora\u00e7\u00e3o. Como eu sempre digo, obrigado pessoal! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero convidar para tamb\u00e9m participar da mesa a Diretora-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Prodasen, Sra. Marta Maria Cardoso. (Palmas.) Quero registrar aqui tamb\u00e9m a presen\u00e7a da Sra. Natacha de Oliveira, que \u00e9 da Secretaria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal; do Sr. Rain\u00e9rio Rodrigues Leite, que \u00e9 Secret\u00e1rio de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Evolu\u00e7\u00e3o Digital do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; do Sr. Sebasti\u00e3o Neiva Filho, Diretor de Tecnologia da C\u00e2mara dos Deputados; do Sr. Cesar Brasileiro, Vice-Presidente da Gartner Brasil. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o Sr. Cristiano Gomes, tamb\u00e9m representando a Microsoft aqui no Governo Federal; o Sr. Hiraclis Nicolaidis, que \u00e9 o Diretor do Programa Executivo da Gartner Brasil. E quero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a do nosso Presidente do Sindilegis, Sr. Alison Souza. Obrigado a todos pela presen\u00e7a. (Palmas.) Concedo a palavra ao Sr. Jos\u00e9 Roberto Leite de Matos, que \u00e9 o Secret\u00e1rio-Geral da Mesa Adjunto, representando aqui a SGM.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 ROBERTO LEITE DE MATOS</llmlingua>: Sr. Presidente Izalci Lucas; Sr. M\u00e1rcio Tancredi, Diretor-Executivo do Senado; Sr. Alessandro Pereira, Diretor do Prodasen; Sra. Marta Maria, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Prodasen; Sr. Eduardo Jorge; e todos os presentes; em primeiro lugar, quero informar que o Dr. Sab\u00f3ia, Secret\u00e1rio-Geral, gostaria muito de estar presente, mas j\u00e1 tinha compromissos anteriores e me incumbiu de represent\u00e1-lo neste evento, nesta just\u00edssima homenagem. Dito isso, eu quero dizer que, pessoalmente, estou muito contente de estar aqui, porque eu me sinto muito parceiro e companheiro do Prodasen. Dessa jornada eu participei durante muito tempo. Eu estou muito contente, porque eu vejo muitos rostos que eu conhe\u00e7o aqui, rostos com quem eu trabalho cotidianamente. Eu n\u00e3o pretendo me alongar, falar de sistemas, de aplicativos que o Prodasen desenvolveu, porque o mais apropriado o Alessandro j\u00e1 falou e a nossa contadora de hist\u00f3rias j\u00e1 disse. O que eu quero destacar aqui \u00e9 o que eu acho muito mais relevante, o que fez e faz do Prodasen tudo que ele \u00e9 hoje: eu quero falar das pessoas, eu quero falar do corpo t\u00e9cnico dos servidores do Prodasen. Nessa breve fala, o que tenho a dizer \u00e9 que tudo o que foi feito somente foi poss\u00edvel por causa das valorosas pessoas que comp\u00f5em o quadro de pessoal do Prodasen. Eu quero destacar o comprometimento dessas pessoas, quero destacar a capacidade e a extrema compet\u00eancia, quero destacar a dedica\u00e7\u00e3o e o empenho, quero destacar o engajamento e o comprometimento de todos para sempre encontrar e propor solu\u00e7\u00f5es adequadas para atender as demandas das atividades legislativas. E \u00e9 disto, senhoras e senhores, de que trata esta homenagem: do reconhecimento do valor das mulheres e dos homens do Prodasen, que o fizeram e o fazem ser a grande e reconhecida institui\u00e7\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. Senhoras e senhores, o mais importante nas nossas vidas s\u00e3o as pessoas - as pessoas que conhecemos e as amizades que constru\u00edmos. Assim, neste momento t\u00e3o especial, eu quero agradecer a todas as pessoas do Prodasen que conheci e que hoje s\u00e3o amigas e companheiras e a todas aquelas outras que ainda vou ter a oportunidade de conhecer, inclusive os novos, que entraram agora. Finalmente, presto, em nome da Secretaria-Geral da Mesa, as devidas e merecidas homenagens ao \u00f3rg\u00e3o Prodasen, por meio dessa singela homenagem \u00e0s pessoas que, individual e coletivamente, o tornaram o \u00f3rg\u00e3o de excel\u00eancia em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. M\u00e1rcio Tancredi, nosso Diretor-Executivo de Gest\u00e3o, representando aqui a Diretoria-Geral da Casa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. M\u00c1RCIO TANCREDI</llmlingua>: Senador Izalci Lucas, Presidente da sess\u00e3o e Senador que instituiu o requerimento que estabelece essa sess\u00e3o solene de homenagem aos 50 anos do Prodasen, boa tarde. Boa tarde, colega Z\u00e9 Roberto, colega Marta, colega Alessandro, colegas presentes aqui, em especial aqueles que s\u00e3o servidores do Prodasen. Eu estou aqui hoje, a pedido da Diretora-Geral do Senado, a Ilana, representando a nossa unidade nessa festa t\u00e3o bonita, t\u00e3o justa e t\u00e3o oportuna que \u00e9 essa em que a gente vai cortar um bolinho e soprar as velinhas do Prodasen. A gente j\u00e1 viu aqui hoje a import\u00e2ncia que o Prodasen teve na hist\u00f3ria do Senado e - por que n\u00e3o dizer? - na hist\u00f3ria do Brasil, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 uma casa que foi institu\u00edda para garantir parte das compet\u00eancias e das prerrogativas do Legislativo, estruturou uma das opera\u00e7\u00f5es legislativas mais fant\u00e1sticas que a gente teve no pa\u00eds, que foi a Constituinte de 1987 e que deu na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e, mais recentemente, todo mundo lembrou com muita justi\u00e7a o papel singular do Prodasen no sentido de dar continuidade \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Legislativo, independentemente das dificuldades todas que a pandemia de covid-19 colocou, para que a nossa atua\u00e7\u00e3o continuasse forte e firme e o Poder Legislativo continuasse operando de uma forma plena e garantindo a democracia no nosso pa\u00eds. Esses s\u00e3o dados hist\u00f3ricos muito importantes, mas eu acho que a import\u00e2ncia do Prodasen a gente s\u00f3 sente, como diz o Z\u00e9 Roberto, no dia a dia, porque o tempo todo a gente est\u00e1 lidando com as tecnologias que s\u00e3o desenvolvidas para facilitar e propiciar o nosso trabalho. \u00c9 um trabalho muito dedicado que \u00e9 feito por essa equipe maravilhosa, com que eu tive o prazer de compartilhar diversas circunst\u00e2ncias nos \u00faltimos seis anos. Voc\u00ea me agradeceu pela parceria; eu que lhe agrade\u00e7o, viu, Alessandro? Eu cheguei aqui um pouco de paraquedas na \u00e1rea de tecnologia, sou um total ne\u00f3fito nessa hist\u00f3ria, e me botaram de presidente do comit\u00ea gestor de TI. \u00c9 uma atividade que, para mim, foi um desafio muito grande, e certamente o que eu consegui fazer para ajudar foi por conta da m\u00e3o que voc\u00eas me deram durante esse per\u00edodo todo. E, de fato, s\u00e3o 200 anos do Senado e 50 anos do Prodasen, e a gente fica se perguntando se o Prodasen tem s\u00f3 50 anos, porque \u00e9 muito dif\u00edcil a gente nesse momento desembaralhar a hist\u00f3ria do Prodasen da hist\u00f3ria do Senado. Acho que essas duas hist\u00f3rias est\u00e3o juntas nesse momento e elas continuar\u00e3o por muito tempo. E, como disse meu amigo Z\u00e9 Roberto tamb\u00e9m, a gente tem uma constru\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica pesada no Senado, com muitas m\u00e1quinas, com c\u00f3digos, com redes, mas nada disso \u00e9 o elemento central dessa entidade chamada Prodasen. De fato, s\u00e3o as pessoas que constroem os relacionamentos, que atendem os clientes, e n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os sistemas, mas \u00e9 o computador do dia a dia, \u00e9 aquele site que n\u00e3o sai do ar nunca. N\u00e3o pode nem chamar o azar - n\u00e3o \u00e9, Alessandro? -, mas, assim, a gente tem passado ao largo de todas as amea\u00e7as que os outros \u00f3rg\u00e3os t\u00eam recebido eventualmente a\u00ed por conta de invasores, etc., isso pela capacidade t\u00e9cnica da equipe do Prodasen e pela capacidade de trabalhar em conjunto e fazer uma obra de fato muito qualificada. Eu acho que... Eu gostaria de, na verdade, Alessandro, fazer de voc\u00ea um pouco a figura na pessoa de quem eu vou fazer aqui um elogio muito grande \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do nosso Prodasen. Eu estava conversando hoje de manh\u00e3 com o Gustavo Ponce, e ele estava me lembrando de que, quando foi feita uma s\u00e9rie de entrevistas para selecionar o novo Diretor do Prodasen, todo mundo que sentava na mesa para ser entrevistado perguntava: \"Olha, quando \u00e9 que vai chegar gente? Quanto \u00e9 que vai ter de or\u00e7amento?\". E o Alessandro foi o cara que chegou e falou assim: \"Do que o Senado precisa? Porque eu preciso saber do que o Senado precisa para que eu possa ter a chance de entregar\". Ent\u00e3o, \u00e9 essa entrega que eu vi o Prodasen praticando durante seis anos de conviv\u00eancia nossa, capitaneado por voc\u00ea, com orienta\u00e7\u00e3o muito firme para um bom desempenho da nossa instala\u00e7\u00e3o de tecnologia, para que a gente tivesse uma aten\u00e7\u00e3o muito forte voltada para a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a das nossas instala\u00e7\u00f5es. E n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a gente est\u00e1, neste momento, nesta semana, exatamente finalizando o nosso plano corporativo de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 ali o Andr\u00e9, que \u00e9 o autor intelectual da pe\u00e7a. Estamos terminando tamb\u00e9m, neste m\u00eas de mar\u00e7o, o nosso terceiro plano diretor de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, em que algumas coisas novas devem surgir. Foi um consenso entre todos os membros do comit\u00ea que o Prodasen deveria, junto com as outras \u00e1reas de TI que trabalham no Senado Federal, focar a atua\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos dois anos em dois pilares mais relevantes: um deles sempre ser\u00e1 a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, sem a qual a gente n\u00e3o vive; e o outro ser\u00e1 um aumento, um realinhamento da nossa capacidade de entrega para que as necessidades de TI da Casa sejam cumpridas. A gente vive numa organiza\u00e7\u00e3o, Senador, que tem um decl\u00ednio num\u00e9rico muito importante do grupo de servidores e a gente tem usado tecnologia para fazer com que essa falta, essa redu\u00e7\u00e3o do nosso quantitativo de pessoal n\u00e3o seja percebida nem pelos Senadores, nem pelo p\u00fablico, que espera da gente uma a\u00e7\u00e3o institucional qualificada. Lembro-me de que, h\u00e1 seis anos, quando eu vim trabalhar na Diretoria-Geral, n\u00f3s \u00e9ramos 3,4 mil servidores efetivos. Agora, um pouco antes do concurso, a gente estava baixando de 1,9 mil. \u00c9 um esfor\u00e7o muito grande, \u00e9 uma mudan\u00e7a muito grande no panorama demogr\u00e1fico da Casa, e grande parte dele foi sustentado pelas solu\u00e7\u00f5es de TI. Ent\u00e3o, acho que, neste momento, a gente est\u00e1 procurando ter esse desempenho um pouco mais robusto na entrega de solu\u00e7\u00f5es totalmente alinhadas com os imperativos estrat\u00e9gicos da Casa. \u00c9 muito bom poder comemorar os 50 anos do Prodasen. E que venham mais 50, n\u00e3o \u00e9? Para o Senado, que venham mais 200; e, Prodasen, que venham mais 50. Muito obrigado, Alessandro. Muito obrigado, pessoal. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Neste momento, eu gostaria de convidar o Sr. Alexandre Coelho Batista J\u00fanior, que \u00e9 o Coordenador-Geral do Prodasen, para entregar uma homenagem de reconhecimento e agradecimento da equipe Prodasen ao Diretor Alessandro Pereira de Albuquerque.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE</llmlingua>: Leio: Obrigado, pessoal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Eu gostaria de entregar o certificado, como reconhecimento dos relevantes servi\u00e7os prestados a esta Casa Legislativa, aos senhores: Sr. Alessandro Pereira de Albuquerque e Sergio Balaban, que o receber\u00e1 em nome do seu tio, Eduardo Jorge Caldas Pereira, ex-Diretor do Prodasen, que est\u00e1 participando remotamente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero dizer da minha alegria, da honra de presidir esta sess\u00e3o. Fizemos, durante a pandemia, a nossa sess\u00e3o solene l\u00e1 fora, do Prodasen, mas s\u00f3 com muita dedica\u00e7\u00e3o realmente, comprometimento, determina\u00e7\u00e3o e preparo \u00e9 que a gente consegue o que voc\u00eas conseguiram: atingir realmente, vamos dizer, o \u00e1pice - sabemos que tem o que melhorar, mas foi o \u00e1pice - da tecnologia, sendo os primeiros, inclusive, a oferecer para n\u00f3s Senadores as condi\u00e7\u00f5es de trabalhar normalmente, apesar de toda a quest\u00e3o da pandemia. Ent\u00e3o, eu quero aqui homenage\u00e1-los e, aproveitando a oportunidade, tamb\u00e9m quero homenagear todos os servidores do Senado, de todos os outros setores, que s\u00e3o a\u00ed os departamentos e tamb\u00e9m os terceirizados. Quero lhes dizer do meu reconhecimento \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os aqui prestados pelo Senado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e principalmente aos Senadores: est\u00e3o totalmente tecnol\u00f3gicos, com os aplicativos funcionando muito bem e dando melhores condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o dos Senadores nas sess\u00f5es, inclusive nas Comiss\u00f5es. Ent\u00e3o, eu tenho muito que agradecer e parabenizar a todos voc\u00eas, desde o nosso amigo Eduardo Jorge, com quem tive o privil\u00e9gio de conviver muitos anos, at\u00e9 o Alessandro, agora, tamb\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o do Prodasen. Agrade\u00e7o a todos tamb\u00e9m pela presen\u00e7a, aqui, nesta bela sess\u00e3o solene. Cumprida a finalidade da sess\u00e3o especial do Senado, eu agrade\u00e7o a todos que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a e declaro encerrada esta sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. EDUARDO JORGE CALDAS PEREIRA, O SR. JOS\u00c9 ROBERTO LEITE DE MATOS, A SRA. NYEDJA GENNARI, O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE, O SR. M\u00c1RCIO TANCREDI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 8734, "compressed_tokens": 8735, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Hist\u00f3ria e Import\u00e2ncia do Prodasen": "Discuss\u00e3o sobre a hist\u00f3ria e a import\u00e2ncia do Prodasen ao longo dos 50 anos de exist\u00eancia, destacando seu papel na moderniza\u00e7\u00e3o do Senado e na garantia da continuidade das atividades legislativas durante a pandemia.", "Reconhecimento e Agradecimento aos Servidores do Prodasen": "Homenagem e reconhecimento aos servidores do Prodasen pela dedica\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e entrega no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o Senado Federal.", "Desafios e Conquistas do Prodasen": "Destaque para os desafios enfrentados e as conquistas alcan\u00e7adas pelo Prodasen ao longo de sua hist\u00f3ria, incluindo a participa\u00e7\u00e3o em eventos importantes da vida pol\u00edtica do pa\u00eds e o desenvolvimento de sistemas fundamentais para a transpar\u00eancia e efici\u00eancia do Legislativo."}, "stances": {"Hist\u00f3ria e Import\u00e2ncia do Prodasen": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. EDUARDO JORGE CALDAS PEREIRA": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 ROBERTO LEITE DE MATOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE": "FOR", "O SR. M\u00c1RCIO TANCREDI": "FOR"}, "Reconhecimento e Agradecimento aos Servidores do Prodasen": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. EDUARDO JORGE CALDAS PEREIRA": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 ROBERTO LEITE DE MATOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE": "FOR", "O SR. M\u00c1RCIO TANCREDI": "FOR"}, "Desafios e Conquistas do Prodasen": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. EDUARDO JORGE CALDAS PEREIRA": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 ROBERTO LEITE DE MATOS": "FOR", "A SRA. NYEDJA GENNARI": "FOR", "O SR. ALESSANDRO PEREIRA DE ALBUQUERQUE": "FOR", "O SR. M\u00c1RCIO TANCREDI": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial comemorativa dos 50 anos do Prodasen foi marcada por discursos que ressaltaram a hist\u00f3ria, import\u00e2ncia e conquistas do \u00f3rg\u00e3o. Os participantes expressaram reconhecimento e agradecimento aos servidores do Prodasen, destacando a dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia da equipe. Al\u00e9m disso, foram abordados os desafios enfrentados e as vit\u00f3rias alcan\u00e7adas ao longo dos anos, ressaltando o papel fundamental do Prodasen na moderniza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia do Senado Federal."}, "response_elapsed_time": 11.58584213256836}