{"id_session": 25399, "elapsed_time": 133.46513080596924, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Em absol. Para n\u00f3s, sempre um prazer, uma alegria. Honra- muito V Exa. sobe \u00e0 tribuna, V. Exa. particip de todas as formas que s\u00e3o regimentalmente previstas, porque nos enriquece, n\u00e3o \u00e9? sua hist\u00f3ria de vida e a hist\u00f3ria da sua produ\u00e7\u00e3o parlamentar s\u00e3o dignas - e incansavelmente sempre haveremos de fazer essas men\u00e7\u00f5es - de todos os registros calorosos aplausos que partem do nosso Sul e que se espalham por todo o resto do pa\u00eds. Um grande abra\u00e7o, meu estimado aniversar e nosso querido amigo, Senador Paulo Paim.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling>: Eu convido S. Exa. o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Senador Pl\u00ednio, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado querido Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, por exortar ass t\u00e3o da hora, ou seja, \u00e9 mais do que pertinente sempre trazer \u00e0 discuss\u00e3o esse tema. Eu convido, como inscrito, pr\u00f3ximo orador, Senador Humberto Costa. Por gentileza, Senador Humberto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa. Pe\u00e7o a V. Exa. que me permita acost ao seu pronunciamento palavras de cumprimento \u00e0 sua explana\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque todos n\u00f3s brasileiros nos sentimos ainda mais agredidos quando, diante de fatos dessa natureza e trazidos pela imprensa nacional, deparamos n\u00e3o apenas com o preju\u00edzo de ordem financeira, que j\u00e1 seria por si extremamente significativo - s\u00e3o mais de R$2 bilh\u00f5es de preju\u00edzos ao er\u00e1rio -, mas, em especial e sobretudo, e foi dessa forma que V. Exa. se pronunciou, quando h\u00e1 tantos e tantos milhares de brasileiros que deixaram at\u00e9 de receber essa vacina. E agora se constata a neglig\u00eancia, o completo desprezo \u00e0 vida quando milh\u00f5es de vacinas est\u00e3o vencidas. Ent\u00e3o, isso precisa ser apurado, e efetivamente sei que V. Exa. tem essa preocupa\u00e7\u00e3o. Sempre \u00e9 bom enaltecer o trabalho da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, que trouxe a todos n\u00f3s da sociedade conhecimento de epis\u00f3dios que n\u00e3o haveriam de ser reconhecidos e identificados se n\u00e3o tivesse um processo investigat\u00f3rio, como V. Exas., integrantes daquela Comiss\u00e3o, puderam fazer. Ent\u00e3o, enalte\u00e7o e registro, porque, de fato, muito V. Exas. produziram, chamando-os a todos os integrantes da sociedade ao que estava acontecendo e por acontecer. Ent\u00e3o, minhas sauda\u00e7\u00f5es, mais uma vez, ao seu feliz pronunciamento. Eu convido pela ordem de inscritos, o Senador Cleitinho. Por gentileza, Senador Cleitinho. A tribuna espera V. Exa. (Pausa.) Em seguida ao Senador Cleitinho, n\u00f3s estamos com a presen\u00e7a do Senador Izalci como inscrito. Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Cleitinho, pela sua participa\u00e7\u00e3o na tribuna Convido o querido e estimado Sen Izalci Lucas, como pr\u00f3ximo inscrito, por dez minutos, conferidos e garantidos regimentalmente Senador Izalci.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Parab\u00e9ns, Senador Izalci, com essa sua reiterada presta\u00e7\u00e3o de contas ao pa\u00eds, notadamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o Distrito Federal! Dirige-se \u00e0 mesa e requer a palavra pela ordem a nossa estimada Senadora Zenaide Maia Por gentileza, Senadora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s v suspender sess\u00e3o e vamos retom\u00e1-la na Ordem do Dia, sob a Presid\u00eancia do Presidente Rodrigo Pacheco. Est\u00e1 suspensa a presente sess\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00e1aberta a sess\u00e3o. Concedo a palavra ao pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senador Rog\u00e9ri Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. sess\u00e3o Congresso ser\u00e1 designada. Obviamente n\u00f3s devemos fazer a defini\u00e7\u00e3o da pauta da sess\u00e3o do Congresso Nacional, que pressup\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o, por parte dos L\u00edderes do Congresso, da Minoria, dos partidos pol\u00edticos, quanto aos vetos que ser\u00e3o objeto da sess\u00e3o do Congresso Nacional. Pretendemos faz\u00ea-la o mais brevemente poss\u00edvel, e, obviamente, todos os requerimentos que sejam pertinentes e, no caso de uma CPMI com fato determinado e que contenha as assinaturas, ser\u00e3o, naturalmente, lidos pela Presid\u00eancia do Congresso Nacional. Mas, para a defini\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, \u00e9 preciso ter um alinhamento L\u00edderes para que n\u00e3o seja uma sess\u00e3o exclusiva para a leitura um requerimento. \u00c9 preciso fazer a aprecia\u00e7\u00e3o de vetos, eventualmente de projetos de lei do Congresso Nacional, osNs. De modo que n\u00f3s cuidaremos dessa quest\u00e3o para que seja designada brevemente. sei que \u00e9 interesse de todo o Parlamento que haja sess\u00e3o do Congresso Nacional. Com a palavra, da tribuna, o pr\u00f3ximo orador, Sen Rog\u00e9rio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Rogerio Marinho, para concluir.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Rog\u00e9rio Marinho. Pr\u00f3xima oradora inscrita, Senadora Teresa Leit\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a V. Exa. pr\u00f3ximo orador insc...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente! Presidente Rodrigo!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Senador Esperidi.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: \u00c9 s\u00f3 para fazer um breve registro. Queria registrar a presen\u00e7a entre n\u00f3s, nesta sess\u00e3o, Sr. Presidente, do Presidente da Associa Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis, Rodrigo Rossoni. Est\u00e1 tamb\u00e9m nos visitando seu sucessor - o senhor veja que elei\u00e7\u00e3o harmoniosa; parece at\u00e9 uma sucess\u00e3o mineira, n\u00e3o \u00e9? -, o C\u00e9lio Bernardi. E a nossa Associa\u00e7\u00e3o Comer de Florian\u00f3polis tem 107, vai completar 108 anos de excelentes e extraordin\u00e1rios servi\u00e7os \u00e0 nossa cidade e um bom exemplo para o pa\u00eds. \u00c9 esse o registro que eu gostaria de fazer, e lhe agrade\u00e7o pela oportunidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Prximo orador inscrito Sen Rog\u00e9rio Carvalho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Margareth Buzetti com a palavra, pela or.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pr\u00f3ximo orador inscrito, Sen Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:cerrado o Per\u00edodo do Expediente, declaro aberta a Ordem do Dia. Anuncio o item 1 da pauta. Projeto de Lei n\u00ba 1.057, de 2019, do Senador Paulo Paim, que altera a Lei n\u00ba 7.998, de 1990, que regula o Programa do Seguro-Desemprego, o ab salarial, institui o Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT), e d\u00e1 outras provid\u00eancias; a Lei n\u00ba 8.212, de 1991, que disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da seguridade social, institui plano de custeio, e d\u00e1 outras provid\u00eancias, para conceder seguro-desemprego aos segurados especiais da previd\u00eancia social vitimados por cat\u00e1strofes naturais e desastres ambientais, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Parecer n\u00ba 11, de 2022, da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, tendo como Relator o Senador Paulo Rocha, favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0 Emenda n\u00ba1 que apresenta. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 168 do Senador Ciro Nogueira, solicitando o adiamento da discuss\u00e3o para oitiva da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. Eu concedo a palavra ao eminente do requerimento, o Senador Ciro Nogueira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Oriov.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: S\u00f3 a Senadora Juss. sequ\u00eancia, o Senador Izal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O.k., Ciro?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Carlos Portinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUAR GIR\u00c3O</llmlingua>: Presidente Rodr Pacheco.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sen Edu Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Ent\u00e3o, a proposta que eu percebo que h\u00e1 \u00e9 esse compromisso com o Senador Paulo Paim de subm \u00e0 Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos com determinado prazo para que seja aciado CAE e no Plen\u00e1rio. O Senador Paulo Pa concorda. No entanto, cabe ao Presidente CAE - e ele ter\u00e1 autonomia para isso - pautar ou n\u00e3o. Se eventualmente o Senador Vanderlan, Presidente da CAE, n\u00e3o pautar ou n\u00e3o desjar a a\u00e7\u00e3o projeto,ia haver ent\u00e3o, compromisso doerimento de urg\u00eancia dos Les. Eu n\u00e3o posso simplesmente retirar da CAE e trazer para o Plen\u00e1rio. Ent\u00e3o, \u00e9 apenas essa advert\u00eancia que fa\u00e7o para que haja d\u00faida em\u00e7\u00e3o ao compromissoido e, obviamente, aoimentose compromisso. Senadoriro.\n\n<llmlingua SR Rml>: Senovisto Gues.\n\n<llmlingua compress> SR.RESIDE RODRIGO PACHE</mling Sen Jorgeuru, comra, pela ordem.\n\n<mlua=>O SR. PE RODGO PACHECO</ua>: Obrigado, Senador Jorgeuru.uncio o item 2 daauta. Projeto dei n\u00ba 316, de 2021 (n\u00ba 5.675/2013, na), doado Ao Riro, quetera ai n\u00ba 8.137 de 1990, parair aena cominada aos crimes as deo e Lei 8.079 de 1990, C\u00f3digo deesa do Considor, paraele avers dous da prova para arova\u00e7\u00e3o pelos forneores daqua\u00e7\u00e3o dos seusutos ou\u00e7os ao consumo e ao uso. Foi apresentado Requerimento n\u00ba 164, de 2023, de autoria de L\u00edderes, queitam a ur\u00eancia da\u00e9ria.\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requimento de ur\u00eancia. Passa-sea\u00e7\u00e3o\u00e9ria. (aus.) A\u00e9riaende de parecer. Fa\u00e7o a doador Angelo Coronelferircer de Pl\u00e1rio.aus.)onel. (aus.)onel presente noado. N\u00f3samos adiar aprecia\u00e7\u00e3o desse orer desta\u00e3o. Ancio o item3 daauta.jeto de Lei n\u00ba2, de2020, (n\u00ba1.938/2015, na origem) do Deputado Paulo Foletto, que institui a Semana Nacional de Consiza\u00e7\u00e3o sobre a De\u00e3o, a ser celebrada anualmente na semana que compreender o dia 10 de outro. Pareceres favor\u00e1veis: n\u00ba 14, de021, da Com\u00e3o de Assuntos Sociais,:ador\u00e3oator ad hadorio Arns; e Parecer 5, de022, da Comiss\u00e3o deca\u00e7\u00e3o, Cultura eorte,atora Senadora Zenaide Maia\u00e3o foram apresentadas emendasante a Mesa Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria Parautir Sen Zenaide Maia.<llmlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senador Jorge Kajuru.\n<mlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlua Obrado,ador Jorge Kuru Prximo oradorrito,ador Confcio Moura. (aus.) Com aavraador Gir\u00e3o.\u00f3s aala Senadorardo Gir\u00e3o,\u00f3s anunciaremos ojeto de Lei devers\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, que decorre da Medidavis\u00f3ria n\u00ba 1.140, de 2022.\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pacheco, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1riosa,ores, brasileiros que\u00e3o nos assistindo por todos os veos da Casavis da Rep\u00fablica, TV,\u00eanciaado e R\u00e1dio,este\u00eas de\u00e7o, dois navios de guerra provenientes do Ir\u00e3 ficaram atados, por algunsas, no de Janeiro. Autor do Governo Federal foram at\u00e9 um dos navios participar uma celebra\u00e7\u00e3o, uma festa, dos 122 anos de boas rela\u00e7\u00f5es\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses. No \u00faltimo dia 16 de setembro, a jovem de 22 anos, Mahsa Amini ... Aten\u00e7\u00e3o, Senador Esperidi\u00e3o Amin...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Edu\u00e3o. Eu havia anunciado que votar\u00edamos aida provis\u00f3ria, mas o Senadoreloonel j\u00e1 se encontra no Plen\u00e1rio. Ele \u00e9 o Relator do item2 da pauta. \u00c9 o Projeto de Lei n\u00ba31, de202, que j\u00e1 foi anunci, eado requer de ur\u00eancia Portanto,o aavra ao eminente Senadorelo Coronel para a leitura do seu parecer de Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senadorelo Coronel. V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANGELO CORON</llmlingua>: ... na apura\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas infrativas \u00e0sas de\u00e7\u00e3o e defesa do consum, que, se utilizados,suem efeitos equivalentes ao de invers\u00e3o do\u00f4us da prova. E ainda, Sr., acrescentamos que j\u00e1 existe um rol de\u00e7\u00f5es administr pode ser aplicadas a fornecedores quando agirem em desconform com as regras do C de Defesa do Consumidor, em especial o art. 56: multa; apreens\u00e3o do produto; inutiliza\u00e7\u00e3o do produto; cassa\u00e7\u00e3o do registro do produto junto ao \u00f3rg\u00e3o competente; proibi\u00e7\u00e3o de fabrica\u00e7\u00e3o do produto; suspens\u00e3o de fornecimento de produtos ou servi\u00e7o; suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de atividade; revoga\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o de uso; cassa\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a do estabelecimento ou de atividade; interdi, total ou parcial, de estabelec, de obra ou de qualquer atividade; interven\u00e7\u00e3o administrativa; e imposi\u00e7\u00e3o de contrapropaganda. Por tudo is, somos da op\u00e3o que a\u00e3oje \u00e9 suficientemente regul, conferindo prote\u00e7\u00f5es adequadas consumidores. Por essa raz\u00e3o, oferecemos emenda que suprime o art. 3\u00ba da proposi\u00e7\u00e3o. Finalmente, passando \u00e0 an\u00e1lise das emendas apresentadas. Rejeitamos a Emenda n\u00ba 1, apresentada pela Senadora Rose de Freitas, para prever que a pena de multa tamb\u00e9m poder\u00e1 ser reduzida pela metade. Resolvemos manter a reda\u00e7\u00e3o que veio da C\u00e2mara dos Deput, que prev\u00ea a redu\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade pela metade ou pela aplica\u00e7\u00e3o isolada da pena de multa. A nosso ver, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de estabelecer uma fra\u00e7\u00e3o para a redu da pena de mult, uma vez que o art. 49 do\u00f3digoal\u00ea que ela\u00e1 ser fixada entre 10 e 360 dias-multa, sendo que cada dia-multa pode ser fixado entre um trig\u00e9simo e cinco vezes o sal\u00e1rio m\u00ednimo. Sendo assim, Sr., Srs. Senadores e Sras. Senadoras, a pr\u00f3pria grada\u00e7\u00e3o prevista no C\u00f3digo Penal j\u00e1 permite a diferencia\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o a ser aplicada segundo a gravidade da conduta praticada. E isso j\u00e1 representar\u00e1 a devida atualiza\u00e7\u00e3o da lei, pois hoje se prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o da pena de multa \u00e0 quinta parte. Com a altera\u00e7\u00e3o vinda da C\u00e2mara, o juiz ter\u00e1 um espectro mais amplo para decidir qual patamar da multa representa reposta suficiente para reprimir a conduta criminosa As Emendas , 3 e  (dos Senadores Iz, Mecias de Jesus e Rodrigo Cun, respectivamente) tratavam da quest\u00e3o da invers\u00e3o do \u00f4us da prova. Opinamos pela rejei\u00e7\u00e3o das tr\u00eas emend, po, conforme j\u00e1 salientado na an\u00e1lise do projet, tanto o C\u00f3digo de Defesa do Consum, quanto a Lei de Processo Administrativo estabelecem aos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o mecanismos suficientes para uma eficaz garant da qualidade e idoneidade dos produtos oferecidos ao consum, sendo desnecess\u00e1rio e desproporcional estabelecer uma autom\u00e1tica invers\u00e3o do \u00f4 da prov, que acarretaria uma sobrecarga dos deveres do fornecedor., essa exclus\u00e3o do. 3\u00ba deste PL torna necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de duas emendas deda, de forma a ajustar o texto da ementa e do art. 1\u00ba da proposi\u00e7\u00e3o. A Emenda n\u00ba , do Senador Carlos V, prev\u00ea que nos casos de indu\u00e7\u00e3o do consumidor a erro na aquisi\u00e7\u00e3o de produto ou servi (art. 7,ciso VII da Lei 8.137) ou na hip\u00f3tese de venda de mercadorias em condi\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias para consumo (art.7,ciso, da Lei8.13) a pena ser\u00e1 aumentada de um ter\u00e7o \u00e0 metade se o crime for praticado contra idoso ou pessoa com defici\u00eancia. Entende o nobre Senador Carlos Viana que esses consumidores s\u00e3o mais\u00e1veis, port, crimes contra eles merecemas mais severas. N\u00e3o discordamos do Senador Carlos Viana quanto \u00e0 vulnerabilidade de idosos e pessoas com defici\u00eancia. Tod, nesse caso espec\u00edfico da Lei 8.137 e das rela\u00e7\u00f5es de consum, a conduta do comerciante alcan\u00e7a todos os consumidores de forma indist, j\u00e1, por ex, a simples exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 venda de produto impr\u00f3prio para consumo j\u00e1 caracteriza o crime.\u00e3o \u00e9\u00e1rio que algumidor efetivamente tenha adquirido o produtoendo umidor teoricamente mais\u00e1vel tenquido outo, caber\u00e1 ao juiz aumentar a pena em face da consequ\u00eancia mais danosa. De outro,., para fins do direito do consum, a vulnerabilidade \u00e9 apresentada em termos como desconhecimento t\u00e9cnico ou assimetria financeira com o fornecedor. Essa discrimina\u00e7\u00e3o proposta em fun\u00e7\u00e3o da idade ou defici\u00eancia nos parece se fundar na ideia de que todo idoso ou pessoa com defici\u00eancia possui limita\u00e7\u00f5es de compreens\u00e3o para gerir a pr\u00f3pria, o que talvez apenas reforce preconceitos como o chamado capacitismo. Associando a essasias o fato de que a majora\u00e7\u00e3o da p, nesses, traria aoci, aquele risco deamento mais,amosjei\u00e7\u00e3o da Emenda n\u00ba4.,. Presidente.elo, somos pela aprova\u00e7\u00e3o dojeto de Lei n\u00ba31, de 202, rejeitadas as emas apresentadas na forma do substitutivo apresentado a segu, publicado. Este \u00e9 o meu v,. Presidente Rodrigo Pacheco.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Completada a instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, passa-se \u00e0 sua discuss\u00e3o. Para discutir, concedo a palavra aoadorrigo Cunha.<llml, compress=False>O SR.EGO</llmlua>:ador Cha, um deavra peladem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: De quem \u00e9?\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: C, desculpe-me. Senador Cid Gomes.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Esclarecido. Agrade\u00e7o aoador Cid Gomes. Para discutir,adorr Cunha<ml, compress=False>O SR. PGO PHE</llmlua Para discutir,oavra Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, concedo a palavra ao Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra ao Senador Magno Malta.\n<llmling, compress=False>O SR.NOAL</llmlingua>: Sr. Presidente no doum,ador Po, com todo opeito ao, que um aoquiestaadorelo umcesso. \u00c9 sempre o mais fraco, nessa rela\u00e7\u00e3o consumidor e vendedor ou detentor dos b,, nesse caso a, uma s\u00e9rie del, e acho que esse. 3, par\u00e1grafo, que mant\u00e9m a pena j\u00e1 existente de forma dobr, mostra que o consumidor j\u00e1 paga um pre\u00e7o alt\u00edssimo por conta de uma infla\u00e7\u00e3o que conseguimos abaixar, conseguiu-se baixar no Governo passado, e que toma corpoamente e n\u00e3oemos aonde vai parar. No doum, \u00e9 consumidor que temos que proteger.\u00f3s precisamosar aena. Se essena que existegueibir, at\u00e9 o ino do art. 7\u00ba d: \"misturar g\u00eaneros [...] mercadorias de esp\u00e9cies, para vend\u00ea-los ou exp\u00f4-los \u00e0 venda como puros; misturar g\u00eaneros e mercadorias de qualidades desiguais para vend\u00ea-los ou exp\u00f4-los \u00e0 venda por pre\u00e7o estabelecido [pelos] demais mais alto custo\". S\u00f3 esse mostra o corpo. Nesse aqui a pena \u00e9 mantida e dobrada, mas eu acho que quem lesa um consumidor em0g de umaisa que tem o valor de1, como disse oadorit se ele n\u00e3o se emou com essa p, n\u00e3o \u00e9 reduz ele emendar.se, inf um queicia o a mais frac, que \u00e9 o consum, vai continuar se sentindo lesada e sem nada poder fazer. No Dia do Consum, o que n\u00f3s temos \u00e9 aplaudi-, porque um pa\u00eds n\u00e3o vive sem quem trabalha para poder consum. E veja que um grande distribuidor ou um grande mercado ou o pequeno mercado n\u00e3o sobrevive - e a\u00ed falo de todas as vertentes - sem que haja quem possa consumir o seu produto. E ele \u00e9 lesado. Essa \u00e9 uma pena ainda muito leve, e se n\u00f3s votos issojeamos desprestigandoeles que consomem eem umolo manter a da da pa\u00eds., em, eu vou votar, respeitando o relat\u00f3rio do Senador Angelo Cor, e votar a favor do requerimento do Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Carlos V, para discutir.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discutir,ador Efraim Filho.<mling, compress=>O SR.ERIGO PHECO</llmlingua>:ador Eim se V. aadoresseo foiado por V. Exa., pela Lideran\u00e7a do Uni\u00e3o, para que fosse submetido ao Plen\u00e1rio. H\u00e1 sobre ele um requerimento de urg, que foi assinado pelos L\u00edder, j\u00e1 aprovado pelo Plen\u00e1rio. Ent, procedimental, a eventual submiss\u00e3o desse projeto a uma Comiss\u00e3o dependeria de um requerimento que revogasse a urg, o que pode ser fe, natural, de maneira muito r\u00e1pida. Se me perm, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9, eu vi na fala de V.a. apeito de umaativa em\u00e7\u00e3o \u00e0 pena. P que eu compre, h\u00e1 uma do\u00e1rioondera\u00e7\u00f5es\u00fa., a Lei 8.13, de 199, prev\u00ea nesses crimes contra rela\u00e7\u00e3o de consumo pena de dois a cinco anos ou mult, o que j\u00e1, natural, uma distor, quando se d\u00e1 uma alternativa de multa numa pena privativa de liberdade corporal de dois a cinco anos. Deveria ser, em t, se fosse para ser de dois a cinco, \"e mult\", e n\u00e3o \"ou multa\". Significa dizer, na pr, no dia a dia for, um processo dessa nature, se tiver o seu, se for oferecida uma\u00fan, recebida\u00fan, oito,., final se podearmente uma mult, umaativa do juiz de aplicar uma pena de multa. Isso tamb\u00e9m se visa corrigir. Quando se pretende fazer uma pena ou prever uma pena cominada de seis meses a dois, por incr\u00edvel que pare\u00e7a isso pode inclusive dar uma efetividade naquele caso concreto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transa\u00e7\u00e3o penal que \u00e9 imediatamente feita \u00e0quele que comete um crime. Mas tamb\u00e9m considero - e a\u00ed concordo com os pronunciamentos que foram feitos - que,, com rela\u00e7\u00e3o a um tipoal que tem como pena cominada dois a cinco, que n\u00e3oitei\u00e7\u00e3o queite,ens\u00e3oicional,amentevero e final uma que mult, seria mais l\u00f3g, de f, haver uma adequa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mantivesse o que \u00e9 ho, de f, porque est\u00e1 desproporcional - o Senador Efraim tem toda a raz\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a isso., por outro, trazer um tipo penal que prev\u00ea um crime que n\u00e3o admite nenhum tipo de medida despenaliz, salvo a substitui\u00e7\u00e3o de pena no fut, para um crime de menor potencial ofens, de seis meses a dois, talvez seja umaan\u00e7a muito radical mesmo e que,, aareles queendem os consumid, que com a\u00e3oem ser mesmo defend., - eu de. a seisse algum tipo de altern, ou se, ao inv\u00e9s de estar como hoje e ao inv\u00e9s de estar eventualmente como est\u00e1 no projeto da C\u00e2mara dos Deput, como crime de menor potencial ofens, eventualmente pensar em uma pena intermedi\u00e1ria: nem os dois a cinco, nem os seis meses a dois anos. Uma p, por ex, que tivesse uma pena m\u00ednima de um, que comportasse a suspens\u00e3o condicional do processo para evitar o processo. E a\u00ed V. Exa. sug,vo eng,atro anos de pena m\u00e1xim E a\u00ed,, de aatro anos, n\u00e3o tem problema.esseaativa dess\u00f3s n\u00e3o ter, porque daens\u00e3o condicional do process, que d\u00e1 efetividade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a penal. Senador Sergio Mor, Senador Fabiano Contar, Senador Alessandro Vie, que t\u00eam conhecimento em rela\u00e7\u00e3o a essa mat\u00e9, e outros Sen, talvez essa seja uma medida intermedi\u00e1ria que pode eventualmente atender o que V. Exa. pretende de dar proporcionalidade \u00e0 pena e a tudo quanto est\u00e1 sendo defendido aqui em rela\u00e7\u00e3o aos consumid, porque ilusoriamente se tem a ide que uma pena maior dar efet, mas n\u00e3o, porque uma do \"ou no final das cont,ai sera., que, como poder compor todos os envolvidos em todas as pos, \u00e9 que eventualmente se revogasse a urg\u00eancia que foi adot, que se submetesse \u00e0 Comiss, tanto \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a ou \u00e0 Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consum, para discuss, junto com o Senador Angelo, que foi o, em rela\u00e7\u00e3o a essa dos, essa pena comin, e que pode atender todos os envolvidos dentro dessa racionalidade. a proposta que,adorelo, se. Exa., aaqui eu que far\u00e1 com que todos sejam atendidos nos seus ple, porque o que se quer \u00e9 dar proporcionalidade penal,, de f, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel se ter uma pena de dois a cinco anos nesse caso espec\u00ed, mas, ao mesmo, h\u00e1 uma discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a se tratar um crime de menor potencial ofensivo dessa natureza. Ent, essa proposta intermedi\u00e1ria tal, se o eminenteator concord, que possaver esse ajuste e a, enf, ser submetido ao Plen\u00e1rio doado Federaladorelo\n<ml, compress=False>O.GO PCOll (a.)ador Esperidi\u00e3o Amin\n<llmling, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>:, pela ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: CC,. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: CCJ.adoriano Contarato\n<mling, compress=False>O SR.EGO PCOlluaadorfra,False>COingua>:ador\u00e1vio Arns. (Pausa.) Senadorgio Moro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Otto Alencar. (Pausa.) Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. EZIANE GAMA</llmlingua>: Eu queria s\u00f3er o registro da sua posi\u00e7\u00e3o e digo isso at\u00e9 como\u00edder docoist\u00eancia\u00e1tica, que foi signat\u00e1rio do de ur\u00eancia. acho \u00e0 Com um oiment e ahamento \u00e0s Comiss\u00f5es., sigo aqui com o pedido de quest\u00e3o de or, se V. Exa. puder me conseguir logo ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o desta pauta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perdoem-, mas a Eliziane \u00e9 a primeira a falar pela or,adorequinha. Na sequador Magnota.adora Eliziane Gama aavra pela ordem\n<ml, compress=False>O.GO PCOllua ParauirFalse>CO</llmlingua>: O prazo \u00e9 exatamente es, Senadora Eliziane. J\u00e1 houve a compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a dar como lida, e a\u00ed a Presid\u00eancia ent\u00e3o decidir\u00e1 sobre a quest\u00e3o de ordem.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, autor do requerimento da CPI\n<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdNIOO</llua>: Eu compreendoadora Eliziane, porque temado do para Eliz eu um s\u00f3 a do Ministro Mand, quando assumiu oist\u00e9rio da\u00fade, que disse, em entrevista coletiva e mostrou documento, de que o Governo anterior havia gasto 1,4 bilh\u00e3o com tr\u00eas ONGs. Esse fato j\u00e1 \u00e9 legal. E ela citou um fato bom, s\u00e3o 100 mil ONGs. A gente tem que ver porque tem tanta ONG naz\u00f4nia e n\u00e3o tem ONG nenhuma no Nordeste. Aente tem que ver tamb\u00e9m ONG que pegouheiro paraar dos ianom\u00e2mis eouente tem quear ONGs e delegaramundozaram. mas dar den\u00fancia doistro Mandetta e os relat\u00f3rios do Ministroital do R\u00ea, que audit, e tem nome essas ONGs, 22 conv\u00eanios de ONGs e detectou que 18 delas t\u00eam o mesmo erro. A diretoria da ONG consome 85% do dinheiro que arrec, seja no, seja p\u00fablico. Ent, eu lhe dou um fatoado:,4h\u00e3o gastos com tr\u00eas ONG, que tem os nomes queamosar. A aenteaier que temanta ONG naz e noeste,io.\n<=FalseGO PACHECO</llmlingua>: ... o requerimento dePI foi on, e eu comuniquei ao autor, Senador\u00ednio Val\u00e9rio, que o requerimento da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito foi encaminhado \u00e0 Advocacia do Senado para parecer da Advocacia, como de praxe se faz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito. Eu vou recolher a quest\u00e3o de ordem de. Exa.,ar \u00e0 Secretaria-eral da Mesa que\u00e7a oaminhamento dessa\u00e3o de ordem ao da Advoc do quea- apre de CPI. a\u00eancia,, Camente. Agora, apenas ressalto que, no ano pass, na legislatura passada houve, por parte da Presid\u00eancia do Senado a leitura de um requerimento, se n\u00e3o id\u00eantico, muito similar, do Senador\u00ednio Val\u00e9rio. Portanto a Presid\u00eancia do Senado, de certo modo, j\u00e1 promoveu a leitura desse requerimento de CPI em Plen\u00e1rio. Ele s\u00f3 foi refeito peloador\u00ednio\u00e9rio em fun\u00e7\u00e3o da alter da legisl da mud de legislatura. Oadorioo, por cautela, preferiuero,ivesse um primeiro. Mas de eoraidos Senadora Elizianeamaemente ser\u00e3o apreados pela Advoc doado e pela Presid\u00eancia doado.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>:\u00e3o, mas vou recor, Presidente.\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llua A\u00e3o\u00e1ida pela\u00eancia, o da Adv\u00ed,, poder tom prov quevier Senadora Elizadorioo. Anuncio ojet de Le devers\u00e3o n\u00ba 2 de 2023, que institui o Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Ass\u00e9dio Sexual no \u00e2mbito dos sist de ensino federal, estadual, municipal e distrital, proven da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.140 de 2022. Durante o prazo inicial foram apresentadas19 emendas. Pareceres proferidos no Plen da C\u00e2mara dosados em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Mista,ator: Deputada Alice Portugal,veisida prov das do de\u00e3o apresent. foi dia  de na\u00e2 Deputados, e seu prazo de\u00eancia se esgota no dia  de. A\u00e9ria dep de parecer noado Federal. Fa a design daadoraesa Le\u00e3o para proferir pare de Plen.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>:adoraesa Leit\u00e3o, h\u00e1 um pedido de palavra pela ordemador Magnota.\n<llml, compress=False>O.ENTEGO PCO</lluaavra peladem.False>A S.LIIANE Gllador Malta, n\u00e3o compare as duasPIs, por.\u00e1s oho que. Ex. fez no Brasil foi extraordin\u00e1rio, assim como\u00f3s tamb\u00e9m fizemos no Mar\u00e3o. Mas as motiva\u00e7\u00f5es - o senhor pode ter certeza - s\u00e3o bem. Digo isso at\u00e9 em respeito \u00e0 sua hist\u00f3ria.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,adora Eliz. Obrigador Magnota.\n<, compress=False>O.ENTEGO PCO</llua>:, uma a. Ex. Foiadora Eliziane n\u00e3oar as duas CPI.\n<llmling, compress=False>A S. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: At\u00e9 o elogiando Senador Magno, pelo seu.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Ela, inclusive, elogiou..\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Per Istoou.\n<,=False>.GO PCOllua Per.llua>. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Agrade\u00e7o Senador Magno Mal.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Senador\u00ednio Val\u00e9rio, pela or.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador\u00ednio\u00e9rio, eu vou tomar a de. Ex. como uma de ordem e recolh\u00ea- a paraa\u00e7\u00e3oal mas forma diz \u00e0i\u00e7\u00f5es. A, no Senado Federal, normalmente, a\u00e9ri doator de se entender qual vai prevalecer a out.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: No microfone Senador\u00edn.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfe. Eu recolher a de ordem para observ\u00e2n da Mesa Direora para eventuais. a. Exa.,adorio.,av aente Relator Senadora Teresa.\n<ll=False>ENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordem Senador Zequinha. Na sequ\u00eancia Senador Carlos V.\n\n<llmlingua,=False>O. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: Presidente requeiro, nos termos do. 222 do Regimento Interno do Senado Federal, a inser\u00e7\u00e3o em at de de aplausos ao Consel de Jovens Empres do\u00e1, o Conjove-\u00e1, pelos seus 35 queje, 1 de 02.irojaada\u00f3p do presenteoto,adosexos. de congreg jovens empres\u00e1rios e desenvolver o esprito empreor no do\u00e1, o Consel de Jovens Empres\u00e1rios comemora seus 35 anos, buscando ser a refer\u00eancia na Regi\u00e3o Norte em integra\u00e7\u00e3o e desenvolv jovens empres. O Conjove \u00e9 um importante bra da nossa Associa\u00e7\u00e3o Comer do\u00e1 bicenten\u00e1ria, e re\u00fane empres de at\u00e9 40 de idade, buscando, por me do associativismo, o aprimoramento pessoal e profional do jovem empres. Paraben a o Jo\u00e3ooved Santos do Conjove-\u00e1 ea\u00fado deisens\u00e1rios doso. Sr. Presidente, permita-me apresentar mais um requer de de apla.esta feita, baseado ainda no. 22 do Regimento Intern do Senado Federal reque a inser\u00e7\u00e3o em at de v de aplauso \u00e0 Rede Boas Nov de R\u00e1dio e Televis\u00e3o pelos seus 30 anos. Requeiro ainda que seja enviada c\u00f3p do presente voto, conform dados anexos.\u00e1 exatos 30 anos,15 de de193, a Rede Boasas iniciou sua\u00e3o diret deaus,as, no me daesta Amaz\u00f4nica para coar na da deus por do de e.\u00e1 l\u00e1 no Salmo, na\u00edblia Sagrada, Salmo 6, vers\u00edculo 11: \"Deus mand a sua ordem e ex dos anunciam boas novas\". Gunnar Ving \u00e9 dos fund da nossa igreja no Brasil da Assemble de Deus. L\u00e1 em 1922, ele disse e fe a seguinte ora\u00e7\u00e3o: \"Desejo ou desejaria que pud\u00e9ssemos ter a for\u00e7a das de r\u00e1dio para que o mundo pudesse ou a de Deus.\"\u00e3o apenas porio das r\u00e1dios, mas deens geradas pelos televisores, a Redeasas surgi como a re\u00e7\u00e3o evlica. Conceida daja Evlica Assemble de Deus no Amazon, ent\u00e3o presid, \u00e0 \u00e9poca, pelo Pastor Samuel C\u00e2mara, a Rede Boas Novas transmite ao longo dessas tr\u00eas d\u00e9cadas, uma programa\u00e7\u00e3o planejada de forma que possa ser assistida por pesso de todas as faixas et\u00e1rias, sem restri\u00e7\u00f5es, em qualquer hor\u00e1rio, alcan\u00e7 quase todas as capitais do Brasil e de 200idades com o canal aber de televis\u00e3o, al da Am\u00e9rica Norte, e \u00c1frica, via satite. Os ve daedeasas s\u00e3o volt o p\u00fablico evang\u00e9lic e\u00e9o ao qual visaar mens do amor, p e do Evangel deo S\u00e3o 2 dea\u00e7\u00f5es entreistas, m\u00fasicas,idades,bert de eventos e shows transmitidos me de re r\u00e1d e televis\u00e3o via sat\u00e9l. No meu do\u00e1, terra f\u00e9rtil onde brotou a igreja m\u00e3e, a Assemble de Deus, aede Boas Novas chegou em 1995...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Os requ de. Ex. defer eaminhados \u00e0 forma regimental,ador Zinhainho.avra, peladem Carlos V.\n<ll,=False>A S. ELIIANE Gllingua>: Presidente...\n<llmlingua, compress=False>O. CARLOS VIANA</llmlingua>: Obrigado,.\u00f3s, hoje, instalamos, no Senado Federal, a Frente Parlamentar Evang\u00e9 do Sen. Quero agradecer a todos os Senadores presentes, \u00e0queles 17 que j\u00e1 assinaram a particip.ero, tamb\u00e9m, agradecer a. Exa., pois no ano passado colocamos o requimento em v e prontamente fomos atend. Aente Parlamentar Evanglica do Senado nasce comoiva nadadea da dositos a livre\u00e3o no pre\u00e7\u00f5es. Complement aqui, levar ad e ped a.. a gent de colocarmos pauta um requer da Senadora Eliziane Gama, \u00e9 membro da Assemble de Deus - assim como o nosso capel da Frente, o Senador Zequinha Marinho -, criando uma comenda aos dois mission da Assemble de Deus que vieram para o Brasil, nos anos 20, e que deram origem,je, \u00e0 maior igreja evang\u00e9licaira, que aemble de Deus.\u00f3sosar, pelo Senado, a Comenda Daniel Berg e Gunnar Vren homenagear asidades que paradade religios\u00f5es. o Senadohecendo e oho desses mission e a mud do perfil religioso, que hoje nos le a pedir, sempre, o respeito entre a f\u00e9 e as cren\u00e7as diferentes. Fica aqui o me abra\u00e7o a todos os Senadores. Est\u00e3o convidados, inclusive, a se juntarem \u00e0 Frente Parlamentar Evang\u00e9lica os que n\u00e3o s\u00e3o evang\u00e9licos. \u00c9 uma de\u00f5es sobre propostas para melhorarmos etermos adade. A nossoador Zequinha, que foi nosso capel\u00e3o ou. E \u00e0 Senadora Eliziane Gama os par\u00e9ns daenda em h aos dois que queamem aos  da deus -\u00f5es, tamb\u00e9m, Madureira - e diversos outros minist\u00e9ri.ito obrigado,..\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Magno Malta com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNOALTA</llmlingua>:. Presidente, o meu pela or \u00e9 para parabenizar Senadoraesa Leit\u00e3o de Pernambuco, peloriovisor dessaida prov\u00f3riaamente. lembr que\u00f3ria dono Federalin Jairaro, espado de quando vez de em quando, aqui nesta Casa. H que se lembrar das coisas boas que ficaram do Governo Jairsonaro e que nele foram feitas. O relat\u00f3 re da nossa querida Senadora - eu a parabenizo mais uma vez -, de import\u00e2ncia vital em fun\u00e7\u00e3o at\u00e9 desse programa das escolas. E essa luta em defesa dos mais... dizer das c da primeira inf\u00e2ncia, mas, como o pa\u00eds tem uma legisla\u00e7\u00e3o em que o ind\u00edduo at\u00e9 os18 anos ainda \u00e9 uma c\u00e7a gente, tamb\u00e9m eu tenho que aproveitar para d que penso sobre isso e\u00f3samosarso uremente de que\u00e7aja\u00e7a, umaca chup e nemundeup com escopeta. A legisla que tem\u00ed confunde chupeta com escopeta. Com18 anos, mata, mas, com 17 anos e 11 meses, ele n\u00e3o pode pagar por um hediondo, por exemplo, que cometeu, e discutir sobre a redu da maioridade penal. Mas, na verdade, o relat\u00f3rio dela foi tratando dessa medida dentro das escolas de uma import\u00e2ncia vital. Lembro-me, n\u00e3o estavahaala mas oador Zequinhainho de falar, a Manete foi vend e de forma cor, a Ass de Deus a compr ez a Boas Novas, assim,cil era estilo - a Manete! Eu me lem que eu estava no Rio,. Presidente, e era s\u00f3 um mortal.\u00e3o tinha onde cair morto. Vivia bat de est\u00fadio em est\u00fadio, tentando gravar. J\u00e1 tinha gravado tr\u00eass e encontrei algu\u00e9m que ve de l\u00e1 para poder encontrar artistas do me gospel que pudesse gravar um LP chamado SOS Amaz\u00f4nia, para que fosse vendido...ardo Braga, lembra-se dis? Para que ajudasse a pagar aede Manchete aas Novas compr. E naque LP SOS Amaznia, a aa m\u00fasica. a fezuestro.je V. Exa. faz, ent\u00e3o,a men \u00e0ede Boas Novas,\u00e3o conhecida pelo ex-Governador ex-Governador, ex-Governador -, ex-Prefeito, Senador da Rep\u00fablicaardo Braga, que conheceu desde o seu nascedouro a Boas Novas. Ent\u00e3o, eu abra\u00e7o a Boas Novas neste dia, o seu Presidente, o Pastor Samuel, o Pastor Jonatas e tamb\u00e9m o capel\u00e3o aqui da Frente Evang\u00e9lica, oador Zequinhainho, que eu sab.ero saber o conselho que V. Ex. tem meje, V. Ex.so cap.\n<ua,=False>. PEODGO PHE</lluauir,ador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: ... o consel de hoje. Obrigado. Sr. Presidente, eu quero mandar ao gabinete, e encerro - V. Exa. est\u00e1 vendo como eu sou r\u00e1pido -, eu vou mandar ao gabinete a comenda... Est\u00e1 rindo de qu\u00ea, Eliz? (isos.)\n<llmlingua, compress=False>O SR.ENTEODGO PCO</llingua A ao r\u00e1p.\nua,=False>O.EODGO PHEll>:itoadoadorno Malta. V.a. faz uma\u00edss homenagem. Com toda just\u00e7a, se h\u00e1 algu\u00e9m que expressa o sent de\u00edsmo, \u00e9 a Professora Heley, que morreu em circunst\u00e2ncias muito tr\u00e1gicas,ando c\u00e7as. Ent\u00e3o, V. Exa. est\u00e1 de parab\u00e9ns por sua iniciativa e tem toda a ades\u00e3o de n\u00f3s, mineiros - minha, do Senador Carlos Viana, do Senadorinho,amente -, por essa sua. A\u00e7o a V. Ex. em de Minas Gera.itorigado Senadorno Mal. aavra, pela or, a Senadora Elizianeama.\n<ua,=FalseA S. EIANE G</llmlingua>: Presidente, euero s\u00f3 cumimentar o Senador Carlos Viana, desejar a ele sucesso nesse novo desafio. Na verdade, ele inicia um novo momento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bancada aqui, no Senado Federal. E quero ainda destacar o seguinte, Presidente: o Senado Federal tem, hoje, important\u00edssimas comendas e homenagens do ponto de vista religioso.\u00f3s temos\u00ed a Comenda Zilda Arns, que foi criadora da Pastoral da C -\u00e1s, umaher.os a Irm\u00e3 Dce,os Chico Xavier eos Dom Hlder. h\u00e1vidaen de queam grande para a\u00f3ria social pa\u00eds. que a Comenda\u00e1rios Daniel e Gar Vingren vem na mesmaha, porque, para al da\u00e3o religiosa, eles tamb\u00e9m tiveram uma grande contribui\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es sociais de todo o pa\u00eds, n\u00e3o apenas no Estado do Par\u00e1, com o Senador Zequinha, mas em todos os estados brasileiros. Ent\u00e3o, mais uma vez, refor\u00e7o aqui o nosso pedido, e j\u00e1 h\u00e1, inclusive, pedido de urg\u00eancia, Presidente.anto, a proposta est\u00e1 pra para o Pl\u00e1rio do Sen.\n<ua, compress=False>O. PENTE RODGO P</llua>: A a V. Exa., Senadora. o PRS123.llua,=False>O SR.RESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Eu recolho para aprecia\u00e7\u00e3o, Senadora Eliziane Gama. Requerimentos n\u00b0 58, de 2023, do Senador La\u00e9rcio Oira; n\u00b0 59, de2023, do Senador Humberto Costa; e n\u00b0s60 e63, de23, do Senadoriano Contarato, que solicitam, nos termos do art.40 do Regimentoo,en\u00e7a dos trabalhos da Casaare de\u00f5es oficiais nosos doado Federal.ador os osvam comoam. (Paus.) Aprovados. Ser\u00e1 cumprida a do Pl\u00e1rio. Anuncio o Requerimento n\u00ba41, de2023, do Senador\u00e1rio e outros Senadores, que solicita o desarquivamento de proposi\u00e7\u00f5es que especifica. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Sras. Senadores e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. Aaria-Geral da Mesa individualizar\u00e1 os despos dasi\u00e7\u00f5es. Eu consulto o Plen\u00e1rio semoserr a e para deadores. conccia?\n<ua,=False> SR. PE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Esperidi\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Fui alertar o Senador Magno Malta de que eu convenci o Senador Eduardo Suplicy, que foi meu colega tamb\u00e9m, a n\u00e3o pedir direito de resposta.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. ANGELO CORONEL, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 54842, "compressed_tokens": 12810, "ratio": "4.3x", "rate": "23.4%", "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Ass\u00e9dio Sexual": "Este t\u00f3pico discute a implementa\u00e7\u00e3o de um programa para prevenir e combater o ass\u00e9dio sexual no \u00e2mbito dos sistemas de ensino federal, estadual, municipal e distrital.", "Homenagens e Comendas Religiosas": "Este t\u00f3pico aborda a proposta de cria\u00e7\u00e3o de comendas e homenagens religiosas, em especial a Comenda Daniel Berg e Gunnar Vingren, em reconhecimento \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o desses mission\u00e1rios para a religi\u00e3o e a\u00e7\u00f5es sociais no Brasil."}, "stances": {"Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Ass\u00e9dio Sexual": {"O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ANGELO CORONEL": "FOR", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "FOR", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "Homenagens e Comendas Religiosas": {"O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS VIANA": "FOR", "O SR. CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}}, "summary": {"Programa de Preven\u00e7\u00e3o e Combate ao Ass\u00e9dio Sexual": "Este t\u00f3pico discute a implementa\u00e7\u00e3o de um programa para prevenir e combater o ass\u00e9dio sexual no \u00e2mbito dos sistemas de ensino federal, estadual, municipal e distrital. A maioria dos oradores se posicionou a favor do programa, com alguns mantendo uma postura neutra.", "Homenagens e Comendas Religiosas": "Este t\u00f3pico aborda a proposta de cria\u00e7\u00e3o de comendas e homenagens religiosas, em especial a Comenda Daniel Berg e Gunnar Vingren, em reconhecimento \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o desses mission\u00e1rios para a religi\u00e3o e a\u00e7\u00f5es sociais no Brasil. A maioria dos oradores manteve uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o a esse tema, com alguns expressando apoio."}}, "response_elapsed_time": 21.092182159423828}