{"id_session": 25398, "elapsed_time": 200.93317866325378, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ess\u00e3o deliber. meus cumprimentos! Boa tarde a os presentes, Sras. e Srs. Os noss cumprimentos e nossas sauda\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico que nos acomp atrav\u00e9s dos meios de comunica do Senado - TV, R\u00e1dio Ag\u00eancia Senado. Sess deliberativa ordin\u00e1ria do dia 14/03/2023. H\u00e1 n\u00famero regimental. Portanto, declaramos aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Sras Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias j\u00e1 disponibilizadas - portanto, de conhecimento das Sras. e Srs. Senadores - em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 3.660, de 2021, de S. Exa. a Senadora Zenaide Maia; - Projeto de Lei Complementar com n\u00ba 257, de 2019, de S. Exa. a Sen Leila Barros; - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 23, de 2022, de S. Exa. o Senador Esperidi\u00e3o A; e, por fim, - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 24, de 2023, de S. Exa. o Sen Giordano. Vamos passar \u00e0 fase dos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. O primeiro inscrito. Exa. o Sen Jorge Kajuru, a quem convido a assumir a tribuna da Casa.ador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, amigo quer Presidente da sess\u00e3o, Primeiro-Vice-Presidente deste Senado Federal, de Campina Grande para o mundo, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, cabe aqui um elogio: \u00e9 admir\u00e1vel a sua pontualidade. Davicolumbre perde longe e tamb\u00e9m o meu irm\u00e3o Pacheco perde longe. O senhor s\u00f3 perde aqui para Kajuru, Paim; agora chegou o Cleitinho n\u00e3o \u00e9 isso? Enfim, eu queria a aten\u00e7\u00e3o de todos, pois hoje foi um dia muito importante aqui na Casa. Subo \u00e0 tribuna para compartilhar com meus amigos e amigas deen\u00e1rio que hoje mais cedo discutimos, de forma ampla, na 1 Reuni\u00e3o Deliberativa da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, projeto de minha autoria - o Projeto de n\u00ba 179 que, em quatro anos de mandato, julgo da mais alta relev\u00e2ncia. Trata-se do PL 1.431, de 2021, que d\u00e1 prioridade em todas as inst\u00e2ncias do Judici\u00e1rio para as a\u00e7\u00f5es penais que apurem crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para as a\u00e7\u00f5es c\u00edveis de improbidade administrativa. Tenho certeza, Senador e am Humberto Costa, de que o senhor vai concordar com este projeto. Ele, na ess\u00eancia, faz acr\u00e9scimos ao art. 34-A do C\u00f3digo de Process Penal, que estabelece prioridade para tramita\u00e7\u00e3o dos crimes hediondos. Pelo texto, essa prioridade \u00e9 estendida aos crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para tanto, o projeto ainda altera a Lei de Improbidade Administrativa - Lei n\u00ba 8.429, de 1992 -, para priorizar tamb\u00e9m a tramita\u00e7\u00e3o dos processos c\u00edveis de improbidade administrativa. Nesse ponto, destaco o trabalho Relator, exemplo desta Casa, Senador Alessandro Vieira, autor de emendas que corrigem a reda\u00e7\u00e3o do art. 17 da Lei de Improbidade Administrativa, que havia sido declarado inconstitucional pelo STF em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade ativa para a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa. Infelizmente, s\u00e3o frequentes os esc\u00e2ndalos envolvendo crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Da\u00ed a import\u00e2ncia da responsabiliza\u00e7\u00e3o c\u00e9lere de agentes p\u00fablicos que adotam condutas dissonantes da legalidade. Priorizar processos que envolvem crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 uma forma efetiva de defender o Estado e prestar contas \u00e0 coletividade. H\u00e1 ainda que se destacar o aspecto social, pois invariavelmente s\u00e3o crimes que prejudicam mais os que realmente necessitam do poder p\u00fablico. Na Comiss, o meu projeto recebeu manifesta\u00e7\u00f5es de apoio total, entre outros, dos Senadores Esperidi\u00e3o Amin e Sergio Moro. Fabiano Contar - ele, Contarato, sempre atento, sempre gentil e respons\u00e1vel - mostrou um aspecto t\u00e9cnico, com o compromisso de apresentar uma emenda na semana que vem, para que o projeto seja votado e aprovado na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, para ser ent\u00e3o encaminhado \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e tamb\u00e9m ao Plen\u00e1rio desta Casa. A maioria massacrante dos integrantes da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, considerou important\u00edssimo o projeto, e o Relator, a posi\u00e7\u00e3o de merit\u00f3rio a este projeto, que eu penso que vai ser hist\u00f3rico para o nosso pa\u00eds. Agrade\u00e7o aqui a aten\u00e7\u00e3o de todos e todas. Deus e sa\u00fade para a n p\u00e1tria amada. E vamos trabalhar, porque, a partir de hoje, Senador que trabalha tem que ficar aqui das 7h \u00e0s 10h da noite. Agradecid\u00edssimo.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGOllmlingua>: E n\u00f3s refor\u00e7amos os cumprimentos, sempre saudando os visitantes da nossa Casa. Sejam muito bem-vindos o Prefeito dealdas Novas como tamb\u00e9m o integrante dooder Legisl local. Convido. Exa. o Sen Humberto Costa, que j\u00e1 se encontra na tribuna, para comunica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel, por cinco minutos. Senador Humber.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa. A Mesaencia em homenagem \u00e0 mem\u00f3rias de Marielle e de Anderson, passados cinco das suas aus\u00eancias brutais, cometimentos que, verificados, precisam ter um deslinde, ao identificarmos os seus autores, principalmente os intelectuais. Obrigado pela sua participa\u00e7\u00e3o. Convido. Exa., inscrito pela ordem, o Senador Paulo Paim, para fazer-se presente \u00e0 tribuna do Senado tendo Senador Paulo Paim dez minutos para o seu pronunciamento.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Cleitinho, porque, neste momento n\u00e3o cabem esses apartes, n\u00e3o \u00e9? S\u00f3 a generosidade. N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o a tenha com. Exa., \u00e9 porque n\u00f3s temos j\u00e1 inscrito, inclusive antes mesmo j\u00e1 o convidara a subir \u00e0 tribuna, o Senador Izalci Lucas, como pr\u00f3ximo inscrito, dez minutos. Senador Izalci.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Muito bem, Senador Izal. Parab\u00e9ns pelo pronunciamento. Aqui, na ordem fala, seria agora Sen Esperidi\u00e3o Amin. (Pausa.) Senador Esperidi\u00e3o Amin, seria V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT PAULO PAIM</llmlingua>: O pr\u00f3ximo \u00e9 o Senadorequinha Marinho. (Pausa.) Ausente. Senador La\u00e9rcio Oliveira. (Pausa Senador Rog\u00e9rio Marinho. (Pausa.) Senador Sergio Moro. (Pausa.) Senador Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa.) Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Est\u00e1 convocado a vir \u00e0 tribuna. (Pausa.) Senadorour\u00e3o, sempre... Na hora em que puder ser\u00e1 chamado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Senador Me. Como sempre, objet Na nossa lista aqui est\u00e1 o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que tamb\u00e9miu Plen. Eu acho que, se eu ficar na Presid\u00eancia at\u00e9 mais tarde, eu vou risc\u00e1-lo de vez. Senadorequinha Marinho, que tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1. Senador La\u00e9rcio Oliveira\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Agrade\u00e7o pelo seu discurso, Senador La\u00e9rcio. Pela ordem aqui,equinha Marinho. (Pausa Tamb\u00e9m n\u00e3o se encontra. Senador Esperidi\u00e3o Amin, vou perguntar mais uma vez: senhor falar, Senador Esperidi\u00e3o Amin? Quer nos fazer o favor de falar aqui da tribuna? (Pausa.) Portanto, o Senador Esperidi\u00e3o Amin ocupa a tribuna agora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Senador Esperidi\u00e3o. Obrigado, porque, a observa\u00e7\u00e3o, partindo do senhor, que \u00e9 nosso guru, nossa refer\u00eancia aqui, sempre bem-vinda. E se eu cobrei a sua fala, eu estava certo. Aqueles que ouviram o senhor falar agora me d\u00e3o raz\u00e3o. Senador Rogerio Marinho. (Pausa.) N\u00e3o est\u00e1. Senador Sergio Moro. (Pausa.) N\u00e3o est\u00e1 presente no momento. O Senador Eduardo Gir\u00e3o tamb\u00e9m no momento n\u00e3o est\u00e1. Daniella Ribeiro... Beto Faro.osso companheiro Beto Faro do nosso vizinho, do nosso irm\u00e3o Par\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado, Sen Beto Faro nos vizinho, irm Par\u00e1. Senador Conf\u00facio Moura se encontra, enquanto. Senador Styvenson Valentim e,ida Senador Astronauta Marcos Pontes.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Senador Styvenson Valentim. Para quest de ordem, concedo palav ao L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado L\u00ed Rogerio Marinho Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o suscitada por V.a., quanto \u00e0 sess\u00e3o do Congresso Nacional, nmosximos dias umauni\u00e3o com a Lan\u00e7a do Congresso Nacional, Governo no Congress Nacional,amente coman\u00e7a daoria, para definirmos a dessa sess\u00e3o do Congresso. \u00c9 importante que umaini\u00e7\u00e3o daa, sobreudoamente aos vetos que depre\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o do Congress Nacional. E toda sess\u00e3o do Congress Nacional foiida de uma reuni\u00e3o de Les que definisseamente a pa. Eu estouento \u00e0 quest\u00e3o da CPMIada, comas j\u00e1 sufientes, e espero, nososas, ter j\u00e1 a designa\u00e7\u00e3o e aiza\u00e7\u00e3o dess sess\u00e3o do Congresso Nacional, parairive oito da Minoria em\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da CPMI. Quanto \u00e0siss\u00f5esares de Inrito que \u00e9 a segunda quest\u00e3ozida por V. Exa., a rigor, ata\u00e7\u00e3o foi a de que,endo oerr daatura que seivm requerimentos ei\u00e7\u00f5es para, numa novaatura, ent\u00e3over novoerimento. Foi o que zelamente o Senador Pl\u00e9rio,amente essa CPI dass,ja vista que,aturaada eleito oerimento, nv\u00edamosidoer no Plen\u00e1rio, s\u00f3 n\u00e3oouve a\u00e7\u00e3o, que uma prativa uma at\u00e7\u00e3o dos L\u00edderesid\u00e1rios e L\u00edderes de blocos deica\u00e7\u00e3o de membros para a CPI. Eora, zelosamente ele apresenta umo requerimento e,emente,enendo os requisitos,\u00e1 lido e instados os\u00edderes \u00e0ica dosros C de do Senadorio\u00e9rio, um da Minoria, assimhecidoive pelaud dama Corte,endo fato determinado e n\u00famero deas, devis\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, necessidade daura pela Pres\u00eancia. Aro momento e cabemente, na e aolegado aini\u00e7\u00e3oros. h\u00e1 um dilema, deato, em\u00e7\u00e3o a umara CPI que n\u00e3oa, de autoria do Senador\u00ednio\u00e9rio uma C de autoria da Senadoraaya Thronicke, relativamente aos atos de 8 de jiro Essa CPI foi apresentada no recesso parlamentar, j\u00e1 no apagar dasuzes daaturaada, a da a de seter o requ no sistema, da\u00e3oar derito, que nocesso,antoa\u00e7\u00e3o tanto at\u00edpica do o usual noamento mas um requ que foiado queve asaturientes. Sen Soraya Thronicke se\u00e9mato como autora do requer da CPI e, deaturas eatoado, haveria tamb\u00e9m por imposi\u00e7\u00e3o constitucional e regimental por parte desta\u00eancia, a leitura desta CPI daadora Sorayaronicke S\u00f3 queosadores assumiram oatoavam no final daatura; que assinaram tamb\u00e9m\u00eam essa de j\u00e1 estarem mais no Par; de que penso que, paraa\u00e3o inusitada, at\u00edpica e at\u00e9pcional, a\u00e3o da\u00eancia melhor a serada \u00e9arido o requ Senadora Soraya Thronicke, porque aniei a que oia se fosse reconidoado, manter v\u00e1lido oerimento ear\u00e9s daific daaria- daesa, \u00e0 que assinaram oerimento se ratificam a assinatura ali aposta e oportunizar aos demais est no mandato, eventualmente de assinar oer daadoraayaronicke\u00e3o, a CPIado, de autoria daadora Sorayaronicke, cujo requerimento est\u00e1 no sistema, alcan\u00e7ando o de assaturas eendoatoado, tamb\u00e9m leura, assim como aador Plioo. E as outras CPIs tamb\u00e9m, dasais no anoado houve aura por de\u00eancia eamenteende do das Lideran\u00e7asadoresadoras se desear Havia a Comiss\u00e3o Parlament dequ\u00e9rito relativa ao Min\u00e9ri da Educa\u00e7\u00e3o. Foi uma C que inclusive foi l no Plen\u00e1rioavia uma CPIerida pelo Senadorardo\u00e3o relativa ao crimeado, \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dasunst\u00e2n de crimeado,mente no Nordeste que tamb\u00e9m foi lida por esta Pres\u00eancia.\u00e3o foi instalada em raz\u00e3o da n\u00e3o indica de membros.anto, em rela\u00e7\u00e3o a esse tema das CPIs,ador Pl\u00edniooadorioinho, no decorrer destaana,\u00f3sos teras\u00f5esadas,tudoa queoua dificdade deta\u00e7\u00e3o regiment melhor da\u00eancia quanto C autadoraayaronicke relativamente aos de de janeiro. Ent\u00e3o, eu me comprom com V. Exas de, no decorrer desta semana, em rela\u00e7\u00e3o a todas elas, dar oamento devido estritamente \u00e0 l do que determina o Regimento e aitui\u00e7\u00e3o Federal.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua Obrado,ador Aonautacos Pontes Com a palavra, pela ordemador Wton.<,=FalseO SR. PRIGO PHECO</llmlua>:itoadoador Weverton. das palav de V. Exa. as minhas palavras e cumprimento-o pelo pronamento, especialmente nessa parte final, porque de fato, estabelece umai de solidariedade a algu\u00e9m que n\u00e3o pode ser discado. Ali\u00e1s, discrimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o calha em lugar algum, Senadoriano Contarato nem por id, nem por ra\u00e7a, nem por orienta\u00e7\u00e3o nem por\u00ea por nada., esteado eu considero que tem trabalhado muito paraater arim\u00e7\u00e3o.itoador Wton, pela oportidade.emede pela ordem? (ausaador Jaymepos.\n<ml,=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrado Senadorajuru. Eu gost de comunicar ao Plen\u00e1rio tamb\u00e9m que, n instante, assino o at da Presid de institui da Comiss Especial com a final de debater pol\u00edticas p\u00fablicas sobre orog\u00eaniode, de modo a fomentar o ganho, em es, dessa tecn deera de energia limpa e avaliar pol\u00edticas p\u00fablic que fomentem a do\u00eaniode. Essa Comiss\u00e3o especial\u00e1 comp - e foi ideal - peloador Cid Ges como e Presidente dessa Com\u00e3o, tamb\u00e9madorar, Aacos Pontes,ador Fernando Dueire,ador Carlosze,ador Randolfe Rodrigues e Senador Rodrigo Cunha, como titulares; e pelo Senador Ciro Nueira, Senadora Eliziane Gama e pelo Senador Eduardo Gir, comoplentes. Desejo boa sorte a essa Comiss\u00e3o, que haver\u00e1 deater um tema muito importante para o Brasil que \u00e9 a tecn dorog\u00eaniode. Com a palavra o autor doerimento, senador Cid Gomes\n<llml,=False>O SR. PE ROD PHECO</uaador Cides.o o eta a Dia gostaria no primeiro item da Ordem Dia, de informar aos Srs. Senadores, ao mesmo, pedindo permiss\u00e3o para inclui-lo na pauta do Senado Federal, sobre um requerimento de autoria desta Presid, Senadora Zena, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, Senador L\u00edder Jorge Kaj, Senador Oriovisto Guimar\u00e3, Lder do Pode, Senador Rogerio,adoritinho eador Carlosinho. \u00c9 requerimento autoria destaid\u00eancia para de uma\u00e3o deates no Plado Federal o temaros, infla\u00e7\u00e3o eimento um tem sido muito sus muito no pa\u00edsualmente, com que, ensejamas diverg\u00eancias E seria importante haver uma sess\u00e3o que envolvesse personagens da pol\u00edtica e da economia do Plen\u00e1rio do Senado Federal, que tem a atribui\u00e7\u00e3o constitucional de tratar dessas mat\u00e9rias relev, para que pud\u00e9ssemos extrair conclus\u00f5es que sejam assert, tecnicamente corretas e com base emp\u00edr, para poder seguir um caminho de cresc, com conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o,, com aquilo que \u00e9 o desejo de,ive do pr\u00f3rio Banco, n\u00e3oho\u00fav que \u00e9 daaros no pa\u00eds is,izse requ nos do ino IV do \u00a7 do art,o a pres do Sr. Ministro da Faz, Fernando Haddad; dara. Ministra do Planejamento e Or\u00e7, nossa ex-colega Senadoraone Teb; do Presidente do Banco do,. Roberto Campos Neto. E j\u00e1 h\u00e1 um requerimento da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m, na Presid\u00eancia do Senador Vanderlan Card, j\u00e1 aprov, para um convite ao. do Banco Central para que esteja noado Federal aater a\u00e3o da taxa de, que \u00e9 daE e euhe\u00e7o eog oador Vanderlan a desseiteia do- Centralio Fa; dotor-idente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dasui\u00e7\u00f5esanceiras, o ex-Presidente da C\u00e2mara e ex-Deputado Rodrigo Ma; do Presidente da Federa\u00e7\u00e3o dos Bancos (Febra),. Isaacney Menezes Ferre; de representantes da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fast, da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9r, os seus respectivos Presidentes ouem os Srs. Presidentes designarem comoantes dessas institui do setor produtivo para essa discuss; tamb\u00e9m do representanteera das do, presidida pelou\u00e9 deica eidoril representante daocia\u00e7\u00e3oira de Desenvolvimento (ABDE); e de tr\u00eas economistas sugeridos por esta Presid\u00eancia: o. Marcos Lis, o. Carlos Viana de Carval, xar\u00e1 do nosso colega Senador da bancada mineira Carlos V, e tamb\u00e9m o economista Funchal. \u00c9 uma representatividade bem ecl\u00e9tica para que poss, no Plen\u00e1rio do Senado Federal, numa longa tarde ou numa longa manh, o que\u00e1 designado ainda pela Presid, poder oportunizar a todos a dehos que o Brasil podeir - n\u00e3o o G na retomada seuimento naros,a da para trazer para Plen\u00e1rio esse, como outros temas devem ser trazidos e constantemente s\u00e3o trazidos nas sess\u00f5es de debates do Senado Federal, que s\u00e3o muito produtivas. Por is, pe\u00e7o a permiss\u00e3o dos Srs. Senadores para anunciar a inclus\u00e3o deste Requerimento n\u00ba 15, de 2023.er a palav, Senador Rogerio?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE RODRIGOHECO</llmlingua>: L\u00edder Carlosinho<ml, compress=False> SR.HECOml>:adorinho, SRENTEODRIGOACHE</llmlingua>:feitamente, um tema de absoluta relev\u00e2n, Senador Cleitinho. Inclus, sobre tax, Senador Cleit, ontem eu recebi de um Prefeito do nosso Estado de Minas Gerais um pedido para que avali\u00e1ssemos a quest\u00e3o das taxas banc\u00e1rias cobradas de entes feder, inclusive de munic\u00ed, que \u00e9 um tema tamb\u00e9m que n\u00f3smos discutir com essaific,,vi, de uma quest\u00e3o mais ampla que V. Exa. traz de taxas um modoal. um temariado e\u00e1 pela\u00eancia\u00edTatoml, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua Obrig, L\u00edder. L\u00edder Mecias de, do Republic; na sequ, L\u00edder Oriovisto Guimar\u00e3es.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig, L\u00edder Mecias de Jesus. S\u00e3o todos muito bem-vindos: a Deputada Tayla e todos os do Roraima.ito bem-vos aoado L\u00ed domosador Oriistoesml, SR. PCOmlinguabrig, L\u00edder Oriovistoimar\u00e3es. \u00c9 um projeto do Senado, de autoria do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, aprovado no Plen\u00e1rio do Senado, que se transformou em, e a discuss\u00e3o da constitucional, no Supremo Tribunal, contou com o apoio desta Presid\u00eancia e dos Senadores para garantir o reconhecimento da constitucionalidade pelarema Corte., de f, n\u00f3s apoiamos essa autonomia do Banco Central. E issoou muitoo na aprova a femos O da deates um tema mais,aut\u00e3o se oivo que \u00e9 oivo se ter um Estado de bem-estar, de se combater a f a mis\u00e9, o desempre, mas h\u00e1 um caminho at\u00e9 l\u00e1 que \u00e9 o caminho do crescimento e do desenvolvimento econ\u00f4mico. Como se faz isso? Contendo a infla\u00e7\u00e3o e reduzindo taxa de juros. E, obvi, h\u00e1 camhos t\u00e9cn, h\u00e1 camhos de exper\u00eancias vividas, h\u00e1 planeamento por parte do Gno. muito que\u00f3samos fazer esse debate aquiado Federal.grade a V.a.\u00ed Izci Lucas.\nml,=False.CO, L\u00edder Izalci Lucas L\u00edder Tereza Cristina.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig L\u00edder Tereza Cristina. Anuncio o Requerimento n\u00ba 15, de 202, do Senador... (Pausa.) N, perd\u00e3o. (Pausa.)culpem-.ouve um erro em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero do requerimento.querimento n\u00ba19, de 02, daado, que deates, e\u00eancia \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Agrade\u00e7o aos S Senadores e Srasadoras pela aprova\u00e7\u00e3o do requerimento. Anuncio o item1 da pauta.jeto de Lei n\u00ba ., de 02 daadoraenaide, quetera ai de Inclus da P com Def ( com paraente\u00e1et. Foiquerimento n\u00ba, de02, de autoria de L\u00edderes partid, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9.\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o o requerimento de urg\u00eancia. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg, passa-se \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.ante a Mesa foram apresentadas as Emendas n\u00bas1 a , j\u00e1 disponizadas na tramita\u00e9, que\u00e3ohadas \u00e0a\u00e7\u00e3oriacer.bre deav.\nllmling, compress=False>ARA. JUSSARA LIMA</llmlingua>: Boa tarde a todos os Senadores e Senadoras e ao nosso Ex. Senadorrigo Pachec. \u00c9 muita felicidade que minha primeira relatoria seja referente a um projeto de autoria daadoraenaide, que representa grande avan\u00e7o para as pessoas com defici\u00eancia no Brasil., trata-se deunto relevante eit\u00e1rio da Badain,, desde,rade-lhe pelologo com todas. V ao do o de 6 0 1., de julho de0, que institui a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o da Pessoa com Defici\u00eancia (Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia para dispor que laudo que ateste defici\u00eancia permanente ter\u00e1 validade indetermin. A proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de dois artigos. O.1\u00ba altera o. 2\u00ba do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia para promover a altera\u00e7\u00e3o descrita na ea O. 2\u00ba,\u00e1us de vig,ele, caso apro a lei em na dea\u00e7\u00e3o.a\u00e7\u00e3oiaara em igual ai n\u00ba9., de29 de setembro de02, que disp\u00f5e sobre o laudo m\u00e9dico pericial que atesta defici\u00eancias irrevers\u00edveis. Argument,, que a iniciativa busca eliminar barreira que limita e impede que pessoas com defici\u00eancia tenham pleno acesso aos seus direitos. A mat\u00e9ria que ora relatamos foi inclu\u00edda em Ordem do Dia na sess\u00e3o deliberativa de14 de mar\u00e7o. Tr\u00eas emas foram oferecidasivamente pelo, dogo ea Gab de vista aativaativae 2\u00e7\u00e3o Federal.\u00e9m est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os preceitos constitucionaisos \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do Congresso Nacional (. 48 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) e \u00e0 legitimidade da iniciativa legislativa dos Parlamentares (. 61 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal).\u00e3o existem \u00f3b, port, quanto \u00e0 constitucionalidade formal da proposta. Isso tamb\u00e9m pode ser dito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0idicidade e \u00e0alidade. Passemos \u00e0\u00e1lise das emas. A Emenda n\u00ba-PLEN de aut do,udo def\u00eanciaja\".atais a A Emenda n\u00ba2-PLEN, de autoria doador Venezianoital do Reg, estabelece a avalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia poder\u00e1 ser realizada por \"equipe da rede privada de sa\u00fa, dispensado credenciamento junto ao Sistema \u00da de Sa\u00fade (SUS)\".ora louvemos a preocup do, julgamos que o tema \u00e9ante complexo diante das in\u00fameras circunstcias que ensejam a de comprova de defici\u00eancia com a final deir benef.ata-, de que um debate e queo.os. A Emenda n\u00ba 3-PLEN, de autoria daadora Marar, introduz o termo \u201cavalia\u00e7\u00e3o biopsicossocial\u201d no de \u201claudo\u201d e prev\u00ea exce\u00e7\u00f5es ao car\u00e1ter perman da avalia, conforme de\u00e1 ser estabelecido em regul. Concordamos...\u00e3o concordamos com os argument da, segundo a qual podever necess reavalia deados casos al\u00e9m dis aologia suida na emendaon com oo do Estat da Pa com Def.so aata. Em do o \u00e9 doi 66 0 n\u00ba , ejei\u00e7\u00e3o das Emendas n\u00bas 2 e 3. Esse \u00e9 o meu voto,..\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfe... tem raz. Port, ficaado de pauta o item ,jeto de Leiplementar n\u00ba 25, de 01,joator \u00e9 oadorio a autora a requ de, da de reina a. Exa. Ret a do item  Para discutir,o aavraador\u00e1vio Ar.\n\n<llmling, compress=False>O. FL\u00c1VIO ARNS</llmlingua>:. da minha parte tamb\u00e9m quero enaltecer a iniciativa da Senadoraenaideia por apresentar o projeto de lei e daadora Jara pelo relat\u00f3rio apresent.\u00f3s temos na da pessoa com defici\u00eanciaas defici\u00eancias que s\u00e3o definit a maior parte delas. aa \u00e9 c, \u00e9ega. uma do een\u00e7a ouaa ouair doalisia cal, tem paralisia cerebral e vai ter a vida toda paralisia cerebral. Se tetrapl\u00e9gico ou parapl\u00e9g a mesma co. Uma defici\u00eancia inteual mais e mesmo que n\u00e3o seja mais aaai a defici\u00eancia inteual para o da vida porque \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que sea aquele ser. Euero ressalt: n\u00e3o \u00e9. Todaaaiu, como\u00f3s todos podemosuir ou n\u00e3o dentro das oidades que noserec.aslias comhos comismoro, num ladoas comos lado\u00e7as,asidades.adoralci Lucas da dorito Federal, e aadoraares sabem disso, necessit de um apoio muito cuados,\u00edfico.\u00e3o dizer que essas pessoas, ao passarem por uma per\u00ed a per\u00edcia atestar que \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o perman, definit, vai significar para as pessoas e para as fam\u00edlias umaquil, uma segur de que n\u00e3o v\u00e3o ter quear l\u00e1 no ano segu, dois anos paraer a per\u00ed deo.\u00e3o temimento ao.umasreas de def aa pode, mais dos para aa com def\u00eancia emal para as fam\u00edlias, quadros intelectuais, visuais, auditivos a pessoa tem uma surdez profunda ou uma surdez, a surde, pode colocar implante coc, pode ter um equip, pode ter educa\u00e7\u00e3o bil\u00edng, mas a surde, n\u00e3o \u00e9? a gente sempre trabalha com chances e oportunidades. E aadoraara e aadoraena tiver a sens d,, vamos atar isso.a.\u00e3oamosaridade no Ai de In\u00e3o a\u00e7\u00e3o biopsicossocialo.ouver definit a avalia, h\u00e1 outras form a pessoa atestar que essa condi\u00e7\u00e3o. Parab\u00e9ns, Senadora Juss. Sou total a favor disso, inclusive de umaa com defici, que eu disse,, \u00e9 um sacrif levar o filho em c deda para fazer uma per\u00ed, ficar l\u00e1 tr\u00eas hor,atro hor, dez hor, a situ \u00e9 perman, n\u00e3o \u00e9?\u00e3o vamos ter sensibil\u00ed com as\u00edlias e com as pessoas. Obr.\n, compress=False>A SRA DAMA ALll>:eroiment a. queativa\u00e3or\u00edvel como essa. E aenteje at o clamor de um segmento enorm da socied. Somos milh de pessoas com defici\u00eancia no. Parab\u00e9ns, Senadora Zena. Eu acho a g hoje fazi\u00e7a e respon a esse segment. Parab\u00e9n,adora J, por estrear com uma mat\u00e9ria t\u00e3o nobre e com um relat\u00f3rio t\u00e3o perfeito. E aador, euero falar para asher.emai a a per\u00ed na, s\u00e3o as m,elases que moram l\u00e1 todoar renov os deas def\u00eancia. Ent\u00e3o achojequamos uma, uma lei que \u00e9 modern, mas que est\u00e1 o tempo se aperfei\u00e7o. Parab\u00e9ns \u00e0 autora, parab\u00e9ns \u00e0 Relator.\n\n<llmling, compress=False>A. MARAABRILLI</llmlingua>:ito ob,. Obr, Senadores, pela considera\u00e7\u00e3o. E,, \u00e9 muito importante lembrar aente aa com defici\u00eancia, mas a defici\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 na.em \u00e9iente s\u00e3o as asidades que n\u00e3o todo, Presidente, deemplo uma muitoabre eu perdi osos do pesco\u00e7oix. Eu pare de respirar soz, s\u00f3 respirava com\u00ed de aparelhos. E hoje eu est a, podendo defender as pessoas com defici, inclusive aquelas que melhor. E, infeliz, tamb\u00e9m pior. Por isso que dea forma aente tem que ter umava\u00e7\u00e3o em c do meio que est\u00e1 em tornoas pessoas, porque elas podemar.ha que oadorio Arns estava.enteje queem que comantes coc, avir. Nou n\u00e3o tinhaimentoabe que aara aenaide\u00e3oret\u00edss, aente tamb\u00e9m n\u00e3o quer que essas m\u00e3es fiquem indo, hora para terem um atest. a gente n\u00e3o pode perder essa de a defici\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 naa. A defici\u00eancia no me. Muitas pessoas n\u00e3o conseguem exercer cidad a defici\u00eancia porque o meio n\u00e3o permite.\u00e3o, eu s\u00f3ho med de n\u00e3o levarem em considera\u00e7\u00e3o a aia\u00e7\u00e3oopsicossocial e deixarem que osossosantes esque\u00e7am que acess \u00e9 e \u00e9.,soidade comun\u00e7\u00e3o, acess naraestrutura urb, acessibil para as pessoas com defici\u00eancia inteual terem acesso \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o fazerem umaica\u00e7\u00e3o a para esse fazerem com que as pessoas cegas tenham recurs para terem um le tela - \u00e9 car\u00edssimo -, tecnologias assistivas; aente tenha os tablets nas escolas para os alunos com defici\u00eancia poderem tamb\u00e9m estudar eir. n\u00e3oero que Brasilha da com def\u00eancia,\u00e3o estagn que ela n\u00e3o pode pode acerania.,,ente quer a ai de\u00e3o - \u00e9 Zide? \u00e9,ara? E para is, aente vai ter que trabalhar que n\u00e3o tenhamos somente laos m\u00e9d, porque uma\u00e3o m\u00e9dica n\u00e3o d qu aa, e que a gente consiga fazer ess avalia\u00e7\u00e3o no Brasil inteiro Paulo est\u00e1 trabalhando firme com um deho para avalia\u00e7\u00e3o biopsicossocial - eu at\u00e9\u00e7o o meuradec a aoador Tarc\u00edsio, pela sensibilidadeos isso seja algo comum. Porenteai, proteendo asas m dehos com def\u00eancia, que aindaamosadosso. Porsoio, \u00e9 um primeiro queai ajar, mas n\u00e3o vamos tir doar que existe essa responsabil dooverno, sim para ol o entorno em que essas pessoas vivem.\u00e1 bem? Obrigada Jussara. Obrigada,adoraena. Obrigada,.\n\n<llml, compress=False>ARA. MARTHZTI</llml>: Eu gost de cumprimentar aadoraena a Relatora Jara Lima, peloilhanteizeradora Mara Gabrilli esse de lei n\u00e3o is o poder a de.so,uo.\n<llml, compress=False>O SR. PRESENTE RORIOARHO</llmlingua>: Obr, Senador Magno.ero agradecer a todos os Senadores e Senadoras que particip da. Esgotada a de oradores, est\u00e1 encerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia da\u00e9. A Presid\u00eancia subm a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em\u00e7\u00e3o o projeto e as emas em turno \u00fanico, nosos do parecer, \u00e9 ao \u00e0enda\u00ba . As S ers. que aprovam se (Paus.) A a . O pare da\u00e3o Direora oferec ada\u00e7\u00e3o final\u00e1 na forma.da\u00e7\u00e3o. (Pausa.)cer a\u00e3o, em vota. As S. e S. Senadores que aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) Aprov. A mat\u00e9riaai \u00e0 C\u00e2mara dos. Item .jet de Res\u00e7\u00e3o n\u00ba23 de022, doador Esper\u00e3o Amin e outrosadores que a Frente A ao Microcr Microfin\u00e7as. Parecer\u00ba 60 de 202 da de Assos E\u00f4icos,ator:ador Vanderlanoso.ator ad h: Fernandozerraelho, favor \u00e0. Foi oquerimento n\u00ba 125 de 2023 de aut de\u00edderes, solicitando urg a mat. Em vota\u00e7\u00e3o o requer. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) A.a-se \u00e0. Aria de pare. aadorme profer o de Plen.\n<ua, compress=FalseA SRA. MARA GRI</ll>:ela ordem, Sr.llmlua, compress=False>ARA. MARARII</llmlua>:. Presidente, eu gost de aproveitar oportunidade desse projet\u00e3o importante a res dai\u00e3o \u00e0 calamidade p\u00fablica e pedir para inclu hoje, como item extrapa a vota do requer deha autoria para o de aplauso \u00e0esa Civil, assim como aos profission\u00fade de assist\u00eancia social peloilhanteho que realizaram empostasam que atingiram lal Paulo emiro.\u00e3o,ata uma e mere homen se a oimento 128 de 2023. Obrig.\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RORIOARHO</llmlingua>: Aadora Mara Gabr e outros Senadores solicitam a inser\u00e7\u00e3o em at de de aplauso \u00e0 Defesa Civil do S\u00e3o Paulo, \u00e0esa S\u00e3oi\u00e3o ao de Bombeiros Militar do Paulo, \u00e0\u00edcia Mil do Paulo, aos profission\u00fade e\u00eancia social do do Munic\u00edi\u00e3o, pelohanteho na \u00e0s ench deslamentos no litoral norteul de 1  de 202. A Pres\u00eancia a \u00e0\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em o. As S. e S. Sen o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) A. O de aplauso\u00e1 encaminhado aos homenage.\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDOIR\u00c3O</llmlinguaito obrigado,.. Eu\u00e7o que oamento, o do.ador Magnotaja ao.ero s\u00f3 conclu ditaizada,adorgioo, de aidez indesejada,indo noamento na prom da\u00e1tica da\u00e7\u00e3o. Jamaisitu oo comoativa. Eeste m de\u00e7o, \u00e0s mulheres,ero encerrar este pronunci homenageando Madre de Cal\u00e1, reconhecida mundialmente, Senador Astra Marcos Pontes, por seuho humanit\u00e1rio junto \u00e0s camadas mais pob da socied. Em179...\n<llmlua, compress=False>O. PRESENTE DO RGO</ll>:adoro Carho.ua, compress=False>O.EEIOIT DOllador Moro.llmlua, compress=False>O SR. PRESENTEENEANO DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador e Senadorgioo, por gentza \u00e9 s\u00f3 para que n\u00f3s retomemos a a normal. E es \u00e9 o nosso prop\u00f3sito. V.a. estava discorrendo no seu pronunci de10 minutos, e ainda restavam2utos e 32 segos, quando V.. an com ote doador Magno.\u00ed\u00f3samos, pela Pres\u00eancia,indo-he os 2 32os quea le ao seuamento. Porza.\nllua, compress=False>O SR.RESENTEENEANO DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrado, Senador.\u00f3s estamos em pa com o item 4. Projet de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 24 de 2023 de.a. oador Giordano, que c a Frente Parlament de F do Saneamento\u00e1sico do Hidrog\u00eanio Verde e do Cr de Carb. Foiado oimento n\u00ba167 223 de aut de L\u00edes,ando urria. v. As Sadorrs ovam permanam como se encontram. (Paus.) A. Passemos \u00e0 Aria dep de pare Para profer o pare de Pl\u00e1rio aesaa o Senador Weverton Rocha como Relator ad hoc em substitui ao Senador Cid Gom. Senador Weverton.\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESENTEENEANAL DO R\u00caGO</llmling>:ixe-nos orioador Wton, at\u00e9 \u00e9into. E, logo emidaador Eduardo,\u00f3svilo de do.ador Wtonza.llua, compress=False>O SR. PRESENTEENEANO DO R\u00caGO</llmlingua>: Penitencio-me por n\u00e3o terito os merec registros ao Senador C Gom.e-me, Sen. Senadorardo Brag.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEANO V DO RGO</llmling>:\u00f3s queradec e at\u00e9 e principalmente como memb MDB,\u00edderardo Ba,decemos por V. Ex. aade aos seusterosidadeingo Dasito fata desiz que oreram no \u00faltimo. Como h\u00e1co tempo tamb\u00e9m submetidos foram alguns munic\u00editoral paul. V.a., em pronunci de alguns minutos, p\u00f4de reservar o conhec de causa,andoemente aqu que nos assola a todos, em especial por esse process de superadensamento populacional. Aus de pol\u00edticas que n\u00e3o permitir que os cidad\u00e3 do interior seissem ficar l\u00e1 nas suas regi\u00f5es para sobrever naca dessa nas. E issoandoos transtornos, pelas\u00eancias, de.imamos a par desses dessas intries ab norte a sul, aesteatosaza. Os nossos cumimentos pela sua iniciativa, solidarando-se o povo manau. Eu convido S.a., inscrito, o Senadorinhainho.\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmling>: Eu o\u00e7o,ador Flio Arns, por.\nllmlua, compress=False>O.ENTE DO R</ll>: Obrigadoadorio Arns. A Pres\u00eanciaaria- da que\u00e7a ootohec \u00e0\u00f3riage\u00e3o\u00edcua un de ens. Noss sauda\u00e7\u00f5es! Senador I\u00e1, por gentza. Emida\u00f3s convidaremos o Senadornota, o Senador.an, o Senador Chico Rodrig e, por fim, o Senadorington Fagundes Senador Iraj\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEENANAL DO RGO</ll>: Oigadoador Irajqui que as e pa\u00e7\u00f5es a eu, modamente, subsvo.ante Como V. Exa. bemou, h\u00e1 um interregno temporal suf que sejamos\u00f3sato, conhecedores das\u00f5es que possam nos convencer para queida peloatyha sido adada. A de\u00e7\u00f5es Exteriores poderia ou\u00e1 fazer esseite, amistosoite ao Chanceler para que n\u00f3s tomemos conhecimento. Senadorardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PENTEO DO RGO</ll>: Obrigado,ador.ador\u00edderim Moraisho,za.llua, compress=False>O. EFIM Fll>: Sr. Presidente em exerc do Senado,iano Vital;ador I\u00e1 que conduziu a primeira fala sobre esse debate, meita me acostar ao seu pronunciamento pela relev\u00e2n do tema.\u00e1 havia trat de hoje em alguns\u00e1logos.eria agregar um tema: \u00e9 preciso ter o olhar social e a solidariedade com dos setores que mais sofreu a pandemia: o set deismo, durante osimos anos, foi dos mais. Ali n\u00f3sos n\u00e3o apenas empreendedores,.\u00f3sosiros her da\u00eancia queases se sacrificter asasaser de p ou m fam\u00edlia,cred na ret umaiv \u00e9 v\u00e7\u00e3o econ\u00f4m Brasil, mas que, infelmente, est\u00e1 muito dos resultados queeria estarindo. O Senador I\u00e1 citou os result da Torre Eiffel. Aqui basta ir mais pr\u00f3ximo Aires na Argentina, tem resultados doismo maiores que os Brasil, com todo o potencial que n\u00f3s temos que vai das florestas do verde daznia \u00e0s praias qu nosso Nordeste, \u00e0slezas naturais lhe cia tant de cada dos: Cear\u00e1, Santo, Tins Para. A gia um atativo.\u00eda\u00e3oz, seu bojo o do pr da reciproc.preendemos e entendemos que \u00e9 importante mas n\u00e3o aito queamos de aa \u00e0 soania nacional para que tenham de retali mesma forma, j\u00e1 que o interesse nos de atrair turistas para uma voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que Brasil.ja que os que foram nominados nesse ato - Estados Unidos, Jap\u00e3o,\u00e1, Austria -, tese, s\u00e3o pa\u00edses deistas que v\u00eam para c\u00e1 com altoquisitivo eem girar essaia ger emgo,a,unidades. Oador Magno Malta aiautiva \u00e9 beneficiada, dosos. do cresc daia?he de fora vir ser gastoqui dentro, at\u00e9 porque o inverso acontece, n\u00e3o \u00e9? O sa daqui para investir gastar, fazer compr na Europa nos Estados Unidos.\u00e3o, gente quer que eles venham.\u00e3o, respeitando e compreendendo o princ\u00ed da reciprocidade mas ele deve ser aplicado quando n\u00e3o h\u00e1esseiro envolv. E, nesse caso, oesse existe n\u00f3samos aqui para esse setor. O set de saiu da pan e temaidade. indca,. Conclindo ainda do tempo o turca sem chamin\u00e9 n\u00e3o poluiadorardo Gir\u00e3oa esse racioc.\u00f3s temos que estimular.\u00e3o,querida que desestimule a atra de turistas mere do Senado abordagem como essa, concando a palavra de V.a.: queja ouvido, para que gente tamb\u00e9m compreenda, que seute a vers\u00e3o do lado de l\u00e1 mas o que se chega \u00e9 o princ\u00ed da reciprocidade. acho que \u00e9 muitoeno, \u00e9\u00edmido \u00e9 mes, que\u00eaa estarindo com retalia.o que n\u00e3o de ordem ideica. A \u00e9a a \u00c9 mais o pr daidade, de soania mais aesa desse setor.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEENEZANOAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador,\u00edder Efraimho. Senador Iraj\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IJ\u00c1</llmlingua>: gostaria, Presidente, de agradecer aesta apo de V. Exa., Veneziano, donota tamb\u00e9m doardo Gir\u00e3o doigo Eim, tleg deilhar, quaseito o mandato na C\u00e2ara Federal.eria para corroboradas, d aqui alarmante. Oismo nacional viveu umdade, durante o da pandemia Para n\u00f3s termos uma ideia, no de2019,. Presidente n\u00f3s recebemos6,3 milh de tur no Brasil No ano de2020, caiu para algo em tor de0%,2 milh\u00f5es apenas No ano de021 foi terrarasada,0 mil turistas apenas.\u00e3o, fato, as palavras aqui proferidas peloslegasadores de uma assertividade,ismo foi nenuma, um dosos mais prejudados a fase dademia\u00ed outros segmentos que tamb\u00e9m sofrer muito. Mas, tur, foimente, um de terror. E\u00f3s, Brasil hoje, temos balan\u00e7a tur\u00edstica deficit\u00e1ria. A cada tr\u00eas turistas brasileiros que v\u00e3o visitar o mundo a Europa, os Estados Unidos, asia, enfim n\u00f3s recebemos apenas turista. E no que o Brasil perde para os outros pa\u00edses na\u00e7\u00e3o, com todo o potencial que n\u00f3s temos?ada,utamente nada.\u00e3o n\u00f3samos \u00e9 estimular a vinda dessesistas que vqui gastarheiro, para comprar roupa para visitar os gastar num, numante na praia. \u00c9 dissoamos deulo. Aativazida pelo Itamar \u00e9 que, durante esse do, ou, de 1221, houve acr\u00e9simo...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEENEZANOITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig a V.a. por trazer assunto\u00ed. N\u00f3samosuir a Ordem do Dia e, logo em seguida, abrios para osimos or. Em\u00eancia, por essa ordem,adorno Maltaador Ch Rod, por fimador Wellington Fundes. Enos,anto, a Ordem do Dia.amosar aosadoresos ter\u00e3o o pra de 20 minutos para uso da palavra. N\u00e3o sei se o Senador Magno Malta se estender\u00e1 a tanto. Senador Magno Malta, por gentileza, convido V. Exa. a ocupar a tribuna.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, A SRA. MARA GABRILLI, O Sr. Magno Malta, O Sr. Sergio Moro, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. WEVERTON, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. CHICO RODRIGUES, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. BETO FARO, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. GIORDANO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, A SRA. ZENAIDE MAIA, O Sr. Mecias de Jesus, O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 90086, "compressed_tokens": 12130, "ratio": "7.4x", "rate": "13.5%", "saving": ", Saving $4.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Impacto da pandemia no turismo": "Discuss\u00e3o sobre os impactos da pandemia no setor do turismo, incluindo a queda no n\u00famero de turistas e a necessidade de estimular a vinda de visitantes estrangeiros.", "Apoio \u00e0 Defesa Civil de S\u00e3o Paulo": "Homenagem e reconhecimento ao trabalho da Defesa Civil de S\u00e3o Paulo e demais profissionais que atuaram durante deslizamentos no litoral norte do estado."}, "stances": {"Impacto da pandemia no turismo": {"A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARA GABRILLI": "NEUTRAL", "O Sr. Magno Malta": "FOR", "O Sr. Sergio Moro": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. GIORDANO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O Sr. Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "O SR. LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "Apoio \u00e0 Defesa Civil de S\u00e3o Paulo": {"A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. IRAJ\u00c1": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "O Sr. Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "O SR. MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARA GABRILLI": "NEUTRAL", "O Sr. Magno Malta": "NEUTRAL", "O Sr. Sergio Moro": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. GIORDANO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "A SRA. JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O Sr. Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O Sr. Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "O SR. ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. CID GOMES": "NEUTRAL", "O SR. WELLINGTON FAGUNDES": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL"}}, "summary": {"translated": "Resumo: A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou dois principais t\u00f3picos: o impacto da pandemia no turismo e o apoio \u00e0 Defesa Civil de S\u00e3o Paulo. Os participantes expressaram diferentes pontos de vista, com alguns defendendo a necessidade de estimular o turismo estrangeiro e reconhecer o trabalho da Defesa Civil, enquanto outros adotaram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}}, "response_elapsed_time": 34.3609414100647}