{"id_session": 25400, "elapsed_time": 101.71312642097473, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados pela Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Lei n\u00ba 6.546, de 2019, do Deputado Cleber Verde e - Projetos de Decreto Legislativo n\u00bas 254, 255 e 256, de 2022.a-se, assim, aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Seguindo a ordem de inscri\u00e7\u00e3o na lista de oradores, convido meu amigo e colega de partido Senador Jayme Cam para faz uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRI CUNHA</llmlinguaador Jayme Campos, \u00e9 sempre uma alegria ouvi-lo falar. \u00c9 interessante: V. Exa. come\u00e7ou o discurso falando sobre bioeconomia, sobre a import\u00e2ncia de manter o trip\u00e9 da sustentabilidade, o capital, o social e o ambiental, e finaliza falando do pequeno da agricultura familiar e da import\u00e2ncia de ter acesso ao cr\u00e9dito, ao microcr\u00e9dito, criando condi\u00e7\u00f5es para que eles j\u00e1 est\u00e3o hoje no SPC ou na Serasa,ividados, consigam voltar para o mercado. Ent\u00e3o, \u00e9 sempre uma honra ouvi-lo. Dando sequ\u00eancia, convido a Senadora Soraya Thronicke para fazer uso da palavra, querida colega partid\u00e1ria, amiga, tamb\u00e9m extremamenteuante em v\u00e1rias Comiss\u00f5es e neste Plen\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Bom dia, Sr.. \u00c9 um prazer estar aqui na sua companhia como Presidente nesta sess\u00e3o hoje. Bom dia a todos os Senadores; ao nosso aniversariante, Paulo Paim. Quero paraben tamb\u00e9m o Wagner, porque \u00e9 o anivers\u00e1rio dele hoje, n\u00e3o \u00e9? Quero agradecer e cumprimentar todos que est\u00e3o nos assistindo por meio da TV Senado, todos os servidores. Sr. Presidente, depois de amanh\u00e3, dia 18 de mar\u00e7o, estar\u00e1 fazendo dois anos que o Major Olimpio se foi. N\u00f3s perdemos a companhia do Senador Major Olimpio, que para n\u00f3s \u00e9 um colega e para mim, al\u00e9m de l\u00edder do partido, um grande amigo. Ele foi levado, como tantos brasileiros e brasileiras, pela covid-19. Major Olimpio foi um grande combatente, de voz altiva, que foi silenciada. Passamos a conviver com a sua aus\u00eancia, e \u00e9 essa mesma aus\u00eancia que nos imp\u00f5e o dever de reviver, em nossa lembran\u00e7a e por meio de nossas homenagens, seu exemplo e sua contribui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em momento t\u00e3o sens\u00edvel da nossa hist\u00f3ria, momento que, de certo modo, ainda se encontra em aberto e inconcluso. Pouco de um m\u00eas antes sua morte, o Senador Major Olimpio interpelava, em sess\u00e3o de debates, aqui nesta Casa, o ent\u00e3o Ministro da Sa\u00fade. Interpelava quanto ao que ele pr\u00f3prio chamou de irresponsabilidade e negacionismo do ent\u00e3o Governo no enfrentamento \u00e0 pandemia, pandemia que tantas v\u00edtimas j\u00e1 havia feito at\u00e9 ent\u00e3o, inclusive os Senadores Arolde de Oliveira e Jos\u00e9 Maranh\u00e3o, lembrados naquela data Major Olimpio em seu pronunciamento. N\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos como saber, ningu\u00e9m tinha como saber que ele pr\u00f3prio seria uma dessas v\u00edtimas pouco tempo depois. Major Olimpio interpelou o ent\u00e3o Ministro especialmente quanto \u00e0s hesita\u00e7\u00f5es irrespons\u00e1veis do Governo diante dara de vacinas. E ele pr\u00f3prio n\u00e3o foi vacinado a tempo. Tivesse tido acesso \u00e0s vacinas, provavelmente hoje estaria entre n\u00f3s. Nos 15 anos que Major Olimpio dedicou \u00e0 vida pol\u00edtica, foi Deputado Estadual, Deputado Federal e Senador pelo Estado de S\u00e3o Paulo. Elegeu-se, em 2018, para esta Casa com mais de 9 milh\u00f5es de votos, a maior vota\u00e7\u00e3o em termos absolutos do pa\u00eds.cendia em sua trajet\u00f3ria. Nunca saberemos at\u00e9 onde poderia ter chegado e ficamos mais pobres com a sua aus\u00eancia. Sua express elei\u00e7\u00e3o o Senado, embora viesse da esteira de uma j\u00e1 bemsucedida carreira pol\u00edtica, tem um sentido muito especial. Ela deu-se num momento muito peculiar da vida nacional, quando os desejos de mudan\u00e7as da sociedade brasileira promoveram uma ampla renova\u00e7\u00e3o tanto no Legislativo quanto no Executivo. Novas perspectivas pol\u00edticas pareciam se abrir naquele momento, com o aparente desmantelamento de antigas din\u00e2micas. Infelizmente, Sras. e Srs. Senadores e todos que nos ouvem, muitas das esperan\u00e7as e expectativas daquele momento foram tra\u00eddas, e, gra\u00e7as a isso, Sr. Presidente, correm hoje o risco de retrocesso. Senador Major Olimpio... Acredito que andamos retrocedendo, sim, de l\u00e1 para c\u00e1. O Senador Major Olimpio, cedo, percebeu que as perspectivas e as esperan\u00e7as nossas de 2018 se desvirtuavam, mas ele teve a coragem de manter a sua coer\u00eancia. Essa coragem e essa coer\u00eancia t\u00e3o valiosas fazem falta, da\u00ed a import\u00e2ncia relembrarmos o seu exemplo para que, emb a sua aus\u00eancia nos pese, seu esp\u00edrito ainda nos anime e nos inspire. Sr. Presidente, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, os ideais \u00e9ticos e pol\u00edticos que deram ao Major Olimpio seus mais de 9 milh\u00f5es de votos n\u00e3o deixar\u00e3o de existir nem perder\u00e3o sua validade com o nosso eventual e futuro desaparecimento. Hoje n\u00f3s n\u00e3o podemos contar com o comprometimento, com a honestidade, com a retid\u00e3o, com a combatividade do Senador Major Olimpio aqui, pessoa que soube transferir para a pol\u00edtica essas virtudes trazidas do seu longo envolvimento com valores adquiridos ao longo da sua vida na Pol\u00edcia Militar, ao longo de sua carreira, de sua trajet\u00f3ria. Felizmente, esses valores continuam nos animando; o ideal queam conta com a ades\u00e3o de muitas e muitos aqui entre n\u00f3s, que seguimos nos inspirando em exemplos como os do nosso querido Major Olimpio, Senador Styvens, que muito tamb\u00e9m se confraternava com ele. E eu quero finalizar, Senador, enviando meus sentimentos \u00e0 Claudia, esposa do Major, e, na pessoa Claudia, a toda a fam\u00edlia, aos amigos, aos elees e admiradores do Senador Major Olimpio. Que tenham encontrado a paz necess\u00e1ria para superar a sua perda e que o orgulho que todos n\u00f3s temos pelo seu legado sirva de consolo pela sua partida t\u00e3o precoce! Muito obrigada. Eu n\u00e3o poderia deixar de trazer isso, que ainda d\u00f3i em n\u00f3s.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmling>:adora Soraya, V. Exa. traz um discurso necess\u00e1rio. A gente n\u00e3o pode passar um momento sem lembrar do Senador Major Olimpio. Como V. Exa. bem disse, v\u00e3o completar dois anos do seu falecimento, mas o legado est\u00e1 presente. N\u00f3s hoje temos instalada, funcionando a Comiss\u00e3o Seguran\u00e7a, fruto do trabalho e das solicita\u00e7\u00f5es do Major Olimpio, nosso amigo, colega aqui presente, extremamente combativo. E quem n\u00e3o o conhecia poderia ach\u00e1-lo um radical pela forma imponente como ele falava, mas era uma pessoa extremamente respeitosa, nada de radicalismo, e, sim, coer\u00eancia, inclusive para enfrentar logo de in\u00edcio uma mudan\u00e7a em sua trajet\u00f3ria pol\u00edtica, que poderia acontecer devido \u00e0s consequ\u00eancias de cada posicionamento que n\u00f3s tomamos aqui. Ent\u00e3o, o Senador Major Olimpioixa saudades, com certeza, mas tamb\u00e9m deixa legado, legado esse que tem tudo para ser reconhecido, como o nos colega Styvens falou, atrav\u00e9s de n\u00e3o sei se seria uma comenda ou uma premia\u00e7\u00e3o para os principais atores que trabalharem na segur p\u00fablica deste pa\u00eds. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a V. Exa por trazer e n\u00e3o permitir que se passasse esta semana sem a gente mencionar o nosso querido amigo, Senador Major Olimpio. Eu aqui mando um grande abra\u00e7o para todos os familiares, e que tenham orgulho do Major Olimpio.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Braga</llmlingua>: Sen, V. Exa me perm um aparte? Eu quero tamb\u00e9m, de igual modo, cumprimentar V. Exa. Senadora Soraya Thronicke. Eu estava na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a quando aprovamos o projeto de lei que institui o pr\u00eamio Senador Major Olimpio na \u00e1rea de segur p\u00fablica, uma justa homenagem que fazemos ao nosso amigo e colega Major Olimpio, que aprendemos a respeitar, a admirarqui, Senado da Rep\u00fablica, no exerc\u00edcio do mandato de Senador da Rep\u00fablica pelo Estado de S\u00e3o Paulo. Era um homem de um cora\u00e7\u00e3o enorme, de um esp\u00edrito p\u00fablico e de uma paix\u00e3o pela seguran\u00e7a p\u00fablica. Talvez quem n\u00e3o conhecesse de verdade o Major Olimpio pudesse ter a impress\u00e3o errada de quem era o Major Olimpio. O Major Olimpio era um homem que, por tr\u00e1s daquelezarr\u00e3o, de dimens\u00f5es f\u00edsicas avantajadas, tinha um homem gentil, um homem afeito \u00e0 justi\u00e7a e, acima de tudo, a defender os mais fracos, os mais oprimidos. Portanto, \u00e9 muito justa a homenagem que o Senado da Rep\u00fablica faz a esse brasileiro. Eu quero tamb\u00e9m aproveitar a oportunidade para lembr que oado, na legislatura passada, perdeu tr\u00eas Senadores da Rep\u00fablica para a covid: o Major Olimpio, que nos deixou; o meu irm\u00e3o, meu amigo, meu correligion\u00e1rio, meu colega Jos\u00e9 Maranh\u00e3o, um grande brasileiro, um grande homem p\u00fablico que foi tudo na pol\u00edtica - Governador do Estado da Para\u00edba, Senador da Rep\u00fablica de v\u00e1rios mandatos, a vida inteira dedicado ao MDB - e que tamb\u00e9m nos deixou fruto dessa pandemia de covid-1; e o colega e am Arolde de Oliveira, do Estado do Rio de Janeiro, que tamb\u00e9m nos deixou no per\u00edodo da pandemia. Portanto, fica aqui a nossa justa homenagem ao Major Olimpio e a nossa lembran\u00e7a, a nossa homenagem e a nossa solidariedade \u00e0s fam\u00edlias desses tr\u00eas Senadores que nos deixaram fisicamente, mas que est\u00e3o aqui nos Anais do Senado da Rep\u00fablica, sob a guarda Ruy Barbosa, para a alegria daqueles que acreditam na democracia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Dando sequ \u00e0 lista de oradores, convido Senador Jorge Kajuru para uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Edu Braga</llmlingua>: R$2 bilh\u00f5es do Tesouro Nacional desperdi\u00e7ados em compras de vacina para covid. A min pergunta \u00e9: desperdi\u00e7ados? N. O Governo brasileiro comprou essas vacinas para poder vacinar o povo brasileiro, para salvar vidas e enfrentar a pandemia. Ainda h\u00e1 pouco, Senador Kajuru a Senadora Soraya estava tribuna e n\u00e1vamos juntamente com o Senador Rodrigo Cunha, da homenagem que o Senado prest ao Senador Major Olimpio, vima da covid; ao Senador Arolliveira,\u00edtima da covid; ao Senador Maranh\u00e3o, v\u00edtima da covid. Comoadores da Rep\u00fablica como um daqu que faz parte de mais 700 mil brasileiros morreram em fun\u00e7\u00e3o da covid-19, muitos deles porque n\u00e3o vacinaram, porque n\u00e3o tiver acesso ou porque optaram se vacinar, muitos at\u00e9 influenciados pelosacionistas.\n\n<mlua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHE</mling>:brado, Senador Eduardo Brag. O Regimento permite a Presid\u00eancia o desp imediato no sentido do requerimento de V.a., de modo que eleica prejudicado, n\u00e3o precisa ir a voto, e \u00e9 deferido agora pela Pres\u00eancia oito de V. Exa. para despachosiss\u00f5es. Senador Sergio Moro, V. Exa. tem a palavra.\n\nllua compressFalse>O SR. P RGO PACCO>: Muito obado, Senador Sergio Moro. Com a palra peladem... Quem pediu? Senador Stvenson Valentim, com a palradem.\n\n<llmlua compressO SR. PRES RODRI>: Sen Jorgeuru, com a palavra pela ordem.\n\n<ingua compressFalse> SR. PIDENTE RODRIGO PACHECOllingua>: Obrado, Sen Jorgeuru.grade\u00e7o Senador Sergio Moro.\n\n<llinguaFalse>O SR. PIDENT RODRIGO PACCOllingrade\u00e7o tamb\u00e9m aoadoryvensonim. De fato, a do Rio Grande do Norte, da Natal, seridade do Senado Federal,\u00e9s de sua Comiss\u00e3o de Segan\u00e7a\u00fablica,idida peloador Sgio Petec\u00e3o porros, dedic air ooverno do Estado do Grande, com a Governadora F\u00e1tima Bezerra, aem rendo minhas homenagens e me solidarizo neste momento de afli\u00e7\u00e3o no do Grande do Norte. Mas deve haver aossaica\u00e7\u00e3oit\u00e1ria noado a esta\u00e3o\u00edfica. E o requerimento feito peloadoryvenson Valentim j\u00e1 foi por esta Pres\u00eancia recolhidoesteante,aminhado \u00e0 Advocado, para sea emitir, com ur\u00eancia, um parecer aito daa\u00e7\u00e3oicada peloadoryvensonim no alto da do Grande Norte.adoryon.\nllua compressFalseO SR. PEGO PACHECOll>:brigadoadoryvenson Valentim.\u00e1 encerrado o doiente. Declaro aberta a ordem do dia.llingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Anuncio o item1 daauta.jeto de Lei n\u00ba6.56, de019 (n\u00ba 452016 naem), doadober Verde quetera a Lei n 1251, de 12,ar arigatorade derova de pous por deistro da seu\u00edcio noastroal Rural. Parecer\u00e1vel 8, de021, da Com\u00e3o deura e Reforma Agr, Relator:ador Iraj\u00e1, Relatora ad hoc: Senadora Soraya Thronicke.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba193, da Senadora Tereza Cristina que solicita o adiamento da\u00e3o para reexame pela Com\u00e3o deura ea\u00e1ria.o a palavra \u00e0 eminente do requ, L\u00edder Terezaina.\n<ml,=>O SR. PRESIDENTEODGO PACHECO</llmlingadoadora Tzainaumadorjaharamente? (Pausa.) A Pres\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. A mat\u00e9ria retorna \u00e0 Com\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Ancio o item2.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba254, de2022 (n\u00ba69, de01 na C\u00e2m dos Deputados que aprova o texto do Acordo o Gno da Rep\u00fablica Feder Brasilno da do\u00eania na deca, assado em Nair\u00f3bi, em 6 deho de010. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba, de202, da Com\u00e3o Rela\u00e7\u00f5es Exteriores eesa, Relator: Senador Randolfe Rodrigues, Relator ad hoc: Senador do Val. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria diretamente \u00e0 v\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno nos do parecer. Asadoras e os o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comun\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2m dos Deputados. Ancio o item 3 da pauta.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba 255, de 2022 (n\u00ba 936, de 201, na C\u00e2mara dos Deputados), que aprova o texto do Acordo sobre Servi\u00e7os A\u00e9reos entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica de Seycheles, assinado em Seych, em9 de maio de2015. Parecer\u00e1vel n\u00ba, de22, da Com\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores eesa,ator: Senador Pl\u00ednio Val, Relator adoc: Senadorcos do Val. Passa-se \u00e0\u00e3o da\u00e9ria (ausa.)\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno, nos termos docer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2m dos Deputados. Ancio o item4 da pauta.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba25, de2022 (n\u00ba60, de201 na\u00e2m dos Deputados que aprova o texto das Emendas \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre Medida de Tonelagem de Nav, de 196, assinado em, em 4 de dezembro de 2013. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 7, de 202, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa, Relator: Senador Jaques, Relator ad hoc: Senadorcos do Val. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.)\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet, em turno nos do parecer. As Senadoras e os Sen que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Requerimentos n\u00bas 98 e 10, de 202, de autoria do Senador Paulo Paim e de outros Senadores, que solicitam o desarquiv de proposi\u00e7\u00f5es que especificam. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 as mat\u00e9rias \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o os requeros. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovados. A Secretaria- daesa individual\u00e1 os despachos das proposi\u00e7\u00f5es (Pausa.) Pr\u00f3 orador insc, o Senador Zequinha Marinho tem a palavra como orador.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Zequinha Mar, Senador Sergio Moro. O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 o Senador Alan Rick. Senador Lucas Barreto. Senador Marcio Bittar. Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, o Senador Magno.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO CUN</llmlingua>: Senador Paulo Pa, nosso colega Magno Maltacionou o an\u00e1rio de V. Exa. e tamb\u00e9m disse que muitos Senadores poderiam n\u00e3o ter tido essa informa\u00e7\u00e3o. Confesso que ontem eu vi, aqui no Plen, v\u00e1rias pessoas parabenizando o Senador Paim, mas eu escuto isso todos os dias. Ent\u00e3o, imaginei que seria por mais um discur, mais um ass, mais um tema que V. Exa. trouxe a esta Casa, e n\u00e3o pelo seu anivers, pelo qual eu oabenizo.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTEODGO C</llmlingua>: Com a palav, o Senadorperidi.\n\n<llmling, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eu recebi e certamente outros Senadores tamb\u00e9m receberam um of\u00edcio da Mesa dando 48as - rep, dando 48as - para confirmar a assinatura na CPI requerida pela Senadora Soraya. Eu a assinei e n\u00e3o tenho nada contra a manuten\u00e7\u00e3o da minha assin, mas queria saber qual \u00e9 o fundamento regimental para se darem8as que o Senador confirme o que assinou. E vou adiante: se a Mesa assumisse o compromis de, em4, convocar o, eu poderia d que uma -as \"intima de boa-f\". Por\u00ea?que eu tamb\u00e9m sou signat\u00e1rio da CP. E quero dizer publicamente que eu prefiro a CPMI. Por qu\u00ea? Porque eu acho que \u00e9 um dever do Congresso Nacional... A invas\u00e3o do dia 8 n\u00e3o foi s\u00f3 no Sen, foi no nosso Congress, assim, nos Estados, foi no Capit\u00f3lio. L\u00e1 quem est\u00e1 investigando \u00e9 o Congress. E aqui eu acho que as a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es que cercaram aquele lament, repulsivo epis\u00f3d, que tem que ser esclarecido... A obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 do Congress Por is, eu firmei a masfiro a segunda e n\u00e3oou que n\u00e3o quero a primeira., eu n\u00e3o sei oo v se reunir... Vamos ser bem clar. O que n\u00f3s estamos esperando? Que haja des\u00eancias l\u00e1 na\u00e2mara? \u00c9 o que a imprensa est\u00e1 divulg. Ou s\u00f3 eu li esse jornal? O que a imprensa brasileira divul \u00e9 que o Governo est\u00e1 fazendo for\u00e7a para retirar assinaturas de Deputados na CPMI do dia 8 de jane. Isso \u00e9 p\u00fablico e not\u00f3. N\u00e3o \u00e9 cal\u00fania e nem inj\u00faria o que eu estou fal, \u00e9 de dom\u00ednio, \u00e9 consab., eu n\u00e3o sei quando oo v se reunir para ler o requerimento e n\u00e3o quero pensar mas p - que h\u00e1em diga ou supon que\u00f3samos dataiente.em? Acula\u00e7\u00e3o corre.\u00e3o, eu queria formular a seguinte quest\u00e3o de ordem: com base em que dispositivo do Regimento a Mesa me conferiu - e a todos aqueles que assinamos a CPMI proposta pela Senadora Soraya Thronic no dia 9 de janeiro - 48as para confirmar? Com base em qu\u00ea? Isso \u00e9 uma intima\u00e7\u00e3o? Eu n\u00e3o denunciei que a assatura n\u00e3o \u00e9 minha.\u00e1 aconteceu a. A Senadora Rose de Freitas denunciou que n\u00e3o tinha assinado o que tinha sido apresent. Eu, eu ratifico que eu assinei as duas.\u00e3o que assinar a, n\u00e3o manter assatura eu achoho\nml,=>O SRAL</llmlingua>: Meu nobre jovem, a CPMI do dia 8 ur. N\u00e3o \u00e9 vontade de A, n\u00e3o \u00e9 pela vontade de Esperidi\u00e3o Amin nem pela min, nem do Senador Pl\u00edn, deve ser a vontade da maioria absoluta deste, e falo com conhecimento de. Conhe\u00e7o CPIs e as conhe\u00e7o com profundidade - conhe\u00e7o-as com profund. Uma CP, sem d\u00fav, diante de um quadro que se apresentou no dia, em que as pesso, de forma muito a\u00e7od intam todos se fossem de cesares battist,istas...se um in, elez, queou\u00e7aiva de casa e foi tratado como inoc, recebeu at\u00e9 indulto. Quem n\u00e3o quer saber quem s\u00e3o os terroristas? Eu qu, o Brasil. Ent, a CPI do dia 8... Queremos sab, o Brasil quer sab, as pessoas n\u00e3o t\u00eam o entendimento definitivo sobre o que \u00e9 CPMI ou C. Uma CPI se d\u00e1 numa Casa; CPMI se d\u00e1 nas duas Cas, com o Regimento \u00fanico, o Regimento do Congresso, o Regimento das duas Casas. E n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas n\u00e3o tenham...\u00e3o \u00e9\u00edvel que o Brasil n\u00e3o\u00e7a o diauni doo Nacional\u00e1 que j\u00e1 nasce vivo se vivo lem, quandoque Cardoso era da, o Senadoran Calheiros era Ministro da Justi\u00e7a. Ali, eu era Presidente da CPI do Narcotr\u00e1, e o Senador Renan era Ministro da Justi\u00e7a. Car, eu fiz, fiz igual ao Manoel Gomes ag. Era Ministro da Justi\u00e7a. Eu o chamei na C, como Ministro da Justi,, pront, ele foi. N\u00f3s s\u00f3 debelamos o crime do Acre porque fomos ajados peloist\u00e9rio da Just\u00e7a O Minist\u00e9rio da Just\u00e7aje est\u00e1endoamb; \u00e9 outra eu vou falar depois Fom ajados,is meam muito., quem s\u00e3o os terroristas que foram presos no dia 8 e que j\u00e1 foram colocados na r, quase que a maioria absoluta. Eu estou indo l\u00e1 no Cime ag, porque tem 35 homens que est\u00e3o colocando tornozeleiras para ir para a, porque n\u00e3o t\u00eam a \u00edndole de Cesare Battisti e est\u00e3o indo para a casa quase 70 dias depois. C, sim!, sim!ar os atos do dia, sim! E a\u00ed as que temos s\u00e3o as mesmas que disse oadorperidi\u00e3o A, que ono est\u00e1 trabalhando du - e nunca foi assimente.embrome, quando pedir a CPIT estavaar assinaturas em tudo que \u00e9, corr, batendo em tudo que \u00e9 gabinete. A CPI do Fernando Henri, CPI da Corrup\u00e7\u00e3o... Lembro-me at\u00e9 de que era, na \u00e9poca...\n\n<llmling, compress=False>O. RODRIGOACHECO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o ao Presidente em exerc, nossoundo-Vice-Pres, Rodrigo Cun, eu estava ausente por ocasi\u00e3o da quest\u00e3o de ordem doadorperidi\u00e3o A mas fui informado pelaaria-eral daesa quanto \u00e0 CPIidaadoraayaronke. Ont na\u00e3o pl, eu do inus de, considerando que ela se ref, se reporta a um fato ocorrido no decorrer do recesso parlament no dia 8 de janeiro. Na sequ\u00eancia dos aconteciment, a Senadora Soraya Thronicke fez o requer no recesso parlament, de C, e havia o compromisso da Presid\u00eancia naquele momento de n\u00e3o submeter \u00e0 leitura do requerimento no recess, embora no recesso tenhamos feito uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria doado mas que aquele requerimento seria lido por ocasi\u00e3o do in\u00edcio da outra queamente estaaturaamos. requo emaidade noado as assinas de apoio ao requerimento da Senadora Soraya Thronic, natural, precisariam ser ratific, considerando a mudan\u00e7a de legislatura. H\u00e1 Senadores que j\u00e1 n\u00e3o mais est\u00e3o na, novos Senadores que aqui assumiram seus mandatos no dia 1\u00ba de fevereiro e aqueles que continuam em raz\u00e3o do exerc\u00edcio do mandato de oito anos. Ent, por cautela e para que n\u00e3o houvesse d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade da,adorperidi\u00e3o A, e com o pr\u00e9vio conhecadoraayaronic a Pres\u00eanciaouar um daeles signat CPI deinlas - remanescentes. Os que deixam a legisl as assinaturas j\u00e1 s\u00e3o consideradas inv\u00e1lidas. As dos novos que assinaram s\u00e3o assinaturas v\u00e1lidas. Ent, para que n\u00e3o houvesse d\u00favidauma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade da C, o preenchimento do requisito do n\u00famero m\u00ednimo de assinaturas para a sua viabil, n\u00f3s cuid, pela Presid, de fazer essa notifica\u00e7\u00e3o a cada um dosadores sobre esta ratifica\u00e7\u00e3o. E o prazo assinado pela Presid\u00eancia de 8 horas foi um prazo dentro mesmo de discionariedade - poderia2 hor,as.zo, esse a cadaador a ratifica\u00e7\u00e3o das assinaturas. De modo, cumprido esse pra, n\u00f3s vamos aferir a viabilidade da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. De minha, preenchendo um n\u00famero m\u00ednimo das assinaturas e com o fato determinado ali consign, ser\u00e1 feita a leit,, evident, se atinja o n\u00famero de27 assinaturas. Ent, foi esse o encaminhamento dado pela Presid, que foi a forma melhor que n\u00f3samos dear umau\u00e7\u00e3o para essa quest\u00e3omente foi um at\u00edp, em um requoar\nml,FalseOODCOllmlingua>:ito obrig, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CP, que foi requerida e aportada no Congresso, naturalmente que \u00e9 um dos itens que ser\u00e1 apreciado por ocasi\u00e3o da sess\u00e3o do Congresso, que espero ser designada em breve. N\u00f3s precisamos apreciar o rol de vetos pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional e fare, nos pr\u00f3ximos di, a reuni\u00e3o pr\u00f3pria que antecede uma sess\u00e3o do Congresso com os L\u00edder do com L\u00edderes Oposi\u00e7\u00e3o e da Minoria e tamb\u00e9m\u00ed part.,so quest\u00e3o que precisa ser dirimida no \u00e2mbito do Senado, que \u00e9 a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito requerida pela Senadora Soraya Thronicke por ocasi\u00e3o do recesso parlamentar e, em fun\u00e7\u00e3o dis, acabou por depender de uma decis\u00e3o da Presid\u00eancia para poder sanear essa quest\u00e3o. Por is, tomamos essa provid\u00eancia de instar aqueles que a haviam assinado sobre a ratifica\u00e7\u00e3o de suas assinatur,,, respeito a diverg\u00eancia de.. e compreendo perfeitamente o esp\u00edrito. man a sua,ora n\u00e3oific-ouco a Pres o,ito daPI daadora Soraya Thronicke e tamb\u00e9m da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito j\u00e1 apresentada pelo Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, que espero, at\u00e9 semana que v, n\u00f3s possamos dar o devidamente andamento. Muito obrig Senador Esperidi\u00e3o A. Obrig, Presidente.\n\n<llmling, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia \u00e0 nossa lista de or, convidoador\u00ednioo paraer uso daavra\n<ml, compressFalseO PL\u00cdOll\u00e3o os, eu alguns esclarecimentos. Eu li mat\u00e9ria do Ministro Fl\u00e1vio Dino opinando que o pedido para votar a PEC que fixa o mandato do Ministro do Supremo \u00e9 intempestiva... Na real, ele falou em retalia\u00e7\u00e3o. Senador Mal, Senador A, n\u00e3o \u00e9 retalia, porque o pedido \u00e9 de 2019. E n\u00e3o \u00e9 da minha \u00edndole retaliar. Retalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de quem perde ele, fica revoltado, quandoha, come\u00e7a aeralia\u00e7\u00e3o.\u00e3o foi. o povo brasileiroiqueilo e que n\u00e3o \u00e9alia\u00e7\u00e3o.\u00e7\u00e3oome anica freio e normas no Supremounal Federal. Quanto \u00e0 assinatura de CPMI e C, eu assinei as duas e queria tamb\u00e9m declarar publicamente aqui... N\u00e3o vou assinar de nov, mas quero declarar publicamente que n\u00e3o retirarei as minhas assinaturas. Elas permanecem tanto na CPI pedida pela Senadora Soraya quanto naMI pedida peloador Marinho. Ont, para m, enf, ficou clar,adora Anaador Magnoadorperidi\u00e3o Aadora, de onde as dificuld a\u00e7\u00e3o da CPI das ONG. Eu que um poder ol grande grandes nos em todo lugar h\u00e1 o aparelhamento dessa pr\u00e1tica ambiental. No Minist\u00e9rio P\u00fablico, na Justi\u00e7a, no Judici\u00e1rio de uma forma ger, h\u00e1 esse aparelhamento dos ambientalistas. E a d\u00favida que surgiu aqui on, Presidente - d\u00fav, n\u00e3o; foi colocada como se fosse uma d\u00favida -, \u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 um fato determinado nosso pedido dePI. Devo lembr,, que \u00e9 o mesmo pedido que foi feito na legisla\u00e7\u00e3o anterior e que cheg a ser l aqui em Pl,,. E que s\u00e3oosatosador pode ser um., eu vou ler a opini\u00e3o de juristas aqui rapid, dar um fato determin, e n\u00e3o vai parar nenhuma d\u00favida em qualquer, mesmo naqueles que querem negar a verdade. Eles v\u00e3o saber que \u00e9 verdade e depois negam. Dizem os juristas: Leio aqui alguns trechos do document, do ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Contas da Un do Ministroital do R\u00ea,irm\u00e3o do nosso querid\u00edssimo companheiro Veneziano. Eu listeiuma, e n\u00e3o\u00e1 os nomes das ONs\u00f3s n\u00e3oamos demonizar N\u00e9m querizar ON quer da que n\u00f3s vamos preser, mas olhem s\u00f3 o dito no ac\u00f3rd\u00e3o do TCU: Outra opera\u00e7\u00e3o com outro, com outra ONG. Outra ON, outra opera\u00e7\u00e3o. Senador A, mais do que o dobro os diretores da ONG recebem para os recursos que ser\u00e3o repassados para o meio amb, para o final. \u00c9 eng, \u00e9 cretin, \u00e9 hipocrisia. E roubo! Olhem:asta-se muito mais com os diretores das ONG a dire\u00e7\u00e3o da ONG que comp de implementos e com oeio l\u00e1 na,esrecamer.,.. o nome da ONG. E, para a pont, que \u00e9 a quest\u00e3o do meio amb, ne, nada! Se isso n\u00e3o for sufic, eu n\u00e3o sei mais o que seria sufic,. Presidente e meu amigorigo Cunha. Ent, se quiser um fato determin a base governista tem o ac\u00f3rd\u00e3o do TCU que auditou1,0 ONGs e constatou que todas elas gastam muito mais dinheiro entre do que com o objeto. Aquilo que eu aqui quei - e l\u00e1 se v\u00e3oatro e euessa tecla!: Fundozale ania.alea\u00e3o j\u00e1 predeterminada\n<llmling, compress=False>O. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Eles escolhem as ONGs, instruem as ONGs a entrarem com um projeto e botam a luva na m\u00e3o dessas ONG, num relacionamento prom\u00edscuo - prom\u00edscuo! Olhem o que disse o ex-Ministro Mandetta e ex-putado Federal - e vou j\u00e1 encerr, Presidente - em audi\u00eancia p a, em9. Abro aspas \"Tem uma perigosa\u00e7\u00e3o entre ONs e trabalh aod eas h\u00e1\".maosa.iaas pelo Ministro Mand,, ao assum, detectou que,4 bilh\u00e3o no Governo anterior foram gastos com tr\u00eas ONGs para praticar assist\u00eancia de sa\u00fade, levar sa\u00fade at\u00e9 aos ind\u00edgenas, inclusive aos ianom\u00e2mis. E, para parar as d\u00favidas - eu vou encerrar,. Presidente -, o ex-Ministro Jos\u00e9so de M, quando fala em fatos m\u00falti fatosados m\u00faltios - abro aspas - \"omente fatos,os e, ainda que mi, sejamante\u00f4m,\u00e7\u00e3oar.\" nenhuma n\u00e3o. Foi instalada uma Comiss\u00e3o a, em200, para investigar as ONGs e OSCIPs, que tamb\u00e9m est\u00e3o como nosso fato determinado., por, eu cito aqui uma frase - o Senador Esperidi\u00e3o Amin j\u00e1 devia estar por a, eu creio - da CPMI daz\u00f4, cujoator foi o ex-enador Jarbas Passar, umem de talento. Eleiz s\u00f3 no final doat\u00f3rio a,ador Amin \"As\u00fancias o Brasil no a col de eistas\u00eam nosemadas\"\n<False>. PL\u00c9RIO</llmlua>: Eu o ou\u00e7o e encerro o meu pronunci. Eu ou\u00e7o o meu am, o Senador Esperidi\u00e3o A.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>:ador\u00ednio Val\u00e9ri, ningu\u00e9m aqui pode acusar.a. de oportun. Se n\u00e3o no seu primeiro discur, mas do seu segundo discurso para, a sua entradaqui no,. Ex. lev, n\u00e3o apenas apontando o, masando\u00e7\u00e3o... apresentou osist doFham.,so nos, e. Ex. n\u00e3o apenas fez o seu papel de protocolar um projet, mas in\u00fameras vezes utiliza essa tribuna para dar voz, paraer o clamor e trazer o clamor social. V. Exa. conta com o apoio deos dos seus coleg,, inclus acredito que o momento \u00e9 para is, sim. Ent,.. est\u00e1 coberto de raz\u00e3o: sempre que vir o seu nome colocado como um oportun, \u00e9ge disso;, ver a voz mais forteeste tema\u00edfico:ado para doFqui dentroaeste pa\u00eds uma de. Ex. comas., menosqui, \u00e9 um dos temas mais tratados nesta Casa pela presen\u00e7a de. Ex. aqui nessa trib. E o outro tema de que eu sou testemun, como muitos que est\u00e3o a, \u00e9 a CPI das ONG, principalmente pela sua aptid\u00e3o e tamb\u00e9m pela sua viv\u00eancia na regi\u00e3o, que faz com a gente se debruce cada vez mais sobre o nosso papel de fiscaliz, tendo em vista a CPI \u00e9 um instrumento de trabalho. E. Ex. est\u00e1 pedindo is: esclarec, transpar, e n\u00e3o perui, e n\u00e3o\u00e7asxas.,. Ex. oso, n\u00e3o est.\n<llml, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlua>: Prime, subscrevo suas palavras a respeito da coer\u00eancia do Senador\u00ednio Val\u00e9ri, subscre. A raz\u00e3o pela qual eu pe\u00e7o pela ordem \u00e9 para retificar o que eu falei quanto \u00e0 comenda que recebeu o nome do Major Olimpio. Primeiro para acresar que foi na CCJ, e a sugest\u00e3o do nome do Majorio doadorardo\u00e3o.\n<llml, compress=False>O.EHA</llua>:adorno, parair.\u00e1 Sen\u00e3o insc oamento.\n<llml, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlua>: Enquanto aadora Dorinha se posiciona, eu n\u00e3o vou tomar, um minuto no m\u00e1.ero s\u00f3 cumprimentar o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.ador\u00edn, o senhor \u00e9 um orgulho n\u00e3o apenas para o seu povo do Amazonas - e eu j\u00e1 estive l\u00e1 e vi o quanto as pessoasost dohor por def, por ser sedento por justi\u00e7a, mashorulha o.hor est\u00e1indoa... aente j\u00e1 ocio da CCJ nohor dia que ohor colocou os p\u00e9s noado Federal.\u00e3o \u00e9 casu\u00edsmo absolutamente n. senhor est\u00e1endo um grande servi, que vai deixar para a hist da na, na quest\u00e3o dos mandatos dos minist. E eu tenho certeza de que esta Casa vai ouvir o anse da popula. E a quest\u00e3o da CPI das ONGs \u00e9 outro clamor social. Por aente anda pelo aente ouve. E adade tem quealecer.ab\u00e9ns pelo seuho e contemente comigo!\n<, compress=False>.HA</llua>:. es\u00e7o desburocratizar as obras que\u00e3o paralisadas, e n\u00e3o penalizar o Prefeito e n\u00e3o penalizar tamb\u00e9m a m\u00e3e arian\u00e7a \u00e9 algo extremamente.ha que a de Ararac, esta semana est\u00e1 em f. O Prefeitoano Barbosa entregou uma cre, lan\u00e7ou ordem de servi\u00e7o de outra e vai entregar 20 creches no pr\u00f3ximo ano.\u00e3o, aenteabe isso transform real. E \u00e9 este o nosso: que asoss a saoria, cheem \u00e0 mudem, transform as.so de\u00e3o.\u00e9ns, Senadorate.ador Magno Malta tamb\u00e9m querer sua colabora.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Muitoadora Professora Dor. A nossa bancada se sente extremamente representada por. Exa. Oador Rick faz quest\u00e3o tamb\u00e9m deer um aparte \u00e0 fala desse discurso posto ag.\n<llml, compress=False>A SRA.FESSORAORHA SERA</llua\u00e1erro,. Presidente,tearam num importante.,essa semana, pelo da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 enviada, ainda no m de mar\u00e7o, uma medida provis\u00f3ria para a defini\u00e7\u00e3o das cond de\u00e3o destas inacabadas, paralisadas que precis de recurso\u00edfico e logic de um roteiro para que poss sair do papel sem nenhuma... que\u00f3s temos de problema que o de Contas vai cuidar a tom de contas, isso com o seuito. queos a obra pronta, conclu paraender, com qual,asito.\n<, compress=False>.ENTEHA</ll>:ito bem, dando\u00eancia, convido o\u00edder do Uni\u00e3o Brasil,ador Efraimho paraer da palav.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senador Efraim, parabenizo. Exa., principalmente por se antecipar a uma pauta t\u00e3o importante que \u00e9 a desera daha de. Aente que. Exa. tem essariedade, faz parte do seu\u00edculo pol\u00edtico, mas da sua vida, darso. oorut \u00e9 paraas. eu obser aqui e converso comrias pesso, a grande inuran\u00e7a se tem, hoje, \u00e9 em se investir mais ainda: seabe se a legisla a que est\u00e1, a que permanece, e como\u00e1 essa reforma tribut. E V. Exa. j\u00e1 se antecipa dizendo: \"Olha, esse ass da desera\u00e7\u00e3o vaiar para o f daa e n\u00e3o vai chegar at\u00e9 o final do ano, quando ozo que finaliza essaera\u00e7\u00e3o\".\u00e3o, parabenizo. Exa.ode queaiquirias darer aso papelqui. Exa. papel,guiu trazer o tema, e o nosso, com certeza, \u00e9 acelerar, principalmente no momento em que se tem uma expect do setor produtivo, ou uma inuran\u00e7a, sobre se iremosiver um de mais impostos, e n\u00e3o s\u00f3 federais - v\u00e1rios estados tamb\u00e9m est\u00e3o aumentando o seu ICMS e atingindo uma classe que j\u00e1 est\u00e1 sufocada e n\u00e3o consegue mais pagaros impostos. E\u00ed o efeito cadeia chega na ponta, \u00e9 oidor queabaando. de 0 mil de pessoas com seuses nos ao. terza n\u00e3o querem um para a frente, buscando desenvolv.\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: M\u00edssimo obrig,ador, meu am, meu irm\u00e3o, Senador Alan, do Acre, do do Acre.\u00f3s estamos juntos em praticamente100% das pautas. E esse seu pronunci \u00e9 muito importante para a Casa porque eu a que tra, aente precisa semprevir os dois como dem que. Nessa pauta,itameena diver\u00eancia, at\u00e9 porqueiss \u00e0 de e pessoal minhaha. de um atentado, nos Estados Unidos, um gar de 18 anos...\u00e1 nos Estados Unidos voc\u00ea compra arma at\u00e9 em lo t\u00eanis. E ele comprou a arma e matou dezen de crian\u00e7as, professores, e, por um livr de Deus, ahaha n\u00e3o foi junto. E eu estou na pol\u00edtica por causa disso. E eu digo para ohor: eu acho aente precisa ter muito equil\u00edbrioora. O da Just\u00e7a ter ido - chamou- a\u00e7\u00e3ohor relemou o Complexo, l\u00e1 Janeiro sem escoltaenuma sem nada... falas....endo posse. Que as pessoas possam ter em e no com\u00e9rcio, faz. Inclusive, vote a a da extens\u00e3o o interior.ora, quanto ao porte eu j\u00e1 acredito que aente precisa ter muito controle, responsidade. Inclusive, dosados que ohor falou... Mas eu gostaria... Pedi para aossa assessoria j\u00e1 pegar, porque ohor fala do Uruguai. E o Uruguai tem outra causa em que\u00f3samosos a dasgas.les liber maha l\u00e1. eu nem sonh serador eu nas\u00f5es comoiv, segando.adorno Mal \u00e9emhaso aente avisou ali: o crimeaiar, porque est\u00e3o liberando maconha. deu outra. A\u00edcia de l\u00e1, \u00e9 a\u00edcia Nacional... E os estudos mostram que aidade pipocou, como se diz. E eu n\u00e3o acredito que seja a quest de arma, eu acredito que seja a quest de drogas. Aente precis ver, porque \u00e9 multifatorial, n\u00e3o \u00e9? Aente n\u00e3o pode... Essa quest de crime e \u00e9 multifatorial, passa por pol\u00edt de\u00e7\u00e3o dean\u00e7a S\u00e3orias... \u00c9idisinar que cai a ou aumentou\u00e3o oaben.hor enande oa Casa esse assunto, essados para aente se debru\u00e7ar sobre eles. E precisamos sim debater. Aente tem que entender que est\u00e1 por tr de t e fazer \u00e9 correto. Eu tamb\u00e9m tenho am deACs, colecionadores, atiradores. S\u00e3o pessoas corretas, s\u00e3o pessoas\u00edntegras. Mas eu me coloco no lugar... E aente j\u00e1u nas manchetes muitaisatecendo, infelizmente, com CACs tamb\u00e9m, que numa br de tr\u00e2nsito...so podete comigo,hor.as\u00e3o enervadas pol\u00edtica, pelaise um \u00e0 podea U, Sen Rod podear num cemrio docesso f\u00e1cil arogo. Restaurante: voc\u00ea com a sua fam\u00edlia num restaurante, num bar, com as crian\u00e7as, um olha para a mulher do outro, est\u00e1 bebendo... E a\u00ed sa da racionalidade. O acesso f\u00e1cil a ar de fogo tamb\u00e9m pode gerar uma trag\u00e9dia, n\u00e3o \u00e9?\u00e3o, s\u00e3o s\u00f3 essas pondera\u00e7\u00f5es que aente precisaer, mas ohor \u00e9 muito equilibrado, e eu acho a sua cheg a esta Casaaiaruzenteirarse\u00e3o importante.ito.\n<ll,=False> SR.EDO Gllingua>:uit\u00edssimorigado, Senador Alan Rick. Mais uma vez eu lhe agrade\u00e7o por trazer esse assunto com tanta rique de detalhesados. quero chamar \u00e0 tribuna neste momento o nosso querido irm\u00e3o Senador Rodrigo Cha, do de Alagoas, tamb\u00e9m do Brasil, doi\u00e3o para a uni\u00e3o. E \u00e9 disto que aente precisa, n\u00e3o \u00e9, Rodrigo? De uni\u00e3o.anto ele vai se prepar para falar,izer que recebiqui um douigoonel Pla de Lima queando esta faz\u00e7aante oleu ozaorte, aco, l\u00e1 no Paraguai,ai jogarvez a sua partida mais da hist\u00f3ria na Am\u00e9rica contra o Cerro Porte\u00f1o.\u00e9\u00ed, tudo bem, \u00e9? O f \u00e9 que, dentro dos est\u00e1d de fut daquele pa\u00eds, as bebidas alco\u00f3licas s\u00e3o proibidas, e quero parabenizar o Governo paraguaio, que pode ser uma\u00eancia para aente aquiesse assunto. Sei que o lobb da ind\u00fast da cer do \u00e1lcool n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, masente precisa enfrentar, pelo do pr\u00f3prio esporte, pelo das, Rodrigoha os deebol. desista doA, de Arapiraca. fui Presidente, at\u00e9 o nosso Fortaleza foi jogar contra o seu time. E foi1 a1. Foi bom porque voc\u00ea n\u00e3o ficou chateado comigo nem eu com voc\u00ea. Mas quero s\u00f3, para terminar aqui, falar que, h\u00e1 muitos anos, eu luto contra o consum de \u00e1lcool nas arenas esportivas - e ooneluto tamb\u00e9m -, pois essas subst\u00e2ncias s\u00e3o as grandes\u00e3s nos estudos que apont a de\u00eancia nas\u00e7as esivas. Espeistasont o \u00e1lcool afeta ole dos impuls a dear\u00f5esas, a pesso mais imp.so vale para de de euar - coincemente, n\u00e3o existe coinc\u00eancia. ser exposta a pequenos conflitos, a pesso que est\u00e1 com envolimento ali do \u00e1lcool tende a responder com mais radicalismo e viol\u00eancia. que custa voc\u00ea passar duas horas - duas horas - sem beber para assistir a uma part de futebol? O futebol \u00e9 uma paix\u00e3o nacional. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea coloca... \u00c9 como se colocasse ali gasolina, tocasse fogo, e eu acho isso\u00ed podeer o seu time perder o m de campo, dar pre\u00edzo, podear espet\u00e1itaente.\u00e3o parair,so, a da deidas alco\u00f3asiasativas o que foiado pelo lobby, inclusive no meu Estado do Cear\u00e1 -, al de representar um retrocesso, \u00e9 um atentado aos dire do torcedor. \u00c9 inconstitucional, pois fere dispositivos do Estatuto do Torcedor, que \u00e9 lei federal no tema desporto, cabendo exclusivamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre essa mat\u00e9ria. Inclusive, temos a\u00ed projetos noremounal Federal sobre essa quest\u00e3o. Tem projet de lei a que deiada quandoguei, em19,esta Casa, que visa formaa, \u00e0 daida quehaco nasas desportivas, como suaendaisrir da seg da paz e sucumbir ao lobby bil\u00e1rio, poderoso \u00e9 o lobby da ind\u00fast de cerveja.\u00e3o, fica esse registro. Boa sorte aoubeiro, que \u00e9 o Fortaleza. Ontem, o Atl\u00e9tico Mineiro j\u00e1 fez a sua parte na Libertadores, tomara que hoje o Fortaleza, l\u00e1 no Paraguai, consiga continuaressa competi\u00e7\u00e3o\u00e3o importante. Perd\u00e3o por ter me alongado. Senador Rodrigo Cha, a palavra.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PENTEDO GIRO</llua>: Olhe Rodigoha, deashor queca decar - oa\u00e7\u00e3o, a m dos legisladores aqui dos Senadores. Eero... Eu estive no seu estado e fui reportado tamb\u00e9m do trabalho que o senhor fez nos mutir\u00f5es l\u00e1 de pessoas que estavam com de d\u00edvidas e resolveram. Conversava com associa\u00e7\u00f5es, fez acordos a\u00ed durante esse per\u00edodo. E muita gente ficou aliviada, mu gente teve uma no de sono melhor, conseguiu encontr sa\u00edda para os seus problemas,\u00e7as seu trabalho. Eueroizerisa: par\u00e9ns poraativa, por serado num dosos...hor muitasas human, do Brasil. Est nas p emocia, dadade, mas eu digo para ohor, como cidad\u00e3oiro: muita gratid\u00e3o pelo senhor estar focado tamb\u00e9messa... E tem conhecimento. E o senhor foi Presidente aqui, com m\u00e9ritos da Com de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor. Fez audi\u00eancias p\u00fablicas\u00e1veis; projetos importantes passaram por aquela\u00e3o. Eero dizer que... S\u00f3 posso dizer umaisa: contemente comigo. puderer dentro desse novo desafhor nos trazendoora, contementeigo.ito.ita paz de a Pres\u00eancia ag aobre Sen Rodigohase jem brilhante do Estado de Alagoas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Bem, dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores - apesar de se multiplicar em v\u00e1rios locais, em v\u00e1rias pautas e em v\u00e1rios temas, est\u00e1 sempre presente, utilizando essa tribuna, que repercute n\u00e3o apenas neste Plen\u00e1rio, mas em todo o pa\u00eds, com a fala do nosso Senador Gir\u00e3o -, ent\u00e3o, Senador, V. Exa. est\u00e1 com a palavra.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Alan Rick, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Eduardo Braga, O SR. EDUARDO BRAGA, O Sr. Efraim Filho, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Magno Malta, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Sergio Moro, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Styvenson Valentim, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. STYVENSON VALENTIM, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. ALAN RICK, O Sr. Paulo Paim, O SR. PAULO PAIM, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. RODRIGO PACHECO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 53808, "compressed_tokens": 12771, "ratio": "4.2x", "rate": "23.7%", "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Desafios da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas": "Discuss\u00e3o sobre os desafios e impactos da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas.", "Seguran\u00e7a p\u00fablica e controle de armas de fogo": "Debate sobre seguran\u00e7a p\u00fablica e controle de armas de fogo, incluindo a regulamenta\u00e7\u00e3o do porte de armas.", "Desafios na educa\u00e7\u00e3o e medidas para obras paralisadas": "Abordagem dos desafios na educa\u00e7\u00e3o e medidas para retomada de obras paralisadas.", "Desafios na reforma tribut\u00e1ria e desonera\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre os desafios na reforma tribut\u00e1ria e a import\u00e2ncia da desonera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico.", "Impacto do consumo de \u00e1lcool em eventos esportivos": "An\u00e1lise do impacto do consumo de \u00e1lcool em eventos esportivos e a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a e o bem-estar dos torcedores."}, "stances": {"Desafios da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas": {"EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR"}, "Seguran\u00e7a p\u00fablica e controle de armas de fogo": {"EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "ALAN RICK": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "FOR", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST"}, "Desafios na educa\u00e7\u00e3o e medidas para obras paralisadas": {"DORINHA SEABRA": "FOR", "EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Desafios na reforma tribut\u00e1ria e desonera\u00e7\u00e3o": {"EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Impacto do consumo de \u00e1lcool em eventos esportivos": {"EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo os desafios da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas, a seguran\u00e7a p\u00fablica e o controle de armas de fogo, os desafios na educa\u00e7\u00e3o e medidas para obras paralisadas, a reforma tribut\u00e1ria e a desonera\u00e7\u00e3o, e o impacto do consumo de \u00e1lcool em eventos esportivos. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para a defesa da desestatiza\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a p\u00fablica e o apoio \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o como medida para o desenvolvimento econ\u00f4mico."}, "response_elapsed_time": 10.255127668380737}