{"id_session": 25417, "elapsed_time": 62.68511199951172, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Boa tarde os Senadores e Senador todos os assistem TV Senado. Sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa do dia 27/3/2023, 14h.endo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o deliberativa destina-se a disc, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid ou parlamentar As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscre uso da palav meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totensibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. (Pausa.) Kaj primeiro? (Pausa Ent\u00e3o assuma o seu posto. Conquistou seu posto: primeiro lugar hoje.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Paulo Paim, e Izal somos cabe a cabe\u00e7a. Nesses qu anos, h\u00e1 a gentileza de um para o outro. dia sou eu; noutro, o Paim, at\u00e9 porque gente tem compromisso, n\u00f3s dois, principalmente com a sa\u00fade, n\u00e3o \u00e9? Principalmente com a sa\u00fade! Brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, meus patr\u00f5es na TV Senado, na Ag\u00eancia,\u00e1dio, uma \u00f3tima semana, com Deus e sa\u00fade, para a nossa p\u00e1tria amada. Presidente da sess\u00e3o, sempre orgulho do Rio Grande do Norte, meu amigo e irm\u00e3o Capit\u00e3o Styvenson, eu ocup hoje a tribuna para lamentar - e lamentar muito - a ocorr\u00eancia de dois fatos que, infelizmente, marcam o in\u00edcio da \u00faltima sem mar\u00e7o de 2023. As mulheres presentes aqui na Mesa Diretora - todas elas sens\u00edveis,atas e m\u00e3es -, prestem aten\u00e7\u00e3o! Primeiro, morte de uma professora, que foi agredida a facadas, dentro de uma escola p\u00fablica, hoje cedo, na cidade de S\u00e3o Paulo. Mais tr\u00eas professoras ficaram feridas, al\u00e9m de um estudante. agressor, um adolescente de 13 anos, aluno do 8\u00ba ano, foi apreendido pela pol\u00edcia. O out epis\u00f3dio aconteceu domingo \u00e0 noite, em Porto Alegre - sua terra, exemplar Senador Paulo Paim -: o confronto entre atletas no fim do jogo de futebol Internacional versus Caxias, seguido este de invas\u00e3o do gramado por torcedores do time capital, descontentes com a elimina\u00e7\u00e3o na semifinal do Campeonato Ga\u00facho - estadual; n\u00e3o foi Ta\u00e7a Libertadores. Ningu\u00e9m foi detido. Um aspecto inusitado chamou a aten\u00e7\u00e3o no est\u00e1dio Beira Rio: no meio dosores do gramado, Capit\u00e3o Styvenson, estava um cidad\u00e3o carregando umarian\u00e7a no colo. Enquanto a menina se desesperava, aos prantos, ele distribu\u00eda chutes jogadores da equipe Serra Ga\u00facha. Se n\u00e3o tivesse sido mostrado pela televis\u00e3o, ao vivo, seria dif\u00edcil de acreditar. Gente, s\u00e3o ocorr\u00eancias que nos entristecem e obrigam a muitas reflex\u00f5es, a partir de questionamentos que se imp\u00f5em: intoler\u00e2ncia tomou conta de todos n\u00f3s? Pergunto. N\u00f3s brasileiros estamos nos tornando ref\u00e9ns definitivos do \u00f3dio? Pergunto. Desaprendemos a lidar civilizadamente com as frustra\u00e7\u00f5es? Pergunto. Somos incapazes - os adultos - de dar bons exemplos aos jovens adolescentes e crian\u00e7as? Mais ponto de interroga\u00e7\u00e3o. Estariam os jovens, adolescentes e crian\u00e7as com dificuldades para assimilar bons ensinamentos? Pergunto. H\u00e1 muitosqu\u00eas a ser respondidos. E, a meu ver, ooder Legislativo pode, sim, contribuir cada vez mais, promovendo amplos debates sobre nossas mazelas, atrav\u00e9s de audi\u00e7\u00f5es nas Comiss\u00f5es Tem\u00e1ticas, realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e at\u00e9 de semin\u00e1rios sobre temas de interesse nacional. Isso sem preju\u00edzo do nosso papel de legislador. De minha parte, procuro contribuir; sei que Paim tamb\u00e9m, Izal tamb\u00e9m, Styvenson tamb\u00e9m. Eu preocupado com o aumento dos casos de viol\u00eancia na escola - sou da \u00e9poca em que estud tratava a professora como uma segunda m\u00e3e -, em ano mandato, apresentei o Projeto 5.276 2019, que define medidas para prevenir a viol contra profissionais da educa\u00e7\u00e3o e prev\u00ea procedimentos a serem adotados pelos gestores de educa\u00e7\u00e3o em caso de viol\u00eancia. Esse projeto de minha autoria, que estabelece procedimentos de atendimento policial e prev\u00ea medidas protetivas para os professores em caso de viol\u00eancia, est\u00e1 na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), com parecer pela aprova\u00e7\u00e3o, incluindo uma emenda do Relator,cias de Jesus. Falta apenas a vota\u00e7\u00e3o,columbre - ali\u00e1s, Davi, eu sou seu amigo e te amo, sou do seio da sua fam\u00edlia, mas, se voc\u00ea jogassequete, voc\u00ea jogaria na sexta e cairia na segunda; devagar demais. Quanto \u00e0 viol\u00eancia nos est\u00e1dios, at\u00e9 pelo me passado de jornalista por 40 anos em carreira nacional e comentarista na \u00e1rea de esportes, tinha de fazer algo para tentar coibi-la. Assim, no ano passado, apresentei o Projeto 2.086, de 2022, ainda em inicial de tramita\u00e7\u00e3o. Ele prop\u00f5e mud no Estatuto de Defesa Torcedor para aumentar a pena: reclus\u00e3o de dois a quatro anos nos casos de invas\u00e3o de locais restritos aos competidores em eventos esportivos e ainda de promo\u00e7\u00e3o de tumulto, pr ou incita\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia. Quando tais delitos acontecerem com uso de arma, bomba caseira ou qualquer outro instrumento ou artefato que possa causar dano \u00e0 incolumidade f\u00edsica de terceiros, a pena de reclus\u00e3o sobe para de tr\u00eas a cinco anos. Para concluir,ostaria sinceramente que projetos, transformados em leis, tivessem de valer pr\u00e1tica, pela n\u00e3o ocorr\u00eancia de casos de viol\u00eancia, tanto nas escolas como nos est\u00e1dios de futebol.initivamente, Presidente, amigo, Capit\u00e3o Styvenson, sonhar \u00e9 preciso, ean\u00e7a \u00e9 algo que eu n\u00e3o perco, at\u00e9 porque tenho uma frase r\u00e1pida: um homem vem e diz \"pronto, a esperan\u00e7a\"; Deus vem e responde \"pronto, per um homem\". Deus, o senhor nunca vai perder.gradecssimo.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Kajuru, de passar a palavra para o Sen Izal que ocupar\u00e1 a tribuna, reg que quanto fato que aconteceu em S\u00e3o Paulo, que parece que todo ano se repete, dado n\u00edvel de viol\u00eancia dentro das escolas estaduais e municipais, os motivos n\u00e3o se justificam. Uma crian ou um adolescente de 13 ou 14 anos estaretendo esses atos - atos infracionais peloCA mas criminos na vis\u00e3o da sociedade - n\u00e3o se justifica. Eu tenho uma teoria de que essa cultura da viol\u00eancia que est\u00e1 impregnada em toda a sociedade, Senador Kajuru, precisa ter uma modifica\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o h\u00e1 projeto de lei n\u00e3o h\u00e1 esfor\u00e7o nosso que mude esse cultivo da viol\u00eancia na nossa sociedade. Infelizmente, \u00e9 no campo futebol, \u00e9 dentro das casas, \u00e9 paradas de \u00f4nibus, \u00e9 completo. \u00c9 um cultivo de uma viol\u00eancia banalizada, que se tornou natural. Eu disse que todo ano a gente enxerga a mesma coisa dentro das escolas, e por incr\u00edvel que pare\u00e7a s\u00e3o problemas os quais a gente n\u00e3o s lidar, de resolu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 tratar com pol\u00edcia, que \u00e9 tratar colocando policiamento. A gente n\u00e3o sabe mais o que fazer com o n\u00edvel que cheg viol\u00eancia na nossa adolesc\u00eancia, que logo vai virar um adulto, que vai para um est\u00e1dio de futebol, que vai casar e vai ter uma esposa, que vai sofrer viol\u00eancia dom\u00e9stica. E esse ciclo da viol\u00eancia, como n\u00e3o vai ser corrigido, s\u00f3 serava. Eu n\u00e3o quero nem comentar, Senador Kajuru, j\u00e1 que o sen tocou neste assunto, que essa cultura, esse cultivo da viol\u00eancia na nossa sociedade j\u00e1 \u00e9 bemigo. Est\u00e1 nos filmes, est\u00e1 nas a\u00e7\u00f5es, est\u00e1 nos jogos, est\u00e1 na passagem de pai para filho, est\u00e1 naquela instru\u00e7\u00e3o que algunsrespons\u00e1veis pais d\u00e3o aos filhos: \"se chegar apanhado em casa, apanha duas vezes\". Est\u00e1 na cultura do bullying, que \u00e9 uma viol\u00eancia dentro de sala de aula. Ent\u00e3o, essa fala do senhor \u00e9 pertinente, mas, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, parece, ano vem, a gente vai falar a mesma coisa, sobre o mesmo assunto e, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, no mesmo estado. \u00c9 impressionante isso. Senador Izalci, \u00e9 o senhor, pela ordem derit. O senhor quer pass o Senador Paulo Paim?\n\n<mlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>:ode passar para o Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Styvenson, queria, primeiro, fazer um r\u00e1pido coment\u00e1rio sobre audi p\u00fablica que tivemos hoje pela manh\u00e3 a respeito da quest\u00e3o fome no Brasil. Participou o Sr. Henrique Salles Pinto, Consultor Legisl do Senado Federal, que fez uma exposi\u00e7\u00e3o brilhante. Participou tamb\u00e9m a Sra. Maria Del Carmenisi Molina, que falou em nome do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Foi na mesma linha do conhecimento, da clareza, e fez a liga\u00e7\u00e3o entre a fome e a sa\u00fade. Falou o Sr. Edu Augusto Fernandes Nilson, Pesquisador, Docente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz). Falou o Sr. Leonardo Santos de Oliveira, pelo IBGE, que mostrou, via estat\u00edstica, a import\u00e2ncia de sabermos onde est\u00e3o, como est\u00e3o - sejam brancos, sejam negros, sejam \u00edndios - os setores mais vulner\u00e1. E falou tamb\u00e9m o Sr. Osiyall\u00ea Akanni Silva Rodrigues, pesquisador da WFP. Foi uma iniciativa, hoje pela manh\u00e3, que tivemos, provocada positivamente pelo DataSenado. A partir da\u00ed iniciamos um estudo sobre a quest\u00e3o da fome e da inseguran\u00e7a alimentar no Brasil. O objetivo \u00e9 subsidiar a com estat\u00edsticas e informa\u00e7\u00f5es de qualidade para o debate do tema e identificar informa\u00e7\u00f5es relevantes para erradicar a fome no Brasil, seja por meio de pesquisa e novos levantamentos, especialidade do DataSenado, seja por meio de an\u00e1lise dos dados j\u00e1 existentes. Claro que essa luta vem de longos tempos. Outros tantos j\u00e1 trataram disso. Nos Governos de Lula e Dilma, n\u00f3s conseguimos sair do Mapa da Fome. E o Brasil, hoje, est\u00e1 com 33 milh\u00f5es de pessoas que passam fome todos os dias. Quase 60% da popula\u00e7\u00e3o brasileira convive com inseguran\u00e7a alimentar em algum grau - leve, moderado ou grave. Mas o Brasil tem capacidade para alimentar cerca de um bilh\u00e3o de pessoas no mundo. Por isso \u00e9 que eu entendo que, em parceria, Executivo, Legislativo a sociedade civil, podemos avan\u00e7ar, cada vez mais, para combater a fome e garantir, como diz o Presidente Lula, que cada brasileiro tenha o direito, pelo menos, a tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es por dia caf\u00e9, almo\u00e7o e jantar. Dado es informe Sr Presidente, usarei uma parte do meu tempo para falar sobre o Estatuto do Trabalho. O novo Estatuto do Trabalho tramita na CDH, SUG n\u00ba 12/2018 sou o Relator mat\u00e9ria -, e come\u00e7amos um ciclo de debates sobre esse tema. Vamos ouvir representantes dos trabalhadores, dos empregadores, movimento sindical, especialistas, juristas, professores, ju\u00edzes. Vamos realizaras audi\u00eancias p\u00fablicas quanto forem necess\u00e1rias. Se for necess\u00e1rio, faremos audi\u00eancias p\u00fablicas, dividindo o Pa\u00eds em cinco regi\u00f5es para ampliar o debate e fazermos uma discuss\u00e3o que envolva toda a sociedade. Eu vejo muitosizem: \"Ah temogar a CLT\". Sim masar que no? Por isso estamos com essa miss\u00e3o de construirivamente, com todos os setores da sociedade, o que eu chamo de novo Estatuto do Trabalho Outros fal: nova CLT. O objetivo \u00e9 chegar a um texto que eleve as condi\u00e7\u00f5es vida do povo brasileiro, de crescimento e de desenvolv do pa\u00eds; relat\u00f3 final que todas as formas, de equilibrada. No dia 10 de abril, segunda-feira, \u00e0s 9h, vamos realiz uma audi\u00eancia p sob: nov Estat do Trabalho. Trabalho dignidade todos. De audi\u00eancia sobre o 1io, 19 junho e 10 julho. O nov Estatuto do Trabal \u00e9ado pela promo\u00e7\u00e3o direociais e pol\u00edt human\u00e1rias das rela\u00e7\u00f5es do trabalho, de bus a constru\u00e7\u00e3o de sociedade justa fraterna solid\u00e1ria democr\u00e1tica, combat todas formas discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito racismo, trabalvo,iza\u00e7\u00e3o trabalho. Enf Presidente 16 mar\u00e7o Comiss de Dire com um grupo de es tema. Estam presentes: juristas, pesquisadores professores,\u00e7as, Associa\u00e7\u00e3o LatAmericana Juzes do Traho, Associa Nacionalados Just\u00e7a do Trabalho (An),ind Nacional doses do Trabalho, Associa Nacional dos Proadores do Trabalho. quest\u00f5esadaso preiza\u00e7\u00e3o trabal; n\u00e3o cumprimento daista; trabalho \u00e0id\u00e3o; expans\u00e3o da terceza\u00e7\u00e3o. Sr., alguns pontos que est\u00e3o no estatuto:ito trabalhador liber express\u00e3o prividade integr f\u00eds moralri ao\u00e2nnica; direito a umiente seguro e sa\u00e1vel;primentoas de sade; queja nenuma atividade queote ohador emco iminente; quezo para o seu\u00e1rioito \u00e0 continuidade doatoho -ho por tempo indado s\u00f3 ser aidoador por justoivo prote\u00e7\u00e3o de raz\u00e3o de\u00e7\u00e3o do processo de. H\u00e1 cap\u00edtulo especfico e perceemos que trabalho escvo aument no aumentou mais. N\u00e3o trabal escvo!i\u00e7\u00e3o trabal escvo semelhantesabiliza\u00e7\u00e3oaes, forma, se houver terceiriza\u00e7\u00e3o, aabilidade ter\u00e1 que ser solid\u00e1ria e n\u00e3oidi.im, opregadorular, o principal ter\u00e1 que assumir aabilidade se na sua propade foradogu\u00e9m o escid.es. umulo queata daseses: sal\u00e1rio igual para todo igualherante:ito paraante, comoiu o,amento de ativ meioiente insubre ou; aoimento \u00e0 consulta-natal. Pesso def\u00eancia: manuten\u00e7\u00e3o cotas,endo assim,ador defiente de forma tal que ele tenha oito aoprego menos nasas como existe ho. C\u00e7as eolescentes: proibi\u00e7\u00e3oho emais insalub, penosos ou perigosos ou emquerividadeada as Pesas Trahoil.essoasosas:a disc\u00f3ria a dem\u00e3om anos paraingir a deaosa ou aade paraposadoria. Conato de: ara oato porzoet,indooivo para seup. Conho interente \u00c9 queado na reforma CLT que, me para oho, eu diria, ilegal, do n\u00e3oprimento das normas. E por eu explico isso Ohador vai que ficar casa aora que ele vai seradohar. Como \u00e9 que sela oundo deia, como \u00e9 sela insubridade \u00e9\u00e7oigoso n\u00e3o? Mcelo debate\u00e3ohomitente.iri\u00e7\u00e3o: temosado muito derizar fim.so,ase que\u00e3o linhovo. trat tamb\u00e9m Sr Presidente, deho\u00e1rio deadaaho, prro\u00e7\u00e3o daornada, banco deas,hooletho, per\u00edodo deo.atamos das\u00e9riasatamos tamb\u00e9m do\u00e1rio m\u00ednimo, isonomiaarial, adicionaisais,ho extra\u00e1rio.udo isso ali \u00e9ido. j\u00e1 falamosamos tamb\u00e9men\u00e7a-idade,iso prio tamb\u00e9m daiza\u00e7\u00e3oical,ocia\u00e7\u00f5esivas, oegociadoado.se queudo profundo, Sr Presidente,ima lei. A lei mima que serida. O ser paraar o doadorar,itando lei. Direito deve tamb\u00e9m tratamos ali, comocalho eoho. Sr. Presidente, euumi \u00e9 umudoundo e,o, como umlo de debate h\u00e1,amente uma nova CLT, tema que mereceita pa\u00eancia,\u00edbrio eidadeamosvir todos: empregados e empregadores. \u00c9 algo seute\u00e9m umuto este,adoron, aente vai apro um ano, n\u00e3o da Racial eui  anos ooso, foram 1 o daa com def\u00eancia em de uns 1 anos juventude, foi mais r\u00e1pido. S\u00e3o todosutos eu apresentei eimos aprovarador\u00e1vio Arns foiatorador Rom\u00e1rio foiatoradora Mara Gabrilli foiatora final mas euhoo, quandoo umaposta estatuto seando de um universo aqui,este caso o mundoho - e, por isso,o muitologoita conversa, se umordo oqui que ser entre empreado e empregadorendio deo, lei mesmo ou todos e cam para em de queemple o daade n\u00e3oente lado. Terminoqui, Presidente por euenso assimuai j\u00e1aleceu eu, moleque ainda eu chegasse em casa eesse para ele era metido aegoar, desde pe\u00e3o uma coisinha oura... me chamava deato:enda,ato\u00f3cio s\u00f3 \u00e9 bom os dois lados\u00ea para casa e queouantagem, n\u00e3o foi correto\u00ea foi legalque queou\u00ea\".so a que contla osade, do\u00edvel.pre que vai descordar deudo, euito muito\u00edvel, empos modernos,estaantaimenta\u00e7\u00e3o mundo todo, \u00e9poca que,elizmenteravo avan\u00e7a,\u00f3s todosos que combaterravo e camhar legisla\u00e7\u00e3o atualizada, moderna que uma\u00e3o macro e solid\u00e1ria para todaade. Erasoado, Presidente.<ml,=FalseO SR. PAULO</>: Ign\u00e1ciovesim.\n<,FalseO SR. PEV>: Par\u00e9n por ter falarqui, cultura.he ensinisa muitoente falta socijehor deizer se n\u00e3o for os dois...\n<llmlua, compress=FalseO SR. PAULO PAIM</llmluaV\u00ea quis ban esperto s\u00f3\", meizia.<ml,=FalseO SR. PRESIDENT STYSONNTIM</lluaente escje. Aade a levar earagem sempreadeinho do der paraimudoim seoda\".<llml,=FalseO SR. PAULO PA</llmlingua V\u00ea tem raz\u00e3o.<llmlua,=FalseO SR PRESIDENTYENALENT</llmluafeitoperhor ensine is seusendentesta issoadeador Izalora.<llml,=FalseO SR IZALUCAS</ll>: Sr. Sras. Srsadores,usidoslegas Gir, Marcos Pontes,on, bem, primeiroeroordaramente com foiqui pelo Senador Kajuru.ament\u00e1vel que, noculo XXIenteha esem aconteendo n\u00e3o s\u00f3 hoje mas h\u00e1 algum tempo, com a agress por de aluno aosores desrespeito total e uma falta, tamb\u00e9m de estruturaesseje, a\u00edcia chegou em minutos E vi que havia c\u00e2merasala\u00e3oente p\u00f4deber queteceu Ear aossaora de\u00e7\u00e3o Fica queve umoico e conse des ouno,andole queeriaadoa\u00e7\u00e3oior ainda. Da formaeria aprovear um pouquinhou Presidente Capit da\u00edcia Militar queamos algumas categorias a\u00edcia Civil e a\u00edcia Militar esta h\u00e1 alguns anos mas a\u00edcia Civil j\u00e1 de dez anos sem reposi\u00e7\u00e3o salarial E, n anos, foram encamin ao\u00e1 doanalto seja no Governoado seja Governoual...amentavelmente aisa chega aqui Isso j\u00e1 foium vezes e\u00f3sosob que isso r\u00e1p aooenteaarria, a dai\u00e7\u00e3ocial a do de dai\u00e3o que umoouamento seesse devolu do aux\u00edlio-morad que foi um artifado ainda no Governo Agnelo, l\u00e1r\u00e1s para faz o reajuste salarial Governo Federal n\u00e3o resol e istoos anos?\u00e1 alguns queso aconte - de o aux\u00edlio-moradia de compensa\u00e7\u00e3o. Foi at\u00e9utido de daqui TJ daqui e foiado corretoamento.ora se justificaererobrar dos policiais 2ito de de\u00e7\u00e3omaisaur quetece como aconteremo tamb\u00e9m, solic que empres devolvess os \u00faltimos5 de Contribui\u00e7\u00e3o Social o Lucro \u00c9 uma com aenteica preocupado, que faltaeste \u00e9 segan\u00e7a jur\u00eddicaora, inclus segan\u00e7a pol\u00edticaive oportun aan que aconteceuesta sem e a f, inclusive Ministro da Justi\u00e7a, elogi a\u00edcia Federal pelao oadorgioo e seus familiares Oistroando, eli a Polcia Federal. na\u00eancia, aala quez pores, primeiroizma\u00e7\u00e3oisa assim teora parece, segundo informa\u00e7\u00f5es pneum, e, inclus uma viagem \u00e0 China, inclus que seria saud\u00e1vel uma consulta um ne ver se \u00e9 quest\u00e3o psicol\u00f3g,, assim como aconteceu aluno ho manh o Presidente pode estar tamb\u00e9m com algum problema psicol\u00f3g, \u00e9 inadmiss um da deveria um exemplo popula\u00e7\u00e3o deveria manifestarisasas,er um coment\u00e1rio aquele, primeiro desmerecendomente umaente temteza uma Estado.jaado da\u00edcia Federal a instit\u00e7\u00e3o \u00e9 uma institui,ente e aente acompanha h\u00e1os anos Tem \u00e9 que elog\u00e1-, inclus acompan aqu que foi promet para eles h\u00e1 muito - fal de conting, falta de recomposi\u00e7\u00e3o salarial. Dentre as Pol\u00edcias Civis aossa em4\u00ba mas a pr\u00f3pria Pol\u00edcia Federal j\u00e17\u00ba, ent\u00e3o h\u00e1 umaor\u00e7\u00e3o completa com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o. eueroobrar aqui,ador Gir\u00e3o V.. acompanhou o Styvensonadorcos nem tanto n\u00e3o... h\u00e1 aoisoarial dos enfermeiros. umurso muitoito, elei\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00f5es imens e cad esse piso a solu paraso?\u00e3o vem! no Suprem que j\u00e1, numa Ad, proib o repasse... Proibindo,endo com que as empresas privadas s\u00f3 pagassem quando tivessem a orig do recso Eu apresentei a, estavaase indo aauta - chegou a ir para aauta ainda no Governoado -, eoraamente est\u00e1 patando a\u00ed\u00e9ho falado do nosso,aador Contar que o autor o\u00ed doT...ente precisaivamenteouora os podem an, em minhas inscri eu vou cob aqui o piso sal dos enfermeiros, porque foi aproado aqui por unanim, na C\u00e2mara por unanimidade. Resolvemos a quest\u00e3o das santas casas e da \u00e1rea p\u00fablica atrav artif\u00ed que n\u00e3o s\u00e3o definitivos. Aenteou no Or, mas n\u00e3o \u00e9 umaisa definitivaora que buscar uma alternativa seja definitiva, mas, o setor priv, n\u00e3o foiada essa\u00e7\u00e3o.present oo daera\u00e7\u00e3o e\u00f3sosje7ores\u00eamha de de\u00e7os, comoais e escolas,0%0% em alguns - s\u00e3o m de, s\u00e3o da pre que pesam0% sobre a fol, o que representa em alguns lug0 dousto. N\u00e3o\u00e1 para voc\u00ea pegar um aument0080% em alguns casos. Ent\u00e3oos que nos debru\u00e7ar isso e colocar na pauta o maisamente\u00edvel a quest\u00e3o do piso salarial dos enfermeiros. E quero fazer um apelo o Governo: encaminhar para esta a recomposi\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a\u00fablica doF.\u00e1 ser resolvidas duas do auxliomoria. a V. Exas que ajudem nisso. Eeremos e esperamos se torne real a do Presidente Rodrigo Pachec: que na primeira reuni do Congress que deve acontecer... Vi inclus, Senador Gir, o v\u00eddeo gravado por. Ex. junto com o Senador Rodigo Pacheco prometendo a leitura entre osas2 e, de abril.ente precisa real, de todas as form, deixar muitoo o que aconteceu em8 janeiro.\u00f3s j\u00e1osas seja de,quisas eja da CPI que est\u00e1teara que no DF, porque\u00e3o eles\u00e3o a\u00e7a para convocar o, como\u00f3samos faz para saber o que aconte\u00e1 doanal, \u00e9 inadmiss\u00edvel o que aconte. N\u00e3o teve as portas estavam abert! Doamento, que fica permanent de plant24, pelo menos4 policiais foram dispens O Batalh\u00e3o da Guardaidencial tem mais2 mil policiais. A Abin j\u00e1 tinha inform, j\u00e1 tinhatecido reuni\u00e3o sea-feira e cada um j\u00e1 com a sua, porqueato oiaudo is queteceu.ente precisaar isso muitoo N\u00f3s podemos, comoante dorito que acomp a seguran\u00e7a p\u00fablica e a do DF h\u00e1 de20 anos, conhe\u00e7o tudo sobre auran\u00e7a p, j\u00e1 fiz auditor, inclusive como Deput doundo Constituc, tudo que acontece aqui e eu n\u00e3o tenho d\u00favid, por tudo que acompanhe, que DF n\u00e3o teria nenh dificul, como n\u00e3o teve no impe na pos de comandarudo is queteceram foramhas\u00ed\u00f3s se s\u00e3oit ou mas queirmente a CPida dia2 a, \u00e9 fundamental e aente precisa realmentelare tudo is.\n<llmling, compress=False>O.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Se ohor me permite um aparte?\n<llmling, compress=False>O IZALCI LUC</llmlingua Pois, Sen Gir\n<llmling,=False>O. Gir</llmlua Eurade, desejar umaa tarde a todos que\u00e3o nos acompando epr\u00e1lo pelo seuur.preador Izalantesa sempre trazendo assuntos em que existe demanda, demanda a ver.mente ess que o Presidente desta, Senador Rodrigoachec, se compromete, tanto com os Deputados como com os Sen a ler entre1 e14 de, abrir a primeira sess\u00e3o doo Nacional, dentre os assunt, vai ter a leitura dessa Comiss\u00e3oar de Inqu\u00e9rito M o, que conversa muito com as pesso que anda nos nas feiras nos bair nasidades-satiteshor que essaanda asaser que j\u00e1\u00f5es,\u00eancias p\u00fablicas com pol\u00edciashor \u00e9 uma pessoa muito comprometida com essas categor -, e aqui aente tem que reconhe, Senadorcos, \u00e9 um trabalho diferenciado feito por essas for\u00e7as policia, trabalham com intelig, e o que aconteceu realmente no dia8 de jane que aente quer sab, \u00e9 leg\u00edtimo descobrir realmente o que aconte passa por uma desmobil, sem nenhuma raz do GSI, l\u00e1 do\u00e1 do que, horas antes dosques comoador Izal, desm aa queont que E tamb\u00e9m teve a\u00e7a de Segur que foi desmobil, foi convocada e depois desconvocada para o domingo Ou se,\u00e1 que deixaram de prop\u00f3sito? Sabendo que o objetivo... Porque a Abin informou. A\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia mandou para 48 \u00f3rg\u00e3os federa que o objet daqueles manifestantes era destruir fisicamente a Pra\u00e7a dos\u00eas Poder,,\u00e2m,F e\u00e1cio doanalto. Como se desmiza is se h\u00e1 essaa\u00e7\u00e3o? que por is queovernoula quera Chumando,esereendoiro, emas a, tanto se combatia o or\u00e7amento secreto e agora vale esse enviesado - para eles retirarem assinaturas. \u00c9 esse o Governo que se diz a favor de C, que sempre foi a favor? Ent, temuma coisa estranha nisso tudo e aente espera que a verdade possa triunfar. E eu quero cumpr\u00e1-lo por essa cobran\u00e7a.\n<llml,=>O SR IASllml E que comteador Girlare e,\u00f3smos afast do Govern a pris\u00e3o dores. Eu estou tentando ver se eu consigo ir l\u00e1\u00e1-lo at\u00e9 para conversar. Ele est\u00e1 pres, incomunic\u00e1vel. Voc\u00ea n\u00e3o conse, nem como Sen, visitar para pelo menos conversar um pouco sobre isso. Mas tudo tem a hora e vai chegar essa h. Para encerr,, eu estive hoje de manh\u00e3 nailia.\u00e1endo52ceu em. Por, eu estava em\u00edlia porquegue em. \u00c9 maior cidaderito Federalador Gir uma comma cidadeamente. o mov da cultura.ma que ajuda muito inclusive a preservar a cultura nordestina., particular, dediquei durante muitos anos e continuo ajudando as quadrilhas juninas. Hoje Bras\u00edlia \u00e9 uma das campe\u00e3s por qu, cinco anos seguidos das quadrilhas juninas. Campe\u00e3o nacional inclus, desbancou um pouco l\u00e1 Pernambuco,,\u00e1je n\u00f3s temos a\u00ed o DF, em especial ail com essas Fiz aia tamb\u00e9m um apoio forte aos forze, tamb\u00e9mi\u00e7\u00e3oia C. l\u00e1,  Mas o dail\u00e2ndia \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o.mente o povo dail\u00e2ndia tem essa caracter, \u00e9 muitoacana. Estive hoje l\u00e1. Abracei muita gente e realmente merece todo o nosso carinho. Quero aqui parabenizar todos os ceilandenses pela tradi\u00e7\u00e3o e pelo carinho como aente \u00e9 recebido na cidade. Parab\u00e9nil, pelos52 anosbrig, Presidente.\n<mling,=FalseO SR. PENTYIM</llal De asarho ajuda em rela\u00e7\u00e3o p da enfermagem. Isso a\u00ed n\u00e3o era s\u00f3 uma moda de pandemia nem s\u00f3 uma moda pol\u00edtica. Eu creio que isso \u00e9 um direito e uma retribui\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os prest, n\u00e3o s\u00f3 na pandem mas em todo, porque a gente sabe que s\u00e3o \u00fateis at\u00e9mais. E lembrar do piso tamb\u00e9m dos professores porque essa \u00e9 uma grande celeuma afora. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e3o M, eu cre que o mista j\u00e1iz, n\u00e3o \u00e9ista n\u00e3o de masista de dar quees tem no mundo Todos est\u00e3o.adorcos, o Astronaut, com a palavra. Antes de senhor assum, eu vou ped, pelo, ainda mais senhor que foi eleito pelo Estado, um minuto de sil\u00ean, em respeito \u00e0fa. Elisabeth Tenre, de71, v\u00edtima do ataque \u00e0 Escolaual Thomazia Mont, na Vila\u00f4, pedindo tamb\u00e9m a pra recuper de osidos.\n<ml,=FalseO.ENTYIM</ll., AA MARTES</llmlinguabrig, Sr. Presidente. Boa tarde a todos. Boa tarde aos Senadores e \u00e0s Senadoras. Boa tarde a todos aqueles que nos acompanham tamb\u00e9m atrav\u00e9s da TV Sen, os brasile que nos acompanham. Hoje eu subo \u00e0 tribuna para falar a respeito do aumento de pre\u00e7os dos rem\u00e9d que deve acontecer ag no m\u00eas de abril., real, sendoador por eendo essa ocorr\u00eancia em uma escola da, S, \u00e9 muito pouco aito, pela isso. ao que concedesse esse minuto de sil\u00ean, em respeito \u00e0 Profa. Elisabeth Tenre que faleceu ho, depois desse ataque com faca por um garoto de 13 na Es Estadualazia Mont al\u00e9m de ferir outras pessoas Mas aqui merece uma reflex\u00e3o bastantea a respeito disso a\u00ed.\u00e3o \u00e9 a primeira vez que acontece no, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que acontece em outros pa\u00edses, e n\u00f3s acompanhamosudo issoem trabalhaadouca\u00e7\u00e3oira pela qual\u00f3smos e o uma\u00e7\u00e3o\u00e7\u00e3o, f para conseguir chegar a para chegar ao espa\u00e7o, n\u00f3s vemos a necess que temos de umhar mais cuidadoso com as nossas escolas. E isso passa poros aspect, n\u00e3o s\u00f3 a infraestrut da pr\u00f3pria es como foiado aqui, com a possibil deos mais vigil\u00e2n, c\u00e2as e etc mas passa tamb\u00e9m pela pol\u00edcia -yvens, que tamb\u00e9m da pol\u00ed sabe muito bem a que\u00f3s temos de uma\u00edcia bem tre umacia bem eost\u00e9soscia as parahar nasisem das escol, com treinamento espec\u00edfico para ajudar ali na conscientiza\u00e7\u00e3o al, trazer mais conf\u00e7a de todos esses alunos na pol\u00edcia tamb\u00e9m para o resto da vida. Isso a gente v\u00ea acontecer nos Estados a que a gente pode ter aqui no Brasil, com certe,, vem no que n\u00f3s vemos hoje na sociedade com rela que sea para esses jov para essas c\u00e7as. Existe muito conte\u00fa que n\u00e3o \u00e9 ade as c, existe umaiza\u00e7\u00e3o da forma, deos como questudo do conte\u00fado que \u00e9 ariado para a vida desses jov para que eles se desenvolv, sejam bons prof, sejam bons cidados e cidad\u00e3 para o nosso, e isso passa tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 pelos meios de divulga mas do que se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o desses jovens,, dentro da pr\u00f3pria casa Aqui eu lembro muito bem dos meus p,u Verg\u00edlio D. da maneira como eles falavam comigo e de como eles me trouamucaama comouca,\u00faos, as,ela educa que faz com que n\u00f3s tenhamos uma vis da socied, com mais, com mais intera\u00e7\u00e3o entre el, com respeito aos mais vel,, sem d\u00favida nen, esse tipo de intera\u00e7\u00e3o \u00e9 importante., o recado \u00e9 para os que est\u00e3o nos ouvindo ag, \u00e9 uma coisa sim mas muito importante. Meu pai costumava falar comigo todo dia.\u00f3s trabalh\u00edamos de casa de manh\u00e3 e,ador Girenteia o trabal e ele conversava comigo osas. Issoisa oste ele ou, altera o comportamento de uma hora para out, tudo isso tem uma sequ\u00eancia que acontece. \u00c9 o comportamento que vai mudando gradualmente e os, prestando at\u00e7\u00e3o no jov, podem achar ou perceber essa mud, e fica o trato com esse jovem para adquirir a conf\u00e7a do filho ou da fil para saber o que est\u00e1 acontecendo na vida. \u00c0s vezes \u00e9 um problema de de, \u00e0s vezes s\u00e3o outros que\u00e3o alibaix a, asisas parecem mais importantes que convers os fil e oho assim, de rep ele come\u00e7ou a mud por\u00ea? Todo esse conjunto v ajudar para que n\u00f3s possamos reduzir essas ocorr\u00eancias. Eu gost, logic, esse \u00e9 o objetivo de todos n que isso fosse que nunca mais acontecesse is para que a gente n\u00e3o tivesse que vir aqui ou comentar esse tipo de ocorr\u00eancia em outros meios pelo Brasil e por outros lugares tamb\u00e9m a\u00ed deixo um rec que serve para todos: prestemos mais at\u00e7\u00e3o emossaventudeost desse remse anualmenteind Proutos\u00eaicos. E o c\u00e1lculoa proje\u00e7\u00e3o se baseia no IP, que basicamente d\u00e1 a infla al\u00e9m dis, em outros tr\u00eas fatores relacionados a produtividade do set, relacionados a concorr\u00eancia no setor e relacionados com outros prod que n\u00e3o sejam incluos no IPCA. Ent\u00e3o eles fazem um comp\u00eandio deudo isso a, um composto deudo is, e isso d\u00e1 uma proje\u00e7\u00e3o deo de\u00e7o para este, ag para, \u00e9 de ala\u00e7\u00e3o projet para este6..,, nenhuma.em precis rem\u00e9dios para do\u00e7as cr\u00f4n, quem precisa de rem\u00e9dios para qualquer tipo de tratamento sabe muito bem que isso \u00e9 um peso. E muitas vez, o custo do rem\u00e9dio passa a ser invi\u00e1vel. N\u00f3s temos oUS para ajud n\u00f3sos alguns sist que podem ajud mas o ideal \u00e9 que consigamos pre\u00e7os melhores. E a pergunta aente tem que seer a seguinte: comoente consegue ter melhores pre rem\u00e9dios? pr\u00f3je como ela \u00e9 calculada j\u00e1 nos inf.. Estive a na semana passada falando sobre infla, a taxaic e assim por diante. Ent\u00e3o o primeiro ponto \u00e9 reduzir a infla\u00e7\u00e3o, e isso \u00e9 um trabalho que come\u00e7a a de li\u00e7\u00e3o casa dono de reduzir impost por exemplo, melhorar o amb de neg\u00f3cios e uma s\u00e9rie de outrasid\u00eancias que ono podeer para ser mais eficiente -zir o pr\u00f3prio tamanho - de forma que\u00f3sham\u00ed umaje de infla menor. Eale sem,ai como\u00e7\u00e3oa Sel Eente redu\u00e7\u00e3o pre\u00e7os rem\u00e9dios. Ent\u00e3o o primeiro ponto \u00e9 esse A tarefa de casa dooverno Federal e dos govern de forma a reduzir o trabalho a redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o.undo ponto: como isso depende de concorr\u00eancia; aumentar a concorr\u00eancia. Como \u00e9 que a gente aumenta a concorr\u00eancia? Aente melhora o amb de neg\u00f3cios que as empresas participem mais que mais empresas participem setor Mais empresas participando,ente tem mais concorr uma br\u00e7os para que o tem que reduz, deserar a folha trabalh para que mais empregos sejam produz para isso a gente precisa melhorar as taxas e descomplic, vamos dizer assim, o pr\u00f3prio set, em termos de taxas, em termos tribut de regula\u00e7\u00e3o etc A gente pode trazer mais empresas para trabalharem no Brasil e melhorar asossas empresas como um todo. Eraisa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtidade A\u00ed vem p que \u00e9 extremamente o pa\u00eds n\u00e3o s\u00f3 quest mas tamb\u00e9m com pontober.\u00f3s, qual do 0 pandemia foi declarada no dia1 de mar\u00e7o00 - come\u00e7ou aquelareria mundial para se descobrir o que faz com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia - se havia algum rem\u00e9dio que poderia serado e o que fazer para se desenvolver novas vacinas e tamb\u00e9m equipamentos. Lembro-me dos ventiladores pulmon que geraram tanta pol\u00eam tanta dul,iveis que ainda precisam ser investigadas com rela\u00e7\u00e3o a is,isaou e precisaada\u00f3s do, e In na, lutamos peloologiaamente.zer de falar que\u00f3simos desenvolver n\u00e3o s\u00f3 os ventiladores pulmonares com tecnologia completamente, mas tamb\u00e9m todo um sistema preparado para as pr\u00f3ximas pandemias - porque elas\u00e3o acontecer - para que\u00f3s possamos desenvolverquer outro de equipamento que podem ser m\u00e1quinas de di\u00e1lise ouquerra coisa feita no Brasil -\u00f3sos esse sistema j\u00e1 - como testes diagn\u00f3st, vacinasacion com tecnologia completamente nacional\u00e3o \u00e9 s\u00f3 com dea. Entre is medic.amente a os seusrios faz sobreos fazer isso?\", plenas condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia do pa\u00eds, a capac dosos cientistas, mas tamb\u00e9m a capacidade instalada dasossas ind\u00fastrias. O Brasil j\u00e1 produziu praticamente 50% dos insumos farmac\u00eauticos. aente est\u00e1 na taxa de3%,5%, seja aente precisa - e tem cond de -ar essa\u00e7\u00e3o, o desenvolv de medicamentos no Brasil. ososientistas s\u00e3o capaz\u00fastria \u00e9azta? do ser tecn de vacinas um centro de tecnias para medic, o desenvolv de medicamentos A boa not\u00edcia para quem nos ouve, \u00e9 que esse centro de tecn de medicamentos j\u00e1 est\u00e1 em andamento, em Botucatu no meu de Paulo no Cevap, junto com a Unesp Mas ele sozinho n\u00e3o resolve, voc\u00ea precisazer a ci\u00eancia para, voc\u00ea precisazer as empresas para ele e precisa do regulat\u00f3rio junto com a Ana A Ana j\u00e1 est\u00e1 ases\u00e1t labor, asesudo num.so. tem? de lado. Aente tem seis biomas\u00f3s temos aiodivers do planeta aqui em nossoais no Brasil\u00f3sos uma capacidadeantes decar esses ativos farmac\u00eauticos e de desenvolver medic a niversidade No Minist\u00e9ri da\u00eancia,ecnologia eova\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 preparado l\u00e1 - j\u00e1 est\u00e1 em funcionamento, esper seja mantido peloovernoual - um eorat\u00e9g de medicamentos no de desenvolv medicamentos Brasil. E como que\u00e7a eso?o no, lemse do Maramente para isso\u00f3s temos atualmente em funcion o Institutoesquisas do P, tamb\u00e9m paraar aquilo. V fal aqui o Programa Salas. \u00e9 que funciona isso? Naz\u00f4nia\u00f3sos 50 laborat\u00f3rios em constru\u00e7\u00e3o, dentro do Programa Salas.pois vouir aoal que est\u00e1 assist de casa para proar na oistemaz\u00f4 de Laborrios\u00e9lites ou Salas. Esse sistema amaz\u00f4nico const0 labor,5esistas pode paraem. um labor temidade  podeadores nacionais e em par com internacionais tamb\u00e9m. aente fal a de, pelo menos00 pesquisadoresh naz\u00f4nia ao tempo, o sistemaiver completo com trans\u00e3o via satite o SGDC, que eu tamb\u00e9moquei em opera\u00e7\u00e3o l\u00e1 no minist\u00e9rio.\u00e9m disso com a de utilizarem des, microfones, c\u00e2meras a\u00e7\u00e3o local., is oientista est\u00e1,\u00e7\u00e3o oaloraz\u00f4niaanteala eu, l\u00e1atrizisa\u00ed oientista vai para aquilo, com a da\u00eancia, falarP que essainha funciona?\". Assim como no Nordeste aquele dedinho, uma oal popularmente, ch de dedinho. Se voc\u00ea quebrar aquela planta sai um de umite e aquilo, o de l\u00e1 a cicza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um sear, obviamente, cic\u00e7\u00e3o.agin: ososientistas trabalhando l\u00e1so j\u00e1 est\u00e1tecendo -,r Aentece s\u00f3 4 Aaiza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Esse cont com as popula\u00e7\u00f5es locais de forma eles possamharhe o desenvolv de produtos e rem\u00e9dios aivers daz\u00f4nia faz com se reduza a de ter essas pessoas trabalh para madeireiros ilegais para band que cortam ilegalmente a floresta, seja floresta em p\u00e9,em mora aliai outro de rendimento. Esse conhec \u00e9 transferido, partirquele conhec\u00e1sico de pode em para f\u00e1as.uos a ch de f\u00e1ica de\u00e9culas. Tem tr\u00eas deles j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o., os cientistas transformamquele at em novas\u00e9culas sintiz de medicamentos que convergem no centro de tecn de medicamentos em Botucatu naquilo se transforma em um medicamento. \u00c9 l\u00f3gico que tem toda uma para isso. Precisam ser feitos pequos lot de insos testesiciais pr\u00e9-\u00edn com animais para, depois,ar testes\u00edn comas e,ar a\u00fastria\u00faria em si doani medicamentos o pa\u00eds como por exemplo, os doaras, que\u00eam umaanda muito grande pelo pr\u00f3prio nome -ora \u00e9 bom lemar\u00f3sos13 milh de pesso no do raras e s\u00e3o de 7 mil tip doaras diferentes -, quando isso\u00ed entra noado, cert que voc\u00eaai ter?maidade maiorossa\u00fastria nacional.a\u00fast,endo maisai propagar maisosto pelos, n\u00e3o doosto mas deutoido. Elaai poder produz empreos, empreos qualados Brasil.udo para\u00f3s aqui Brasil. Brasil passa, em ser umador ser um deutos. aentea muito dis na Am\u00e9ricaina, em o Hemisf\u00e9rio do. O Brasil que a dean\u00e7a dentro desse Hemisf\u00e9ri que issoaito. Quando eu estava como ministro fui \u00e0 OMS e assinei umopera\u00e7\u00e3o com a O o seja, ent\u00e3o vista daiza\u00e7\u00e3o\u00fade o o de desenvolv de vac o Hemo Suleta. \u00c9 o imag Brasil ter fora aente consegue\u00eancia, tecnologia, inova\u00e7\u00f5es, investimento correto. Por isso falo de investimentoesse aqui. E aente\u00ea essaidade, isso das contas,ai ajar na redu do pre rem\u00e9d a no Brasil que o assunto inicial. E isso n\u00e3o pode feito tamb\u00e9m sem aiza\u00e7\u00e3o da\u00e7\u00e3o da\u00e7\u00e3o profional da\u00e7\u00e3o cient\u00edfica daidade daiza\u00e7\u00e3o dasidades, \u00e9 pesica no pa\u00eds. E\u00ed o tema qual, infizmente, euceiqui a importossa\u00e7\u00e3o osovens a import\u00e2n osos professores, n\u00e3o \u00e9? E a es seja um ambiente sado,\u00e9m podear. Asrian\u00eam que ter liberdade que ter paraender tornarem \u00f3timosidados eidados volt o do nosso. Obrigado,. Presidente.\n\n<llmlua, compress=False>O. ASTRONAUTACOS PONTES</ll.\n\n<ll, compress=FalseO. AONAUTACOONTES</ll \u00c9225os terra.<llmlua,=False.STRONA MARCOS PONES</llml>:\u00e3o...<llmlua,=FalseO.\u00e3o</llmlua>:\u00f3z?\n<llmlua,=O ASTRONA MARSES</llmlua>:\u00e3o,0 s\u00f3 l\u00e1,. Tem outros em outrosomas.\n\n<llmlua, compress=False>O\u00e3o</ll>: tem.enta s\u00e3o?\n<,=FalseO. AONAUTACOSONTES</ll\u00f4<ua,=FalseO.\u00e3oll>: E4%...llmlua, compress=FalseO.STRONASES</llmlua>:ivers.\n\n<llmlua,=FalseO.ardo\u00e3o</llmlua>:\u00f3 4%. E que\u00f3s estamos viv um da que as pessoas\u00e3o vez do.\n\n<llmlua, compress=False>O. ASTRONAUTACOS PONTES</ll.iz.<ua, compress=FalseO.\u00e3oll>: vi...hor...s assistqui TV Senado, nos ouvindo pela R\u00e1dio Senado, um document\u00e1rio que me marcou muito nessas \u00faltimas semanas que se chama What the Health. J\u00e1 assistiu esse document\u00e1rio? Est\u00e1 na Netflix.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: Ainda n\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES</llmlingua>: H\u00e3-h\u00e3.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. IZALCI LUCAS, O Sr. Styvenson Valentim.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 29792, "compressed_tokens": 11022, "ratio": "2.7x", "rate": "37.0%", "saving": ", Saving $1.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Viol\u00eancia nas escolas": "Discuss\u00e3o sobre a viol\u00eancia nas escolas, incluindo agress\u00f5es a professores e alunos.", "Fome no Brasil": "Debate sobre a quest\u00e3o da fome e inseguran\u00e7a alimentar no Brasil, com propostas para erradicar a fome no pa\u00eds.", "Estatuto do Trabalho": "Tramita\u00e7\u00e3o do novo Estatuto do Trabalho na CDH, com propostas para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e garantir direitos aos trabalhadores."}, "stances": {"Viol\u00eancia nas escolas": {"O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Fome no Brasil": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}, "Estatuto do Trabalho": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR"}}, "summary": "Discuss\u00e3o sobre a viol\u00eancia nas escolas, a quest\u00e3o da fome no Brasil e a tramita\u00e7\u00e3o do novo Estatuto do Trabalho. Os posicionamentos dos parlamentares variam entre ser a favor, contra ou neutro em rela\u00e7\u00e3o aos temas abordados."}, "response_elapsed_time": 6.875259876251221}