{"id_session": 25426, "elapsed_time": 26.86825728416443, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 751, de 2022, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal sob a Presid\u00eancia do Senador Rodrigo Pacheco. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 65 anos de funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet). Convidados que comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o: Sr. Evandro Novak, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet); Sr. Claudio Magnavita, ex-Presidente e representante dos fundadores da Abrajet; e o Sr. Luiz Pires, Presidente da Seccional do Estado do Tocantins e Diretor Administrativo da Abrajet, presente \u00e0 mesa, na pessoa de quem cumprimento todos os participantes, em especial os participantes do meu querido Estado do Tocantins. Vejo aqui a Mara Rita, minha amiga, e tantos outros amigos: Maju Cotrim, do Gazeta do Cerrado, e uma s\u00e9rie de amigos que vieram prestigiar esta sess\u00e3o. Convido todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos a execu\u00e7\u00e3o do Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Neste momento agradecemos ao Presidente do Senado Federal e do Congresso Nacional, Senador Rodrigo Pacheco, e a toda a Mesa Diretora por proporcionarmos esta sess\u00e3o de 65 anos da Abrajet. Quero cumprimentar os nossos visitantes da galeria que conhecem hoje aqui o Plen\u00e1rio do Senado Federal. S\u00e3o muito bem-vindos. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o rec\u00e9m-empossado Ministro de Estado do Turismo, Deputado Celso Sabino, e desejar \u00eaxito na sua gest\u00e3o. E passamos agora a um momento de homenagem. Lamentamos, neste momento, a morte nesse domingo, 6 de agosto, do jornalista Helcio Estrella, autor do livro Abrajet, uma heran\u00e7a do jornalismo. Natural de Niter\u00f3i, Rio de Janeiro, Helcio tem, em seu vasto curr\u00edculo, participa\u00e7\u00f5es em importantes m\u00eddias como Jornal do Brasil, O Estado de S. Paulo e a revista Banco Hoje, entre outras. No setor p\u00fablico, foi redator do Servi\u00e7o de Imprensa do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo e Coordenador de Comunica\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica paulista. Em 1979, adquiriu e foi editor por 30 anos da Avia\u00e7\u00e3o em Revista, publica\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada em 1938. Nesse per\u00edodo, criou e dirigiu o Guia Aeroespacial Brasileiro, que, a seu tempo, foi um reflexo desse segmento da economia brasileira. Lan\u00e7ou tamb\u00e9m os guias de Aeroclubes, de Avia\u00e7\u00e3o Desportiva, de Avia\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, do T\u00e1xi A\u00e9reo, do Ensino Aeron\u00e1utico, da Carga A\u00e9rea e o Guia do Helic\u00f3ptero. Helcio Estrella fez mais de 30 viagens ao exterior a trabalho e morou por alguns per\u00edodos na Alemanha e na Inglaterra. Aposentado, hoje com 85 anos, publicou os livros Saba\u00fana, Aspectos de sua Hist\u00f3ria e Abrajet, uma heran\u00e7a do jornalismo, sobre os 60 anos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Jornalistas de Turismo, da qual foi Presidente Nacional por quatro anos. A segunda edi\u00e7\u00e3o do livro Abrajet, uma heran\u00e7a do jornalismo, com pref\u00e1cio do jornalista Luiz Pires, ser\u00e1 lan\u00e7ada oficialmente durante esta sess\u00e3o solene do Senado Federal em homenagem aos 65, hoje 66 anos, de cria\u00e7\u00e3o da Abrajet Nacional. Pedimos nesse momento, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, um minuto de sil\u00eancio em mem\u00f3ria do jornalista Helcio Estrella.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Neste momento, tamb\u00e9m estendemos essa homenagem aos seus amigos, parentes, companheiros de profiss\u00e3o - nosso registro e nosso respeito. Sras. Senadoras e Srs. Senadores que acompanham esta sess\u00e3o, brasileiros e brasileiras que acompanham esta sess\u00e3o pelo sistema de comunica\u00e7\u00e3o da Casa, estamos aqui reunidos para celebrar 65 anos da funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo, a nossa estimada Abrajet. Estamos hoje aqui reunidos para celebrar os 65 anos de funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo, a nossa estimada Abrajet. Trata-se de uma das mais antigas e prestigiadas entidades brasileiras a congregar o jornalismo e a economia tur\u00edstica em torno de um objeto comum: desenvolver o turismo brasileiro. Criada em janeiro de 1957, durante o Governo do nosso saudoso Juscelino Kubitschek, a Abrajet surge a partir da iniciativa de jornalistas e escritores que desejavam posicionar o turismo como atividade econ\u00f4mica essencial para o Brasil. Sediada no Rio de Janeiro, irradiou sua crescente representatividade por todo o pa\u00eds. Nos dias correntes, faz-se atuante em 17 estados, dos quais 15 com seccionais e 2 com comit\u00ea instalado. Mais especificamente, s\u00e3o profissionais com atua\u00e7\u00e3o em jornais, revistas, emissoras de r\u00e1dio e TV, al\u00e9m de blogues, redes sociais e assessorias de imprensa. Contando com quase 400 profissionais associados, presta-se sobretudo a divulgar e fortalecer o turismo brasileiro em todas as suas modalidades, incluindo o turismo de aventura, o gastron\u00f4mico, o rural, o empresarial, o cultural e o ecol\u00f3gico. Sem d\u00favida, a Abrajet se disp\u00f5e a dinamizar a ind\u00fastria do turismo como uma das alavancas mais produtivas da economia nacional. Vale sublinhar que, atualmente, o turismo emprega 7 milh\u00f5es de pessoas e responde por mais de 8% do nosso Produto Interno Bruto. Ali\u00e1s, segundo dados constantes na segunda edi\u00e7\u00e3o do Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Turismo 2020, divulgado pelo Minist\u00e9rio do Turismo, o Brasil recebeu em 2019 a visita de cerca de 7 milh\u00f5es de turistas internacionais. Desse total, mais da metade veio dos pa\u00edses vizinhos, confirmando a for\u00e7a do turismo regional para o desenvolvimento do setor. Assim, a Abrajet vem se projetando como uma entidade bastante atuante n\u00e3o apenas no Brasil, mas tamb\u00e9m no exterior. Em ocasi\u00f5es recentes, fez-se presente em Punta Cana, na Rep\u00fablica Dominicana, onde participou do F\u00f3rum Ibero-Americano de Jornalistas de Turismo. Naquela oportunidade, nossos jornalistas aproveitaram a reuni\u00e3o para trocar experi\u00eancias com l\u00edderes do jornalismo tur\u00edstico ibero-americano da Espanha, Chile, Uruguai, Peru, Col\u00f4mbia, Panam\u00e1, Equador, M\u00e9xico, Argentina e Rep\u00fablica Dominicana. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que o F\u00f3rum Ibero-Americano de Jornalistas de Turismo tem como miss\u00e3o estimular a integra\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o dos jornalistas e comunicadores do turismo na Ibero-Am\u00e9rica, mediante intenso interc\u00e2mbio entre as associa\u00e7\u00f5es nacionais. Com isso, emprega seus esfor\u00e7os no trabalho de reconhecimento dessa especialidade jornal\u00edstica, impulsionando a divulga\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do turismo sustent\u00e1vel dos pa\u00edses representados. Para concluir, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, convidados, amigos, cumpre reiterar qu\u00e3o representativa tem sido a Abrajet para o setor do turismo no Brasil. Afinal, s\u00e3o 65 anos dedicados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e ao crescimento tur\u00edstico no Pa\u00eds, contribuindo para a consolida\u00e7\u00e3o de uma estrutura \u00e0 altura das exig\u00eancias que os visitantes nacionais e internacionais imp\u00f5em \u00e0s cidades brasileiras. Citando, finalmente, o nosso querido Estado do Tocantins, assim como todos os estados brasileiros, mas, especialmente, Ilha do Bananal, Rio Araguaia, Rio Tocantins, Serras Gerais, Jalap\u00e3o, pontos importantes do novo turismo brasileiro, eu encerro a minha fala, agradecendo esta oportunidade, \u00e1vido aqui para ouvir os nossos convidados na consolida\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da Abrajet nesses 65 anos. Antes, por\u00e9m, trago \u00e0 lembran\u00e7a, tamb\u00e9m com muito carinho, um membro do Congresso Nacional que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais entre n\u00f3s, mas que, durante muito tempo, era a nossa refer\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es da Abrajet no Congresso Nacional, que \u00e9 o nosso saudoso Deputado Federal J\u00fanior Coimbra, jornalista e membro tamb\u00e9m da Abrajet. Agradecendo aqui a mem\u00f3ria do J\u00fanior, quis o destino que eu estivesse aqui para lembr\u00e1-lo pelo entusiasmo com a Abrajet. Muito obrigado a todos. Vamos passar a sess\u00e3o aos nossos convidados agora tamb\u00e9m. Muito obrigado. Neste momento, eu concedo a palavra ao Sr. Evandro Novak, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet). Se quiser, pode falar da tribuna tamb\u00e9m.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EVANDRO NOVAK</llmlingua>: Senador Eduardo Gomes; Claudio Magnavita, ex-Presidente da Abrajet Nacional, neste ato representando todos os fundadores, pois sua fam\u00edlia est\u00e1 entre os fundadores; Luiz Pires, Presidente da Abrajet Tocantins, que muito trabalhou para que este momento estivesse acontecendo; cumprimento neste ato os ex-Presidentes da Abrajet Nacional que aqui se fazem presentes - Ricardo Guerra, de Pernambuco; Miriam Petrone, do Estado de S\u00e3o Paulo; Belmiro Greg\u00f3rio, do Estado de Tocantins - e os demais jornalistas presentes, colegas, porque s\u00e3o voc\u00eas, jornalistas, que fazem com que a nossa hist\u00f3ria seja contada atrav\u00e9s de fotos, por detr\u00e1s das lentes, atrav\u00e9s da palavra, na radiodifus\u00e3o, e na escrita. Assim se forjaram os 65 anos, Senador. A sua homenagem \u00e0 nossa entidade nos enche muito de orgulho e faz com que n\u00f3s pensemos que estamos trabalhando em prol do desenvolvimento do turismo, essa ind\u00fastria em que, a cada quatros empregos criados no mundo, um \u00e9 destinado ao turismo. Isso mostra o quanto o nosso trabalho \u00e9 importante para o desenvolvimento do Brasil e principalmente para mostrar e divulgar o potencial tur\u00edstico que n\u00f3s temos, independentemente de onde estamos, mas, sim, de aonde n\u00f3s podemos ir. E isso se transcreve atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es positivas, porque quem fala de turismo fala de coisas boas; quem fala de turismo fala com entusiasmo; quem fala de turismo fala com o cora\u00e7\u00e3o. Hoje, neste momento, onde as pessoas querem sair, n\u00f3s temos o papel fundamental de mostrar destinos - e isso o nosso jornalista faz muito bem. Por que a Abrajet se manteve todos esses anos? Porque ela \u00e9 feita por pessoas, e, quando se tem este material humano que \u00e9 a pessoa, as coisas acontecem. E isso fez com que n\u00f3s cheg\u00e1ssemos aqui hoje. Agrade\u00e7o, Senador, a sua gentileza, que muito nos honra. E, com certeza, o Brasil, os jornalistas especializados em turismo, os associados da nossa entidade est\u00e3o neste momento o aplaudindo de p\u00e9. \u00c9 uma pena que o nosso grande Helcio Estrella n\u00e3o se pode fazer presente, mas \u00e9 atrav\u00e9s do trabalho dele que se fica - e atrav\u00e9s da escrita se torna posteridade. Isso est\u00e1 registrado no livro. Ele n\u00e3o est\u00e1 conosco fisicamente, mas a sua hist\u00f3ria, o seu trabalho est\u00e1 aqui para ser entregue \u00e0 sua pessoa logo em seguida. Isso mostra que a gente, cada vez mais, se fortalece. E, falando em fortalecimento, hoje muito nos honra - nesta Casa, estar\u00e1 sendo, ap\u00f3s a sess\u00e3o, criada - a Abrajet de Bras\u00edlia, uma seccional a mais. (Palmas.) Esse trabalho foi liderado pelo Luiz Solano. H\u00e1 dois anos n\u00f3s est\u00e1vamos em conversa, tamb\u00e9m com o apoio do Nilton Guedes do Estado do Par\u00e1, que trabalha no desenvolvimento e na cria\u00e7\u00e3o de novas ABRAJETs. Foi feito esse trabalho brilhante que hoje se torna uma realidade. Ent\u00e3o, a Abrajet com mais uma seccional, n\u00f3s poderemos cada vez mais divulgar e fazer com que n\u00f3s sejamos realmente, de fato, uma entidade representativa. E a Abrajet muito bem representada, Senador, pois ocupamos uma cadeira no Minist\u00e9rio do Turismo, o qual muito nos honra, pois est\u00e1 trabalhando, defendendo o turismo e a classe nossa de jornalista. \u00c9 importante essa cadeira para que sejamos vistos e tamb\u00e9m possamos l\u00e1 ter a voz, falar o que realmente representa esse setor t\u00e3o importante para o Brasil, que \u00e9 o turismo. Muito obrigado. Eu aproveito este momento para fazer a entrega do trof\u00e9u de 65 anos ao nosso Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Seu registro nos honra muito. Meus cumprimentos ao Embaixador da Jord\u00e2nia, Sr. Maen Masadeh; \u00e0 Embaixadora da S\u00edria, Sra. Rania Al Haj Ali; aos membros do corpo diplom\u00e1tico das Embaixadas da Finl\u00e2ndia e do Sri Lanka; ao Deputado Distrital Rog\u00e9rio Morro da Cruz, que est\u00e1 presente - seja bem-vindo -; tamb\u00e9m ao Luciano de Lima, membro da Abrajet aqui do Distrito Federal, que est\u00e1 sendo agora criada, servidor do quadro do gabinete do nosso querido Senador Izalci Lucas, grande amigo aqui do Distrito Federal. Concedo a palavra neste momento ao Sr. Cl\u00e1udio Magnavita, ex-Presidente e representante dos fundadores da Abrajet. V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CL\u00c1UDIO MAGNAVITA</llmlingua>: Senador Eduardo Gomes, eu gostaria de saud\u00e1-lo pela iniciativa e tamb\u00e9m agradecer ao Senador Rodrigo Pacheco pela decis\u00e3o de aprovar o seu requerimento, Senador, e possibilitar ao Brasil viver este momento especial de valoriza\u00e7\u00e3o de um segmento que \u00e9 extremamente importante para o nosso turismo, para a nossa economia, que \u00e9 o jornalismo especializado. Quero saudar o Evandro Novak, o nosso Presidente, que fez um trabalho excepcional, trouxe a Abrajet n\u00e3o s\u00f3 mais unida, mas tamb\u00e9m mais fortalecida, tanto que hoje, aproveitando sempre que foi uma refer\u00eancia da nossa organiza\u00e7\u00e3o o Estado do Tocantins, a Abrajet do Tocantins, aqui representada pelo Luiz Pires, tem a honra de ter essa sess\u00e3o solene. Inicialmente, quero falar da tristeza e da surpresa da perda de um abrajeteano \u00edcone do turismo e do jornalismo de avia\u00e7\u00e3o, o Helcio Estrella, que faleceu ontem de morte s\u00fabita, nos deixando e deixando para a gente um legado. Era para estar aqui presente, como ex-Presidente nacional e como autor do livro, mas eu acho que espiritualmente, para aqueles que acreditam em Deus, no outro plano, o Helcio - como disse o Rodrigo, o filho dele - est\u00e1 presente de forma imaterial aqui. Sa\u00fado os nossos ex-Presidentes, porque a Abrajet \u00e9 feita por pessoas que tiveram a da\u00e7\u00e3o de estar \u00e0 frente dessa entidade. Aqui no Plen\u00e1rio, a \u00fanica mulher na hist\u00f3ria da Abrajet a presidir a nossa entidade, a Miriam Petrone. (Palmas.) Sa\u00fado o Ricardo Guerra, que fez um trabalho, como Presidente nacional, tamb\u00e9m de reconstru\u00e7\u00e3o. Foi um ciclo que o Ricardo pegou e fortaleceu muito. O Ricardo tem sido o nosso interlocutor tamb\u00e9m no Conselho Nacional de Turismo. Tive a honra de t\u00ea-lo como meu Vice-Presidente. E, de forma especial, o Belmiro Greg\u00f3rio, que o senhor conhece bem, Senador, que representa o Tocantins. O Tocantins esteve no comando da nossa Abrajet Nacional e o Belmiro representa esse esp\u00edrito de uni\u00e3o, de fraternidade. Foi extremamente importante a passagem do Belmiro Greg\u00f3rio. Eu gostaria de falar, aproveitando n\u00e3o s\u00f3 essa plateia seleta, mas principalmente a honra de estar usando esta tribuna numa Casa que teve na Presid\u00eancia alguns nobres jornalistas - como Luiz Viana Filho, o Senador Luiz Viana; o pr\u00f3prio Antonio Carlos Magalh\u00e3es come\u00e7ou como jornalista - para falar do papel que o jornalismo tem, n\u00e3o apenas como o lado l\u00fadico do turismo, o lado l\u00fadico da atividade tur\u00edstica, de falar de destinos, mas falar da atividade econ\u00f4mica e falar dos problemas do turismo, colocar o dedo na ferida. Isso \u00e9 extremamente importante, isso fortalece a Abrajet sendo membro do Conselho Nacional de Turismo. Ali\u00e1s, eu tive a honra de fazer esse trabalho, de conquistar essa cadeira para a nossa entidade do Conselho Nacional de Turismo, conselho esse que sofre agora uma reformula\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o grande parlamento do turismo. Mas falar de momentos delicados que n\u00f3s vivemos no setor do turismo, aproveitando a audi\u00eancia, aqueles que est\u00e3o nos assistindo atrav\u00e9s das redes sociais, da TV Senado, Senador, que \u00e9 a nossa preocupa\u00e7\u00e3o com alguns revezes que o nosso setor tem sentido, principalmente no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o dos vistos, que foi uma conquista, o senhor que \u00e9 do PL, uma conquista do ex-Presidente Jair Bolsonaro, que, entendendo a necessidade do visto para facilitar a vinda de turistas americanos, turistas da Austr\u00e1lia, do Jap\u00e3o e do Canad\u00e1, possibilitou a isen\u00e7\u00e3o do visto. E n\u00f3s estamos assistindo agora \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o desse decreto no momento em que o turismo americano representa uma grande... \u00e9 o segundo emissor de turistas para o nosso pa\u00eds. E eles agora v\u00e3o entrar na burocracia, a \"burrocracia\" do Itamaraty, para poder saciar a necessidade da coleta da taxa do pagamento do visto. Essa que \u00e9 a grande gan\u00e2ncia que est\u00e1 por tr\u00e1s dessa isen\u00e7\u00e3o, dessa conquista que n\u00f3s perdemos. Tamb\u00e9m, Senador, falar da estrutura do Minist\u00e9rio do Turismo hoje. O Junior Coimbra n\u00e3o foi apenas um abrajeteano hist\u00f3rico, mas tamb\u00e9m foi Secret\u00e1rio Nacional do MTur. E o Junior Coimbra viveu o MTur diferente. O MTur hoje \u00e9 uma filigrana do que foi no passado: menor or\u00e7amento da hist\u00f3ria do setor. Agora em setembro n\u00f3s vamos ter o congresso da Abav e vai ser a primeira vez que o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o participar\u00e1 do congresso das ag\u00eancias de viagens por falta de verba. Toda a estrutura do Minist\u00e9rio do Turismo foi levada para a Cultura. Hoje qualquer processo, qualquer pagamento \u00e9 feito pela Cultura. N\u00f3s n\u00e3o podemos falar em turismo s\u00e9rio num momento que voc\u00ea tem uma composi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica... que se retira uma Deputada como Daniela Carneiro, que fez um trabalho bel\u00edssimo nesses seis meses, e n\u00f3s assistimos o Celso Sabino tomar posse e n\u00e3o citar a sua antecessora, uma mulher. E eu acho que \u00e9 muito... E no caso da m\u00eddia aqui presente: n\u00f3s temos que valorizar a presen\u00e7a feminina, o jornalismo hoje tem uma presen\u00e7a feminina. A Abrajet n\u00e3o pode ser o clube de bolinha e no turismo n\u00f3s temos que estar muito atentos para o que est\u00e1 ocorrendo no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional. Chegando ao final, eu gostaria de falar tamb\u00e9m da quest\u00e3o das passagens a\u00e9reas. \u00c9 uma outra pauta que n\u00f3s temos que abra\u00e7ar. Nunca n\u00e3o se custou t\u00e3o caro viajar no Brasil. Como \u00e9 que vamos fazer turismo, falar de turismo se voc\u00ea paga ida e volta do Rio de Janeiro para c\u00e1 o equivalente a uma passagem para Miami ou uma passagem para a Europa. Esse momento \u00e9 um momento delicado, que precisa que o nosso Parlamento - e de forma especial o nosso Senado, como C\u00e2mara Alta - se debruce sobre esses temas e traga o questionamento do or\u00e7amento do minist\u00e9rio, a quest\u00e3o dos vistos, a quest\u00e3o do pre\u00e7o das passagens a\u00e9reas, a forma como encolheu o minist\u00e9rio do turismo... Eu gostaria de finalizar falando dos fundadores - j\u00e1 que eu represento aqui - e falando de uma pessoa que foi fundamental na Abrajet, que foi meu tio Ara\u00fajo Castro, Clorivaldo de Ara\u00fajo Castro, um barranqueiro do S\u00e3o Francisco, nascido em Santa Maria da Vit\u00f3ria, que foi para o Rio de Janeiro - saiu da Bahia para o Rio de Janeiro -, trabalhou num jornal, trabalhou na R\u00e1dio Nacional e lan\u00e7ou o Jornal de Turismo, em 1965. Por que Jornal de Turismo? Porque n\u00e3o tinha turismo. Era \"de turismo\", e n\u00e3o \"do turismo\" porque o turismo n\u00e3o tinha nem a Embratur, estava em processo embrion\u00e1rio. Esses jornalistas, como o Dirceu Ezequiel e outros presidentes que n\u00f3s tivemos na hist\u00f3ria da nossa Abrajet, Paulo Mattos e nomes que ajudaram a construir a nossa entidade, precisam ser reverenciados. A melhor forma que n\u00f3s temos de homenagear esses fundadores e, inclusive, o Helcio Estrella, que n\u00e3o est\u00e1 mais entre a gente, \u00e9 exatamente estabelecer o fortalecimento da entidade. Solenidades como esta, o fortalecimento pol\u00edtico, a nossa atua\u00e7\u00e3o nos conselhos estaduais de turismo, a nossa atua\u00e7\u00e3o no Conselho Nacional Turismo n\u00e3o apenas... E aqui serve de alento: uma nova Abrajet est\u00e1 sendo recriada, que \u00e9 a Abrajet do Distrito Federal, do arquivo do Jos\u00e9 Os\u00f3rio Naves, que \u00e9 um grande jornalista e foi, durante dez anos, presidente da entidade aqui e atua na CNTur. (Palmas.) O Naves \u00e9 uma pessoa que pode ajudar a nova entidade a entender a import\u00e2ncia hist\u00f3rica que voc\u00eas passam a ter. Quero agradecer tamb\u00e9m, para finalizar, o querido Estado do Tocantins. Eu, como Presidente Nacional, tive a oportunidade de realizar uma reuni\u00e3o do conselho nacional l\u00e1. Os abrajeteanos de Tocantins s\u00e3o um exemplo para a nossa entidade. Eles sempre foram aguerridos. Ali... O senhor conhece a pol\u00edtica local e o senhor sabe que l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil - a Mara Rita, as pessoas que aqui atuam na nossa Abrajet s\u00e3o extremamente atuantes -, mas serve como exemplo. Eu estou muito honrado em representar os fundadores. E aqui eu presto uma pr\u00f3xima homenagem final ao meu pai, Waldir de Ara\u00fajo Castro, que aos 96 anos deve estar nos assistindo, um \"abrajetiano\" que, junto com minha m\u00e3e, sempre participou de todos os eventos da Abrajet e que mostra e que me ensinou que associa\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 feita para unir, associa\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 feita para defender ideais, associa\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 feita para termos bandeiras comuns, deixarmos as vaidades, o orgulho de lado e, sobretudo, pensar na miss\u00e3o, a miss\u00e3o que a Abrajet tem h\u00e1 seis d\u00e9cadas - seis d\u00e9cadas, uma entidade do setor do turismo que defende a nossa atividade e a nossa bandeira. Esta sess\u00e3o simboliza o coroamento da gest\u00e3o do Evandro, com o apoio do Luiz Pires, e demonstra o quanto n\u00f3s estamos certos em perpetuar uma entidade e abra\u00e7ar as bandeiras. Muito obrigado a todos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Neste momento, agradecendo as palavras do Sr. Cl\u00e1udio Magnavita, a quem cumprimento pelo feliz pronunciamento, adiciono a\u00ed como contribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao pronunciamento os registros do nosso ex-Presidente e jornalista Edison Lob\u00e3o, que presidiu esta Casa, e o mais ilustre de todos os Presidentes, que est\u00e1 aqui, Ruy Barbosa, tamb\u00e9m jornalista. Quero, neste momento, passar a palavra ao meu amigo, amigo da primeira poeira l\u00e1 do Tocantins, amigo do nosso saudoso j\u00e1 Senador, Governador, criador do Estado do Tocantins, fundador de Palmas, Siqueira Campos, que nos deixou recentemente, grande amigo seu tamb\u00e9m, passo a palavra, com muita honra a\u00ed, ao nosso querido amigo Luiz Pires, Presidente da seccional do Estado do Tocantins, Diretor Administrativo da Abrajet. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIZ PIRES</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Eduardo Gomes, Sr. Evandro Novak, Presidente da Abrajet Nacional, Cl\u00e1udio Magnavita, ex-Presidente da Abrajet Nacional e representando os fundadores da entidade, quero registrar aqui, Senador, que n\u00f3s temos nove estados representados aqui. N\u00e3o podia deixar de citar o meu irm\u00e3o, ex-Presidente Ricardo Guerra, de Pernambuco, grande figura que trabalha sempre pela Uni\u00e3o da Abrajet; o meu amigo e irm\u00e3o tamb\u00e9m, Belmiro Greg\u00f3rio, ex-Presidente da nacional, que \u00e9 l\u00e1 do Tocantins; a Miriam, ex-Presidente tamb\u00e9m; e cito aqui agora, com muita emo\u00e7\u00e3o e orgulho, o W\u00edlon Wander Lopes, que \u00e9 o Presidente da seccional da Abrajet no Distrito Federal. Eu tive a honra de participar da reuni\u00e3o de funda\u00e7\u00e3o, que hoje oficialmente se far\u00e1 aqui, logo ap\u00f3s esta sess\u00e3o, e vi o entusiasmo da turma. O pessoal est\u00e1 chegando com fogo nos olhos a\u00ed para fazer um trabalho muito bom pelo turismo do Distrito Federal. Quero registrar, ali\u00e1s, aqui o Presidente do Maranh\u00e3o, irm\u00e3o tamb\u00e9m, o Ximenes, que veio l\u00e1 do Esp\u00edrito Santo, est\u00e1 reativando l\u00e1, grande companheiro. O Esp\u00edrito Santo sempre foi uma grande seccional. Mas eu quero aproveitar bem rapidamente este momento para registrar aqui o quanto o Senador Eduardo Gomes, que recebeu agora o trof\u00e9u de amigo da Abrajet, e tem sido amigo da Abrajet durante muitos e muitos anos, sem ningu\u00e9m saber o tanto que ele nos ajuda - porque ele n\u00e3o divulga, e a gente tamb\u00e9m n\u00e3o tem divulgado - e o tanto que ele \u00e9 tamb\u00e9m importante para o turismo no Brasil. Eduardo Gomes foi um dos que trabalharam para aprovar, durante a pandemia, aquela lei que facilitava os financiamentos para os hot\u00e9is, para os centros de eventos, para os artistas, para os operadores do turismo poderem passar por aquela trag\u00e9dia que aconteceu conosco - s\u00e3o os cr\u00e9ditos para os produtores de eventos. Ele foi Relator da Lei Paulo Gustavo, que, quando foi para continuar por mais tr\u00eas anos, foi vetada, e ele, como L\u00edder do Governo, foi um dos principais articuladores para a derrubada do veto, conversando, \u00e9 claro, com o Presidente da Rep\u00fablica. S\u00f3 neste ano, ser\u00e3o 41 bilh\u00f5es a serem aplicados pela Lei Paulo Gustavo. Tamb\u00e9m pela Lei Aldir Blanc ele trabalhou demais. Em n\u00edvel federal, quando Deputado Federal, aprovou a Lei Jos\u00e9 Gomes Sobrinho, que \u00e9 o nome do pai dele, grande poeta, para que, nas escolas, tenha ensino de arte, de artesanato, artes em todos os sentidos, porque a cultura, al\u00e9m de fortalecer o esp\u00edrito, tamb\u00e9m faz parte do turismo. Essa \u00e9 uma lei fant\u00e1stica. E, para o Tocantins, s\u00f3 nessa gest\u00e3o como Senador - nem busquei para tr\u00e1s, como Deputado Federal -, ele j\u00e1 conseguiu levar 45 milh\u00f5es para a maioria dos munic\u00edpios do estado. Eu vou destacar aqui, por exemplo, o Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Aragua\u00edna, a segunda maior cidade do estado; o apoio ao projeto Beira Lago com o centro de canoagem, tamb\u00e9m em Aragua\u00edna; o Centro de Eventos l\u00e1 no Jalap\u00e3o, em Mateiros - o Jalap\u00e3o n\u00e3o tinha uma estrutura para poder fazer eventos, receber os turistas com mais dignidade, e tem agora, gra\u00e7as ao Senador Eduardo Gomes -; o Centro de Atividades Tur\u00edsticas, juntamente com o Centro Gastron\u00f4mico para fortalecer a economia local de Taquaru\u00e7u, distrito de Palmas, a capital; o Centro de Eventos de Marian\u00f3polis, na regi\u00e3o do Araguaia; a revitaliza\u00e7\u00e3o da pista de caminhada no entorno do Parque Cesamar, em Palmas, o maior parque urbano de Palmas; a revitaliza\u00e7\u00e3o da Casa Su\u00e7uapara, primeira sede do Munic\u00edpio de Palmas, que \u00e9 a Casa da Cultura; o Parque J\u00fanior Coimbra, em S\u00edtio Novo, l\u00e1 no Bico do Papagaio - quer dizer, ele procura atender todas as regi\u00f5es -; o Portal dos Azuis, um dos destinos mais conhecidos do Tocantins tamb\u00e9m; recursos para a constru\u00e7\u00e3o e reforma de orlas e parques agropecu\u00e1rios em v\u00e1rios munic\u00edpios; apoio \u00e0 temporada de praia no Rio Tocantins; apoio ao Miracaxi, em Miracema, uma das maiores festas fora de \u00e9poca que tem no estado, talvez a maior; apoio \u00e0 infraestrutura e a eventos tamb\u00e9m, inclusive, permitindo que haja bons shows para a comunidade. E quero registrar aqui tamb\u00e9m que ele est\u00e1 nos apoiando para que possamos levar para Palmas, com o apoio dos senhores, o 39\u00ba Congresso Nacional da Abrajet, no ano que vem, com poss\u00edvel extens\u00e3o ao Jalap\u00e3o, que todo mundo quer conhecer. (Palmas.)  Ent\u00e3o, Senador, mais uma vez, s\u00f3 quero agradecer esse empenho que o senhor tem pelo turismo, apoiando os jornalistas de turismo e, sobretudo, apoiando o turismo como um todo em todo o Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Luiz Pires. Foi boa a lembran\u00e7a, como fizemos aqui, do nosso Deputado J\u00fanior Coimbra. Est\u00e1 presente tamb\u00e9m nesta sess\u00e3o o Deputado Estadual Jair Farias, l\u00e1 do Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo, que tamb\u00e9m \u00e9 um grande amigo do saudoso J\u00fanior Coimbra. Para se ter uma ideia, em 14 de outubro, ser\u00e1 inaugurada a primeira etapa do Parque Aqu\u00e1tico J\u00fanior Coimbra no Bico do Papagaio, mas, mesmo assim, o maior parque aqu\u00e1tico do Estado do Tocantins, um dos maiores da Regi\u00e3o Norte - quis o destino que fosse essa grande coincid\u00eancia, n\u00e3o \u00e9? -, um indutor de turismo daquele jornalista ligado ao turismo, que vai ser lembrado, para sempre, l\u00e1, para as novas gera\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, foi uma boa lembran\u00e7a, gente, agrade\u00e7o por isso. Eu tinha me esquecido de falar, embora seja o autor do recurso, mas, quando vi ali o Deputado Jair Farias, lembrei que \u00e9 justa essa lembran\u00e7a entre n\u00f3s, aqui. Quero cumprimentar tamb\u00e9m, j\u00e1 agora no fim da sess\u00e3o, como registro, o Embaixador de Om\u00e3, Sr. Talal Al-Rahbi; o membro do corpo diplom\u00e1tico da Embaixada da Angola, tamb\u00e9m presente; a Presidente da Seccional da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo de S\u00e3o Paulo, a Sra. Miriam Petrone; e a Presidente tamb\u00e9m da Seccional da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo de Turismo do Maranh\u00e3o, a Sra. L\u00e9a Zacheu. Portanto, h\u00e1 a presen\u00e7a da mulher a\u00ed nas dire\u00e7\u00f5es seccionais da Abrajet. Quero dizer que, como ponto principal, sempre que presido alguma sess\u00e3o de homenagem setorial, registro um pouco do que \u00e9 o nosso dia a dia, a nossa vida hoje. Dadas as novas plataformas, as novas tecnologias, n\u00f3s tivemos uma sess\u00e3o muito prestigiada, acompanhada tamb\u00e9m pelo e-Cidadania, que \u00e9 o canal do Senado, e as coisas... Agora, j\u00e1 presidindo aqui a Comiss\u00e3o Permanente de Comunica\u00e7\u00e3o e Direito Digital do Senado, posso dizer a todos os membros da Abrajet, a todos os simpatizantes, a todas as pessoas que trabalham nesse setor que, dado o registro que vai ficar, para sempre, aqui, dessa homenagem de 65 anos, \u00e9 como se esta sess\u00e3o come\u00e7asse agora, porque cada um de n\u00f3s sair\u00e1 daqui com as informa\u00e7\u00f5es, os registros e as batalhas para serem cumpridas, todas, no setor do turismo. Posso afirmar que, pelo conhecimento que tenho do novo Ministro Celso Sabino, que foi Presidente da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento do Congresso Nacional, que \u00e9 um Deputado muito din\u00e2mico, representa a Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds, o novo turismo do pa\u00eds, Par\u00e1, Tocantins, Goi\u00e1s, todos esses lugares, eu tenho certeza de que far\u00e1 uma grande gest\u00e3o, e ter\u00e1 nosso apoio. Portanto, fica o nosso gabinete registrado como extens\u00e3o do trabalho da Abrajet. Tenho certeza de que h\u00e1 tamb\u00e9m dezenas de Senadores e Senadoras que ficam honrados em terem registrado este momento no dia de hoje. Portanto, em nome do Presidente do Congresso Nacional, Senador Rodrigo Pacheco, agrade\u00e7o, mais uma vez, \u00e0 Mesa Diretora, ao corpo de funcion\u00e1rios do Senado e declaro encerrada a presente sess\u00e3o. Muito obrigado a todos. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. LUIZ PIRES, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES, O SR. EVANDRO NOVAK, O SR. CL\u00c1UDIO MAGNAVITA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 8743, "compressed_tokens": 8744, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet)": "Uma entidade importante para o setor do turismo no Brasil, com 65 anos de hist\u00f3ria e atua\u00e7\u00e3o em diversos estados, promovendo o desenvolvimento do turismo e a divulga\u00e7\u00e3o dos destinos brasileiros.", "Homenagem a Helcio Estrella": "Homenagem ao jornalista e autor do livro 'Abrajet, uma heran\u00e7a do jornalismo', destacando sua contribui\u00e7\u00e3o para o jornalismo de turismo e sua import\u00e2ncia para a Abrajet."}, "stances": {"Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet)": {"O SR. LUIZ PIRES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. EVANDRO NOVAK": "FOR", "O SR. CL\u00c1UDIO MAGNAVITA": "FOR"}, "Homenagem a Helcio Estrella": {"O SR. LUIZ PIRES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GOMES": "FOR", "O SR. EVANDRO NOVAK": "FOR", "O SR. CL\u00c1UDIO MAGNAVITA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar foi realizada para comemorar os 65 anos da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalistas de Turismo (Abrajet) e prestar homenagem ao jornalista Helcio Estrella. Os discursos dos participantes destacaram a import\u00e2ncia da Abrajet para o turismo no Brasil e reconheceram o legado de Helcio Estrella para o jornalismo de turismo. Os temas abordados inclu\u00edram o apoio ao turismo, a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura e a necessidade de fortalecer o setor tur\u00edstico no pa\u00eds."}, "response_elapsed_time": 7.024230003356934}