{"id_session": 25432, "elapsed_time": 71.75644779205322, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 236, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia de Luta Contra o C\u00e2ncer. Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados: Sr. Aldo da Cunha Medeiros Presidente da Liga Norte Riogrand Contra o C\u00e2ncer; Sr. Luciano Luiz da Silva J\u00fanior, Coordenador Executivo da Liga Norte Riogense Contra o C\u00e2ncer; Sra. Maria Angela Mar Ferreira, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia \u00e0s Fam\u00edlias de Crian\u00e7as Portadoras de C\u00e2n e Hemopati (Abrace); Sr. Gustav Fernandes, ex-Presidente da Sociedade Brasileira de Oncologia Cl\u00ednica; Sra. Marlene Oliveira, Presidente do Instituto Lado a Lado pela Vida; Sra Adilza Holanda Alves de Souza, Presidente do Grupoitas, no meu Estado do Rio Grande do Norte;ta Thani Brito Carvalho, expaciente oncol\u00f3gica; Sr. Arisson Tavares, autor do livro pequeno pr\u00edncipe careca - est\u00e1 a, gente! Bacana, obrigado, Sr. Arisson -; Sra. Luci Ishii, Presidente do Conselho Deliberativo da Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio ao Paciente com C\u00e2ncer (Abac Luz). Composi\u00e7\u00e3o da mesa. Conido para compor a mesa, junto a mim, os seguint convidados: Sr Aldo da Cunha Medeiros Presidente da Liga Norte Riogense Contra o C\u00e2ncer. (Palmas.) Sra. Luci Ishii, Presidente do Conselho Deliberativo da Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio ao Paciente com C\u00e2ncer (Abac Luz). (Palmas.) Sr Gustavo dos Santos Fernandes, ex-Presidente da Sociedade Brasileira de Oncologia Cl\u00ednica. (Palmas.) Gente, s\u00f3 quebrando um pouquinho o protocolo: este dia \u00e9 especial, \u00e9 o dia de combate, \u00e9 o dia de luta, \u00e9 o dia contra o c\u00e2ncer. Ent\u00e3o \u00e2nimo! Est\u00e1 bom\u00c2nimo! (Palmas.) Sra. Marlene Oliveira, Presidente do Instituto Lado a Lado pela Vida. (Palmas \u00c9 isso\u00ed. Eu falei isso, eu citei isso, Dr. Aldo, porque quem vence o c\u00e2ncer tem que ter \u00e2nimo. lutar contra o c\u00e2ncer, tem que ter \u00e2nimo. E h\u00e1 uma crian\u00e7a que eu conheci com dois anos de idade, no Hospital Varela Santiago, que \u00e9 bem especial para mim, como v\u00e1rias outras que eu conheci durante a minha vida: eu chamar a Srta.yani Brito Carvalho, ex-paciente oncol\u00f3gica. (Palmas.) Sra. Adilza Holanda Alves de Souza, Presidente do Grupo Bonitas, Estado do Rio Grande do Norte. (Palmas.) Sra Maria Angela Marini Ferreira, Presidente da associa\u00e7\u00e3o... (Palmas \u00c9 isso a\u00ed. S\u00f3 antecipando como vai ser hoje nesta sess\u00e3o, a gente vai alternar algumas falas, Senador Izal, vai abrir para os Parlament falare, e a gente vai ter participa\u00e7\u00e3o de pesso de artistas que tratam a doen\u00e7a muitas vezes com alegria, com felicidade, porque \u00e9 disso que a gente precisa neste pa\u00eds. A gente at\u00e9 tocou nesse assunto hoje durante a sess\u00e3o mais cedo, e \u00e9 por isso que eu pedi\u00e2nimo mais uma vez, for\u00e7a e toda prote de Deus para a gente dar continuidade e ficar em p\u00e9 agora para cantar o Hino Nacional.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Vou dar in\u00edcio com pequena fala. Eu inendo reflex\u00e3o de como falar sobre a dor que sentimos perdemos algu\u00e9m. A dor, a perda, a saudade s\u00e3o democr\u00e1ticas e alcan\u00e7am a todos n\u00f3s. Ao propor esta sess\u00e3o especial, pensei, e muito, em um tema que pauta a minha vida, o me mandato e o meu planejamento: o c\u00e2ncer. Ent\u00e3o, Sr. Aldo, eu acredito que podemos chegar antes da partida, com a preven\u00e7\u00e3o, com a profilaxia. Eu digo isso porque eu tenho m\u00e3e, chamada. Edilma, que deve estar me assistindo, que teve c\u00e2ncer. Passei, passamos - eu, minha fam\u00edlia, minha m\u00e3e, todos que ali acompanharam - pelo mesmo sofrimento. O c\u00e2ncer \u00e9 doen\u00e7a n\u00e3o s\u00f3 do paciente, mas de uma fam\u00edlia, de uma sociedade. Somos todos levados nessa mesma jornada.\u00e7as a Deus e aos membros da Liga Norte Riogense - gra\u00e7as a Deus e a eles -, ela hoje est\u00e1 bem. Enquanto policial militar, que era minha profiss\u00e3o anterior a estar aqui no Senado, eu realizava, meus hor\u00e1rios vagos, visitas aos hospitais, principalmente de crian\u00e7as, como Varela Santiago, para levarantes de alegria a pessoas t\u00e3o novas, t jovens, quase que injustificadamente, passavam por tudo isso. Lembro-me, entre tantos outros, do Isac, lembro-me Bia, do Lucas da Lauara, em especial da Thyfani, que est\u00e1 aqui do meu lado, que est\u00e1 presente aqui hoje, gra\u00e7as a Deus! Ela, com cerca dois anos de idade, foi acometida por um c\u00e2ncer e conseguiu ter o diagn\u00f3stico precoce. Quatro anos depois, j\u00e1 estava curada. Eu conheci a Luciana, a m\u00e3e da Thyfani, quecompanhava tratamento. Eu a conheci.ve a mesma doen\u00e7a, mas n\u00e3o teve a mesma sorte. Como n\u00e3o descobriu antes acabou partindo 43 anos. Perdemos a m\u00e3e de Thyfani, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 dessa dor que eu estou falando. \u00c9 sobre essa dor que centenas de brasileiros ou as pessoas que est\u00e3o me ouvindo,anhando nas redes sociais entendem o que eu estou dizendo. Contudo, nos deixou essa l garota, que sonha em ser e trabalhar bichinhos, com pets, veter\u00e1ria. Ela quer cuidar tamb\u00e9m. N\u00e3o vou me estender mais, porque tem um discurso feito, um discurso escrito, e ele parece ser frio. Porque, na verdade, quando eu tive contato Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o presen\u00e7a. Quando eu tive contato com essa doen\u00e7a, quando a minha m\u00e3e foi acometida, quando eu vi o trabalho incans\u00e1vel m\u00e9dicos, enfermeiros - e aqui eu sa\u00fado a todos... Acho que a sa\u00fa brasileira, na m\u00e3o de brasileirosentes, como a gente conhece no SUS, pelas \u00e1reas hospitalares Brasil afora, \u00e9 o que faz a gente acreditar e investir como Parlamentar. Quando eu disse que esse \u00e9 o centro do meu mandato, ooco do meu mandato, \u00e9 porque eu conheci essa doen\u00e7a de perto e eu sei o mal, o dano que ela pode causar. E eu acredito que n\u00e3o tem um brasileiro que este imune a ela, rico ou pobre, mulher ou homem, negro ou branco. N\u00e3o trata disso, n\u00e3o se trata de partido ou de ideologia; trata-se de salvar vidas com precocidade. A grande dificuldade hoje no nosso pa\u00eds, infelizmente, est\u00e1 no cuidar, est\u00e1 na humanidade, est\u00e1 em alcan\u00e7ar as pessoas que est\u00e3o l\u00e1 fora e mal sabem o que tem dentro delas e que, quando v\u00eam descobrir, j\u00e1 est\u00e3o em um est\u00e1gio bem longo e terminal. N\u00e3o d\u00e1 para aceitar perder vidas por neglig\u00eancia, por falta acompanhamento. N\u00e3o faltam recursos neste pa\u00eds, falta interesse. E \u00e9 o mesmo interesse que eu vejo na classe m\u00e9dica de muitos hospitais, nos enfermeiros, em quem trabalha voluntariamente, comoas Mulheres de Rosa, levando caf\u00e9 ali corredor, doando-se. E, quando a gentegunta qual \u00e9 o motivo, maioria ou teve um familiar com a doen\u00e7a ou teve a doen\u00e7a ou presenciou algo do g\u00eanero. A finalidade desta sess\u00e3o \u00e9 essa. Perem-me se fui um pouco\u00edspido pedi mais emo\u00e7\u00e3o, mais \u00e2nimo. \u00c9 porque \u00e9 disso que o paciente, doutor, precisa; n\u00e3o s\u00f3 de rem\u00e9dio, mas de uma inje\u00e7\u00e3o de \u00e2n na pol\u00edtica, nas a\u00e7\u00f5es humanas, nas a\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. \u00c9 dess inje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo que a gente est\u00e1 precisando para o pa\u00eds, para a gente melhorar n\u00e3o s\u00f3 a sa\u00fade, mas melhorar como na\u00e7\u00e3o. (Palmas neste momento agora, Thyfani, que eu convido a senhora, minha jovem guerreira, que com dois anos de idade enfrentou o c\u00e2ncer. E eu sorrio por alegria, porque vi Thyfani... Eu acho que ela n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o do que estava enfrentando com dois anos de idade. Quando eu ia fazer me trabal volunt\u00e1rio, Senador Izalci, e me fantasiava, ia de policial ou ia Capit\u00e3o Am\u00e9rica, o que levava alegria para aquelas crian\u00e7as, era porque eu tinha consci\u00eancia, naquele momento, que podia ser o \u00faltimo dia delas. Eu acho que qualquer pessoa que est\u00e1 hoje em umaama de hospital com a doen\u00e7a, que muitas vez \u00e9 de dif\u00edcil tratamento, duro tratamento e at\u00e9umano tratamento, n\u00e3o tem a certeza de que vai ter amanh\u00e3. Imaginem isso para uma crian\u00e7a. Ent\u00e3o, Thyfani, eu quero homenage\u00e1-la e, em seu nome homenagear todas as crian\u00e7as que est\u00e3o lutando contra o c\u00e2ncer.\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: pessoas podem pensando assim: \"Um cabra de dois metros de altura, todo emotivo?\". Gente, min fam\u00edlia, minha m\u00e3e... Ah, est\u00e1 no painel, olhe l\u00e1, Thyfani, a gente no painel quando gente fazia... Olhe l\u00e1 voc\u00ea rindo casamento bonecos. O senhor vai ocupar tribuna? O Senador Eduardo Gir\u00e3o vai ocupar, por improviso, a tribuna.\n\n<llmlingua, compress=>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu que agrade\u00e7o, amigo, n\u00e3o digo nem Sen, digo irm\u00e3o. Aquice um campo de briga - n\u00e3o \u00e9, Izalci? - a todo mundo que assiste nossos discursos, noss debates, mas \u00e9 um lugar tamb\u00e9m em que fazemos boas amizades. Carregaremos isso para a vida. O Sen Gir\u00e3o, o Senador Izalci s\u00e3o mais que amigos, s\u00e3o irm\u00e3os que me acompanham. \u00c9 para isto que serve a pol\u00edtica: para servir as pessoas. A finalidade da pol\u00edtica \u00e9 essa, \u00e9 para isso que servimos. Se n\u00e3o for para servir voc\u00eas, n\u00e3o servimos para nada. Ent\u00e3o, concedo agora a palavra ao Sr. Aldo da Cunha Medeiros Presidente da Liga, para falar por cinco minutos tudo que o sen tem falar para a gente. Pode ocupar qualquer um dos lados. Pode ir para a direita ou para a esquerda. Independentemente ideologia, para a direita ou para a esquerda.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS</llmlingua>: Senhoras e senhores, boa tarde. Quero primeiro cumprimentar o Presidente desta sess\u00e3o,ador Styvenson Valentim; a Presidente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia \u00e0s Fam\u00edlias de Crian\u00e7as Portadoras de C\u00e2n e HemopatiasAbrace Sra. Maria Angela Marine Vieira Ferreira; o ex-Presidente da Sociedade Brasileira de Oncologia Cl\u00ednica, Sr Dr. Gustav Fernandes; a Presidente do Instituto Lado a Lado pela Vida, Sra. Marlene Oliveira; a Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio ao Paciente com C\u00e2ncer, Sra. Ishii; a Presidente Grupo Bonitas (RN), Sra. Adilza Holanda; e a Srta.yfani Brito Carval. Tenho o prazer tamb\u00e9m de cumprimentar o Dr.vo Barre de Medeiros, Vice-Superintendente da Liga Norte Riense contra o C\u00e2ncer; e o Dr. Luciano Luiz da Silva J\u00fanior, Coordenador Execivo Liga aqui presente. Como Diretor-Presidente darand contra C, sinto- honrado ao representarqui a institui\u00e7\u00e3o juntamenteas Ivo e Luciano, ao mesmo que\u00e7o em nome da Liga a homenagem oraada at\u00e9s daativa do Senador Sty Valentim que formalizou para que estsemosqui, neste momentoene. Porasi\u00e3o do convite, o ilustre Senador hageou e reconceu todo trabalho da Ligaven\u00e7\u00e3o noate aocer do meu estado, o Estado do Rio Grande do Norte. Aamos tamb\u00e9m ojo,o Sen Styvenson, paracer aente de vultosos recursos de R$15 milh\u00f5es, atrav\u00e9s de emenda parlamentar, para constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o deamentos para mais uma unidade de nossa Liga, para oico,amento e a\u00e7\u00e3o docer, na cidade Currais Novos minha regi\u00e3o, Serid\u00f3, Grande Norte. A constru do j\u00e1 em andamento, as prov\u00eancias sendoadas, e trar\u00e1escios para\u00e7\u00e3o de uma muitoente, como sen bemce,jeita a secidas. Algunsados aito docercembrados. \u00c9 a causa no nossoeta. De com Organ Mundialde, cerca de 1 mil\u00f5es deimas ocorreram em 2020. O dadoasta paraender aanha promovida Uni\u00e3o Internacional para o Cont do C\u00e2ncer (UIC), o apoio da OMS oivo dessa \u00e9 aumentar a conscient de umal e influenciaros para seem a doen\u00e7a.ador,horouse, assum a e nosando, a todosqui presentes que nos preupamos eamos o c\u00e2ncer.este anoaque s\u00e3o os investimentos da eoia global que dadoante eor: seia dase problema,i\u00e3o Internacional para o do C\u00e2ncer, investir de US$12h\u00f5es em estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3oera uma de US$100\u00f5es no do c\u00e2ncer. Imemos o totalto o total global o c\u00e2ncer, em todo mundo \u00e9ado em de US1il\u00e3o,ente a 72 do PIB em 2021 muitoheiro\u00e3o, osados s\u00e3o cru\u00e9is estarreores, e de 10 deas, em todo oeta, semetemje \u00e0 quimiia -u,yfani, quimi seeu o - e\u00e3o de 1\u00f5es a 1h\u00f5es em 2040 Estimase que subam para15 mil\u00f5es\u00e3o, a\u00f3sete frear essa escal de pacientes com c\u00e2ncer entre\u00f3s e no mundo todo Brasil a estim do Instituto do\u00e2ncer (Inca) - em que alguns de\u00f3s femos treinamento, o Dr. Ivoos deossa Ligara o\u00e2ncer \u00e9 de que2023 a202, pa\u00edsar\u00e1 704 milos de\u00e2ncer - 2023 20, 12% mais do que\u00f3sosje.osiden dos queem o \u00e0en\u00e7a, principalmente os\u00e1os aocessoamentos ao\u00f3stico precoce pode custar de30% dos de\u00e2ncer.\u00e3o o\u00f3st deidade d\u00e9fic de do acesso \u00e0 pre\u00e7\u00e3o eamento est\u00e1 custando vid est\u00e1ando muitaente.os\u00f3semos isso diamente nasossas\u00e7\u00f5es.anto, senhores e senhoras, Sr.ador aossa Liga Norteograndense o C\u00e2ncer que tem como causaater o\u00e2ncer,ando vidas como\u00e3o,ar\u00eancia\u00e1ria \u00e0 oncologia, com\u00eanciaantropia que tem comores o aoano,idade suas\u00e7\u00f5es, compromso comer bemito, dispos de ao serano com\u00e2ncerradece mais vez seu apoio o apoioa Casa e aomenagem a prestada.ito obrigado, em nome daossa instit\u00e7\u00e3o. (Palmas.)\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENT STYENSONANTIM</llmlingua Eu comoante do meu,ador da Rep\u00fablica,endo oheimento da Norteograndensehos Fiz como uma amostra, fez pelahae, faz pelo mais faz cada Brasila: do, emos l\u00e1 oigo -rigado,adorrigounha, pelaen\u00e7a - l\u00e1 em Alago, eleou... Eleai usar a palavra para fal da exper dele tamb\u00e9m.\u00e3o, Sr. Aldo, muito obrig, viu?\u00f3s que agraemos. \u00e9 s\u00f3 um n\u00e3o \u00c9 pa\u00eds todoemuta contra essaen\u00e7a que agradecem o trabal m\u00e9dicos e enfermeiros.ora euamo ocupar cinco minutos auna, o Sr.ano Lu da\u00fanior, oordenadorutivo da Liga. (mas.)\n\n<llml,=>O SR.RESYENSONIM</llmlbrig, Sr. Alanbrigado. (mas.)ou conceder a palavra ao Sr.o Fernand, ex-Pres da Sociedade Brasile de Oncolog\u00ednica. O senhor\u00e1 cinco minutos e mais algum de que precisar.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYENSON VANTIM</llmlingua>: Obrig, Dr. Gustavo. Ohor disse \u00e9 l\u00f3g,cido \u00e9 melhor investir na pre acho que em qualquer, educa,an\u00e7a. Em qualquer se investir em pre s se investir em pre, em profilax,\u00eaasta menoshe, menosados ruins.so n\u00e3o diferente na\u00fade diferente - mas pare que \u00e9 do \u00e9, Senador Izalci? quebrar a in\u00e9rcia depois que tudo acontece. A gente estava discutindo isso hoje. Depois que a coisa ocor, depois que o acidente...pois que a barragem estou corre todo mundo para lutar; depois que ocorre um fatoinoso de uma es, todo mundo quer tomar prov\u00eancia \u00c9 assim tamb\u00e9m na\u00fade. Vouamarora a Sra. Mariaela Marini Vieirare \u00e9 a daocia\u00e7\u00e3o Brasileira de\u00eancia \u00e0slias de\u00e7asas\u00e2ncer e Hem (A) - \u00e9 isso?\n\n<llmling, compress=False>A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA</llmlingua>: Obrig, Senador. (Palmas.)horas e senhor, boa tarde. Cumprimento-os e agrade, em, ao Senador Styvenson Valent, que preside esta solen, a gentileza do convite \u00e0 Abrace para\u00f3s participarmos deste momento t\u00e3o especial e falarmos sobre uma doen\u00e7a que tem abatido muitas\u00edlias. Eurade\u00e7o tamb\u00e9m a os present, em especialsocia que aquije tamb\u00e9m se encontram e queem umimo como a Ab, em prol de oscientes com\u00e2n sejam,, adolescentes.umimento nosso c\u00e3o Senador Izal, representante de Bras\u00edlia neste Senado,, at do sen, cumprimento a todos os demais Senadores que aqui se encontram. Estou aqui hoje representando a Ab, mas eu me apresent, Sen, como m\u00e3e de ex-ciente. Min fil, aos cinco anos - eu tenho tr\u00eas filhas -, min filha do me, foi acometida de leucemia linfobl\u00e1stica aguda. Hoje ela tem3 anos. Gra\u00e7as a, passamos por esse deser, como outros passam mas vemos o\u00e2n, e ela p\u00f4de seguir a caminh dela., como disse Fernandoessoa: \"us quer. Oem sonha A obra nasce E assim nasceu a\u00e7\u00e3o Ab \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ass \u00e0s\u00edlias de C\u00e7as Portadoras de C\u00e2ncer e Hemopatias.\u00f3s assistimos tamb\u00e9m a do\u00e7as complexas do sang, como anemia falciforme e outras. A dor cruzou o destino dos fund da Ab, como o do senhor e de outras\u00edlias que est\u00e3o aqui, com o diagn\u00f3stico de leucemia de filhos. Era o in\u00edcio da d\u00e9cada de0 No conv\u00edvio com m\u00e3es de origens divers, no Hospital de de, cinco m\u00e3es eais saem da pr\u00f3pria dor e abra\u00e7am a coletiva. Eu pe\u00e7o ao, que \u00e9 o meu esposo que foi o primeiro da Ab paraant que\u00eas conhe\u00e7am tamb\u00e9m dos pais fundadores (ausa.) A nova e cruel realidade requeria enfrentamento. Que a dor un, n\u00e3o separasse. Solid\u00e1rios na, subsidi\u00e1rios na ajuda - ajuda\u00e1ria e coletiva. Foi constitu\u00edda a institui\u00e7\u00e3o em 1\u00ba maio de 1986. Ent, daqui a uns,\u00f3s completaremos 37 anos de atividade. Dentro de toda a estrutura que foi feita naquele momento...\u00e3o \u00e9ramos m\u00e9d, n\u00e3o \u00e9ram da \u00e1rea de assist\u00eancia, \u00e9ramos, vivendo aossa dor e a dor do outro com quem convamos durante o tratamento no hospital. cri, para re\u00e7ar mais os trabalhos e direcion, dez diretrizes fundament, e todas eu posso dizer que foram cumpridas nesses 37 anos de atividade. Discorrer sobre cada uma \u00e9 imposs, porque n\u00f3s temos pou tempo aqui e temos mais pessoas que ir\u00e3o tra \u00e0 luz novas inform, mas eu devo dizer-lhes que as seis principais s\u00e3o as que se remetem \u00e0 assist, que \u00e9 a nossa miss\u00e3o principal. O nosso prop\u00f3sito est\u00e1 completamente cumpr, e creio que n\u00e3o \u00e9 para interromper mais;\u00f3semos seguir em frente sempre com esse trabalho que\u00f3sos feito e atendido a diversas fam\u00edlias que\u00e3o aqui norito, residem aqui no, e fam\u00edlias que v\u00eam a\u00edlia pedindo socorro para o seu tratamento. Eu fico fel de que o Alan tenha trazido aquele v\u00edde, porque ali tem uma crian, a, que n\u00f3s receemos na nossa casa ainda beb\u00ea e que saiu de l\u00e1 com sete anos j\u00e1 curada. E vejo que aquela apresenta\u00e7\u00e3o mostra a alegria pela cura que ela teve. Ent\u00e3o,amos, \u00e9 o que n\u00f3s trazemos de mensagem. E evolu\u00edmos bastante desde a funda\u00e7\u00e3o. Para dar visibilidade \u00e0 causa, a Abrace encampa, junto com outrasui\u00e7\u00f5es pelo Brasil afora, que s\u00e3o parce,irm umaanha que\u00f3s,,embroado - a sua \u00e9 oembroul, n\u00e3o \u00e9? -, e o Setembro Dour \u00e9amente para n\u00f3s termos oportunidade de falar sobre a doen\u00e7a e tamb\u00e9m orientar sobre o diagn\u00f3stico precoce. O c\u00e2ncer tem que ser falado com delicade, trans, esclarecendo os p, cuidadores das c, do cuidado em observar os sint, que muitas vezes s\u00e3o confundidos com sintomas comuns que a crian\u00e7a tem nas doen\u00e7as de inf\u00e2ncia. O c\u00e2ncer infantil \u00e9 agressivo e, por is, a aten\u00e7\u00e3o nas queixas da crian\u00e7a e doolescente tem que ser levada a s\u00e9rio.ma dor na per umachainha no dor de cabe\u00e7a ins uma febre que n\u00e3o, issoudo tem que serado a s\u00e9rio e em considera\u00e7\u00e3o. E osais ou os cuidadores que observarem is, por, levem a c\u00e7a ao especial, que \u00e9 o pediatra. A d\u00e9cima e \u00faltima diretriz fundamental criada pelos fund, que \u00e9 Despertar a sociedade e autoridades governamentais para a enfermidade e\u00eancias socia, desmistificando a do, o c\u00e2ncer infantil e o c\u00e2ncer em adult, eu creio que n\u00f3s estamos vivenciando aqui ho, neste, ao participarmos desta solenidade\u00e3o especial. O exemplo doan\u00e7o nesse sentido e\u00e7\u00e3oura-se com a edi\u00e7\u00e3o da Lei48, de, queui a de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0cologia Pedi\u00e1tr, que tem por objetivo aumentar os \u00edndices de sobrev, melhorar a qualidade de, reduzir a mortalidade e o abandono ao tratamento das crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e2ncer por meio de a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 preven, detec\u00e7\u00e3o precoce e do tratamento da do, bem como \u00e0 assist\u00eancia, que \u00e9 o que a Abrace vem fazendo eas institui\u00e7\u00f5es de apoio tamb\u00e9m praticam Brasil afor, e aos cuados pali dos pacientes na faixa et\u00e1ria de0 a9 anos. A,anto -. Fernandoive prazer de conhec\u00ealoanaa\u00e3o - a de Min\u00e9rio da\u00fa, que n\u00f3s conhecemos bem e sabemos que est\u00e1 preparada para poder fazer a aplica\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas p\u00fablic, que s\u00e3o imprescind\u00edveis para a mudan\u00e7a da realidade atual do combate ao c\u00e2ncer infantojuvenil em nosso. A caminada da Abrace em defesa da crian, da causa combate ao c\u00e2ncer infant, nos levou \u00e0 pr\u00e1tica de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es ao longo dos37 anos. A Abrace custeou em v\u00e1rios momentos a recupera\u00e7\u00e3o das instala do7\u00ba andar do de de, espa\u00e7o que era dedicado \u00e0 das\u00e7as ees emcer8, momento em que daria especializada foram o atual da Crian\u00e7a de\u00edlia Jos\u00e9 Alencar. Em 1992 a Abrace reivindicou ao Governador do Distrito Federal e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0ela \u00e9poca a continuidade de obras que estavamalisadas e que resultaram no Hospital de Apoio de Bras, \u00e1rea espec\u00edfica para atendimento das crian\u00e7as em tratamento de c\u00e2ncer ambulatorial.  A Abrace tamb\u00e9m reivindicou e obteve doadorrito, em994, a cess\u00e3o de uso de um espa\u00e7o na cidadeite doar\u00e1 II, ondeou a depoio e de\u00eanciaesse\u00e7o\u00f3su e aliossa \u00e0s com filhos em tratamento de\u00e2ncer e hemopatias que residem em Bras\u00edlia e no ent, al\u00e9m de hospedar crian\u00e7as como a Lis Velleis e a m\u00e3, que estiveram conosco por um longo, dando a elas a hosped, aliment, transporte para o hospital e todas as atividades recreativas e educacion, comala de aula e volunt\u00e1rios dando esse suporte para que as crian\u00e7as n\u00e3o sintam oo de se afastarem das suas fam\u00edlias e da escola\n\n<mling, compress=>ARA F>: - ... da onologia dariaizada O hospital Sa\u00fade dorito, e o atendimento da popula\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade) \u00e9 um orgulho para o Distrito Federal e para n, Abrace. Eu quero ainda dizer da import\u00e2ncia desse hospital, porque ele \u00e9 um hospital que tamb\u00e9m foi constru, tem cumprido a sua miss\u00e3o e tem feito um trabalho profundo \u00e1rea do desenvolvimento do ensino e da pesquisa, com400 mil atendos por ano. Permita-me ainda,, s\u00f3 mais um minutinho para daraque \u00e0 \u00faltima a\u00e7\u00e3oente que a Abrace conclu sem1 de,\u00e7a-fe e de umo na deesF ao assinar o termo de recebimento definitivo do equipamento de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica que n, Ab, adquir, e foi instalado no Hospital da Crian\u00e7a de Bras\u00edlia Jos\u00e9 Alencar.\u00e1 na fase de teste para in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 mais um grandioso projeto apoiado pela comunidade brasiliense com doa\u00e7\u00f5es \u00e0 Abrace. Agradecemos demais a todos que participam e fizeram a doa\u00e7\u00e3o \u00e0 Abrace. Agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o de todos, em especial ao Exmo.adoryonim.abenizo porover- a o dezer que h\u00e1,haou pelo, era estmatizada\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Que bom ter um companheiro que est\u00e1 na l, acompanha tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9?, nem s\u00f3 com metotrex, o nome desse rem\u00e9dio que combate o c\u00e2n, se combate a do, n\u00e3o \u00e9 isso? Tem outro rem\u00e9dio tamb\u00e9m que \u00e9 muito eficiente. Eu vou chamar agora os Dout do Riso.este momento, gostaria de convar esse grupo paraar aqui. (mas (Pa\nml,=O SR.YIM>:, Draenhoca\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Vale Dra. Patr\u00ed,Dra. Zen\" com \"dorminh\", Zenhoca. Zenhoca, obrigado pela sua alegria. Antes de registrar aqui a presen\u00e7a do Sr. Fernandoque de Albuquerqueia,ador-eral de Pol\u00edtica Nacional e Pre\u00e7\u00e3o derole ao C\u00e2ncer\u00e9rio da\u00fade, a ara. Nia Trind a... Seiserav,ja \u00e0adeno sempreraquiar tamb\u00e9m, lembrar das senhoras Vencedoras Un, que est\u00e3o aqui presentes. Lembro a todos que est\u00e3o assistindo e que viram agora os Doutores do Riso que o assunto \u00e9 s\u00e9ri, o assunto muitas vezes n\u00e3o \u00e9 para brincade, mas a gente est\u00e1 falando de tratamento. Quando eu os citei e os chame, eu falei que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 com rem\u00e9dio que se combate doen mas com alegria tamb\u00e9m, com felicidade. E estar vivoje, depois de umaen\u00e7a, \u00e9 motivo de, \u00e9ivo de aleg, sim!\u00e1 bom?\u00f3 is,enteive uma que maisiz. sorrir parece ser um crime agora. Ent, deixo isso claro antes queuma coisa aconte\u00e7a fora do controle desta audi, desta sess\u00e3o. Eu vou chamar agora e vou conceder a palavra ao Sr. Arisson Tav, que \u00e9 autor do livro O pequeno pr\u00edncipe careca.\u00e1 aqui na minha m\u00e3o O pequeno pr\u00edncipe careca. Ele vai utilizar a tribuna por cinco minutos para falar sobre suas experi, sobre seu livro, sobre o c\u00e2ncer e a\u00e3o dele. (mas\n\nml, compress=FalseO SR.YIMll\u00f3s, Sr. Ar T, sua\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. \u00c9 sempre bom. Eu vou conceder a palavra agora - a\u00ed a senhora me corri, porque est\u00e1 daqui do meu lado - \u00e0 Sra. Luci Ishii. Acertei? \u00c9 a Presidente do Conselho Deliberativo de Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio ao Paciente com C\u00e2ncer (Abac Luz por cinco min, com o tempo dispon\u00edvel a mais para senhora. (ausa.)\n\n<mling, compress=>ARA. III</mlua>: Em primeiro,ost de cumprar oadoryonim naemimento todos os as todosqui, as ON companhe irm\u00e3s de luta nessa campanha contra o c\u00e2ncer. Eu gostaria de agradecer ao Senador Styvenson Valentim o convite honroso para participar dessa sess\u00e3o especial em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Mundial de Luta contra o C\u00e2ncer. Estou aqui em nome da Abac Luz (Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio ao Paciente com C\u00e2ncer), uma associa\u00e7\u00e3o que foi idealizada por uma paciente terminal de c\u00e2ncer deama que havia se tratado num hospital em que tamb\u00e9m atendia o SUS e teve contato comentes bastante carentes eou a ver asidades, asiais como tamb\u00e9moc. E em elaer trat mas eu gostaria que a senhora cuidasse de mim. Eu tenho umasias que eu quero passar para a senhora e que tal, no fut, quem sabe sejam realidade\". E assim foi. Nos \u00faltimos moment, ela me chamou e passou por esc, ainda escrito \u00e0 m\u00e3o... Ela disse: \"Ol, n\u00e3o vai dar tempo de passar a limpo, mas meu mar, Nican, vai digitar e dar para ahora\"., assim adail Carhoha ideal a Abaczso foi, eu aindahava\u00fablica....\u00e9se eu, n\u00e3o tempo sem mas eu precisava ter um, ent\u00e3o eu tive que sair da rede p, tive que sair tamb\u00e9m dos meus plant\u00f5es de final de semana e continuei no consult\u00f3, e juntando am, familiares de pacientes e pacientes que j\u00e1 haviam sido trat, em 6 de junho de 1998 - ent\u00e3o, em junho agora fazemos 25 anos de trabalho volunt\u00e1rio -, iniciamos aocia\u00e7\u00e3o Brasiliense de Apoio aociente com\u00e2ncer, \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o que trabalha em v\u00e1rias fr.emos um trabal deuca\u00e7\u00e3oando principalmente como comoar., o emas, escol, um trabalho de formiguinha N\u00f3s tamb\u00e9m falamos sobre alimenta\u00e7\u00e3o anticancer\u00edgen, alimenta\u00e7\u00e3o cancer\u00edgen,ais s\u00e3o os primeiros sinais do c\u00e2n, para que a pessoa possa identificar. Hoje a estat\u00edstica que n\u00f3s temos \u00e9 de que cerca de 70% dos pacientes que chegam \u00e0 rede p\u00fablica j\u00e1 chegam em um est\u00e1gio mais adiant, quando a curabilidade \u00e9 menor. Ent, se essaciente tivesse uma orient tivesse conhec,vezia cheado em um momento mais preco, sem contar que tamb\u00e9m um grandeente emoc que, porque \u00e9 \u00e9, pessoas procurem tardiamente o m\u00e9dico N\u00f3s vemos pessoas da \u00e1rea de sa\u00fa, pessoas com curso superior chegando com tumores avan\u00e7ados at\u00e9 mesmo no consult\u00f3rio privado. N\u00f3s sabemos que o Governo hoje gasta bilh\u00f5es com o c\u00e2ncer avan\u00e7ado. Por qu\u00ea?, quanto mais avan\u00e7, o tratamento \u00e9 mais complex as medica\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais car, com mais efeitos colateraisas vezes - n\u00e3o, masas vezes -, e a curidade \u00e9 menor. seenteir, mais\u00f3,amos oso maismos de c\u00e2ncer Por isso \u00e9 que a associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abriu uma a partir de 200, que foi a campanha de preven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas carentes do Distrito, onde levamos m\u00e9d, fazemos ex,, em todos os casos suspe, os exames s\u00e3o pagos pela associa\u00e7\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEYENSONLENTIM</llmlingua>: um exemplo nessauta.\u00f3s queraemos. Mariaette Gabriel que do,u,ai a os outros tempo-se \u00e0 vontade\n\n<llmling, compress=False>ARA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES</llmlingua>: Boa tarde. Antes de falar o que me propus hoje a, nesta, gostaria de passar uma mensagem para a qual fui design,ador. O senhor sabe por que o senhor foi chamado ali que fosseageado pela meninayfani? Foi porquez a\u00e7a na vida menina.hor \u00e9 um dehor esteve doemou antes mesmo de estar no aashor.\u00e3o, em nome delas todas e em meu, como paciente oncol\u00f3gica recuper, sobrevivente do c\u00e2n, eu agrade\u00e7o imensamente a sua t\u00e3o grande generos, boa vontade e vontade de que as pessoas falem mais sobre o c\u00e2n, que os cuados sejam sempre multip, que o diagn\u00f3stico precoce seja realmente feito e alcan, aentea mais vidasvas.\u00e3o muito obrigada pela inici. Euost de pedir umava pal para esseem\u00e3o eu aur (.) sou.ada peloador. aqui eu e nossa Presidente dopo, Adilza Hol, para participar desta sess\u00e3o t\u00e3o, t\u00e3o. Quero cumprimentar ohor, mais uma, agradecer a sua generosidade de dar a possibilidade para que n\u00f3s possamos ter o lugar de fala. Esse espa\u00e7o eu busco muito no meu estado e onde eu posso. Eu precisoar do c\u00e2n seja ele o seja ele,ja ele em que estadoiver.enteaar ocerenteaara queance as que porqueremasentear.\u00f3s que somos doeste vivenciamos isso, especialmente nas cidades pequ. Gostaria deprimentar o. Aldo da Cunha Mede, que \u00e9 Presidente da Liga contra o C\u00e2n, institui\u00e7\u00e3o de que eu tenho muito orgul. Eu acompanhada pela, fa\u00e7o tratamento nela e eu tenho muito orgulho de dizer isto: ociente da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem distin\u00e7\u00e3o no atendimento e no trat, sejaado pelo\u00e7o,ertado pelo por A do dos profissionais no. Liga contra o C\u00e2ncer.eroprar tamb\u00e9m ara. Mariaela Mar, que \u00e9 Presidente da Abrace; o. Gustavoand, que \u00e9-Presidente da Sociedade Brasileira de Oncologia\u00ednica; a. Marlene Olive, Presidente do Institutoado aado pelaida; ara. Ish, Presidente doelhoberativo da Associa\u00e7\u00e3o Brasiliense depoio aociente com Ccer;ha am, companhaha menthai\u00e3 deas outras9 dopo aza,vecer, diagn\u00f3stico c\u00e2n, e ela tem uma sensibilidade como se paciente fosse e luta por nossos direitos do mesmo jeito. Ent\u00e3o quero cumpr\u00e1-la. E tamb\u00e9m quero cumprimentar a meninayf. Voc\u00ea \u00e9 l, voc\u00ea \u00e9 maravilhosa e voc\u00ea \u00e9 a esperan\u00e7a de tantas pesso, inclusiveha esper, porque o c\u00e2ncer n\u00e3o tem id, n\u00e3o tem classe como o nossoador. Ele id tem, n\u00e3ohe Eleai l\u00e1 e formaar asja forte para quando aconte. E aenteair passar por seja sobrevivendo ao c\u00e2n, sejar, n\u00e3o conseguindo ob a, a gente tamb\u00e9m precisa falar de fin a gente tamb\u00e9m precisa falar de morte. A gente tem que falar disso tamb\u00e9m. E aqui os especialistas falaram deos que s\u00e3o muito s\u00e9ri, imens,mente no nosso pa\u00eds.\u00e3oamosar tamb\u00e9m de, decientesenteaalaas\u00eam tem mas precisam forma ter.. E falo sempreisa nas oportunidades que euho: eu conhe a dor de ter recebido um diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer e tamb\u00e9m eu conhe a dor de ter um amor daha vida que teve diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer: meuai teve diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer junto com no mesmo, em018. E meu pai part, ele n\u00e3o sobrevu ccer. Ele n\u00e3o perdeucer. \u00c9isaente que desmistar.\u00e9m mor,cer? N\u00f3semos eamos ter uma de vida comur, a gentehaort, e os servi\u00e7os p\u00fablicos precisam oportunizar essas cond. a paralelamente aos servi\u00e7os p\u00fablic, que precisam oportunizar e garantir esses direitos que s\u00e3o constitucion,\u00f3s temos um conjunto de institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o de apoio e que est\u00e3o unidas que possam alcanar as pesso, suas\u00edlias e essesentes que\u00e3o emamento. E do nos opo l\u00e1 com com deosamosivos primeiros - tentar ressar a vida dessas pessoas do diagn\u00f3stico. a gente isso desenvolv a, program, projetos e servi\u00e7os que visem ofertar qual de vida e melhorar a autoestima dessas mulheres.\u00f3s vimos aqui um projeto maravilhoso de m\u00fasica.\u00f3s... Eu gost de falar,, que\u00f3s dopoitasos um de m\u00fasica e\u00f3sos umal comossasas. E ver um com.asg ab dor peritar que ainda existe, aente consegueer is\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:., desculpe-me pelosrit, isso aqui \u00e9 eletr\u00f4, n\u00e3o sou eu que contro, mas ahora teve os min. E,adoresqui presentes -u am e vizinhorigo,,alci, eu percebi uma Eu coment queutos no E abro meu, onde umarman, em que pelo menos o de v\u00edt de c\u00e2ncer de m, que s\u00e3oher, s\u00f3 cres: s\u00e3oase 60%; \u00e9 o segundo no Nordeste!o ver as mulheres a no Plen\u00e1rio - se passar a c\u00e2mer a,\u00e1 para se perceber a maioria -, eu pergun a\u00e7aoutor e ele disse \u00e9 porque \u00e9 da natureza feminar, nature de\u00eas esse da., eu n\u00e3o vihumino\u00e1rio asoual\u00e9n todas (Palmas.) por cinco min a.a Celmaous que \u00e9 do Apoio ao Paciente com C\u00e2n do de a de Bras, que vai poder falar. Eu digo cinco min,, de chegar no g, dout a\u00ed eu aperto mais um bot, est\u00e1 bom Fique \u00e0 vontade. A.a Celmaousa est\u00e1 cheando?cul,., a vi.\n\n<llml, compress=False>O.YIMlla de;abe nemar \u00e9ariado., eu conv a. Ruskaya Zanini para um testemhoal da sua vida a do c\u00e2n. (Palmas.)\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlua>: Vou concederora a palavra... um v\u00edde que est\u00e1endente... Ele p\u00f4de estarqui...adorrigo e quecemalque.\u00e3o deuard. o v\u00eddeo sa, eu oadoralci - vouar a palavra agora para os Senadores para a tribuna pelo tempo\u00e1rio para falar sobre esse comb ao c\u00e2ncer hoje - hoje,.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlua>: Obr,adoralica at\u00e9. Eu paut do \u00e9.hor do,este Sen pesso eu admiroador Reguff, que lut aqui pessoal teve um projeto aprovadoer entrega gratu do de medic. Foiet. Era uma dificul \u00e9 uma dificuldadeas vezeser pol\u00edtica p, quando se tr de ol para as pesso, aente s\u00f3 v\u00eaos. Ohor cit aqui04 o de0%, segundo lugar noeste com c m ou estado...ente deente energa. o Izalci o le a com  que morf,ando doirm dele, pesso. E eu disse de euar: cada um vai ter uma hist aqui para. E parece que, exceto que n\u00e3o acomet, assim eu prestei aten\u00e7\u00e3o, cada um tem uma hist\u00f3ria paraar: eu a o. Ivo tem dele a l com as c.ada um tem uma hist.adorr, de o a o v\u00eddeo n\u00e3o estavaonto aente ouora o.queata \u00e9 do deret com r\u00e1p umou. fal, Dr.o,hora tamb\u00e9m j\u00e1 com que ele v comentar ag. a palavra o.que Pr.\n\n<llml, compress=False>O. RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Senadoryvens que preside esta\u00e3o,hores ehor que fazem parte dessa mes, quequi presentes nos acompanh,a tardea se envolvem diretamente de\u00e7\u00e3outacer.sese\u00eda Casa re os o mas para a se envolve algu\u00e9m com c\u00e2n. aesse momentoador, eu sinto uma energia completamente difer da grande maior dias, uma energia muito boa, muito posit, uma ener a ener doadoryvenson Valentim. E s\u00e3o impressionantes depoiment quem o mencionou qu o conhece corrobor e sab que ele n\u00e3o poraso que ele n\u00e3oqui pela do poder pelo poder, b mas ele.,os Senador Styon,\u00ea. estado, da Mariaette,ente orgho do seu quem \u00e9 \u00c9 muito dif\u00edcil e.. tem - um pol\u00edtico ter autonom e independ e chegar dessa forma no Senado Federal.\u00e3o, permane\u00e7a fir, sempre \u00e9: um grande lutador que euho certe que ainda tem mu hist ser constru. Eu vou tentarer um parale da import\u00e2ncia desse momento at dos seusos e um como esse de\u00e7\u00e3o, \u00e9? pessoas perguntam tanto um faz das um Sen fazos as. s\u00e3o discja, um Senador Senadoryvenson, podear uma emenda emumaer um curral eleal comoos fazem o Prefe ou ent\u00e3o aquela lideran\u00e7a ali devolver em votos numa pr\u00f3a elei\u00e7\u00e3o; podear um recur paraar uma de uma campanha anteriorer um ca a pr\u00f3 ou pode o recurer o bem. Equi, ourso \u00e9 para re de\u00e7\u00e3o a Liga Norteogense ocer,ha a faz. o principal eleitor dest um faz. para \u00e9ito. Senadoryvenson tem a da fiscal e inclusama as pesso para fiscalizarem com ele no seu, a de manira transpar. Por is que, o da,. da Cha Medeiros, recebe o apo a em doadoryvenson, eleu ali a oport,hoteza ver uma\u00e7\u00e3o sendoita que ali n\u00e3over superfaturamento, n\u00e3over desvi alivar queai.\u00e3o... Senadoryon temse col\u00e7\u00e3o seociaabe que eleiza os outros, os que ele. Es \u00e9 um papel\u00edss.abenizo pela escol com que uma ent que se dedica,as vez com volunt com os profissionais, os m\u00e9d e profission sa\u00fa e os do setor administrativo, recebesse100% das emas impositivas que o Senadoryvenson fez: pegou100 da em bancada impositiva queizerela que quequer n\u00e3o para \", ahaso n\u00e3o tinhairo nooverno Federal\". a de ten certe esse eu vou para a Liga\". E o fe. E olhe s\u00f3\u00f3s est. A comar, sim, um momento como este, cham a at Brasiliro esse.azendo um paralelo, ou aqui quase todos falaram isso que h\u00e1 uma estim que no pr\u00f3ximo ano, seha700 mil pesso com ccer, eu pergunto: aas mil pessoas ter\u00e3o? seso? e reflito tamb\u00e9m.ou do Senadoryon eu tamb\u00e9m, elerios, esses Senador,emos se faz com que mais pessoasham cura no c\u00e2n. O c\u00e2ncer j\u00e1 foi aqui v\u00e1 deimentos demonstr isso - uma sent de. Hoje \u00e9 uma sent de. ccer tem. E seha solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, tem que se ter um\u00f3stico preco.\u00e3o a esse que eu tamb\u00e9m me dedicoante. Fiz tamb\u00e9m uma at\u00e7\u00e3o nou estado.\u00f3s ouv,ora h\u00e1co oqueata, o do de deretoses tamb\u00e9m em\u00e7\u00e3o,cer pesso e colos t oportunidade, tamb\u00e9m nou. E hoje, em Arapiraca a segunda maior \u00e9 uma cidade-polo som no seu primeiro ano, 30 mil mulheres foram atendidas pelo deor que foi constru\u00eddo em Arapiracossa at.\u00e3o, a fel de a ho vendo tamb\u00e9m outros exemplos em outros estados Senador\u00e3o Senadoryvenson,\u00eam tamb\u00e9m\u00f3 paraar. Essas 0 milher dificilmente iriam um\u00f3sticoco.\u00ed\u00f3samosando,as 3 miles foram maisataes o c de mama.\u00e3o, um\u00f3st precoce, inclus com qual e cheg o r\u00e1pgue que as mulheres tenham uma chance muito ou de n\u00e3o ter umano ao seu. De\u00f3s tamb\u00e9m j\u00e1 invest o deor al c de m e c de de \u00fatero, agora est\u00e1 atendendo tamb\u00e9m os homens, com de pele - achocer mais presente no pa\u00edsiro eoca queidade l\u00e1 noso estado.\u00e9mso,ta Senadoryon deira itcorre 47pios, de 20 quil\u00f4metroser essaca at.\u00e1 umho muito de\u00e7\u00e3o serito \u00e9 aente estar sempre buscando que aquelas pesso que sab que podem a doen\u00e7a tenham um\u00edm a fazer exame, um\u00f3stico.\u00f3s vivemos aqui num de grandes dim e essa foi uma alternativa muitoante.\u00e3o,is esse paralelo, parabenizando todos\u00eas\u00e3o, se envolvem voluntamente, alguns dor, por ter da fam\u00edlia a casos -, outros uma. Senadoron est\u00e1 que is muito. Mas, mais que isso, com grande objet levar ao pr\u00f3ximo, entossaesse \u00e9 trabal sim com caridade, trabalhar sim com at quem n\u00e3o pode se defender sozinho. aqui, para fechar os elogios merec Senadoryvenson, euego uma frase dele mesmo - pelo menos assim noado que ele j\u00e1ou a grandeza n\u00e3oiste ember honras mas sim em merec\u00ea-las. E V. Exa Senadoryvensonje,zace asras, por que.igo este Senadocem. Qu conhecia,ora,essesatro anos,ou a. qu o conhe o res.\u00e3o, juntos aqui melhor oso p. Parab\u00e9n e comigo! (Palmas.)\n\n<llmlua, compress=False>ORESIDENTE STYVENSONALENTIM</llmlingua>:hor concluirala achohor j\u00e1 est\u00e1 part o final do seu estado a\u00e7\u00e3o Pan,a decer infantojil, iaitarerseo. Coloo.\n<llua,=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Perfeito, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Agora concedo a palavra ao Deputado Weliton Fernandes Prado, que \u00e9 Deputado Federal pelo Estado de Minas Gerais, que tamb\u00e9m segue na mesma dire\u00e7\u00e3o, mesmo ritmo, mesma intensidade nessa luta de combate ao c\u00e2ncer. O senhor tem a palavra.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, A SRA. REGINA CELMA SOUSA, A SRA. MARIA GORETE GABRIEL SOARES, O SR. ALAN CRUZ, A SRA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES, A SRA. RUSKAYA ZANINI, O SR. WELITON FERNANDES PRADO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. PATR\u00cdCIA ANDRADE (DRA. ZENHOCA), A SRA. MARLENE OLIVEIRA, O SR. LUCIANO LUIZ DA SILVA J\u00daNIOR, O SR. GUSTAVO DOS SANTOS FERNANDES, O SR. ARISSON TAVARES, A SRA. LUCI ISHII, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS, A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA, O SR. RODRIGO CUNHA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 40201, "compressed_tokens": 11731, "ratio": "3.4x", "rate": "29.2%", "saving": ", Saving $1.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Combate ao c\u00e2ncer": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do combate ao c\u00e2ncer, incluindo preven\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico precoce e tratamento.", "Trabalho volunt\u00e1rio e apoio a pacientes com c\u00e2ncer": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia do trabalho volunt\u00e1rio e do apoio a pacientes com c\u00e2ncer, incluindo a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia e suporte emocional.", "Experi\u00eancias pessoais com o c\u00e2ncer": "Relatos de experi\u00eancias pessoais de enfrentamento do c\u00e2ncer, incluindo hist\u00f3rias de supera\u00e7\u00e3o e perdas.", "Import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer, enfatizando a necessidade de diagn\u00f3stico precoce e acesso a tratamentos adequados."}, "stances": {"Combate ao c\u00e2ncer": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "A SRA. REGINA CELMA SOUSA": "FOR", "A SRA. MARIA GORETE GABRIEL SOARES": "FOR", "O SR. ALAN CRUZ": "FOR", "A SRA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES": "FOR", "A SRA. RUSKAYA ZANINI": "FOR", "O SR. WELITON FERNANDES PRADO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. PATR\u00cdCIA ANDRADE (DRA. ZENHOCA)": "FOR", "A SRA. MARLENE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. LUCIANO LUIZ DA SILVA J\u00daNIOR": "FOR", "O SR. GUSTAVO DOS SANTOS FERNANDES": "FOR", "O SR. ARISSON TAVARES": "FOR", "A SRA. LUCI ISHII": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS": "FOR", "A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR"}, "Trabalho volunt\u00e1rio e apoio a pacientes com c\u00e2ncer": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "A SRA. REGINA CELMA SOUSA": "FOR", "A SRA. MARIA GORETE GABRIEL SOARES": "FOR", "O SR. ALAN CRUZ": "FOR", "A SRA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES": "FOR", "A SRA. RUSKAYA ZANINI": "FOR", "O SR. WELITON FERNANDES PRADO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. PATR\u00cdCIA ANDRADE (DRA. ZENHOCA)": "FOR", "A SRA. MARLENE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. LUCIANO LUIZ DA SILVA J\u00daNIOR": "FOR", "O SR. GUSTAVO DOS SANTOS FERNANDES": "FOR", "O SR. ARISSON TAVARES": "FOR", "A SRA. LUCI ISHII": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS": "FOR", "A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR"}, "Experi\u00eancias pessoais com o c\u00e2ncer": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "A SRA. REGINA CELMA SOUSA": "FOR", "A SRA. MARIA GORETE GABRIEL SOARES": "FOR", "O SR. ALAN CRUZ": "FOR", "A SRA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES": "FOR", "A SRA. RUSKAYA ZANINI": "FOR", "O SR. WELITON FERNANDES PRADO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. PATR\u00cdCIA ANDRADE (DRA. ZENHOCA)": "FOR", "A SRA. MARLENE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. LUCIANO LUIZ DA SILVA J\u00daNIOR": "FOR", "O SR. GUSTAVO DOS SANTOS FERNANDES": "FOR", "O SR. ARISSON TAVARES": "FOR", "A SRA. LUCI ISHII": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS": "FOR", "A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "A SRA. REGINA CELMA SOUSA": "FOR", "A SRA. MARIA GORETE GABRIEL SOARES": "FOR", "O SR. ALAN CRUZ": "FOR", "A SRA. MARIA GORETTE GABRIEL SOARES": "FOR", "A SRA. RUSKAYA ZANINI": "FOR", "O SR. WELITON FERNANDES PRADO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. PATR\u00cdCIA ANDRADE (DRA. ZENHOCA)": "FOR", "A SRA. MARLENE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. LUCIANO LUIZ DA SILVA J\u00daNIOR": "FOR", "O SR. GUSTAVO DOS SANTOS FERNANDES": "FOR", "O SR. ARISSON TAVARES": "FOR", "A SRA. LUCI ISHII": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ALDO DA CUNHA MEDEIROS": "FOR", "A SRA. MARIA ANGELA MARINI VIEIRA FERREIRA": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas relacionados ao combate ao c\u00e2ncer, incluindo a import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e tratamento da doen\u00e7a. Os discursos dos participantes demonstraram um posicionamento un\u00e2nime a favor do combate ao c\u00e2ncer, destacando a necessidade de apoio a pacientes, trabalho volunt\u00e1rio e a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia. Experi\u00eancias pessoais com o c\u00e2ncer foram compartilhadas, ressaltando hist\u00f3rias de supera\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia do diagn\u00f3stico precoce. A conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o c\u00e2ncer e a promo\u00e7\u00e3o de medidas preventivas tamb\u00e9m foram enfatizadas como fundamentais para a melhoria da qualidade de vida e a redu\u00e7\u00e3o da mortalidade."}, "response_elapsed_time": 26.417789459228516}