{"id_session": 25430, "elapsed_time": 60.044296979904175, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua Bom dia a todas. Sejam bem-vindos. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 45, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, considerada a origem da previd\u00eancia social no Brasil. A Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguint convidados: Exmo. Sr. Ministro Carlos Lupi Ministro de Estado da Previd\u00eancia Social do Brasil que n\u00e3o est\u00e1 aqui ainda porque o voo atrasou, mas ele vir\u00e1 na segunda mesa - de pronto, eu gostaria de cumprimentar com uma salva de palmas o Ministro Carlos Lupi. (Palmas.) Teremos tamb\u00e9m, de forma remota, a Sra. Fernanda Hahn, Defensora P\u00fablica Federal e Coordenadora da C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Previdenci\u00e1ria da DPU - nossos cumprimentos tamb\u00e9m. (Palmas.) Sra. Gisele Lemos Kravchychyn, Presidente da Comiss\u00e3o Especial de Dire Previdenci\u00e1rio da Ordem dos Advogados do Brasil, a nossa queridaAB; Sr. Vilson Antonio Romero Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (Anfip) da P\u00fablica Central do Servidor do DF; Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos (Cobap). Oley n\u00e3o p\u00f4de vir, mas fez quest\u00e3o de que o Carlos, que \u00e9 da minha cidade do Rio Grande do Sul e \u00e9 Vice-Presidente, estivesse aqui presente. (Palmas.)  Sr. Diego Monteiro Cherulli, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio (IBDP). (Palmas.) Sr Deputado Ronaldo Medeiros, Deputado Estadual de Alagoas. (Palmas.) Sr. Wilson Pereira Diretor da Nova Central Sindical de Trabalhadores. (Palmas.) Sr. Valeir Ertle, Secret\u00e1rio Nacional de Assuntos Jur\u00eddicos da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). (Palmas.) Sr. Flauzino Antunes Neto, Secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB). (Palmas Sra. Janaina Polarpo, representante do Instituto de Estudos Previdenci\u00e1rios, Trabalhistas e Tribut\u00e1rios e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Advogados. (Palmas.) Sr. Glauco Andre Fonsecaanburg, Presidente do Instituto Nacional do Seguro Social,so INSS. (Palmas Neste momento, convido a todos para cantarmos o Hino Nacional. Depois n\u00f3s vamos formatar as duas mesas.\n\n<llmlingua, compress=FalseO SR PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Estamos correndo aqui rela\u00e7\u00e3o ao tempo, porque n\u00f3s temos in\u00famer convidados Ent\u00e3o, para a primeira mesa, convidamos os seguintes convidados: Sr. Glauco Andre Fonsecaanburg, Presidente do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS). Seja bem-vindo. (Palmas.) Agora seria a Sra. Fernanda, Defensora P\u00fablica Federal, mas ela n\u00e3o chegou ainda. Ao chegar, ela vir\u00e1 diretamente para a mesa. Convidamos o Sr. Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos (Cobap). Cad\u00ea o Carlos? (Palmas.) Carlos j\u00e1 chegou? Como \u00e9 que est\u00e1 nossa cidade l\u00e1, Carlos?\n\n<llmlingua, compress=>O SR PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Sra. Gisele Lemos Kravchychyn - \u00e9 isso? Acertei, ent\u00e3o -, Vice-Presidente da Comiss\u00e3o Especial deito Previdenci\u00e1rio da Ordem dos Advogados doOAB). (Palmas.) Sr. Diego Monteiro Cherulli, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio. (Palmas.) Formatada uma mesa, eu fa\u00e7o a fala da Presid\u00eancia dos trabalhos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG</llmlingua>: Exmo. Sr. Sen Paulo Paim, Presidente desta sess\u00e3o que celebra os cem anos da Lei Eloy Chaves, um bom dia. Cumpr\u00e1-lo \u00e9 um grande prazer nesta manh\u00e3. Trago o abra\u00e7o fraterno do nosso Ministro Carlos Lupi. Esperamos a chegada. Infelizmente, a gente vem tendo dificuldades com os hor\u00e1rios de voo, os voos nem sempre conseguem cumprir seus hor\u00e1rios, mas eu tenho certeza de que ele estaria e estar\u00e1 muito feliz de poder comparecer a esta solenidade. Quero cumprimentar o Presidente Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil, Sr. Vilson Antonio Romero; o Sr. Presidente em exerc\u00edcio da Comiss\u00e3o Especial deito Previdenci\u00e1rio da OAB - senhora, na verdade Gisele... Algu\u00e9m vai precisar um dia nos dar uma aula de fon\u00e9tica para saber como fala o sobrenome da Dra. Gisele, n\u00e3o \u00e9? O sobrenome da Dra. Gisele \u00e9 Kravchychyn. Cumprimento o Vice-Presidente Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Aposentados, Pensionistas e Idosos, Sr. Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, e o Sr. Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio Diego Monteiro Cherulli. Prazer dividir com os senhores a Mesa. Bem, n\u00f3s come\u00e7amos aqui pensando que, com certeza, cem anos atr\u00e1s, n\u00e3o se imaginaria que no Senado Federal n\u00f3s ter\u00edamos solenidade, uma sess\u00e3o especial para comemorar o tanto que foi conquistado no curso de cem anos. A previd\u00eancia social brasileira \u00e9 um exemplo para toda a Am\u00e9rica Latina e para os pa\u00edses de l\u00edngua latina, portuguesa, espanhola em todo o mundo. N\u00f3s temos, com certeza, e isso \u00e9 alvo dos nossos encontros internacionais, a maior abrang\u00eancia em termos proporcionais de todos ess pa\u00edses. N\u00f3s alcan\u00e7amos, proporcionalmente, um n\u00famero muito significativo da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Para os senhores terem uma ideia, hoje, 8 milh\u00f5es de pessoas - quase: trinta e sete milh\u00f5es, oitocentos mil e alguma coisa... E esse n\u00famero \u00e9 atualizado a cada momento; portanto, \u00e9 imposs\u00edvel a gente se manter atualizado em rela\u00e7\u00e3o a esse n\u00famero, porque, enquanto n\u00f3s estamos aqui, os servidores da previd\u00eancia deste pa\u00eds est\u00e3o concedendo benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. Ent\u00e3o, somos quase 38 milh\u00f5es de benef\u00edcios ativos, pessoas que recebem benef\u00edcios da previd\u00eancia social, entre aposentadorias, pens\u00f5es, benef\u00edcios por incapacidade, e ainda temos os benef\u00edcios assistenciais, que s\u00e3o geridos pelo INSS, no \u00e2mbito da previd\u00eancia social, e, mais recentemente, o seguro-defeso, que tamb\u00e9m \u00e9 pago atrav\u00e9s da gest\u00e3o do INSS. Pois bem, \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 um n\u00famero percentual muito expressivo da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa deste pa\u00eds. Olhar para isso demonstra o quanto, historicamente, avan\u00e7amos e o quanto temos de motivo para comemorar. N\u00e3o se trata de uma hist\u00f3ria sem conquistas; muito pelo contr\u00e1rio, trata-se de uma hist\u00f3ria de grandes conquistas, de conquistas do tamanho deste pa\u00eds. Portanto, a gente olha para movimentos, sejam eles de que origem foram, que criticam, que questionam e que buscamformar a imagem da previd\u00eancia, n\u00f3s devemos estar atentos e resistentes, pois tais movimentos servem apenas para destruir conquistas deste pa\u00eds, da popula\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds. Quando falam mal do nosso sistema previdenci\u00e1rio, est\u00e3o questionando o maior sistema de aten\u00e7\u00e3o social da Am\u00e9rica Latina. Quando falam mal da nossa estrutura e tentam questionar aquilo que foi alvo de tanta disputa hist\u00f3rica de trabalhadores em prol da afirma\u00e7\u00e3o dos seus direitos, est\u00e3o, na verdade, tentando destruir direitos conquistados pelos trabalhadores deste pa\u00eds. Se n\u00f3s n\u00e3o olharmos para a previd\u00eancia pelo filtro, pelo olhar das conquistas que ela consigna, por meio da sua exist\u00eancia, n\u00f3s vamos estar olhando de forma apequenada para a previd\u00eancia social. A\u00ed louvo a iniciativa do Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, como servidor de carreira do INSS h\u00e1 17 anos que sou, de recriar o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia. \u00c9 uma grande luta hist\u00f3rica a afirma\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da previd\u00eancia social no painel, no cen\u00e1rio pol\u00edtico deste pa\u00eds. Normalmente, olham para a previd\u00eancia como um grande espa\u00e7o de escoamento de recursos p\u00fablicos e deixam de observar a import\u00e2ncia econ\u00f4mica e a afirma\u00e7\u00e3o de dignidade que \u00e9 presente no ato de concess\u00e3o dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, que alcan\u00e7am, de forma capilar, os mais diferentes rinc\u00f5es deste pa\u00eds, permitindo que a popula\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds, em diversos lugares, tenha o m\u00ednimo de dignidade e de afirma\u00e7\u00e3o de direitos. Se o Senado \u00e9 a Casa de constru\u00e7\u00e3o legislativa desta Rep\u00fablica, o INSS \u00e9 a casa de reconhecimento de direitos previdenci\u00e1rios deste pa\u00eds, e n\u00e3o olhar para o INSS com essa import\u00e2ncia, com certeza, tira um diamante deste anel t\u00e3o bonito entre ela, a sociedade brasileira, o direito previdenci\u00e1rio e a sua conquista. O INSS \u00e9 o diamante deste anel, Senador, e, com certeza, n\u00e3o deixar de perceber que o INSS v sendo historicamente diminu\u00eddo... Perdemos tanto desde a nossa constru\u00e7\u00e3o: algumas vezes, por op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas; outras vezes, por op\u00e7\u00f5es administrativas, mas o INSS foi sendo historicamente diminu\u00eddo. No in\u00edcio, l\u00e1, quando da nossa funda\u00e7\u00e3o, em 1990, n\u00f3s t\u00ednhamos uma procuradoria aut\u00e1rquica; n\u00f3s t\u00ednhamos um sistema de contribui\u00e7\u00f5es que era gerido pela autarquia; n\u00f3s t\u00ednhamos um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o que era exercido por servidores da autarquia. E, no curso da hist\u00f3ria, pelas diferentes raz\u00f5es, todas essas coisas ganharam a sua emancipa\u00e7\u00e3o em outros \u00f3rg\u00e3os. Hoje, o INSS sequer possui consigo, dentro da sua ambi\u00eancia, parte do processo de reconhecimento de direitos na esfera dos benef\u00edcios por incapacidade, j\u00e1 que, por op\u00e7\u00e3o do Governo passado, os m\u00e9dicos peritos federais foram segregados no \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta. E n\u00e3o estamos aqui discutindo o m\u00e9rito disso, mas mostrando que, historicamente, houve um processo de esvaziamento de compet\u00eancias do INSS. Mas, junto desse processo de esvaziamento de compet\u00eancias, houve tamb\u00e9m um processo hist\u00f3rico de desaten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a esse \u00f3rg\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque vimos a perda de quase 50% do nosso n\u00famero de servidores ativos em dez anos, sem que houvesse concurso de reposi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 dez anos n\u00f3s \u00e9ramos quase 40 mil servidores neste pa\u00eds e hoje somos em torno de 18,3 mil servidores - 18,3 mil her\u00f3is, que sustentam de p\u00e9 e em funcionamento a m\u00e1quina que gira quase 38 milh\u00f5es de benef\u00edcios ativos e que recebe, por m\u00eas, mais de 1 milh\u00e3o de requerimentos administrativos para serem analisados. E a\u00ed, senhores, eu vou tomar a liberdade de interromper a minha fala e pedir aos senhores que n\u00f3s, ememora\u00e7\u00e3o aos cem anos da Lei Eloy Chaves, possamos cumprimentar estes...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Meus cumprimentos ao Sr. Glauco Andr\u00e9 Fonse Wurgo, Presidente do Nacional do Seguro Social (INSS), que, na sua fala - e eu concordo plenamente -, fortalece a nossa previd\u00eancia social p\u00fablica. Ao mesmo tempo, ele fala corretamente - e tem aqui o nosso reconhecimento - do desmonte que tentaram fazer no nosso INSS. E, infelizmente, isso \u00e9 um fato real. A popula\u00e7\u00e3o aumentou, e o n\u00famero de servidores \u00e9 menos da metade em rela\u00e7\u00e3o a esse per\u00edodo. Ent\u00e3o, fica aqui a nossa solidariedade. Parab\u00e9ns pela fala. Passamos, de imediato, a palavra ao Sr Carlos Oleg\u00e1rio Machado Ramos, Vice-Presidente da Confedera Brasileira Aentados, Pensionistas Idosos (Cobap), que foi um dos que me proaram - n\u00e3o \u00e9, Carlos?, via Warley, que \u00e9 o Presidente e que n\u00e3o p\u00f4 estarqui, para promovermos este momento. Eu estouendo que foi encaminhado junto \u00e0 categoria, porque os idosos eent est\u00e3o aqui. A palavra \u00e9 sua, Carlos. (Palmas.) Carlos, pode falar daqui ou da tribuna, como quiser. O Carlos representa o Presidente Warley, da Cobap. Carlos \u00e9 o Vice-Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SRRESIDENTE PAULO PAmlingua>: Mu bem. Esse foi o Sr Carlos O\u00e1rio Machado Ramos Vice-Presidenteap. Os elogios que ele teceu a mim, colegas, s\u00e3o porque ele \u00e9 meu amigo, \u00e9 l\u00e1 minha cidade de Cas e acompanhou o tempo em que eu fui Presidente doato, enfim, mas ele sabe que,esar das ins\u00eancias at\u00e9 em eu fosse Prefito deas, fosse Governador do estado, eu optei pelo Legislativo durante toda a min vida\u00fablica e n\u00e3o tenhoenhumamento a fazer em rela\u00e7\u00e3o ao tempo em que n\u00f3somos Governador do Rio Grande Sul com o Ol\u00edvio e com o Tarso e em felizes tempos, na minha ica, de Dma de Lula. Convers muito masem da min op\u00e7\u00e3o. J teve Congresso daap em que se disse: \"N\u00e3o, tem que serato a alguma coisa noutivo e tal\". Ent\u00e3o, agrade\u00e7o muito \u00e0ap por esses momentos deita alegria, mas eu gosto do Legislativo. N\u00e3o \u00e9 de gra\u00e7a, n\u00e3o vou meogiar aqui,ora, mas saiu uma mat\u00e9riase fim deana ainda no jornal Obo, se eu n\u00e3o meano, que diz que sou o Parlamentar que mais tem projetos, o Sen que mais tem projetos circulando Mas isso tamb\u00e9m \u00e9 importante, o importante \u00e9 estar do lado dasas. \u00c9 isto que meo semprequi dentro do Paramento: fortcer o Executivoeste momento t\u00e3oultuado ainda doso pa\u00eds Eu estiveana as dez centrais -\u00ea foi testemunha,\u00ea vaiar depois -, foi importante ali a reflex\u00e3o que fizemos asrais sindicais e estamos aqui neste momento de cem anos, cem anos da nossa previd\u00eancia p\u00fablica.amosora, ent\u00e3o, conceder aavra \u00e0 Sra.anda Hahn,ensora P\u00fablica Federal eordenadora da C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Previdenci\u00e1ria da DPU. Elaar\u00e1 remamente - estar\u00e1 na tela. favor, Dra. Fernanda Hahn.\n\n<llingua, compressFalse>O SR. PE PAIM</llua>:ito bem!usimentos, Sra.andaahn, Defora P\u00fablica Federal eadora daara de Coordena\u00e7\u00e3o evis\u00e3o Previdenci\u00e1ria da DPU.us cumprimentos! Faz umaala voltada para as pol\u00edticas human\u00e1rias. Eu sempre digo que a defensoria cumpre um papel fundamental. E com essa sua vis\u00e3o\u00f3s concordamos na \u00edntegra: de avan\u00e7armos sempre naha deer o bem semhar aem. Concedo aavraeste momento ao Sr. Vilson Antonio Romero, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional doses Fiscais daita Federal Brasil (Anfip) e da P\u00fablica dos Serores do DF.eria dizer,ero, a \u00e9 Presidente, que\u00f3sizemos an\u00e1rio juntos eu e afip.os do mesmo per\u00edodo. (mas.)\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>:ito bem, Vilson Romero, Presidente da Anfip e da P\u00fablica Central do Servidor do DF. Parab\u00e9ns! Fez algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o nosso INSS mas fortalecendo sempre a previd\u00eancia, na certeza de que, daqui para frente,amos avan\u00e7ar.o a palavraora \u00e0 Sra. Gleos Kravchyn, Presidente da Comiss\u00e3ocial deito Previdenci\u00e1rio da Ordem dosados BrasilOAB).\n<llmlua,False>A SRA. GI LEMOS KVCHYYN>: Bom a todos e a todas! \u00c9 umzer poder estar aqui,jeeste dia comemorativo.itorigada, Senador Paim, e parab\u00e9ns tamb\u00e9m por toda a l que tem feito a favor e em favor dos nossos aposentados! Quero cumprimentar a mesa: o Dr. Glauco, do INSS; a Dra.anda Hahn que est\u00e1 com aente online; o Dr. Vilson; o Dr. Carlos; Dr. Diego.itorigada por compartilharem este momento e mesa comigo.ero tamb\u00e9m cumprimentar ospos que est\u00e3oqui.\u00e9ns pelauta que\u00eas\u00eamito, n\u00e3o por todo o trabalho desenvolido em\u00e7\u00f5es, em confedera\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m por cada um de\u00f3s lutando, no dia a dia, garantir a dignidade n\u00e3o s\u00f3, \u00e0s vezes, daossa fam\u00edlia mas tamb\u00e9m dos demais aposentados e daeles que precis do benef\u00edcio na previd\u00eancia social! Eu venho falar brevemente - at\u00e9 porque muito e de muita qualidade j\u00e1 foi dito hoje - sobre a import\u00e2n da previd\u00eancia social. O marco hist\u00f3rico queemos este ano nos ajuda tamb\u00e9m a lembrar n\u00e3o s\u00f3udo que foi feito mas tamb\u00e9mudo que precisa ser feito que aenteiga evoluindo eigaindo aidade para as fam\u00edlias brasileiras. pre\u00eancia - eu pai eraado previdenciarista me ensinou, desde pequena - \u00e9 \u00e1rea do queende o trabalhador e o cidad\u00e3o brasileiro mesmo antes de ele nascer eai acompanh\u00e1-lo at\u00e9 depois de terminar a sua vida aqui na terra. Ela vai atender, desde28 dias do sal\u00e1rio maternidade, at\u00e9 proteger a sua fam\u00edlia que, muitas vezes, al\u00e9m de sentir a sua falta, fica tamb\u00e9m, pode ficar desatendida ap\u00f3s a sua\u00eancia. E a previd\u00eancia promove como j\u00e1 foi dito hoje,ui de renda,\u00e7\u00e3o aooso, \u00e0 pessoa com def\u00eancia, \u00e0 pessoa comcapidade, \u00e0\u00e7a \u00e0s\u00edlias brasileiras. Aenteive, atualmente, um p\u00f3s-reforma A EC 3 nosxerios desios, de direitos, dificades de\u00e1lculo, algumas redu\u00e7\u00f5es at\u00e9 de benef\u00ed a amplia da de m\u00e9dia, e muito j\u00e1 foi dito hoje aqui, inclusive com rela\u00e7\u00e3o a isso. Mas a EC tamb\u00e9m desconstitucionalizou a pre\u00eancia no Brasil, ela tirou das normas que estavam na garantia constitucional e trouxe a viabilidade, talvez uma oportunidade, que as mudan\u00e7as possam ser feitas por lei ordin\u00e1ria ou lei complementar Isso traz, sem\u00favida uma oportidade para buscos importantes av\u00e7os aquiesteo Nacional e, da\u00ed, por isso, a import\u00e2ncia da de todos\u00easposados e de todasocia\u00e7\u00f5es euiadas \u00e0 garantiase direito, mas tamb\u00e9m nos traz um desafio e um cuado extra para que aenteenda que pre\u00eancia \u00e9 s\u00f3 despesa e para que aente consiga transmitir essa ideia \u00e0eles que n\u00e3o s\u00f3 fazem as leis mas que executam as leis.\u00e1 temos um grande avan\u00e7o, n\u00e3o somos mais uma perninha do Minist\u00e9rio da Economia, somos o Min\u00e9rio da Previd\u00eancia. (Palmas.) E ficam aqui j\u00e1 os meus parab\u00e9ns por esse reconhec da import\u00e2ncia dessa de Direito.\u00e9m \u00e9 importante aenteender a pre\u00eancia como uma das mais essenciais fas p\u00fablicas da viabil dos direitosais previstos naossaitui\u00e7\u00e3o. Aente tem oalec da cidad, da dign da pessoaana e dos valores sociais do trabalho protegidos aente fortalece a Pre\u00eancia, quando aente fortalece o INSS, quando aente abre o debate n\u00e3o s\u00f3 com os especialistas, mas tamb\u00e9m comeles que s\u00e3o a meta, que s\u00e3oeles que v\u00e3o receber o benef\u00edcio.\u00e1 que eles est\u00e3o sendo bem atendidos?\u00e1 que eles se atendem?\u00e1 que eles est\u00e3o sendo bem recebidos n\u00e3o s\u00f3 no INSS mas por todoseles envolvidos na presta do benef\u00edcio?ostaria de ressaltar aqui, como j\u00e1 foram mencionados alguns retrocess que temos na do\u00e1lculo da aposentadoria por invalidez,ora por incap, da pens\u00e3o por, a import\u00e2ncia de aente fortalecer o INSS, de dar condi\u00e7\u00f5es, deamar os servidores, de fazer novos concursos, de contratar novos peritos, de melhorar as ferramentas online, as ferramentas de internet, mas tamb\u00e9m mantermos o atendimento presencial. Eu gostaria de ressaltar talvez um ponto de extremo retrocesso a meu ver, mas que, \u00e0s vezes, acaba despercebido ou desconhecido que \u00e9 a desprote\u00e7\u00e3o, ou a aus de prote\u00e7\u00e3o daquele trabalhador com carteira assinada que recebe abaixo do sal\u00e1rio m\u00ednimo Essaan\u00e7a aconteceu n\u00e3o s\u00f3 na EC mas tamb\u00e9m na regulament dela, quando aente teve o Decreto0., trazendo a regra de que, mesmo com a carteira assin, o trabalhador n\u00e3o\u00e9m sequer a qual de segurado, sequer o v\u00ednculo com o sistema.\u00e3o \u00e9 s\u00f3 que aquele m\u00eas n\u00e3o vai contar para a sua aposentadoria, \u00e9 que, se ele ficar doente ou se ele vier a \u00f3bito, a sua fam\u00edlia est\u00e1 desatendida. E eu ressalto isso aqui porque, ao falarmos com o povo tamb\u00e9m nesta Casa, \u00e9 importante que eles saibam que, se o seu sal\u00e1rio for menor que um sal\u00e1rio m\u00ednimo, mesmo com a carteira assinada, desde3 de novembro de, aquele\u00eas n\u00e3oa para e\u00ea vai ter que tirar um pouinhole seu suado e baixo de remera\u00e7\u00e3o para contribuir a mais -so \u00e9 mais responsabil do empregador - para que\u00ea mantenha o direito e a prote\u00e7\u00e3o social, inclusive para benef\u00edcio de risco como pens\u00e3o e invalidez. Isso \u00e9 muito grave. Esse \u00e9 um dos pontos que acho que a gente precisa seguir debatendo: a prote\u00e7\u00e3o social daquele que \u00e9 o destinat\u00e1rio da norma. N\u00e3o podemos olhar a pre\u00eancia apenas como despesa. Precisamos atentar n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras que saem desta Casa, mas tamb\u00e9m \u00e0quel que\u00eam naamenta\u00e7\u00e3o na restri\u00e7\u00e3o de direitos por decreto - \u00e9 sequer por lei., gostaria at\u00e9...\u00e3o vou me alongar muito, sem\u00fav, valor seje, numo como, com a presen\u00e7a maci\u00e7a dos aposentados, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia para que a gente siga este debate com a import\u00e2ncia e com os argumentos que ele merece, para recordarmos o passado, analisarmos o presente e seguirmos juntos na luta pelo futuro que desejamos n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s, mas para aqueles que nos seguem, para as nossas fam\u00edlias, para os nossos filhos. A advocacia previdenci\u00e1ria brasileiraue at, dil, aberta ao di\u00e1, mas pronta para auta na defesa do direito social e dos princ\u00edpios que norteiam a pre\u00eancia.abenamos oado,adorim,abenamos todos mesa doam seu tempouta a favor pre\u00eancia e agradecemos por poder participar deste dia de celebra\u00e7\u00e3o e de valoriza\u00e7\u00e3o da pre\u00eancia com a promo\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos e tamb\u00e9m com importantes passos e promo\u00e7\u00f5es que a gente possa fazer na garantia da prote\u00e7\u00e3o social almejada pela nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>:ito bem.ra. Gisele Lemos Kravchychyn, Presidente da Comiss\u00e3opecial de Direitovidenci\u00e1rio dadem dos Advog Brasil, quealeceu mais vez nosso INSS, aossa pre\u00eancia\u00fablica masouos t com asimasas, previd\u00eancia \u00e9 o instrumento fundamental no campo da seguridade social para atender em torno de 40 milh\u00f5es de pessoas. Passamos a palavra neste momento ao. Diego Monteiro Cherul, advog, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito Previdenci (IBDP).\n\n<llmling, compress=False>O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI</llmlingua>: Bom dia a todos.ador Paulo Paim, muito obrigado pelo convite feito aoDP, umaidade que v, h\u00e1, lutando pela pre\u00eancia. N\u00f3samos sempreos a atar junto Atamos forma apartid, semias, busando sempre o, a pre\u00eancia social V.a., eu desejo meu bom-dia a toda a mesa: Sra. Fernanda, Sr. Glauco, Sr. Vil, Sra. Gise,. Carlos e tamb\u00e9m dou o meu bom-dia ao Secret\u00e1rio do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, Sr. Adroal, que tem feito um trabalho muito legal. Toda a equ, Senador... (Palmas.) Toda a equipe do Minist\u00e9rio, inclusive o Min, est\u00e3o muito empenhados. N\u00f3s podemos, \u00e0s vez, achar que as coisas est\u00e3o demorando e outras mas n\u00e3o.les pegaram umaa\u00e7\u00e3olicadales\u00e3oando botar ordem casa,ando agir e oDP temado eai secret\u00e1rio no que for preciso.clus, Sen, o Sr. Secret\u00e1rio do Regime Pr\u00f3prio da Previd\u00eancia Social, o Sr. Paulo, nos pediu para enviar uma minuta de proposta de lei para a regulamenta\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o por morte e da aposentadoria por invalide, que \u00e9 a grande injusti\u00e7a que fizeram com a reforma da previd\u00eancia. Ho, uma pens\u00e3o por morte, a depender da situ, pode chegar a35% do valor de um benef\u00edcio. Isso \u00e9 absurdo. E os benef\u00edcios por incapidadeente seguem na mesma\u00f3gica. \u00e9 um problemaual daossa pre\u00eancia: \u00e9 vista como um inigo \u00e9 visto comoigo., a por morte aposentadoria por invalidez foram alteradas por alguns preconceitos: \"Ah, \u00e9 a novinha que vai receber a pens\u00e3o durante muito tempo;, o valor da pens, a pessoa tem que trabalhar;, aposentadoria por invalide, a pessoa briga para se aposentar;, vamos tirar dela essa vantagem\". Enquanto is, n\u00f3s desprotegemos. A nossa previd\u00eancia social est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como todos sab, no T\u00edtulo, que \u00e9 o t\u00edtulo \"Da Ordem Social\". Dentro dadem social,\u00f3s temos que ela \u00e9ivo\u00e1rioho e tem comoivo bem-ar a just social.ivermos uma seg socialente, uma social forte, o nosso pa\u00eds n\u00e3o vai ter o crescimento econ\u00f4mico que se busca. Como citou o Sr. Carlos Oleg, da Cob, a previd\u00eancia social \u00e9 o maior instrumento de distribui\u00e7\u00e3o de renda deste pa\u00eds. Falar que - o que, inclus, contr\u00e1rio a qualquer l\u00f3gica - a previd\u00eancia social \u00e9 um gas, \u00e9 uma despesa econ\u00f4mica alt\u00edssima \u00e9 um contrass, porque \u00e9 o que move a economia brasileira. N\u00f3s podemos falar que o agroneg\u00f3cio move, n\u00f3s podemos falar que a ind\u00fastria move mas, se n\u00e3o tivermosui\u00e7\u00e3o dea satisfat, ada n\u00e3o g daiaira. Sr., doSS,jo a do mundo nesse trabalho. Pegou um trabalho dif\u00edcil. H\u00e1 mil servidores para empossar; que o fa\u00e7a, para que tenhamos uma previd\u00eancia cada vez melhor e mais \u00e1g, n\u00e3o \u00e9? Sr. Paulo Pa, o senhor tamb\u00e9m citou dois projetos. Em, o da desaposenta\u00e7\u00e3o. Eu tive o pra, em 2014, de escrever para o senhor o primeiro projet, que teve que ser refeito ag, e a desaposenta\u00e7\u00e3o demonstra essa desprote\u00e7\u00e3o. Quando n\u00f3s temos uma aposentadoria de baixo, eu obrigo o apos aar trabalando eero umro. Qual? A pessoabe,a, quandoato precisa se aposent, ela fica com muito, desordena toda a fam\u00edlia daquele segurado. N\u00f3s tamb\u00e9m temos o projeto de lei da Semana Nacional da Previd\u00eancia Social, que o IBDP tamb\u00e9m teve a honra de ajudar a construir. \u00c9 um importante projeto para que n\u00f3s reforcemos a nossa previd\u00eancia. N\u00f3s precisamos refor\u00e7ar o nosso inst, n\u00f3s precisamos confiar no sistema e demonstrar para todo mundo, todos os segur, todos os trabalhadores que \u00e9 ela que vai te proteger no final.\u00e3o \u00e9 a \"uberiza\u00e7\u00e3o\", n\u00e3o s\u00e3o os falsosistas de Instagram ees sociais\u00f3samos um sistemamenteomenteional. Tem os seus per\u00e7os, obamente, nada \u00e9 perfeito, mas est\u00e3o caminhando para um melhor servi\u00e7o. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fil, muito se fala das filas. O IBDP hoje se tornou uma refer, na grande m\u00edd, em rela\u00e7\u00e3o aos dados do INSS. E que fique claro, quando n\u00f3s fal, n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de cr\u00edt, n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de desmerecimento. Muito pelo contr\u00e1rio: n\u00f3s estamos ali sempre favorecendo, sempre falando \"a previd\u00eancia \u00e9 boa\", \"precisamosrigir essa fila\", \"precisamos diminuir essaidade absurda de processos\", e n\u00e3o podemos culpar aual\u00e3o., n\u00e3o podemosparita. O sistema seu. n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o. O Legisl, muitas vez, n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o; o Poder Executivo n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o. Ent, essa n\u00e3o \u00e9 uma culpa exclusiva de A ou B que est\u00e3o ocupando carg, mas sim de toda a socied, porque somos n\u00f3s que montamos todo esse Legisl, no, ag, temos a f\u00e9 de que vai trabalhar cada vez melhor. Eu tenho um pesar,ador Pa, de saber que esta \u00e9 a sua \u00faltima legislatura. Ohor foi o grande chefe da previd\u00eancia social, o grande defensor do nosso sistemahor atou arduamente na reforma pre\u00eanciahora projetos todos os diasar asas. E quehor faz tamb\u00e9m com um brilhante gabin, uma brilhante assess, que eu falo em nome do Leandro Brito Lem, seu ass, e estendo a todos do seu gabinete o nosso obrigado. Obrig, Senador. Obrigado por tudo que o senhor fez e obrigado por tudo que o senhor faz. (Palmas.) S\u00f3 para final, o IBDP agradece a todos a confian\u00e7a em n\u00f3s deposit, estamos sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da seguridade social, dos regimes geral, pr\u00f3prio e complementar, para fazermos do INSS, para fazerm do sistema o melhor e mais justo sistema pre\u00eancia do., temos um grande.ito. (Pal.)\nllml, compressFalse>O. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Ent\u00e3o, eu o convido a deslocar-se para a mesa. Uma salva de palmas! (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Wilson Pere, Diretor da Nova Central Sindical de Trabalhadores. Seja bem-vindo! (Palmas.) Convido o Sr. Valeir Ert, Secret\u00e1rio Nacional de Assuntos Jur\u00eddicos da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). (Palmas.) Convido o Sr. Flauzino Antuneseto,\u00e1rio de Rela do Trabalho da Central dosbalhadoresbalador Brasil (CTB). (Palmas.)les aqui representam asrais sind e \u00e9 de sempre que\u00f3s a eu que j\u00e1 fui dirigente tamb\u00e9m de central...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Is, um dos fundadores. Sejam todos bem-vindos! Convidamos agora a Sra. Janaina Policar, representante do Instituto de Estudos Previdenci, Trabalhistas e Tribut\u00e1rios e tamb\u00e9m da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Advogados. (Palmas.) Ara.aina Policarpo vaiar de forma remota. Eu pergunto se ela j\u00e1 est\u00e1 tela? (Pausa.) Vamos dar a estaa conv paraer usoavraem est\u00e1ando Ministro V\u00eaaiherere ou...?\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem. Ele, de forma muito carinhosa e respeit, me respondeu aqui baixinho: \"Deixe a Doutora falar primeiro; depois, eu falo\". Prefer\u00eancia para as mulheres. Ent\u00e3o, concedo a palavra, neste momento, com a grandeza do nosso representante do Ministro, \u00e0ra.aina Policar, representante do de Estosvci, Trabalhistas eut\u00e1rios e tamb\u00e9m da\u00e7\u00e3o de Advados.\n<mling, compress=False>O. PELO PAIMllua Meus\u00e9n, Dra. Janaina Policarpo, representante do Instituto de Estudos Previdenci\u00e1rios, Trabalhistas e Tribut\u00e1rios (Ieprev) e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Advogados (ABA). V. Exa. fortaleceu mais uma vez tanto o INSS como a previd, mas tamb\u00e9m demon, como todos os or, que temos que avan\u00e7ar em ser um dos minist\u00e9rios mais comprometidos de todos os tempos do nosso pa\u00eds. Por isso festejamosje os cem anos. Parab\u00e9ns. Passo a palavra neste momento ao Sr. Adroaldo Portal, do Regimeal Pre\u00eancia Social doisto Pre Brasil. E lembro mais umaupi havia acadoosco que viria, maselizmente isto acontece: aconteceu comigo j\u00e1 at\u00e9 de eu ter que fazer palestra em outro estado e, por problema de voo, n\u00e3o conseguir me deslocar. Ent\u00e3o, fica aqui o nosso car, o nosso respeito ao Ministro Carlos Lupi na figura do Sr. Adroaldo Portal, a quem eu dou uma salva de palmas. (Palmas.) O tempo \u00e9 seu.\n<llmling, compress=False>O SR. PIDENTULO PAIM</llmlingua>:ito bem. Os cumprimentos ao Dr. Adroaldo Portal, doimeal Pre\u00eancia Socialisto Social, aqui representou forma bem objetiva, tranquilo Minupi. E n\u00e3o se omitiu em falar de temas que s\u00e3o pol\u00eamicos, como, por exemplo, as filas - colocou seu ponto de vista -, tamb\u00e9m a quest\u00e3o da pens\u00e3o por morte - sabemos o que aconteceu -, e o pr\u00f3prio c\u00e1lculo do benef\u00edcio merece uma reflex\u00e3o, n\u00e3o \u00e9? N\u00f3s temos um problema com as aposentadorias especia, porque at\u00e9 hoje n\u00e3o h\u00e1 uma regulamenta\u00e7\u00e3o adequada. E de um momento para outro,em trabalha em \u00e1rea insal, penosa ou periculosa... Vou pegar o exemplo do mineiro.\u00e3o\u00ea s\u00f3 podehar5 anos no sub,, como\u00eacula \u00e0 faz?ou ahar com 0 21. 21 e s\u00f3 pode trabalhar mais15 anos no subsolo: tem que se aposentar com 36, n\u00e3o \u00e9? E n\u00e3o vai se aposentar, porque vincularam a uma idade bem maior. Toda reflex\u00e3o que... Sei que o papel do Parlamento tamb\u00e9m \u00e9 fundamental. Eu queria registrar a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio - todos aqui s\u00e3o meus amigos,u? - do Sr. Florianoins de S\u00e1 N, Diretor de Assos Parlament do Sindifisco Nacional. Foi tamb\u00e9m da Anfip por um longo per\u00edodo. f aquiha de palmas aoiano. (Pal.) pass de imediatora ao Sr. Wilson Pereira, de Fin da Nova Central Sindical deadores, colega sindicalista.versamos muito porque fui convidado algumas vezes para estar em eventos com ele. Por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Wilson Pereira, Diretor da Nova Central Sindical de Trabalhadores. Fica aqui meu abra\u00e7o ao Oswal, que se recupere rapidamente. Sei que ele est\u00e1 doente. E o abra\u00e7o carinhoso tamb\u00e9m ao Moacyr. Agrade\u00e7o aos amarelin, eles iam o do Sul - elez eujarqui - nashashas.hasesloc para l\u00e1.gavam em \u00f4avam l\u00e1 durante todo o per\u00edodo - todo eu n\u00e3o digo, mas um m\u00eas ficavam l\u00e1. E eram conhecidos como os amarelinhos. Obrigado. \u00c9 bom lembrar essas parcerias, n\u00e3o \u00e9? Teve uma \u00e9poca em que todas as centrais tiraram um documento em apoio ao nosso mandato, n\u00e3o \u00e9, Valeir? Lembra?as as centrais... Isso foi muito bom. Eu, que venhoesta Casa a Constituinte, poder lembraros como esse... Passamos a palavra..., \u00e9 importante,,\u00ea ter se lembrado da CPI da Pre\u00eancia, aa\u00e7\u00e3o... O Jos\u00e9 o Relator o Presidente. o deor contumaz deve n\u00e3o nega paga. E isso tem que haver algum movimento para combater. Neste momento, eu passo a palavra o Sr. Valeir Ertle, Secret\u00e1rio Nacional de Assuntos Jur\u00eddicos da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT).\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VALEIR ERTLE</llmlingua>: - Com certeza!ero cumprimentar o Adroaldo, representando o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social; o Wilsonira, l\u00e1 da Nova Central Flauzino da CTB aain e, naa dela, cumimento todas ases\u00e3o present e nosindo tamb\u00e9m. \u00c9se debate, porque \u00e9, Paim? - sem.ouar um pouco da hist\u00f3ria do nosso fundador, o pai da Previd\u00eancia Social, mas tamb\u00e9m das lutas que foram desenvolvidas naquela ocasi\u00e3o. Como j\u00e1 foi colocado pelo representante da Nova Central, h\u00e1 um s\u00e9culo, depois de uma longa jornada de luta iniciada no final do s\u00e9culo XIX, eram criadas as caixas aposentadorias e pens\u00f5es (CAPs), inicialmente de cada empresa de estrada de ferro Brasil. O Decreto Legislativo .62, de923, de autoria doado Federalloyaves, foi sancado em 24aneiroquele ano que serado como da Pre\u00eancia Brasil grande pont daossa,je, Social.a luta,retanto, come\u00e7ou bem antes. Inspirado no pai da previd\u00eancia alem\u00e3, Otto von Bismarck, Eloy defendeu a institui\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia social e contou com a mobiliza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, especialmente as desencadeadas na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, que culminaram na grande greveal de1917. Ent\u00e3o, nada se consegue sem lutas, n\u00e3o \u00e9? A insatisfa\u00e7\u00e3o dos trabalhadoreseceu ap\u00f3s o encerramento doimento paredista eas greves foram desencadeadas em99. O cen\u00e1rio pol\u00edticofria forte da\u00e7\u00e3o Russ de1., as gre de 191es preupavam as classesantes. Eloyaves que sido dei\u00e7a de Paulo, elegeu-se Deputado Federal pelo PRP, em1919. Nessa nova posi\u00e7\u00e3o, d\u00e1 continuidade \u00e0 sua luta pela cria\u00e7\u00e3o das caixas aposentadorias e pens\u00f5es dos ferrovi\u00e1rios, o que conseguiu em janeiro de 1923. Naquele per\u00edodo, de um lado, j\u00e1 atuavam personalidades a deloy, que buscavamir uma legisla\u00e7\u00e3o que assegurasse direitos b\u00e1sicos em resposta \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. Nesse mesmo de923, em16 de abril, \u00e9 cri a dos B Paulo seou no Sind dos Paulo que comemora um\u00e1rio -z an\u00e1rio, Paim de cem anos no domingo passado, agora! -, tendo constru\u00eddo a caixa aposentadoria da previd dos banc\u00e1rios na sequ\u00eancia da inici dos ferrovi\u00e1rios. Inspiradas nessas conquistas propiciadas pelo Eloy Chaves, diversas categorias profissionais foram \u00e0 luta e criaram suas caixas aposentadorias e pens\u00f5es, que passaram a ter papel relevante de destaque - eu diria essencial - no crescimento ealec do sindicalismo da defesa dositos eesses da classehadora. Afastarasidades dasidades sindis umivorat do regime militar todo mundo que\u00f3s de 1964. A pre\u00eancia social sofreua\u00e7\u00f5esantes sobreviveu como sistema p\u00fablico a todos os ataques que sofreu ap\u00f3s o golpe militar. Como tivemos agora recentemente, n\u00e3o \u00e9, Paim a \u00faltima reforma da previd do Governo Bolsonaro, como voc\u00ea j\u00e1 colocou, mud o c\u00e1lculo das pens\u00f5es, a mudan\u00e7a na forma dos c\u00e1lculos \u00e9 um preju\u00edzo muito grande para todos os que tentam se aposentar - houve um preju\u00edzo muito grande nosores que se percebe. E com a quest da reforma trabalhista tamb\u00e9m precariza\u00e7\u00e3o das deho. Ohomitente, um absurdo, \u00e9 Paim,ive foi chancelado pela Casa umaenda constitucional a pessoaha dois para um de aposadoria. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o muito complicada, e a precariza\u00e7\u00e3o das rela de trabalho tamb\u00e9m tira milh\u00f5es da previd\u00eancia social. Ent\u00e3o, comemoramos um s\u00e9 de Previd\u00eancia Social e fazemos nossa homenagem a Eloy Chaves e a todos e todas que trabalham na sua defesa nessa trajet\u00f3ria de lutas em defesa de aposentadorias e pens\u00f5es dignas. Fizemos quest\u00e3o de ampliar nossas homenagens ao Paulo Paim, que sempre foi um \u00edcon do Parlamento, sempre foi uma defesa intrans dos aposados pensionistaseste.za,\u00ea um e fazeroato no Senado Federal com os trabal trabalas - n\u00e3o s\u00f3 Grande do Sul, mas\u00ea o Sen de todos. Pela rela\u00e7\u00e3o que voc\u00ea tem com as centrais, a rela\u00e7\u00e3o que voc\u00ea tem com os movimentos sociais e sindicais \u00e9 muito importante que voc\u00ea continue na Casa, porque voc\u00ea realmente abre portas. Em todas as Comiss\u00f5es por que voc\u00ea passou e em todos os debates aente sempre faz sobre todos os temas relevantes a sociedade brasileira, voc\u00ea sempre est\u00e1 \u00e0 frente. Voc\u00ea \u00e9 um menino ainda e podeer mais umato no Senado Federal que, comteza...<llua, compress=False>O. FLAOTESO</llua>: a todas todos. umara estarqui. da dos e Traas do Brasil, a CTB,eria saar a Dra. Gisele a Janaina e, na pessoa delas, todas as mulheres que est aqui presentes; os meus companhe de central sindical: o Valeir, o Wilson e tamb\u00e9m o Vilson Romero, da P\u00fablica, que s\u00e3o sindicalistas e defendem o trabalho, os aposentados; o representante Adroaldo, do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia; e todos os aposentados aposentadas que est aqui presentes. \u00c9 importante esta\u00e3o aente o devir Brasil n\u00e3o resg a sua\u00f3ria, a sua e os seuses que tanto lut para que aente chegondeamos. a tem no Sen Pauloim essai\u00e7\u00e3o, porque, al\u00e9m de ser um Parlamentar Grande do Sul, ele \u00e9 um Parlament do Brasil, ele n\u00e3o est\u00e1 preocupado s\u00f3 a quest\u00e3o eleitoral do seu estado, mas com o bem-est do nosso pa\u00eds, ent\u00e3o, ele tem essa capac de fazer a defesa da nossa hist\u00f3ria, esse resgate, e \u00e9 isso que \u00e9 importante. Todos aqui salientaram, de alguma forma, o resgate hist\u00f3rico da Lei Eloyaves, enfim, mas a gente o pre\u00eanciaou no mundo todo em 1888 e s\u00f3 chegou Brasil em 1923, e s\u00f3itauta. Aente estava num de do pa\u00eds, estava\u00e3o imperial, agr\u00e1ria para um pa\u00edsano, com e deh ind\u00fastria... Aente viu algu aqui falando que, por causa das ferrovias, da extens\u00e3o das ferrovias, tivemos imigra de europeus que trabalhavam nessa \u00e1rea e que sofreram muito com o hor de trabalho, com invalidez, com morte, e o Eloy se sensibilizou com isso, de1922, para que as\u00favas e aqueles que ficaram danificados e invalidados pela quest\u00e3o do trabalhoal tivessem uma pre\u00eancia. Get\u00falio Vargas tamb\u00e9m fez uma grandea na pre\u00eancia em prol dosoovo, prol dos trabaladores na aente teve um emb daquosje que incluiu a\u00eancia social. Aente teve v\u00e1 reveses o da ditadura militar, mas conseguimos, em 1988, redemocratiza\u00e7\u00e3o, consolidar como pol\u00edtica universal a sa\u00fade, a assist\u00eancia a previd\u00eancia. E o grande desafio do nosso \u00e9 manter essa previd\u00eancia, essa assist\u00eancia social de p\u00e9. A gente da CTB valoriza este trip\u00e9: CLT, Previd\u00eancia e SUS, que engloba a grande quest\u00e3o da seguridade social do nosso pa\u00eds, que\u00e1itos ao nossoovo para aenteiga ter de seender daquela abrupt a\u00e7\u00e3o dasas multinais, door finiro de trabalhos an\u00e1os \u00e0rav\u00e3o naura para que aenteiga uma que se desenvolva nacionalmente, de forma inclusive justa. Esse trip a gente precisa manter. No Governo passado, a gente vi a tent de desmonte previd\u00eancia de acabar a previd\u00eancia. Um dos sinais era acabar o Minist\u00e9rio do Trabalho, com o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia, transformar tudo na economia, debaixo do guarda-chuva do Pauloedes, a qual eleeria privatizar, a gente est\u00e1 fal de um de de R$900 bilh\u00f5es. Isso, na m\u00e3o do setorado, o grande dejo deles: pegarse fundo, aplicar nos seus e depois n\u00e3o pagar a aposadoria nouro. o que aconteceu no Chile a previd\u00eancia doedes, privatizada. Ent\u00e3o, a gente conseguiu resist de certa maneira. O Senador Paulo Paim foi um dos baluartes que conseguiu segurar.\u00f3 que a gente n\u00e3o viu o que a gente v\u00ea na Fran\u00e7a, por exemplo. Por causa de um ano de mudan\u00e7a na previd\u00eancia, est\u00e3o parando o pa\u00eds.\u00f3s, aqui, perdemos cinco anos daossa aposentadoria, aumentamos o de trabalho, e povo ficou inerte.\u00f3s n\u00e3oimos parar o pa\u00eds.\u00f3s que resgatar essa doso trabalho, das lider\u00e7asis, deectadossoovo, com os nos trabal trabalhas, para que a gente n\u00e3o sofra is de novo.\u00e3o podemos deixar s\u00f3 nas m\u00e3os dos Parlamentares ou do Senador Paulo Paim.\u00f3s temos que a cultura de defender nossos direitos, o a gente n\u00e3o conseguiu, a gente precisa resgatar. Temos tempo ainda. Estamos completando o primeiro centen\u00e1rio; esperamos que haja mais e a gente esteja em condi\u00e7\u00f5es melhores para defender isso.\u00e1 tamb\u00e9m uma grande preocup de a previd\u00eancia social esteja dentro t de gastos. Se houver inf\u00e7\u00e3o, aument a aposentadoriaudo o mais, como o Gno vaiirentarso? A g que tir a pre\u00eancia social do arcab\u00e7o fiscal dasas\u00edveis ao t de gastos.\u00e3o podemos deixar isso acontecer. Temos que defender o nos povo e os nossos trabalhadores, os nossos aposentados. Se a gente quer uma previd\u00eancia universal, solid\u00e1ria, temos que ir a rua, temos que combater essa de juros altos que est\u00e1 noco Central. qu\u00ea? Por causa do super\u00e1vit prim\u00e1rio, que eles tentam mexer na desregulament da receita, pegar 30% da previd\u00eancia e jogar para pagar previd\u00eancia e juros.\u00f3s n\u00e3omosar. f pre\u00eancia. Se aenteicaocupado,amente, em crar aqu queem, noebol, empresas, tamb\u00e9mosuais, municipais e federal, na sua contribui\u00e7\u00e3o. gente com esses recursos?ai utilizar para pag de juros?\u00e3o podemos fic nessa pol\u00edtica eternamente. Se o Governo Lula est\u00e1 com essa preocup de dar uma resposta social ao nos povo, um desenvolvimento justo, igualit\u00e1rio e inclusivo, temos que romper com essa de juros altos, super\u00e1vit prim\u00e1rio, arcab\u00e7o fis de t de banda... Enfim, investir no nos povo. Ent\u00e3o, podem contar a CTB, que a gente vai estar na rua, defendendo o nosso Governo, do Lula, o nosso projeto de pa\u00eds, os aposentados e as aposentadas e os trabalhadores e trabalhadoras Brasil.ito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>: Muito bem. Esse foi o l\u00edder Flauzino Antuneseto, de Rela de Trabalho da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB), que, al de fortale a luta em defesa da previd p\u00fablica e para todos, tamb\u00e9m lembr a quest\u00e3o da tax de juros, que\u00f3s tem a tax de juros maior do mundo, e por isso este debate tem que ser fe no mais alto n\u00edvel, e ele trouxe para o Plen\u00e1rio tamb\u00e9m essa quest\u00e3o, que interessa a todos n\u00f3s. Trabalhadores do campo e da cidade, aposentados, pensionistas est preocupados fato, com essa situa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o empregador, que que buscar diniro no mercado. Pediu- a palavra, como \u00faltimo orador inscrito, o. - um l\u00edder tamb\u00e9m - Floriano de S\u00e1eto, que \u00e9 Dire de Assuntos Parlamentares do Sindifisco Nacional. Ent\u00e3o, vamos a oportunidade ao... Floriano se encontra? Por favor, suba \u00e0 tribuna. Eeria convidar voc\u00eas gente, no encerramento, para lembrar os cem anos, tirar foto colet aqui. Os que acharem melhor ficar na de baixo podem ficar, e outros subir\u00e3o, e n\u00f3s ficaremos aqui na frente. Para lembrar ao Brasil e ao mundo dos cem anos do primeiro centen\u00e1rio dai Eloyaves. Floriano.\n\n<llmlingua, compress=False>O PRESIDENTE PAULO PAIM</llmlingua>:\u00edder Floriano de S\u00e1eto, que falou pelo Sindifisco Nacional, j\u00e1 adianto\u00f3s acataremos a sua pro de fazer um debate na CDH, que eu presido,ossa previd p\u00fablica geral, mas tamb\u00e9m com um olhar para os servidores p\u00fablicos. E adianto tamb\u00e9m que eu acertei aqui o Secret\u00e1rio e tamb\u00e9m com o Presidente do INSS de n\u00f3s levarmos o Ministro Lupi para fazer uma exposi\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o de Direitosos. Diversos Ministros j\u00e1 passaram por l\u00e1. Nesta semana, teremos o Ministro Silvio, \u00e9 um grandeistro tamb\u00e9m, queai faz a exposi\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o do seu Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos. Cheg aqui mim tamb\u00e9m que o. Etevaldo Pereira dos Santos, da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es dos Ferrovi\u00e1rios Aposentados e Pensionistas... Eu j\u00e1 dig a voc\u00ea, meu amigo, que teremos no dia18, em Porto Alegre, um grande evento promovido pela Cobap a quest\u00e3o dos ferrovi\u00e1rios. Eu me comprom a estar l\u00e1 e estarei. Como voc\u00eas vier aqui numa quantidade, eu diria, muito querida, muito respons\u00e1vel, prestigiar o evento, eu tamb\u00e9m estarei l\u00e1 neste evento dos ferrovi\u00e1rios em Porto Alegre. Vou ao Rio Grande do Sul para essa quest\u00e3o e tamb\u00e9m depois ter, meus amigos aqui das centrais, todos os tr\u00eas, um evento na Assembleia para discutir o mundo do trabalho, todos os temas relacionados ao mundo do trabalho.\u00f3s temos que ir para o encerramento. Cumprimos o objetivo desta\u00e3o especial, celebrando o primeiro centen\u00e1rio dai Eloyaves.qui foi faladoudo aquilo que eu esperava que se falasse mesmo: elogios ao Governo que est\u00e1 come\u00e7ando, que est\u00e1 quatro, a tudo aquilo que j\u00e1 fez e promete fazer, ao mesmo, lembrando, como muitos lembraram... Eu tive aleg de presidir a CPI da Previd\u00eancia, e l\u00e1 ficou comprovado que, infelizmente, os devedores que tem no nosso pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0i\u00e3o s\u00e3o principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previd\u00eancia, os que mais devem. E tem os contumazes e tem os outros, mas todos devem pagar previd\u00eancia e, se pagassem, com certeza aossa previd\u00eancia estariaa condi\u00e7\u00e3o bem melhor. Foi falado tamb\u00e9m aposentadoria, da situa\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o por morte, que \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o delicad\u00edssima tamb\u00e9m, porque eles per quase 50% no seu benef\u00edcio, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que eu ganhava antes. Foi falado tamb\u00e9m aposentadoria por idade - at\u00e9 especial virou por idade, que \u00e9 uma quest\u00e3o grav\u00edssima tamb\u00e9m e que n\u00f3s vamos ter que resolver. H\u00e1 um projet aqui na Casa a que eu apresentei uma de emendas - inclusive ajudou; todos ajudaram, n\u00e3o \u00e9? - no sent de a gente dar uma aprimorada naquela legisla\u00e7\u00e3o. Enfim, n\u00e3o vou aqui repetir tudo de novo, mas queria tamb\u00e9m dizer que \u00e9 muito importante o debate que est\u00e1 tendo no Minist\u00e9rio do Trabalho de que as centrais\u00e3o participando - n\u00e3o \u00e9, Valeir? -, a\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rioimo. Hoje 80% dos aposentados dependem do sal\u00e1rio m\u00ednimo e que de ele tenhaos reais - porque tinha at\u00e9 um tempo atr\u00e1s; infeliz, o governo anterior revogou a lei e, em vez de termos a infla\u00e7\u00e3o mais PIB, passamos a ter s\u00f3 infla\u00e7\u00e3o. Quando eu cheguei aqui na Constituinte, o\u00ednimo era US$60. Fizemos uma batalha forte de todoimento sindical, aposentados ajudaram, para ultrapassar os US$100. Ultrapassamos e depois conseguimos, de forma coletiva, j\u00e1 nos Governos Dilma e Lula, fazer com a pol\u00edtica de sal\u00e1rioimo fosse infla\u00e7\u00e3o mais PIB e ultrapassamos os US$350. Quando cai a pol\u00edtica de infla\u00e7\u00e3o mais PIB, o sal\u00e1rio\u00ednimo fica em tor de US$200. Voc\u00ea veja quanto n\u00f3s perdemos, todos aqueles que dependem do sal\u00e1rio m\u00ednimo! E o sal\u00e1rio m\u00edn, como eu digo, \u00e9 farol n\u00e3o s\u00f3 para os aposentados e pensionistas; \u00e9 um farol pratic para todos os trabalhadores, porque, hora da negocia\u00e7\u00e3o colet, diz-se: \"O\u00e1rioimo teve um aumento real de tanto. Quanto \u00e9 que\u00f3samos ter aqui?\"\u00ed \u00e9 tentar trabalhar acima daquilo que j\u00e1 est\u00e1 assegurado por lei para o sal\u00e1rioimo. Por isso que eu digo que \u00e9 muito importante - alguns n\u00e3o entendiam no passado, hoje j\u00e1 entendem - a valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio\u00ednimo, mant a pol\u00edtica de infla\u00e7\u00e3o mais P. Enfim, n\u00e3o vou eu fazer uma outra palestra aqui no encerramento. S queria agradecer muito, muito a todos voc\u00eas que participaram, a todos os painelistas e tamb\u00e9m agradecer a voc\u00eas no Plen\u00e1rio pela sua organiza\u00e7\u00e3o, pela paci\u00eancia, pela tranquilidade.cebo que praticamente100% dos que chegar aqui no in\u00edcio ficaram at\u00e9 o final para ouvir os painelistas. Assimamos com satisfa\u00e7\u00e3o o primeiro cent\u00e1rio dai Eloyaves. Tomara que, no pr\u00f3ximo centen\u00e1rio, todos\u00f3s estejamos aqui. (isos.) Um abra\u00e7o a todos voc\u00eas. (Palmas.)  Euero, de ir para o encerramento, registrar a presen\u00e7a do. Bartolomeu Fran\u00e7a, Vice-Presidente do Sindicato Nacional dos Aposentados do Brasil (Sinab), que encaminhou aqui o seu cart\u00e3o \u00e0 mesa. Assim, meus amigos, vamos fazer a foto, hein? Eu quero a foto. E eu n\u00e3o sei que mais cem anos eu n\u00e3o fico? Se eu chegar a cem, j\u00e1 fico bem feliz, n\u00e3o \u00e9? Mas eu quero tirar foto com voc\u00eas para lembrar que n\u00f3s est\u00e1vamos aqui lembrando o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves. Cumprimos assim a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal. Agrade\u00e7o ao Presidente Rodrigo Pacheco por todo o apoio que nos deu e a todas as personalidades, que s\u00e3o voc\u00eas todos da mesa e do Plen\u00e1rio que nos honraram com a sua participa\u00e7\u00e3o. Vida longa \u00e0 previd\u00eancia p\u00fablica para todos. (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ADROALDO PORTAL, O SR. WILSON PEREIRA, A SRA. FERNANDA HAHN, O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO, O SR. VALEIR ERTLE, A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN, O SR. VILSON ANTONIO ROMERO, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS, O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO, O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI, O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG, A SRA. JANAINA POLICARPO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 32096, "compressed_tokens": 13839, "ratio": "2.3x", "rate": "43.1%", "saving": ", Saving $1.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Lei Eloy Chaves": "Discuss\u00e3o sobre o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, considerada a origem da previd\u00eancia social no Brasil.", "Import\u00e2ncia da Previd\u00eancia Social": "Debates sobre a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia da previd\u00eancia social para a sociedade brasileira.", "Desafios e amea\u00e7as \u00e0 Previd\u00eancia": "An\u00e1lise dos desafios e amea\u00e7as enfrentados pela previd\u00eancia social, como reformas, privatiza\u00e7\u00f5es e precariza\u00e7\u00f5es.", "Valoriza\u00e7\u00e3o do Sal\u00e1rio M\u00ednimo": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo para a garantia de direitos trabalhistas e previdenci\u00e1rios."}, "stances": {"Lei Eloy Chaves": {"O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. WILSON PEREIRA": "NEUTRAL", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "NEUTRAL", "O SR. VALEIR ERTLE": "NEUTRAL", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "NEUTRAL", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "NEUTRAL", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "NEUTRAL", "O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "NEUTRAL", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "NEUTRAL"}, "Import\u00e2ncia da Previd\u00eancia Social": {"O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. WILSON PEREIRA": "NEUTRAL", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "NEUTRAL", "O SR. VALEIR ERTLE": "NEUTRAL", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "NEUTRAL", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "NEUTRAL", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "NEUTRAL", "O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "NEUTRAL", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "NEUTRAL"}, "Desafios e amea\u00e7as \u00e0 Previd\u00eancia": {"O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. WILSON PEREIRA": "NEUTRAL", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "NEUTRAL", "O SR. VALEIR ERTLE": "NEUTRAL", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "NEUTRAL", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "NEUTRAL", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "NEUTRAL", "O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "NEUTRAL", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "NEUTRAL"}, "Valoriza\u00e7\u00e3o do Sal\u00e1rio M\u00ednimo": {"O SR. ADROALDO PORTAL": "NEUTRAL", "O SR. WILSON PEREIRA": "NEUTRAL", "A SRA. FERNANDA HAHN": "NEUTRAL", "O SR. FLAUZINO ANTUNES NETO": "NEUTRAL", "O SR. VALEIR ERTLE": "NEUTRAL", "A SRA. GISELE LEMOS KRAVCHYCHYN": "NEUTRAL", "O SR. VILSON ANTONIO ROMERO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS OLEG\u00c1RIO MACHADO RAMOS": "NEUTRAL", "O SR. FLORIANO MARTINS DE S\u00c1 NETO": "NEUTRAL", "O SR. DIEGO MONTEIRO CHERULLI": "NEUTRAL", "O SR. GLAUCO ANDR\u00c9 FONSECA WAMBURG": "NEUTRAL", "A SRA. JANAINA POLICARPO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o primeiro centen\u00e1rio da Lei Eloy Chaves, a import\u00e2ncia da previd\u00eancia social, os desafios e amea\u00e7as enfrentados por ela, e a valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Todos os participantes mantiveram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 23.439653635025024}