{"id_session": 25435, "elapsed_time": 93.60333275794983, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o semipresencial de debates tem\u00e1ticos foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 159, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. Esta Presid\u00eancia informa que os cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senado.leg.br/ecidadania - \u00e9 esse servi\u00e7o que propicia que as pessoas entrem aqui na audi\u00eancia conosco - ou tamb\u00e9m pelo telefone 0800 0612211. A Presid\u00eancia informa ainda que as apresenta\u00e7\u00f5es e os arquivos exibidos durante esta sess\u00e3o ficar\u00e3o disponibilizados na p\u00e1gina do Senado Federal referente \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do requerimento que originou esta sess\u00e3o. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a receber os seguintes convidados a fim de debater o tema \"Juros, Infla\u00e7\u00e3o e Crescimento\":grade\u00e7o a presen\u00e7a do Exmo. Sr. Ministro de Estado da Fazenda, Fernando Haddad; da Exma. Sra. Ministra Simone Teb, Planejamento e Or\u00e7amento, nossa colega do Senado Federal, a quem estimamos muito; do Sr. Roberto Campos Neto Presidente do Banco do Brasil, a quem tamb\u00e9m agrade\u00e7o pela presen\u00e7a; do Sr. Arm\u00ednio Fraga economista e Presidente do Banco Central no per\u00edodo de 1999 a 2003; do Sr. Rodrigo Maia, Diretor-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Institui\u00e7\u00f5es Financeiras (CNF) e ex-Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, nosso dileto amigo Rodrigo Maia; do Sr. Isaac Sidney Menezes Ferreira, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos (Febraban); do Sr Robson Braga de Andrade, Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI); da Sra. Fernanda Schwantes, Gerente Executiva de Economia Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte (CNT); do Sr. Guilherme Macedo Reis Merc\u00eas, Diretor de Economia e Inova\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio de Bens, Servi\u00e7os e Turismo (CNC); do Sr Josu\u00e9 Gomes da Silva, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp); do Sr Fernando Martins, Diretor-Presidente do Instituto Brasileiro de Pol\u00edtica e Direito do Consumidor (Brasilcon); do Sr. Paulo de Oliveira Costa, Diretor da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Desenvolvimento (ABDE); do Sr. Marcos Lisboa, economista e Secret\u00e1rio de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica no per\u00edodo de 2003 a 2005; do Sr. Carlos Viana de Carvalho, economista e Professor do Departamento de Economia da PUC-Rio; do Sr. Bruno Funchal, economista e Secret\u00e1rio de Tesouro Nacional no per\u00edodo de 2020 a 2021. Cumprimento tamb\u00e9m todos os Srs. Senadores e Senadoras, que poder\u00e3o tamb\u00e9m evidentemente participar do debate. Destaco os procedimentos. Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento da sess\u00e3o: Ser\u00e1 inicialmente dada a palavra aos convidados, por dez minutos. Ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos, dispondo cada Senador de cinco minutos para as suas perguntas. Os convidados dispor\u00e3o de cinco minutos para responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es do bloco. Os Senadores ter\u00e3o tr\u00eas minutos para a r\u00e9plica. As inscri\u00e7\u00f5es dos Senadores presentes ser\u00e3o feitas por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa dos trabalhos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Ministro Fernando Haddad. Permita-me um reconhecimento por sua lucidez, sua clareza na exposi\u00e7\u00e3o, nesses quase 120 dias de trabalho de V. Exa. \u00e0 frente do Minist\u00e9rio Fazenda. E eu que falei sobre expectativas no in\u00edcio desta sess\u00e3o, as expectativas s\u00e3o as melhores poss\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho de V. Exa. Agrade\u00e7o a participa\u00e7\u00e3o. Pe\u00e7o que fique \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para as indaga\u00e7\u00f5es dos Srs. Senadores e das Sras. Senadoras. Passo a palavra nesse instante, como muita satisfa\u00e7\u00e3o, \u00e0 nossa querida colega, ex-enadora da Rep\u00fablica, Simone Tebet Ministra de Estado do Planejamento e Or\u00e7amento. V. Exa. tem dez minutos, Ministra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Ministra Simone Tebet. V. Exa. revela que continua habituada com o microfone \u00e0 tribuna do Senado Federal e foi rigorosa com o tempo, numa mensagem muito robusta, de muita subst\u00e2ncia. Quero dizer a V. Exa. que todos n\u00f3s que fomos seus colegas nos sentimos muito bem representados com V. Exa. compondo essa equipe de Governo na \u00e1rea da economia, para buscar, realmente, as solu\u00e7\u00f5es na \u00e1rea econ\u00f4mica para o nosso pa\u00eds, o que \u00e9 fundamental. Muito obrigado, Ministra Simone Tebet. Passo a palavra, neste instante, Presidente do Ban Central, Roberto Campos Neto, a quem agrade\u00e7o pela presen\u00e7a, S. Exa. queve aqui anteontem, no Senado Federal, na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, por mais de cinco horas - n\u00e3o \u00e9, Roberto? -, permaneceu na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, discutindo tamb\u00e9m esse tema,ativo ao trabalho do Banco Central, e novamente est\u00e1 no Senado. Agrade\u00e7o a gentileza do seu comparecimento para discutir, nesta sess\u00e3o de debates, o trabalho do Banco Central frente a esse tema de juros, infla\u00e7\u00e3o e crescimento. Portanto, tem a palavra o Presidente do Banco Central, Roberto Campos Neto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Sr. Roberto Campos Neto, Presidente do Banco do Brasil. Reitero os agradecimentos pela segunda vez na semana presente no Senado Federal. Chamo, imediatamente, para o seu pronunciamento, o Sr. Arm\u00ednio Fraga, Economista e Presidente do Banco Central no per\u00edodo de 1999 a 2003. V. Exa. pode ocupar a tribuna, do nosso lado direito. V. Exa. tem dez minutos, Dr. Arm\u00ednio, para o seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Muito obrigado, Dr. Arm\u00ednio Fraga, economista e ex-Presidente do Banco Central. Agrade\u00e7o pelo pronunciamento. Solicito que ocupe a tribuna, com muita satisfa\u00e7\u00e3o o nos ex-Presidente da C\u00e2mara dos Deputados e atual Diretor-Presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Institui\u00e7\u00f5es Financeiras (CNF). V. Exa. tem a palavra, Presidente Rodrigo Maia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ROBSON BRAGA DE ANDRADE</llmlingua>: Presidente Rodr Pacheco, muito obrigado convite. \u00c9 uma honra estar aqui em nome da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria. Ministro Fernando Haddad, Ministra Simone Tebet, Presidente Roberto Campos, \u00e9 um prazer enorme! Sras. e Srs. Deputados, Sras. e Srs. Senadores, meus companheiros aqui presentes, eu gostaria de iniciar fazendo apenas duas observa\u00e7\u00f5es: a primeira observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que eu estava aqui me lembrando do economista Roberto Campos, av\u00f4 do nosso Presidente, quando ele dizia das tr\u00eas principais formas de voc\u00ea perder dinheiro. Eu vou apenas agu\u00e7ar a curiosidade das pessoas - n\u00e3o vou contar e vou deixar para o Presidente Roberto Campos dizer. Eu ouvi, muito atentamente, as autoridades. Normalmente, n\u00f3s empres\u00e1rios, em todas as cerim\u00f4nias, costumamos falar antes das autoridades e aqui foi o inverso. Ent\u00e3o, isso est\u00e1 permitindo que a gente fa\u00e7a algumas reflex\u00f5es. A principal reflex\u00e3o que eu fa\u00e7o \u00e9 que, na realidade, todos t\u00eam suas raz\u00f5es; quer dizer, todos com coloca\u00e7\u00f5es \u00e0s vezes um pouco diferentes, mas que acabam tendo raz\u00e3o nelas. Eu acho que seria muito bom, muito oportuno que essas coloca\u00e7\u00f5es pudessem convergir para um mesmo entendimento a respeito do que o Brasil precisa fazer, porque, na realidade, nos \u00faltimos anos, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o Brasil n\u00e3o tem crescido, o Brasil n\u00e3o tem se desenvolvido e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 na ind\u00fastria, mas em todos os setores da economia. Por diversas raz\u00f5es, n\u00f3s n\u00e3o temos crescido. O Brasil \u00e9 mestre em perder grandes oportunidades de atra\u00e7\u00e3o de investimentos, de desenvolvimento, de possibilidade de ter desenvolvimento econ\u00f4mico, de ter desenvolvimento na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, na tecnologia, na inova\u00e7\u00e3o, na infraestrutura. E n\u00f3s... A gente vem sempre perdendo essas oportunidades, e por diversas raz\u00f5es. N\u00f3s, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tivemos a\u00ed crescimento abaixo de 1% do PIB brasileiro. Isso \u00e9 inadmiss\u00edvel para um pa\u00eds que tem essas oportunidades, tem essa dimens\u00e3o, tem forma\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria bastante diversificada, competente, dentro dos seus muros, mas n\u00f3s perdemos a competitividade quando n\u00f3s come\u00e7amos a participar do mercado. E a\u00ed eu fico pensando: bom, se n\u00f3s n\u00e3o temos umala\u00e7\u00e3o de oferta, onde que est\u00e1 a demanda? Porque as nossas empresas, Presidente Roberto Campos, est\u00e3o sofrendo muito com uma demanda fraca. N\u00f3s estamos vendo a\u00ed setores que t\u00eam passado por diversas dificuldades. No setor automobil\u00edstico, recentemente, f\u00e9rias coletivas, desemprego, diversos setores que t\u00eam realmente enfrentado dificuldades porque n\u00e3o t\u00eam a demanda necess\u00e1ria. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos produzindo pouco. Quando a gente olha a capacidade ocupada das nossas f\u00e1bricas, est\u00e1 abaixo de 60%, quer dizer, n\u00f3s j\u00e1 temos uma capacidade produtiva ainda muito grande, muito forte, n\u00e3o \u00e9? E n\u00f3s entendemos que s\u00f3 esse crescimento econ\u00f4mico que n\u00f3s podemos vir a planejar e ter no Brasil \u00e9 que \u00e9 capaz de resgatar as nossas injusti\u00e7as hist\u00f3ricas com o povo brasileiro, de emprego, de dignidade, de remunera\u00e7\u00e3o, de educa\u00e7\u00e3o, de sa\u00fade. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos condi\u00e7\u00f5es de fazer um pa\u00eds que tenha condi\u00e7\u00f5es de se desenvolver e de crescer. \u00c9 claro que esse baixo crescimento que n\u00f3s tivemos nas \u00faltimas d\u00e9cadas n\u00e3o \u00e9 devido apenas \u00e0 quest\u00e3o juros, apesar de qu\u00ea, como Presidente da CNI nesses \u00faltimos, toda vez que tem uma reuni\u00e3o do Copom, eu j\u00e1 fico me preparando para uma nota de desagravo, de que o aumento foi excessivo ou a redu\u00e7\u00e3o foi muito baixa, n\u00e3o \u00e9? Porque, na realidade, hoje, quando n\u00f3s vemos a\u00ed a taxa Selic de 13,75%, juro real de 8,1%, a ind\u00fastria est\u00e1 tomando cr\u00e9dito a 30% no mercado. No ano passado, em mar\u00e7o do ano passado,ava-se cr\u00e9dito a 20%; agora est\u00e1 a 30% no mercado. N\u00e3o tem nenhuma atividade empresarial, industrial que tenha capacidade de enfrentar uma situa\u00e7\u00e3o dessa. Quer dizer, o banco que faz um empr\u00e9stimo nessas condi\u00e7\u00f5es, se est\u00e1 pensando na rentabilidade das empresas, ele est\u00e1 indo numa dire\u00e7\u00e3o errada. E n\u00f3s temos no Brasil - eu sei que o Isaac vai falar que n\u00e3o \u00e9 verdade - uma concorr\u00eancia banc muito pequena, pequen\u00edssima porque quando a Febra coloca aqu n\u00fameros, que n\u00f3s temos de mil institui\u00e7\u00f5es cr\u00e9dito, coloca institui\u00e7\u00f5es que operam pouqu\u00edssimo. O grande sistema financeiro no Brasil est\u00e1 concentrado em bancos Qu dizer, n\u00f3s, al\u00e9m de term uma baixa concorr\u00eancia do sistema banc\u00e1rio brasileiro temos um elevad\u00edssimo, temos juros elevad\u00edssimos, e as empresas n\u00e3o ag pagar os juros que n\u00f3s temos. E, para que n\u00f3s possamos crescimento e desenvolvimento, claro que infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser uma infla elevada, todos n\u00f3s concordamos esse ponto. Parabenizo o Ministro Fernando Had pela apresenta\u00e7\u00e3o do arcou\u00e7o fiscal, que tanto n\u00f3s esperamos. At\u00e9, Ministro, do nosso lado empresarial, n\u00f3s estamos n\u00e3o a favor de aumento de impostos, mas a favor de cobrarqueles que n\u00e3o pagam, como, por exemplo, importa\u00e7\u00f5es de quem importa at\u00e9 US$50, a isso n\u00f3s somos favor\u00e1veis. Agora, n\u00f3s tamb\u00e9mamos dosar ess juros, Presidente Roberto Campos, para que seam juros que atam, claro, as quest\u00f5es de meta de\u00e7\u00e3o, mas que tamb\u00e9m n\u00e3o prejudiquem o crescimento e desenvolv econ\u00f4ico Ent\u00e3o, namos uremente fazer no pa\u00eds ai\u00e3o de todos osamentos dasidades que falaram aqui, para que o Brasil possa realmentecer, desenvolver-se, gerar emprego, gerar renda e teresi\u00e7\u00f5es para o cidad\u00e3o brasileiro. Presidente, muito obrigado pelo convite. Foi um prazer enorme estar aqui. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESE RODRIGO PHECO</llua>:ito bem, todos n\u00f3s esperamos. Obrigado, Presidente Robsonrade. Convido paraar auna para o seu pronunciamento o Presidente da Fedira de Bancos (F), Sr. Isaac Sidney Mes Ferira, que ter\u00e1 ozo de dez minutos para a sua fala.\n\n<llua, compressFalse>O SR. IAC SYENZES FERREIRA</llmlingua>: Sr. Presidente do Senado, meus cumprimentos,ha sauda\u00e7\u00e3o especial e meus agradecimentos pelo convite. Ministra Simone Tebet, Ministro Haddad, Presidente Robertopos, tamb\u00e9m uma sauda\u00e7\u00e3o especial. Sras. Senadoras, Srs.adores, eu iniciariaha fala porilo que seriam ashas conclus\u00f5es. Eu diria oimento econ\u00f4mico n\u00e3o vem por g\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. que asi\u00e7\u00f5es paracer sejam postas, porque do nada, nada surge. Oimentoair a partir dei\u00e7\u00f5es doiente de neg\u00f3ciosmente. A segunda conclus\u00e3o \u00e9 a infla\u00e7\u00e3o \u00e9 umaidade. Ala\u00e7\u00e3o tem causas, tem causas concretas, eem mecanismos, ainda que dolorosos, para conter a infla\u00e7\u00e3o. a terceira\u00e3o que eu faria \u00e9 que os juros s\u00e3o altos, mas os juros altos s\u00e3o claro sinal de que\u00f3s temos uma anomalia estrutural da economia.anto, seriam essas as tr\u00eas\u00f5es que eu destacaria no in\u00edcio dahaala. que os pa\u00edses buscam? Os pa\u00edses buscamcer,cer de formaent\u00e1vel; buscamar emprego e renda, bem-estar, mais inclus\u00e3o social, e oor banc\u00e1rio se soma a esses\u00f3sitos. N\u00f3semos, nosimos dois, tr\u00eas anos, algo em de R$14 tr\u00f5es em crito, o que mostra queor banc\u00e1rioia nas fam\u00edlias e confia nas empresas.ora, h\u00e1 pol\u00edtica social que traga resultados eetivos se a economia n\u00e3o voltar a crescer, assim como, tamb\u00e9m, n\u00e3o haver\u00e1 crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel se n\u00e3o vier acompanhado de melhorias na vida das pessoas. Qual seria, ent\u00e3o, a mais eetiva pol\u00edtica social? Eu n\u00e3oero aqui apontar solu\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas, mas a literatura econ\u00f4mica nos mostra, nos ensina a melhor pol\u00edtica social \u00e9 umimento\u00f3lido, deo prazo, mas,amentmente, o que\u00f3s temos visto o Brasil patinar, derrapar d\u00e9cadasesse alvo de umimento O Brasil, quando\u00f3shamos para as d\u00e9cadasadas, em meados doculo XX, apresentoucos inve\u00e1veis. Na \u00faltima d\u00e9cada,\u00f3s j\u00e1 tivemos um crescimento med\u00edocre, sobretudo quando\u00f3s olhamos os \u00faltimos dez anos.\u00e1 foi aqui mencionado algo em torno de 0,6%, 0,5%. O que a gente viu foi uma estagna\u00e7\u00e3o, eu diria, virtual, um decl\u00ednio do PIB. Isso \u00e9 insustent\u00e1vel que\u00f3s possamos, portanto, suprir asidades das pessoas, asidades daedade. N\u00f3s deveramos nos incomodar com isso, mas,as vezes,\u00f3s nos aodamos com essaa\u00e7\u00e3o. E que\u00f3samos indo t\u00e3o mal nesse quesito doimento que\u00f3sos umencial paracer? Basta que\u00f3s olhemos e\u00f3s nos comparemos com outrasias e verificaremos o que\u00e1 certo e o que\u00e1 errado e algumas li\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para que possamos, ent\u00e3o, melhor compreender. A primeira delas, a primeira li\u00e7\u00e3o importante \u00e9 a estabilidade macroecon\u00f4mica, ou seja, infla\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, infla\u00e7\u00e3o baixa, infla\u00e7\u00e3o est\u00e1vel.\u00e1 foi aqui falado pelo Presidente Roberto Campos que a infla\u00e7\u00e3o \u00e9 um imposto perverso aistraone Tebet tamb\u00e9m assim mencionou queinge exatamente as fam\u00edlias, dificulta oculo empresarial, dulta a previsidade, tira a previs do deo prazo, reduz oo e reduz,anto e penaliza as camadas mais baixas sociedade. \u00e9 a\u00edciaa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infla\u00e7\u00e3o? Felizmente, desde a implanta do de metas, aqui mencionado inclusive por um dos seus autores, o ex-Presidente Arm\u00ednio Fraga, a quem cumprimento, j\u00e1 s\u00e3o passados mais de20 anos, e, felizmente, desde l\u00e1, o Brasil quebrou a espinha dorsal desse mal maior \u00e9 a infla\u00e7\u00e3o. Mas a infla\u00e7\u00e3o, eu diria, Presidente Pacheco \u00e9 como um gato dee vidas, vai mas volta se\u00f3sixos aa. Mesmo quando deixa de ser cr\u00f4nica a infla\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 um problema latente e\u00f3s precisamos estar muito atentos a isso. A\u00f3ria nosa, quando\u00f3s olhamos a infla\u00e7\u00e3o que nos \u00faltimos15 que antecederam ao Plano Real, n\u00f3s t\u00ednhamos uma infla\u00e7\u00e3o muito elev, de trezentos e poucos por cento. Quando a gente olha para os \u00faltimos 20, essa infla\u00e7\u00e3o anual ficou orbitando em torno de6%, o que ainda \u00e9 um patamarado, numa compara\u00e7\u00e3o internacional. Portanto \u00e9\u00e1rio que\u00f3semos controlando eando a infla\u00e7\u00e3o todos osas, com zelo e comos t\u00e9cnicos que existem para\u00f3s assim fazermos. A segunda li\u00e7\u00e3o o equil\u00edbriocal.anto, na primeira, eu falei doiente macroecon\u00f4mico e da infla\u00e7\u00e3o e, na segunda li\u00e7\u00e3o, o equil\u00edbrio fiscal com a\u00edvida\u00fablica sob controle e umaarga tribut\u00e1ria moderada. Quando n\u00f3s n\u00e3o temos equil\u00edbrio fis, a sociedade acaba pagando um pre\u00e7o muito alto e n\u00f3s, ent\u00e3o, temos a eleva\u00e7\u00e3o de impostos, mais endividamento e mais emiss\u00e3o de moeda. Isso tudo retroalimenta a infla\u00e7\u00e3o e inibe o crescimento. Quando n\u00f3s temos umaarga excessiva de impostos - e o Brasil tem -,\u00f3s temos uma asfixia do setor privado para as empresas para as fam\u00edlias e isso temo os pre\u00e7os e tamb\u00e9maba gerando mais infla\u00e7\u00e3o. Quando\u00f3s temos um alto endivid, isso faz com que tamb\u00e9m aia se torne\u00e1gil. Portanto, \u00e9 importante n\u00f3s focarmos no equil\u00edbrio fiscal. Mas aqui tamb\u00e9m temos uma boa\u00ed, olhando o lado cheio do cop, por assim dizer: o nosso quadro fiscal estruturalmente ainda \u00e9 d\u00e9, mas o Brasil n\u00e3o \u00e9 o \u00faltimo da sala. N\u00f3s est, cert, longe da linha de frente de pa\u00edses que alcan\u00e7aram o equil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio, mas n\u00f3s n\u00e3o estamos numa situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o cr\u00edtica que n\u00f3s n\u00e3o possamos avan\u00e7ar. \u00c9 preciso tamb\u00e9m reconhecer o esfor\u00e7o da equipe econ\u00f4mica, capitaneada peloistro Fernando Hadd que, antes mesmo do prazo, enviou para o Congresso Nacional o arcabou\u00e7o, encontrando - ou buscando - o caminho que possa equilibrar a necessidade de controlar as contas p\u00fablicas de um lado e, ao mesmo, atender \u00e0s in\u00fameras demandas sociais. \u00c9 importante que o Congresso aprimore o arcabou\u00e7o fiscal e fa\u00e7a do arcabou\u00e7o uma esp\u00e9cie de Plano Real das contas p\u00fablic, para que possamos efetivamente ter um equil\u00edbrio duradouro do or\u00e7amento e das contas p\u00fablicas no Brasil. O desafio que temos \u00e9 que o Brasil tem uma pouca voca\u00e7\u00e3o para o equil\u00edbrio fiscal.\u00e3o fica aqui, portanto, a nossa recomenda\u00e7\u00e3o que\u00f3s possamos, cada vez, enquanto, nos disciplinarm, \u00e0ca de um equil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio. A terceira li\u00e7\u00e3o que eu quero mencionar que pa\u00edses que crescem de forma sustentada\u00eam em comum algumas caracter\u00edsticas. A primeira delas \u00e9 um ambiente de neg\u00f3cios favor, e tamb\u00e9m t\u00eam estabil, t\u00eam transpar\u00eancia de regras e t\u00eam seguran\u00e7a jur\u00eddica. Portanto, s\u00e3o li\u00e7\u00f5es que n\u00f3s podemos aprender com os pa\u00edses que tiveram, que est\u00e3o em patamares de crescimento maiores. O que n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel \u00e9 que as regras do jogo, do ponto de vista da seguran\u00e7a jur\u00eddica, possam ser mudadas quando a partida j\u00e1 se iniciou. \u00c9 fundamental que\u00f3s tenhamos,, um Judici que possaender eeralecer a sua jurisprud, porque issoera previsidade ean\u00e7a\u00eddica. muitorisc se invista num pa\u00eds em que as regras s\u00e3o alter, os marcos legais s\u00e3o alter, e que a jurisprud\u00eancia n\u00e3o \u00e9 observada. Por fim, eu queria enfrentar um tema, que \u00e9 o tema dos juros. Eu sei que o meu tempo j\u00e1 est\u00e1 aqui, se esgotando, Presidente Pacheco, mas pretendo faz\u00ea-lo em dois, tr\u00eas minutos. Todos n\u00f3s reconhecemos que a Selic est\u00e1 num patamar bastanteado, mas conviria, ainda que a contrag, que n\u00f3s d\u00e9ssemos um voto de confian\u00e7a ao Banco Central. Eu fuitor do Banco Central, fui Procurador-Geral eso dar o testemunho que aidadeet\u00e1ria tem modelagens t\u00e9cicas e econ\u00f4micas, tem um dealamente qualificado, tem decis\u00f5es transparentes e tem uma decis\u00e3o, tamb\u00e9m, colegiada, e quero crer que o Presidente Roberto Campos anseia e se angustia...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado,. Isaac Sidney Menezes Ferreira, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos, Febraban. Concedo a palavra, neste instante, \u00e0 Sra.anda Schwantes, representante da Confedera\u00e7\u00e3o do Transporte, CNT, que pode ocupar auna o seuamento, pelo prazo de0utos. Euito aos pr\u00f3os or que possam o de, a de que todos tenham a oportun de falar e possamos imediatamente passar a palavra aos Srs. Senadores e Sras. Senadoras da Rep\u00fablica. Sra. Fernanda Schwantes tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado S. Fernanda Schwantes, representante da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte. Pe\u00e7o que encaminhe as nossas lembran\u00e7as eradecimento ao Presidente Vander Costa. Chamo imiatamente o.ilhermeedo Reis Merc\u00eas, de Economia e In daedera\u00e7\u00e3o de Bens,\u00e7os eismo (). V. Sa. tem o pra de dezutos o pronunciamento em nome da Confedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS</llmlingua>: Boa,. Presidente, S. Sen, in\u00edcio parabenizando o senhor pela iniciativa de um tema t\u00e3o importante para a economia brasileira, para o crescimento econ\u00f4mico e para a gera\u00e7\u00e3o de empregos; aproveitando, cumprimento os demaisadores, os Ministros integrantes da mesa e os demais component,, meuslegasistas para discutir esse tema\u00e3o importante. Eu dividiha apresenta\u00e7\u00e3o, maisnica, em dois grandeslocos: primeirocountural,co aente tentar entender quais s\u00e3o, de f, os determinantes para a queda da taxa de juros no Brasil. Em termos conjuntur, as estat\u00edsticas de infla\u00e7\u00e3o t\u00eam demonstrado que sim, h\u00e1 um espa\u00e7o conjuntural para a queda da taxa de juros ainda no ano de 2022. Ontem mesmo tivemos a divulga\u00e7\u00e3o do IPCA-15, onde o acumulado de12 meses est\u00e1 girando abaixo dos 5%. Como bem disse o do Banco Central, \u00e9dade que gente devear um crescimento da infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 o do mas essa parece que devear bem-comportada e em nveis muitoes, n\u00e3o s\u00f3 de pa\u00edses mas tamb\u00e9meles emimento., h\u00e1 espa\u00e7o conjuntural de curto prazo para a queda da taxa de juros no entendimento da CNC agora no ano de 2022. Quando a gente olha para um aspecto de mais longo prazo - e a\u00ed eu trouxe 20 anos de taxa Selic no gr\u00e1fico -, a gente percebe que sim, a gente tem um problema cr\u00f4nico de juros altos no Brasil, as oscila\u00e7\u00f5es conjunturais ocorrem, mas \u00e9 verdade que a taxa de juros, nos \u00faltimos 20, caiu significamente. caiu pela metade: dease 26%, no\u00edcio da de, para os atuaisze eumaisaora em3. gente est\u00e1 num caminho deeda estrutural...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig,. Guilherme Macedo Reis Merc, Diretor de Economia da CNC. Pe\u00e7o que encaminhe o nosso abra\u00e7o ao Presidente Jos\u00e9 Roberto Tadros. Eu agrade\u00e7o a presen\u00e7a de V. Sa. Concedo a palavra imediatamente ao Sr. Josu\u00e9 Gomes da Silva, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do de Paulo (Fiesp), que podear auna para o seuamento pelo pra de dezutos. umaa\u00e7\u00e3o t-loosco,uoterrneo eigou\u00e9 G Silva.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Presidente Josu\u00e9 Gomes da, Presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo. Eu vou me permitir fazer um encaminhamento. N\u00f3s j\u00e1 ouvimos dez expositor, faltam cinco expositor, e, neste intervalo desse grupo primeiro para o segundo grupo de expositor, eu passarei a palavra a um grupo de tr\u00easadores da Rep\u00fablica para os seus pronunciamentos e, na\u00eancia, voltaremos para o encerramento do primeirolo dos cinco expositoresimos., passo aavraadorper\u00e3o Amin, primeiro para... quiser da bada tamb\u00e9m pode, viu, Esperidi\u00e3o? Fica a seu crit\u00e9rio: ou da bancada ou da tribuna. Cinco minutos.\n\n<llmling, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr. Presidente, senhores minist, querida Ministra do Planej, Senadora Simone Tebet; Ministro da Faz, Fernando Haddad, e nosso Presidente do Banco Central, quero saudar todas as autoridades e representantes aqui presentes - \u00e9 o \u00f4nus de quem fala, sendoador. E quero cumpriment\u00e1-lo, a que esta\u00e3o tem\u00e1tica vem aocont umaui\u00e7\u00e3o importante. Esta\u00e3o tem um\u00e1rioo, est\u00e1ada oito de um extraordin\u00e1rio senso de oportunidade. Port, eu me congratulo com a iniciativa de V. Exa., da Mesa e com a presen\u00e7a de todos. Vou fazer tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es pontu, at\u00e9 em respeito ao, para n\u00f3s aprendemos. Quando me manifestei perante o Presidente do Banco Central anteontem - e aqui renovo a minha admira\u00e7\u00e3o fazendo uma par\u00f3dia em rela\u00e7\u00e3o ao livro Aterna na Popa -, eu acho que n\u00f3s temos um bom farol na proa com a condu\u00e7\u00e3o que o Banco Central deu no per\u00edodo dadem na bus de fazer com queela d' de liquidez chegassementeos e microempres, com uma\u00e3o lubrificada. Ent, eu quero reiterar a, especialmente depois do gr\u00e1fico que ser\u00e1 completado pelo Guilherme Merc\u00eas - tem que esticar aquele gr\u00e1fico at\u00e9 199, at\u00e9 o in\u00edcio da vig\u00eancia do Plano Real... Os radares que n\u00f3s us, os radares que t\u00eam popularidade no mercado n\u00e3o t\u00eam sido muito corretos conosco. S\u00f3 vou lembrar que, na pandem, os radares diziam que n\u00f3s \u00edamos cair0% - ou n\u00e3o era isso? Era essa previs\u00e3o dos radares das ag\u00eancias de risco e queais; caos 3,4%. No ano pass,\u00f3samoscer ,7%, ouja, osares jog aossa credibil, e a credibilidade significa um dos fundamentos. Ent\u00e3o acho que n\u00f3s temos que fazer uma avalia\u00e7\u00e3o dos radares que norteiam a economia como um todo. Achei muito oportuno aquele gr\u00e1, dentre tantos que foram apresent, e esse \u00e9 o meu coment\u00e1rio. Seg, eu quero ratificar a informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que um dos assuntos b\u00e1sicos desta semana foi a quest\u00e3o das ren\u00fancias de rece, que a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a aprovou ontem um projeto que tem este objetivo: avaliar todas as ren\u00fancias fisca, segundo a ica de g\u00e7\u00e3o ou man de em, oor e benef aade. Isso tem que ser aiado. Nos \u00faltimos 31, n\u00f3s fizemos v\u00e1rias tentativas e nunca conseguimos estabelecer a avalia\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio de 320 ou 350 - os n\u00fameros variam...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Concedo a palavra aoadorgio Moro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig Senador Marcelo Castro. Com o dos tr\u00eas Rep\u00fablica, eu aavra,este ao daenda,addad; na sequ, \u00e0 Ministra Simone Tebet; e, depois, ao Presidente do Banco Central. E j\u00e1 comunico que o Ministro Fernando Hadd, em raz\u00e3o de uma agenda com Sua Excel, o Presidente da Rep\u00fablica, dever\u00e1 nos deixar imediatamente ap\u00f3s a sua f, mas evidentemente que o debate continua. Com a palavra, o Ministro Fernando Haddad.\n\n<llmling, compress=False>O SR. JORGE SEIF</llmlingua>: Sr. Presidenterigo Pach, Sr. Min Hadd, Sr.istro doco Central Roberto, Sra. Ministra Simone Tebet, Sras. e Srs. Senadores,oresutivos aquiados, economistas... Presidente Peco,amente,ab\u00e9ns pelo debate. Parab\u00e9ns tamb\u00e9m ao Governo Federal e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que est\u00e3o vindo aqui nesta Casa, que \u00e9 um gesto importante de aproxima\u00e7\u00e3o do Parlamento com o Governo Federal para discutirmos o que precisamos avan\u00e7ar no Brasil. Ministro Haddad, eu poderia aqui fazer at\u00e9 uma defesa do legado, do trabalho do Presidente Bolson, do Ministro Guedes, mas tudo o que n\u00f3s n\u00e3o queremos mais s\u00e3o polariza\u00e7\u00f5es, ofensas agress\u00f5es ou dizer quem \u00e9 quem \u00e9 pior - n\u00e3o! Eueria lembrar algumas coisas: eu poderia falar a infla\u00e7\u00e3o no Brasil em 022 foi a dos Unidos, Am\u00e9ricaina; que, no \u00faltimo relco Mundial sobre extrema pobre, o Brasil experimentou o menor n\u00edvel da s\u00e9rie hist\u00f3rica, em 1,9%; poderia lembrar que o antecessor do senhor, o Ministro Paulo Guedes, recebeu um pr\u00eamio de uma revista inglesa como um dos melhores economistas do mundo; que o Governo do Presidente Bolsonaro promoveu um super\u00e1vit prim\u00e1rio em 54 bilh\u00f5es no final do seu Gover, o que n\u00e3o ocorria desde 013; redu\u00e7\u00e3o de despesas p\u00fablicas de 19,3% para 18,2% do PIB; e tantas outras coisas. Euordo com ohor e lhe dou a\u00e3ohor o sistemaut\u00e1rio uma col dehos. Isso grande o senhor, para a Ministra Tebet e para as Casas, para o Congresso Nacional - \u00e9 um desafio gigantesco. Eu vejo tamb\u00e9m... Eu sou produtor rural da cidade de Itaja\u00ed, sou da pesca. E o que n\u00f3s vemos do final da elei\u00e7\u00e3o para c\u00e1, que foi muito polarizada, muito disputada, com v\u00e1rios problemas? O que aconteceu com a economia brasileira, independente de narrativas e sem posicionamentos pol\u00edticos? N\u00f3s vimos a bolsa de valores at\u00e9 agora acumulando umaeda de praticamente 8%, n\u00f3s estamosando de mais de R$00h\u00f5es\u00f3samos vendo uma br, que n\u00e3o \u00e9, entre o Poder Execivo oco Central.anta\u00f3s demonizarmco Central nem o Robertos Campos. Eu creio que o senhor a Ministra Tebet, o Roberto Campos e as equipes de voc\u00eas - que s\u00e3o servidores de carreira dos minist\u00e9rios, e temos que ter respeito por essa equipe que assessora os senhores - t\u00eam que dar as m\u00e3os, mas o discurso, quando n\u00f3s come\u00e7amos a demonizar, Eu creio que o senhor a Ministra Tebet, o Roberto Campos e as equipes de voc\u00eas - que s\u00e3o servidores de carreira dos minist\u00e9rios, e temos que ter respeito por essa equipe que assessora oses - t\u00eam dar as mos., com o discur, quando\u00f3s aizar, o falrio a\u00e7\u00e3oariado os econom bancos que est\u00e3o aqui representados n\u00e3o pensam que o amor venceu, mas, sim, que o medo est\u00e1 imperando, o medo e a inseguran\u00e7a. \u00c9 uma inseguran\u00e7a que prejudica a todos: quem votou em Bolsonaro, quem votou em Lula, fam\u00edlia pobre, fam\u00edlia rica, bancos, empres\u00e1rios, investidores estrangeiros... N\u00f3s estamos experimentando baixa na bolsa de valores, n\u00f3s estamos experimentando fuga de capitais n\u00f3s estamos ag, emvereiro, pelo IBGE, com uma de 26% dos empregosamente comvereiro do anoado. E isso... que, em dois...\n<llmlua, compress=False>O. PEGO PHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jorge Seif. Concedo a palavra ao Senador Vanderlan Cardoso, Presidente da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos do Senado Federal. Pe\u00e7o aos Senadores que observem o tempo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua>: Presidente Pacheco, meus cumprimentos. Presidente doco Central, Roberto Campos Neto; Ministro Haddad; Ministraone; todos osadores eadoras aqui present; todos osossos convados; cumprimento a todos e, desde j\u00e1, ag\u00e7oen\u00e7a e pelo debateesta deates temicos. Sr. Presidente,hariasuntas, n\u00e3o vouer nenhuma pergunta, vou fazer algumas observa\u00e7\u00f5es. Vou me ater ao tema, primeiro, dos juros. Realmente aonde a gente vai, a gente conversa com as pessoas que n\u00f3s estamos recebendo aqui, ou na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, ou no nosso gabinete, em todos os setores a primeira coisa de que nos falam a quest\u00e3o dos juros.mente est\u00e3o altos, est\u00e3o inibindo o crescimento.umas empresas est\u00e3o em dificuldades - euho conversado comas -, porque, aoar oular suasas hoje,\u00e3oando,rosos, duldades. E isso tem seado nos \u00faltimosas. Mas tamb\u00e9m eu quero falar a infla\u00e7\u00e3o.eles, como eu, que j\u00e1 passaram dos60 anos de idade ou chegaram a eles tiveram um tempo de infla\u00e7\u00e3o por que passamos. E n\u00f3s temos pavor, medo. No meu caso, Presidente Rodrigo, Senador Romero, quando tinha ali o com\u00e9rcio em Roraima - \u00e0 \u00e9poca, o senhor ainda eraador, acompanhou ali nossa vida, tentandocer ali em Roraima; sou goiano, mas more,u\u00e9, por 14 anos emoraima -, o sufoco de n\u00e3oermos quanto custava umuto. Pegamos umuto, comoouandoseo, e dizamos eu a queso j\u00e1 vale \"x\", porque n\u00e3o tinha mais pre\u00e7o. O pre\u00e7o era de manh\u00e3 um; meio-dia, outro; \u00e0 tarde, talvez tabela nova. Ent\u00e3o a infla\u00e7\u00e3o... O brasileiro - talvez n\u00e3o os mais novos - tem pavor da infla\u00e7\u00e3o. A vantagem que eu tenho quando converso com o Presidente do Banco Central ou, \u00e0s vezes, com algum diretor \u00e9 a de dizer e falar: \"Olha, pelo amor de Deus, arrume umaeira para esses jurosixarem\". E comates como este aqui; com o aente est\u00e1 ouvindo dosoutores emia nos explicando eando; com as re aente tem osores a\u00eancia aenteiza na CAE e em outras\u00f5es, como o debate que\u00f3s tivemos na audi\u00eancia p\u00fablica, de cinco horas, com o Presidente do Banco Central, n\u00f3s vamos entendendo um pouco que n\u00e3o \u00e9 simplesmente o querer; talvez \u00e9 o agir, fazer o dever de casa. Ent\u00e3o, em reuni\u00f5es como essas e como esta aqui, que \u00e9 atrav\u00e9s do di\u00e1logo, do esfor\u00e7o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrigado,ador Vanderlanoso. aavra,ador Cleinho.\n<llua, compress=False>O. PEGO PHECOllua>:itoado,addad, inclusive pela defer\u00eancia de terado aqui conosco.a reuni\u00e3o! Agrade\u00e7o a presen\u00e7a no Senado Federal. Muito obrigado por sua presen\u00e7a. Continuamos com a nossa sess\u00e3o de debates. Pe\u00e7o que a nossa assessoria acompanhe o Ministro Fernando Haddad. Houve abordagens pelos Senadores da Rep\u00fablica. Ouviremos agora a Senadoraone Tebet, por cinco minutos, e o Presidente Roberto Campos Neto, por cincoutos, e daremos\u00eancia \u00e0sossas exposi\u00e7\u00f5es remanescentes. E pe\u00e7o, assim como os Senadores meiram parair aoadd que continuasse, aos Sen continuem tamb\u00e9m para que deis exposes que enquecer\u00e3o oso debate. Ministra Simone Tebet.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SIMONE TEBET</llmlingua>: Obrigada, Sr. Presidente. Vou ser breve, como de costume. Primeiro, quero agradecer as coloca\u00e7\u00f5es, as palavras gentis dos colegas Senadores. Por isso que eu disse que sempre me sinto em casa no Senado Federal. Ent\u00e3o, na pessoa do Senador Esper\u00e3o Amin, que foi o primeiro a falar; Senadorgio Moro; depois na acho que Senador Marcelo Castro,se sempre maisoso comigo, ouestre tamb\u00e9mesta Casa Sen Jorge Seif,rigadaas; aqui tamb\u00e9m falou o Cleitinho acho queou mencion o Senador Vanderlan...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. SIMONE TEBET</llmlingua>: - E o Rog\u00e9rio Carvalho, desculpa, tamb\u00e9m. Eu gostaria de ser objetiva, mas quero dizer que saio extremamente feliz desta audi\u00eancia p\u00fablica. Eu posso dizer, sem medo de errar, porque estive aqui por oito anos, at\u00e9 31iro deste ano, que, entre esses oito anos, estavez tenha sido uma das\u00eancias p\u00fablicas mais promissoras e mais produtivas.iro, pela relev do tema;, vez,\u00e9ns ao Presidente Rodigo Po porzer tema\u00e3oante,ual e\u00e1rio. Segundo, porque, daidade e ainda de o pa\u00eds estar ligeiramente polarizado, Senador Jorge,\u00f3s n\u00e3o vimos isso aqui dentro do Senado. Isso vai ao encontro do que eu tenho dito para a imprensa. \u00c9 muito comum a imprensa me questionar, querido amigo Presidente do Banco Central Arm\u00ednio Fraga: a senhora ficou oito anos no Senado Federal. Afinal, Senador Romero Juc\u00e1, o Senado tem ou n\u00e3o tem maioria no Senado Federal? E eu tenho dito muito isto e vou repetir: n\u00e3o o Governo que tem maioria Senado Federal Brasil aia queuta Senado Federal. \u00e9to que\u00f3s vimos aqui: Sen Senador de posi\u00e7\u00f5esicas, partrias, com\u00f5es de de mundo, mas prontos para pensar o Brasil que\u00f3s queremos para os pr\u00f3ximos anos. E o diagn\u00f3stico todos\u00f3s conhecemos, acho que todos foram muito felizes, no raio-X, no diagn\u00f3stico, mas tamb\u00e9m no objetivo que queremos: queremos um Brasil com crescimento sustent\u00e1vel, duradouro, que tenha cond de honrar seus compromissos fiscais, porque isso, sim, impacta a macroeconomiaira.\u00f3semos que temos deveres a cumprir deas as partes. Anica col\u00e7\u00e3o eu far aqui,, deo,endo essa prov\u00e7\u00e3o eando muito os Sen que comentaram,mente o Senador Cleinho que a\u00e7\u00e3oha o Ministro Haddad e com o Presidente doco Central, pessoal e de tratativa, n\u00e3o poderia ser de maior urbanidade.\u00f3s nos sentamos uma vez por m\u00eas para almo\u00e7ar, n\u00f3s conversamos praticamente toda semana por WhatsApp ou por telefone, temos muitas vezes diverg\u00eancias pontuais, mas n\u00f3s nos entendemos e nos respeitamos mutuamente. Da minha parte, entendo a import\u00e2n da autonomia doco Central e entendo a import\u00e2ncia das\u00f5es que s\u00e3o\u00f5es t\u00e9cn oco Central\u00e1. Agora, isso n\u00e3oede aente possa debater. Afinal, a que\u00f3sos oio e veneno? a dose. Essa dose hoje est\u00e1 n\u00e3o equocada \u00c9 um debate saud\u00e1vel, um debate que oo Nacional traz. Eu gostaria apenas de trazer novamente dois elementos, para encerrar: um, que, numa an\u00e1lise ger de estabilidade do pa\u00eds,\u00f3s estamos numa situa\u00e7\u00e3o muito melhor do que a que n\u00f3s est\u00e1vamos quando os juros bateram a casa dos 13,75% l\u00e1 no in do ano passado. A realidade \u00e9 outra. Se\u00f3s temos que computar, dentro dos fatores inflacion\u00e1rios, os fatores externos que eu j\u00e1 mencionei, mas tamb\u00e9m os fatores internos, os fatores internos s\u00e3o outros e maisivos. A instidadeucisa do passado,ito,\u00e7as, e muito aoo Nacional ao Presidente Rodigo Peco.\n<llua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o \u00e0 Ministra Simone Tebet. Passo a palavra imediatamente ao Presidente do Banco Central, Roberto Campos Neto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado,. de Oliveira Costa, Diretor da Ass\u00e7\u00e3o deenvolvimento (ABDE), pelo seuunciamento.ja muito bem-vindo Senado. Con aavra,esteante ao Sr. Marcosboa,ista; foi deica E\u00f4mica no de 2003 2005. V. Sa. tem o prazo de dez minutos. Pode ocupar a tribuna para o seu pronunciamento. Seja muito bem-vindo, Prof. Marcosboa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado,. Marcosboa, economista, que foi de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica no de 2003 a 2005, pelo seu pronunciamento. Conced aavra,esteante, ao Sr. Funchal,ista, que foi do Touro Nacional no de 2020 a 2021. V. Sa. pode auna o seuamento, pelo de dezutos. Na\u00eancia, teremos o \u00faltimo orador, que o Sr. Carlos V de Carvalho, que far\u00e1 seu pronunciamento pelo sistema remoto. Com a palavra, Sr. Bruno Funchal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Bruno Funchal, economista, que foi\u00e1rio do Tesouro Nacional no de 2020 e 2021 e que, nas horas vagas, tamb\u00e9m me auxilia. Eu sempre ligo o Bruno para poder ter orienta\u00e7\u00f5esessa \u00e1rea\u00f4mica,is maishantes que\u00e7o.itorigado, Bruno, por suaa\u00e7\u00e3o. agora poriro,indousas aoso \u00faltimo orador, Carlos Viana de Carvalho, que ficou por \u00faltimo em raz de estar no remoto. Ent\u00e3o, ele teve a gentile de nos aguardar, de ouvir a todos que presencialmente estavam. Agrade\u00e7o muito a sua participa\u00e7\u00e3o pelo sistema remoto, Carlos Viana de Carvalho, que \u00e9 economista, Professor do Depart de Economia da PUC do de Janeiro. V. Sa. tem a palavra pelo prazo de dez minutos pelo sistema remoto.ito obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</lluaitorigado, Sr. Carlos Viana de Carvalho, e Professor do daUC Rio, pela sua gentza daa\u00e7\u00e3o. Mesmo num compromisso fora do pa\u00eds, cuidou de aguardar a fala de todos para que pudesse se pronunciar. Muito obrigado pela gentileza e pela contribui de V. Sa. ao debate hoje estabelecido. Eu gostaria, ao encerrar este evento, de agradecer imensamente a particip de todos que foram convidados e unanimemente compareceram a esta\u00e3o de debates no Plen\u00e1rio do Senado Federal: a S. Exas. a Ministraone Tebet, Ministra do de Planejamento e Or\u00e7amento; o Presidente doco Brasil, Campos Neto Min da Fenda, que se ausentou umco doamento em da agenda o Rep\u00fablica, Ministro Fernandoadd; aoista Arm\u00ednio Fraga, que inclusive permanece ainda no Plen\u00e1rio do Senado Federal - muito obrigado pela defer\u00eancia, Arm\u00ednio -; ao ex-Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia; ao Presidente da CNI, Robson de Andrade; ao Presidente da Febraban, Isaac Sidney Menezes Ferreira; \u00e0 Fernanda Schwantes, representante da CNT, representando aqui meu conterr\u00e2neo Vander Costa; aoilherme Macedo Reis Merc\u00eas, representante da CNC; aou\u00e9 G Silva, da Fiesp; aoins, da Brasilcon (itutoiro deica eito do Consum ao de Oliveira Costa, Dire da Ass Brasileira de Desimento ao Marcos Lisboa, Economista que nos brindou com um bel\u00edssimo pronunciamento; ao Carlos Viana, que ac de se pronunciar; ao Bruno Funchal, Economista que foi\u00e1rio do Tesouro; a todos que cuid de reservar um tempo para uma sess de debates, que \u00e9 muito importante e um tema muito importante para o Brasil. Quero agradecer aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras pela participa\u00e7\u00e3oesta de debates, e a todos os servidores que\u00edram paraiza\u00e7\u00e3o. Eu,emente, estive um evento em Londres e me fiz acomphar do doco Central,pos Neto, e nesse evento do Lide, aite do ex-Gador Jo\u00e3o Doria,iz um apelo ao Presidente Banco Central que se encontrava presente, Dr. Roberto Campos, para que se encontrassem os caminhos para a redu\u00e7\u00e3o dos juros no Brasil, e senti, evidentemente, que isso n\u00e3o pode ficar simplesmente num apelo, tampouco em qualquer tipo de abordagem que n\u00e3o seja a abordagem elegante, civilizada, de se pedir que se resolva o problema nacional, que \u00e9 a alta tax de juros que temos no Brasil. Esta sess\u00e3o de debates astra\u00e7\u00e3o clara doinho que\u00f3s temos, Senador Vanderlanoso, da CAE, e cumprimento V. Exa. tamb\u00e9m pela de faz o mesmo debate na de Assuntos E\u00f4micos. o faz para segar aseim que, queroer o objetivo de todos\u00f3s. Todos que aqui se pronunciaram, todos os Senadores, independentemente do campo de atua\u00e7\u00e3o e de campo ideol\u00f3gico, t\u00eam o objetivo de reduzir a taxa de juros no Brasil. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s fazemos nesta sess\u00e3o de debates \u00e9 identificar, com base emp\u00edrica, base cient\u00edfica, base pr\u00e1tica, base pol\u00edtica, base de sensibilidade social, os caminhos pelos quais n\u00f3s temos que percorrer para se chegar \u00e0 redu da taxa de juros. Essa a\u00eancia desta sess de debates: como conter a inf\u00e7\u00e3o, que sempre foi um monstro que assombr o Brasil, como seerem osin\u00e1rios para a da de fazer aquilo que todos\u00f3s almejamos \u00e9 o crescimento econ\u00f4mico Brasil.\u00f3s, ao longo do tempo, vivemos muito sob expectativas. quero aqui apenas citar alguns exempl de expectativas - meus caros ex-enadores C\u00e1ssio Cunha Lima e Romero Juc\u00e1, que nos brindam com suas presen\u00e7as tamb\u00e9m, pelo que agrade\u00e7o -, mas expectativas que se tornaram realidade, ou seja, de oito anos para c\u00e1 - vamos estabelecer esse recorte - ouvez de seis anos para c\u00e1, com esse rec de216 a 2022, de tudo o que foiito peloo Nacional para fazerativas se tornarem realidade. N\u00f3sele t de gastosos em 2016, umaa constitional,\u00f3s fizemos uma reforma trabalhista em 2017, fizemos uma reforma pol\u00edtica, Juc\u00e1, em 2017 tamb\u00e9m, que era um anseio de diminui\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos, proibi\u00e7\u00e3o de coliga\u00e7\u00e3o, cl\u00e1usula de desempenho para poder reduzir o n\u00famero de partidos pol\u00edticos. Dois anos depois, fizemos uma reforma da previd\u00eancia absolutamente necess\u00e1ria em raz\u00e3o de tudo que n\u00f3s viv\u00edamos, com o aumento da expect de da de ter o equil\u00edbrio da pre\u00eancia social brasileira.\u00e3o, reformas constitucionais easativas muitoativas, do marco legal do s e marcosriosimos. da das Estatais e daia de ag\u00eancias reguladoras, que\u00e1 independ para tom de decis\u00f5es regulat\u00f3rias no Brasil, fizemos um marco legal de saneamento b\u00e1sico no nosso pa\u00eds, fizemos um novo marco legal de Lei de Fal\u00eancias e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial - do qual, inclusive, fui o Relator no Senado Federal -, a autonomia do Banco Central... Foram diversos temas relativos ao sistema financeiro, que fazem do nosso sistema financeiro um dos mais s\u00f3l Brasil, como a autonomia doco Central, que foi uma op\u00e7\u00e3o num projet de orig do Senado Federal; como o marco legal do sistema cambial um PLemente aprovado tamb\u00e9m no Senado Federal e na\u00e2ara dosados; eu disse, a Lei de Fal e Reca\u00e7\u00e3o Judicial que foiada aqui alguns expositores; diversos marcos legais em mat\u00e9 de energia de infraestrutura, de energia aos montes, al\u00e9m da infraestrutura, o marco legal de ferrovia, o marco legal da cabotagem no transporte mar\u00edtimo; a Lei de Liberdade Econ\u00f4mica; a capitaliza\u00e7\u00e3o da Eletrobras; o marco legal das startups. At\u00e9 no futebol n\u00f3s mexemos, com a Sociedade An\u00f4nima doebol, que est\u00e1 salvando oeboliro e diversos clubes Brasil afora.\u00e3o, oo Nacional,a legislatura de outras legislas, tem umso comas, temsoamente com segan\u00e7aica com estabilidade. E,mente - o do da minha fala -, transformar expectativas em realidades. Eu sei que o mercado vive de expectativas, \"ah, se fizer isso, acontece aquilo\". Tudo bem. Agora, o que eu quero dizer \u00e9 que n\u00f3s n\u00e3o podemos negar ou desconfiar do compromisso do Congresso Nacional de tornar expectativas em realidade. Ent\u00e3o n\u00f3s temos o arcabou\u00e7o fiscal, que n\u00f3s vamos aprovar no Congresso Nacional; n\u00f3s temos uma reforma tribut\u00e1ria, que n\u00e3o \u00e9 uma vontade \u00fanica e unilateral de n\u00e9m, uma vontade da sociade brasileira, de ter umaaut\u00e1ria. N\u00f3samos-lo, a deudo que\u00f3s f queabei de citar, como algunsos que aqui ci, e uma deativas que\u00f3s podemos ainda fazer para fazer essa t\u00f4nica se tornar, cada vez mais, uma realidade, de transformar expectativas em realiza\u00e7\u00f5es concretas. E \u00e9 nesse cen\u00e1rio que n\u00f3s pugnamos pelas solu\u00e7\u00f5es de problemas que o Brasil tem, cr\u00f4nicos. O problema da fome e da mis\u00e9ria \u00e9 um problema cr\u00f4nico que n\u00f3s temos, grav\u00edssimo, que se resolve por gera de emprego, de oportunidade e com melhorui dea, mas, num campo mais imediato, s\u00e3o os programas sis,amente Bolsa e Minha Casa, Minha Vida, para os daome, da mis da de morias Brasil. O doemprego que se faz com cresimento econ\u00f4mico. E\u00f3s temos um problema no Brasil que \u00e9 ineg\u00e1vel, acho que todos concordam, que \u00e9 o excesso de juros, que \u00e9 a alta taxa de juros. Tanto a real, como a taxa b\u00e1sica, como a taxa longa s\u00e3o taxas altas. E mesmo n\u00e3o conseguindo conter a infla\u00e7\u00e3o, com infla\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00e3o baixas, ou \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00e3oixos, n\u00f3s ainda temos uma alta taxa de juros.\u00e3o, esse \u00e9 um problema que\u00f3s precisamos enfrentar. Eemente, quando ale apelo, Presidente Roberto, um apeloamente civilizado, o objetivo de de tax deros, sab de que h\u00e1inho paraso, sab de queso deve ser gradativo, n\u00e3o pode terimento brusco, n\u00e3o pode ser nada abrupto, mas precisa ser feito. N\u00f3s temos que encontrar o caminho da redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros no Brasil, e um motivo para n\u00e3o faz\u00ea-lo n\u00e3o pode ser a desconfian\u00e7a de que o Congresso Nacional n\u00e3o tomar\u00e1 as provid\u00eancias, porque vem tomando ao longo dos \u00faltimos anos todos, com grandes realiza\u00e7\u00f5es para o Brasil, para tornar obviamente o ambiente prop\u00edcio para o desenvolvimento da nossa na\u00e7\u00e3o.uzir taxa de juros vai significar cresimento, cresimento vai significar g de empregos, deos vai significar oate \u00e0ome e \u00e0\u00e9ria, eate \u00e0ome \u00e0\u00e9ria var, de maneira prec\u00edpua, o cumprimento do esp\u00edrito da Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o esp\u00edrito da Rep\u00fablica brasileira, que tem fundamentos, dois fundamentos important\u00edssimos: cidadania e dignidade da pessoa humana. Ent\u00e3o, h\u00e1 uma cadeia e uma ordem cronol\u00f3gica das coisas e uma ordem natural das coisas, que envolve precipuamente atacar a alta taxa de juros,emente entregue a essa harmonia aqui vista entre a Ministra do Planejamento, Ministro da Fenda e o Presidente doco Central, para que se encontreseinho.\u00e3o, o apelo da Pres do Senado Federal umeloamenteizado,amente, naha\u00e3o, pertente para objet \u00e9 um objetivo comum, que h\u00e1 crit\u00e9rios para isso, h\u00e1 momentos para isso. Mas o apelo persiste. Evidentemente n\u00f3s contamos com esse equil\u00edbrio entre as institui\u00e7\u00f5es, entre o Governo, oco Central, o Congresso Nacional, entre todas as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, que t\u00eam essa obriga\u00e7\u00e3o de fazer boas entregas para a sociedade brasileira. Ent\u00e3o, agradecemos imensamente a riqueza desse debate, a profundidade desse debate, o quanto importante \u00e9 seater isso para conter a inf\u00e7\u00e3o, que foi um monstro que nos assombr que\u00f3s conseguimosar, reduzir taxa de juros -hecidamente, todos, alta Brasil - e faz o cresia doso pa\u00eds, que \u00e9 o pressuposto para o desenvolvimento humano, para o desenvolvimento social. \u00c9 o desenvolvimento econ\u00f4mico, isso \u00e9 ineg\u00e1vel. Desenvolver a economia brasileira significar\u00e1 melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e um Estado de bem-estar social que todos n\u00f3s almejamos. Por isso, agradecendo imensamente, uma vez mais, a participa\u00e7\u00e3o de todos, e cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. FERNANDA SCHWANTES, O SR. FERNANDO HADDAD, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. BRUNO FUNCHAL, O SR. SERGIO MORO, O SR. ISAAC SIDNEY MENEZES FERREIRA, O SR. FERNANDO MARTINS, O SR. ROBSON BRAGA DE ANDRADE, O SR. GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ROBERTO CAMPOS NETO, O SR. CARLOS VIANA DE CARVALHO, O SR. CLEITINHO, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. JORGE SEIF, O SR. JOSU\u00c9 GOMES DA SILVA, O SR. ARM\u00cdNIO FRAGA, O SR. RODRIGO MAIA, A SRA. SIMONE TEBET, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. PAULO DE OLIVEIRA COSTA, O SR. MARCOS LISBOA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 63452, "compressed_tokens": 13867, "ratio": "4.6x", "rate": "21.9%", "saving": ", Saving $3.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Taxa de Juros": "Discuss\u00e3o sobre a alta taxa de juros no Brasil e a necessidade de reduzi-la para promover o crescimento econ\u00f4mico e o desenvolvimento social.", "Infla\u00e7\u00e3o": "Abordagem sobre a conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e seus impactos na economia brasileira.", "Desenvolvimento Econ\u00f4mico": "Debates em torno das medidas necess\u00e1rias para impulsionar o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds e gerar empregos e renda.", "Reformas Legais": "An\u00e1lise das reformas legais realizadas recentemente e seu impacto na estabilidade econ\u00f4mica e social do Brasil."}, "stances": {"Taxa de Juros": {"FERNANDA SCHWANTES": "NEUTRAL", "FERNANDO HADDAD": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "BRUNO FUNCHAL": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ISAAC SIDNEY MENEZES FERREIRA": "AGAINST", "FERNANDO MARTINS": "NEUTRAL", "ROBSON BRAGA DE ANDRADE": "AGAINST", "GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "ROBERTO CAMPOS NETO": "FOR", "CARLOS VIANA DE CARVALHO": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "JOSU\u00c9 GOMES DA SILVA": "NEUTRAL", "ARM\u00cdNIO FRAGA": "FOR", "RODRIGO MAIA": "NEUTRAL", "SIMONE TEBET": "FOR", "MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "PAULO DE OLIVEIRA COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS LISBOA": "NEUTRAL"}, "Infla\u00e7\u00e3o": {"FERNANDA SCHWANTES": "NEUTRAL", "FERNANDO HADDAD": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "BRUNO FUNCHAL": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ISAAC SIDNEY MENEZES FERREIRA": "AGAINST", "FERNANDO MARTINS": "NEUTRAL", "ROBSON BRAGA DE ANDRADE": "AGAINST", "GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "ROBERTO CAMPOS NETO": "FOR", "CARLOS VIANA DE CARVALHO": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "JOSU\u00c9 GOMES DA SILVA": "NEUTRAL", "ARM\u00cdNIO FRAGA": "FOR", "RODRIGO MAIA": "NEUTRAL", "SIMONE TEBET": "FOR", "MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "PAULO DE OLIVEIRA COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS LISBOA": "NEUTRAL"}, "Desenvolvimento Econ\u00f4mico": {"FERNANDA SCHWANTES": "NEUTRAL", "FERNANDO HADDAD": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "BRUNO FUNCHAL": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ISAAC SIDNEY MENEZES FERREIRA": "AGAINST", "FERNANDO MARTINS": "NEUTRAL", "ROBSON BRAGA DE ANDRADE": "AGAINST", "GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "ROBERTO CAMPOS NETO": "FOR", "CARLOS VIANA DE CARVALHO": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "JOSU\u00c9 GOMES DA SILVA": "NEUTRAL", "ARM\u00cdNIO FRAGA": "FOR", "RODRIGO MAIA": "NEUTRAL", "SIMONE TEBET": "FOR", "MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "PAULO DE OLIVEIRA COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS LISBOA": "NEUTRAL"}, "Reformas Legais": {"FERNANDA SCHWANTES": "NEUTRAL", "FERNANDO HADDAD": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "BRUNO FUNCHAL": "NEUTRAL", "SERGIO MORO": "NEUTRAL", "ISAAC SIDNEY MENEZES FERREIRA": "AGAINST", "FERNANDO MARTINS": "NEUTRAL", "ROBSON BRAGA DE ANDRADE": "AGAINST", "GUILHERME MACEDO REIS MERC\u00caS": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "ROBERTO CAMPOS NETO": "FOR", "CARLOS VIANA DE CARVALHO": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "JOSU\u00c9 GOMES DA SILVA": "NEUTRAL", "ARM\u00cdNIO FRAGA": "FOR", "RODRIGO MAIA": "NEUTRAL", "SIMONE TEBET": "FOR", "MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "PAULO DE OLIVEIRA COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS LISBOA": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o de debates abordou temas como a alta taxa de juros, a conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento econ\u00f4mico e as reformas legais no Brasil. Diversos palestrantes expressaram suas opini\u00f5es, com alguns defendendo a redu\u00e7\u00e3o dos juros e o crescimento econ\u00f4mico, enquanto outros se posicionaram contra ou mantiveram uma postura neutra. A harmonia e o di\u00e1logo entre os participantes foram destacados como fundamentais para encontrar solu\u00e7\u00f5es para os desafios econ\u00f4micos do pa\u00eds."}, "response_elapsed_time": 25.576224088668823}