{"id_session": 25444, "elapsed_time": 61.973325967788696, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Bom dia! Abertura da sess deliber, do dia 14/04/202, sess\u00e3o das 10h. H n\u00fameroal.o aberta esta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a disc, comunica\u00e7\u00f5es e assuntos de interesse partid ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscre para uso da palav meio dolic Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totensibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradoresador Paulo Paim, pela ordem, o sen ocupa a tribuna, como sempre, como o colocado. Estou sentindo falta do Sen Kajuru.\n\n<mlingua compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmling>: a aquiesc\u00eancia do nosso Presidente, Sen Styvenson Valentim, que \u00e9 tamb\u00e9m um idealista da quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, a Escola Maria Ilka, euive a oportunidade de conhecer no Rio Grande do Norte, tem trabalho seri\u00edssimo dentre essas escolas que trabalham a ordem E, infelizmente, o atual Governo, com todo o respeito a quem pensa diferente, n\u00e3o priorizou as escolas c\u00edvico-militares, que a popula\u00e7\u00e3o abra\u00e7ou. H\u00e1 filas grandes para entrar, para ter novas oportunidades, e este Governo, infelizmente E o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o, que do meu estado, uma das prime coisas que fez foi desmobilizar es programa, que foi um sucesso e que eu tive a oportunidade de testemunhar escolaordenada pelo Sen Styvens Mas,ador Paulo Paim, eu queria lheabenizar pelo seu pronunciamento, pela sua forma democr\u00e1tica de ser. Isso a\u00ed \u00e9 ineg\u00e1vel O senhor colocou para votar o requerimento extrapauta para a gente ouvir as big techs. T\u00eam outros nomes tamb\u00e9m que eu gostaria de sugerir que a gente possa ouvir nessa audi\u00eancia que vai ser marcada ainda sobre essa conten\u00e7\u00e3o. E a tecnologia tem que ser usada a favor da vida, sim, e n\u00e3o s\u00f3 para v coisas, como a gente percebe na intelig\u00eancia artificial funcionando com algoritmos, Sen Styvenson Ela pode interferir em ataques? Pode! E os \u00f3rg\u00e3os de Estado - o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, a Pol\u00edcia Federal - podem se utilizar das big techs para identificar quem, porventura, est\u00e1 estimulando isso, porque me parece algo orquestrado, pelo que a gente visto a\u00ed, oor. As minhas fil estudam numa escola e ontem, para dormir, foi dif\u00edcil e isso est\u00e1 acontecendo com todo mundo, de diferentes classes sociais, o temor pelo que est\u00e1 acontecendo nas escolas. Agora, se tem orquestrado, o Governo tem que identificar r\u00e1pido, e as big techs t\u00eam que ajudar. Agora, isso n\u00e3o \u00e9 motivo, quero deixar isso muito claroador Izal isso n\u00e3o \u00e9 motivo para o oportunismo, que espero que n\u00e3ocorra Brasil. Fiquei surpreso com a fala do Ministro da Justi\u00e7a relacionando os ataques nas escolas com os atos do dia 8 de janeiro, uma coisa que n\u00e3o tem absolutamente nada a ver com a outra. Ele faz essa liga\u00e7\u00e3o, no meu modo de ver, oportunista. Eu tamb\u00e9m estava vendo uma mat\u00e9ria que, por exemplo, teve o relat\u00f3rio do Governo dei\u00e7\u00e3o - olha a gravidade disto: relat\u00f3rio do Governo de Transi\u00e7\u00e3o -, ainda de dezembro, 13 de dezembro de 202.Relat\u00f3rio [...] produzido com pesquisadoras da Rede da Campanha aponta como coibir viol\u00eancias geradas por discursos e pr\u00e1ticas ultraconservadores\", 13 de dezembro, falando atentados em escolas que ainda tinha. A\u00ed voc\u00ea vai pegar quem financia essa ONG e s\u00e3o Fund Bill e Melinda Gates, Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o financiada por... S\u00e3o institui\u00e7\u00f5es que defendem a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, quest\u00e3o ideol\u00f3gica mesmo, a ind\u00fast farmac\u00eautica e isso me preocupa muito, com rela\u00e7\u00e3o ao que a gente est\u00e1 vendo. Que n\u00e3o se use isso para criminaliza\u00e7\u00e3o do discur conservador, do discurso da direita, n\u00e3o tem nada a ver uma coisa com a outra. Ali\u00e1s, Presidente, teve professor que, depois covarde ataque, relatado pelo Senador Paulo Paim, que aconteceu em Blumenau, uma trag\u00e9dia, teve um professor, em Joinville,ador Izal, que voc\u00ea acredita que ele defendeu os ataques? Ele defendeu, ele fez uma defesa. A\u00ed foi se pesquisar esse professor, Senador Paulo Paim - \u00e9 por isso que a gente n\u00e3o pode misturar alhos com bugalhos, porque a gente tem que entender qual a origem dis - esse professor, s o que ele fazia? critica que no mundo tem muita gente - o que \u00e9 um discurso muito utilizado por ambientalistas, inclusive - e ele critica a religi\u00e3o das pessoas, zava da religi\u00e3o das pessoas, alunos est\u00e3o testemunhando l\u00e1, ou seja, o meu receio com a ca\u00e7 \u00e0 liberdade de express\u00e3o que a gente est\u00e1 vivendo no Brasil \u00e9 que isso seja usado, e a gente precisa ficar atento, como uma forma de calar mais ainda os conservadores que est\u00e3o sob ataque numa democracia em que a gente vive no Brasil. Ent\u00e3o,ador Paulo Paim, eu o cumprimento discurso, para a gente ter aten\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a isso. O senhor \u00e9 cuidadoso com isso, eu testemunho isso, o senhor \u00e9 muito cuidadoso. E a gente tem que ter muito cuidado para n\u00e3o entrar em narrativas que possam, de alguma forma, levar para o lado pol\u00edtico. A quest\u00e3o \u00e9 humana, a quest\u00e3o \u00e9 realmente t\u00e9cnica. E a gente precisa ter aten\u00e7\u00e3o a isso. Muito obrigado.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Gir\u00e3o, ten certeza absoluta... Eu muito o termo \"policas humanit\u00e1rias\". Essa \u00e9 a nossa preocupa\u00e7\u00e3o. Se n\u00f3s levarmos isso para um ideol\u00f3gico... Eu nunca virei \u00e0 tribuna dizer que a pessoa que n\u00e3o pensa como eu no campo ideol\u00f3gico culp dos massacres e dos assassinatos. Nunca direi isso. Todos sabem que eu nunca direi, \u00e9 irracional, a menos que seja uma pessoa realmente, eu vou usar o termo, \"doente\". Se eu usar outro termo,\u00e3o dizer \"n\u00e3o, nem ciclano faria isso\". Agora, se \u00e9 doente, v\u00e1 se tratar. Agora, entendo, Senador Gir\u00e3o, que n\u00f3s temos, ao mesmo tempo, de ter o cuidado dev para n\u00e3o dizer que o culpado \u00e9 setor conservador ou \u00e9 um setor de centro ou de esquerda, culpado de algo irracional, de crimes hediondos como esses. N\u00f3s n\u00e3o podemos acusar uns aos outros. N\u00e3o fiz isso ao longo do meu pronunciamento. V. Exa viu muito bem que eu me socorri, inclusive, seu requerimento. N\u00e3o vou apresentar um outro requerimento, mas vou apresentar um requerimento sim, para que... E eu gostaria mesmo que o Ministro Justi\u00e7a... Fica aqui j\u00e1 oite. Como algu\u00e9m disse, eu repito: Comiss\u00e3o Direitos Humano \u00e9 uma Comiss\u00e3o em que trata de todos os temas. Vou convidar o Ministro da Justi\u00e7a - convidar - para que ele ven \u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, como veio a Ministra Anielle nesta semana. Passaram por l\u00e1 17 Senadores. Ela foi aplaudida de p\u00e9 depois da sua exposi\u00e7\u00e3o, pela sua simpatia, pela forma equilibrada e tranquila como fez toda a exposi\u00e7\u00e3o. Vou convidar tamb\u00e9m o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o para que venha \u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos dialogar conosco. E tenho certe de que eles vir\u00e3o que a gente tenha oportunidade l\u00e1 de ver... Eu, por exemplo, desde moleque... Muitos s\u00e3o contra o sistema das escolas t\u00e9cnicas. Eu vim de uma escola t\u00e9cnica! Foi por isso que eu cheguei aqui. Eu era, Sen Styvenson, um vendedor de banana em Porto Alegre, numa feira livre de um primo meu. Felizmente, passei num concur de escola t\u00e9cnica - naquele tempo, era concurso -; passei, confesso que entrei na supl\u00eancia, mas entrei; e tive uma profiss\u00e3o que me permitia ganhar como fosse ho um sal\u00e1rio de R$5 mil. \u00c9 claro que minha vida mudou: euhava meio sal\u00e1rio m\u00ednimo e passei para R$5 mil. As escolas militares sempre existiram, Sen Styvenson em todos os governos passaram. Ditadura ou n\u00e3o, sempre existiram. Colegas meus formaram em escolas militares, seguiram carreira ou n\u00e3o. E sempre exist\u00e3o. O que n\u00e3o d\u00e1, na minha avalia\u00e7\u00e3o e na minha opini\u00e3o, \u00e9 a gente achar que todas as escolas agora v\u00e3o escolas militares. Eu estou exagerando, porque sei que n\u00e3o \u00e9 essa a inten\u00e7\u00e3o. Agora, tamb\u00e9m ningu\u00e9m vai proibir existam escolas militares. Sempre existiram e v\u00e3o continu existindo. Ent\u00e3o, \u00e9 importante que o Ministro Educa\u00e7\u00e3o venha, que ele coloque o que est\u00e1 pensando, como ele est\u00e1 vendo este momento. E eu tenho certeza de que Governo sabe que esta Casa \u00e9 uma Casa di\u00e1logo. \u00c9 aqui que n\u00f3s vamos construir os grandes entendimentos, seja na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, seja na da sa\u00fade, seja na da habita\u00e7\u00e3o, seja na das liberdades, seja para fortalecer a democracia, se na \u00e1rea do pr\u00f3prio direito. Voc\u00eas sabem que eu atuo muito no mundo do trabalho. Eu, por exemplo, sou autor do Estatuto do Trabalho, e algu\u00e9m j\u00e1 veio me perguntar: \"Ah, o estatuto vai dizer que \u00e9 tudo para o trabalhador?\". Meu Deus do c\u00e9u, o Estatuto do Trabalho, se ele n\u00e3o tiver um equil\u00edbrio, n\u00e3o passa nesta Casa! \u00c9 ou n\u00e3o \u00e9? Voc\u00eas testemunhas.em achar que vai fazer um Estatuto do Trabalho s\u00f3 um lado ou s\u00f3 para outro est\u00e1 perdendo tempo e gastando dinhe p\u00fablico. \u00c9 um debate equilibrado, olhando ospos modernos. Como o mundo todo mud - tecnologia rob\u00f3tica, cibern\u00e9tica, como eu digo, intelig\u00eancia artificial -, Estatuto do Trabalho vai ter que ter esse olhar. E as outras pol\u00edticas todas tamb\u00e9m. Se n\u00f3s queremos, de fato, um pa\u00eds para todos, \u00e9 para todos! N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para quem \u00e9 de esquerda, de direita, ou de centro. Eu acredito que podemos construir. Na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, eu ten tido es cuidado. Todos l\u00e1 t\u00eam voz. Todos requerimentos, de uma forma ou de outra - podemos ajustar aqui, ajustar ali, porque faz parte -, ser\u00e3o aprovados. Todos que eu apresentei foram aprovados. E todos que foram apresentados foram aprovados. Temos l\u00e1 uma coisa pendente ainda, vou dizerqui - e aqui eu concluo, neste um minuto -, da Senadora Damares, que quer uma Subcomiss\u00e3o - que, ao mesmo tempo, est\u00e1 na Mesa, para que seja uma Comiss\u00e3o permanente - sobre a quest\u00e3o da crian\u00e7a e do adolescente. Ent\u00e3o, estamos fazendo tamb\u00e9m esse debate, conversando e achando um caminho e vamos achar. Bom, se n\u00e3o \u00e9 uma Subcomiss\u00e3o, pode ser um ciclo de debates que n\u00f3s vamos ter que fazer sobre esse tema, por exemplo, o que \u00e9 umio-termo. Naturalmente, quem apresentou o requerimento... \u00c9 como \u00e9 o seu caso, em rela\u00e7\u00e3o ao seu estado para discutir sa\u00fade l\u00e1, sendo que eu fiz quest\u00e3o de botar preven\u00e7\u00e3o na minha agenda j\u00e1, para estar l\u00e1, junto, com os tr\u00eas Senadores, chamando Gover estado, chamando a prefeitura...\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:ador Paulo Paim, o senhor me permit pequeno coment\u00e1rio sobre essa postura....\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESID STYVENSON VALENTIM</llmlingua ... essa postura inut\u00e1vel do senhor, que \u00e9 irretoc\u00e1vel, de vendedor de banana, para quem conhece... Eu conhecia essa hist\u00f3ria. O senhor umte\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Ah! \u00c9 s\u00f3 um coment\u00e1rio sobre seu discurso. Eu entendi o queador Eduardo Gir\u00e3o... E as pessoas que assistem em casa podem entender tamb\u00e9m e n\u00e3o ficar compreendido... Ningu\u00e9m tratou aqui de censura ningu\u00e9m trat aqui de proibi\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m trat nada disso. Est\u00e1- tratando de viol\u00eancia. senou,amente, viol\u00eancia na escola. O Senador, quando a palavra uma orra... N\u00e3o! \u00c9 ara dos likes, \u00e9 a doimento,esis dess figuras quecam dei\u00e7\u00e3o na E que se encajam por tr\u00e1s da tecnologia, para ess absurd. que is n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 na escola. me pass por 1 dias de ataquesistas quando, mais seava seava, divava mais acon ess at.ce, Sen Paulo Paim - e sen me corrija com experi\u00eancia sen tem, sendo um dos poucos Senjoqui temmente renea e inabal\u00e1vel,is, mesmo sendo dequerda, o sen aceita oserimentos, como o sen mesmo disse, o senhor debate osos,ara de frente, quando o senhorata\u00eancia emes sis\u00eanciaes, o negro, contra ooso as\u00e7as, de de viol\u00eancia, Gir\u00e3o ealci Lucas, no do ou daidade gost de viol a pol\u00edticaiga no\u00e2ito... Quando v um deito ele l\u00e1ar socorro, n\u00e3o\u00ea se pesso est\u00e1 morta, se foi despeda\u00e7ada... Quando v\u00ea umaus\u00e3o n\u00e3o vai apartar n\u00e3o n\u00e3o vai apazar ele vai incentivar.\u00e3o, pareceso j\u00e1 no DNA g;mente, foi cultivado \u00c9 queentehaa prov\u00eancia.istios de tirarse\u00eancia.em,isma forma que posta, se tira O,enteesar comrauma coisa e n\u00e3ogue, n\u00e3o temamento n\u00e3ogue, nade, amaora dounto que um tema de\u00eancia tem Euanto para que sess\u00e3o aqui,na,iaater de\u00eancia eu\u00eds na m\u00e3oora o Izalci numigaente fosse aada,ia explodir esta\u00eancia, todos os jnaisamrar\u00e9m quer ver aidade,\u00e9m quer ver aisamenteacional. Primeiro,us\u00e9nsurahor a\u00ed em alarmante: 0 popula\u00e7\u00e3oira usamto aje, nases sociais. \u00c9\u00edvelso\u00ed mais para\u00f3sicos,em porqui Este \u00e9 paragarassojegaasje vende produtos faz um papel important\u00edssimo naade Ases sociais s\u00e3o important\u00edssimas, sim\u00e3o como aente negar is Elas ditam o ritmoente,izementeai vestir,izementeai comerizem comoenteai sericamenteizem o de c... Elas dit o ritmo. Antamente, umaela, era um... \u00e9poca dos mais experientes eu \u00e9, Izalci - um deo eraado num ator. Eje aparece nases que mais\u00e3o,vezjase gente est\u00e1 que as redes sociais asti\u00e7\u00f5es osent\u00e1rios\u00e3o modificando o\u00e9reente. Parece que a est\u00e1 vivendo emasenteive em dases sociais, exclusivamente para is. Eabe lidar oativo n\u00e3o, com a cr\u00edticaabe lidar com aatea\u00e7\u00e3o.ente s\u00f3 quer mesmo o lado bom dasociais. E esse lado para o lado ruim \u00e9 paraas ali a\u00eancia. Era is eu Euendiamente bem Eu a s\u00e3o...adorardo\u00e3oou s\u00e3oas bem Elas t\u00eam um lado bom- menos no lado pol\u00edtico no lado social no lado\u00f4ico no divulga\u00e7\u00e3o no deer at\u00e9 mesmo um lado social, asesociais s\u00e3o important\u00edssimas como\u00eam o lado ruim o da pedofilia da\u00eancia de tudo que a est\u00e1 assistindo.ab\u00e9ns pelo seu discurso eab\u00e9n tamb\u00e9m por tra esta n\u00e3o sabia n\u00e3o sab ohor sido v deanas.ente olha o senhor assim e pens j\u00e1 nasceuador \u00e9 (R.)\u00e1 apareceuador na Terra n\u00e3o ve umaem eu ou<ua,=O. PALO PA</llmling Um contrapontoos \u00c9 paraizer que a sua reflex\u00e3o a \u00e9 perfeita Euesso euoro vir \u00e0 tribuna trocarias, at\u00e9 divergir, \u00e9 natural mas a\u00e3o, para\u00e1 agred um umaadora ees me agredirem? n\u00e3o me presto a isso. Quando vem umador muito agressivo \u00e0 tribuna eu sa do Pl\u00e1rio, eu saio., tu n\u00e3oais responder Eu digoEu vou perder o meu tempo comsete degress\u00f5es E queem est\u00e1 em casaosta no primeiro porque seem umro \u00e0unaponder vir aqui o bot oedo na cara, da\u00ed comohor disse\u00e1 Ibope n\u00e3oesto a isso! Por isso, quero cumpr\u00e1- pelo com\u00e1rio final e pelo aparte, que foi tranquilo, um aparte tranqu, levantando preocupa\u00e7\u00f5es.\u00f3samos aqui para isso;\u00e3o, para casa. E os coment que. Exa. faz t\u00eam uma linha de equil\u00edbriofeita.\u00e3o estou dizendo \u00e9 a direita, a esda ou o que os culpados masos, sim que achareles s\u00e3o culp de estaremando asoss nas. Qu vai ser?! Foi o seu coment\u00e1rio foi seu com\u00e1rioab\u00e9nsyvenson. V. Exa. \u00e9 equilado e tranquilo como sempre.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENT STYENSON VANT</llmlingua>: Ocupa a tribuna agora o do Distrito Federalci, o nossoigoci.\n\n<llmlingua, compress=False>O.RESENTE STYENSON VANT</llmlingua>: S\u00f3 de forma\u00e1tica eag\u00f3gica, quero falar sobre o Veto. Oador\u00e3o est\u00e1 perg paraim aqui: \" se\".ata- daquele que est\u00e1 uma manifesta meja, euiverado -, ali para manter a ordem, para manter a ordem p\u00fablica Ele, com o seu efetivo, n\u00e3o vai poder fazer nada por rece de levar uma p\u00e7\u00e3o, porque just esse veto garante a ele\u00e7\u00e3o, ou seja, em outras palav est\u00e1 tirando o poder de\u00ed dele.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENT STYENSON VANTIM</llmlingua>:\u00e1 excluindo.\n\n<llmlingua, compress=>O.RESENTYENSON</llmlingua>: Ex, da \u00e1rea. Quando ohor fala,esta, existe a palavra propor de de ent\u00e3o uma rea\u00e7\u00e3oicial cada mais, depende de uma rea\u00e7\u00e3o mais do que viera turba. O cara joga l\u00e1 ped, o cara joga gasol, o cara joga coquetel molotov, o cara atira na pol, o cara faz tudo durante uma\u00e7\u00e3o e o, ag, vai ficar praticamente sem faz, para o que ele vai servir? Se para o uso da algema j\u00e1 tem uma s\u00famula no STF que diz como \u00e9 que tem que ser us, nas tal, j\u00e1 come\u00e7a por a\u00ed, se oF, at de umaida jur\u00eddica de um de es que, durante a pan, n\u00e3o mais subir nas...ha s\u00f3 \u00e9 o\u00edvel que a de seguran\u00e7a p\u00fablica! Se aente ho est\u00e1 sofr problemas nas \u00e9 porque aente perdeu a discipl, perdeu a ordem, perdeu o respeito pelo, perdeu tudo is,, isso vem s\u00f3 somar com a situa\u00e7\u00e3o que o nosso pa\u00eds j\u00e1 enfrenta e vem enfrentando passo a passo de forma lenta e aente talvez n\u00e3o enxer, est\u00e1 passando silenci, como o senhor mesmo, ningu\u00e9m fala dessas coisas aqui, que s\u00f3 comprometem mais., para oicial cada vez mais dif\u00edcil trabal, ele n\u00e3o se indis, n\u00e3o vai per, n\u00e3o vai ficar preso O queai uma b borra desvent no cal da, que atirar e lesionar uma, vai ser preso. Aquelaa que usar um\u00e3o, que lesionar algu\u00e9m, umicial que usar o bast\u00e3o para poder conter, que \u00e9 uma arma n\u00e3o-let, aquele que usar uma t, aquele que usar um g\u00e1s pimenta, quer dizer, tudo isso agora vai virar o qu\u00ea? Desuso.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTEYENSON VALENTIM</llmlingua>: E oicial vai ficar o qu\u00ea? De bra\u00e7o cruzado?ard, levando pedr na cabe\u00e7a com o capac levandous eudo is da\u00e7\u00e3o.a forma que senhor traz isso a\u00ed \u00e9 importante para aente discut, Senador Eduardo Gir, porque eu estou com um projeto na CCJ - e eu pe\u00e7o aj dos Senadores - que est\u00e1 sendo relatado pelo Senador Kajuru - at\u00e9 liguei para ele e perguntei se ele tinha algum obst\u00e1culo de relatar isso a\u00ed -, de criminalizar de alguma forma, de tipificar comoistas as a\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es criminos, das fac, das mil\u00edcias. Eu nunca vi uma resist\u00eancia t\u00e3o grande, por parte do PT, para que essa pauta tramite. A gente n\u00e3o nada dema, aente quer s\u00f3 tipific. Olha s\u00f3 nada demais em\u00e7\u00e3o a um lado Eu quero par as organiza\u00e7\u00f5es criminos eu quero pegar as fac, eu quero peg os bandidos que atentam contra a socied, aqueles que fazem o velho canga no interior afor, como foi feito ag no Mato Gros, como queimou o meu, como queimou o do Gir\u00e3o. Pegar esses atos que s\u00e3o feitos por marginais que aterrorizam a popula\u00e7\u00e3o e transform\u00e1-los como terroristas. Mas \u00e9 uma dificuldade. A\u00cd quando a gente enxerga que entra com uma a\u00e7\u00e3o dentro do STF um partido de esda pedindo para n\u00e3o acionar a pol\u00ed,ibir de entrar em comun... O, aquas pessoas t\u00eam direito sim a um polici, rapaz T\u00eam dire, a segan\u00e7a p\u00fablica. \" mas a\u00ed \u00e9 por quest\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do ser\". N, ele est\u00e1 na zona de conflito. \u00c9 o Estado que est\u00e1 falhando. Ent, quando aente enxerga tudo isso e o senhor vem falar desse assunto. eu que sou da \u00e1reaicial me coloco no lugar doicial na rua. Eu vou ficar de enfeite, vou ser uma grande \u00e1rvore de natal segurando o fuzil, sem faz nada. E talvez o policial esteja esperando daqui desta Casa uma rea\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria para conter justamente a viol\u00eancia. Se a gente est\u00e1 tendo viol\u00eancia na es, \u00e9 porque o erro j\u00e1 vem, j\u00e1 vem de uma fam\u00edlia mal estrutura e passa uma es em que a professora j\u00e1 n\u00e3o tem mais e coloca pol\u00ed,ente arm na es, porta com detector de metal. A\u00ed n\u00e3oige esse, o problema vem para a sociedade. O chama ess c, esses adolescentes, forma as suas organiza\u00e7\u00f5es criminosas e vem atacarente. Quando aente vai ver, no final da hist\u00f3ria, aente est\u00e1 enfraquecendo a legisla\u00e7\u00e3o, Senador Iz, enfraquecendo nosso policiamento e dando m\u00e7\u00e3o a bandido. S\u00f3 isso que eu penso agora.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTEENSON VALENTIM</llmlingua>: E se fala em libera\u00e7\u00e3o de drogas\n<llmling, compress=False>O Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: O Senador Styvenson est\u00e1 dizendo que eles falam em libera\u00e7\u00e3o de droga. Eles falam em libera\u00e7\u00e3o de aborto. Tudo de ruim. Tudo de ruim, g, pelo amor deus! Onde \u00e9 que a gente est\u00e1? E querem calar quem pensa difer, porque o discurso do Fl\u00e1vio Dino fal, relacionando os ataques \u00e0s escolas com os atos do dia 8, que a narrativa est\u00e1 querendo dizer que foram pessoas perigos\u00edssimas da direita... Mas cad\u00ea os infilados? O senhor fez uma pergunta bo.\u00e1 que \u00e9 por isso que ooverno Lula decretou o sigilo das imag, para n\u00e3o ver que na Papuda n\u00e3o est\u00e3o osfiltr? Porque o senhor foi l\u00e1 visitar e disse que n\u00e3o viu eguntou pelosfiltr. O que queremconder da g A narr? \u00c9 por isso, segundo a impr, segundo Parlament, est\u00e3o ofcendo emas para Deputados retirarem as suas assin, est\u00e3o ofc c? Que medo eles t\u00eam dis, g?\u00e1 muito na car. Ent\u00e3o, Senador, conte. Estaremosos para manter o veto queoverno quer derubar: o Veto. \u00c9 bom que a popula\u00e7\u00e3oenda e comece a se mobil, porque \u00e9 para ama\u00e7, para algemar a polcia. Ser\u00e1 que \u00e9 por isso que aa, segundo a Ab, que foi informada - e 48g\u00e3os federais - de que o objetivo dos atos seria destruir fisicamente Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes...\u00e1 que \u00e9 nessa filosofia do PT que elesaram a guard, o efet, n\u00e3o quiseram refor? A For\u00e7a deuran\u00e7a Nacional n\u00e3o quiseram.isas, j\u00e1 sabiam e deixaram quebrar para ter essa narr? Queus aben\u00e7oe o Brasil<llml, compress=>O PENTEDOIR</llmlinguauidoadorci, parab\u00e9ns pelo seuunciamento. Muito importante.ara que a popula\u00e7\u00e3o brasileira esteja nos assistindo nesta manh\u00e3 de sea-feira e que tenha consci\u00eancia do que o senhor falou a. Eu acho que o Brasil vai parar para assist, como a uma final Copa do Mundo - espero que seja assim - no dia 18 de,, al\u00e9m desse Veto4, h\u00e1 uma expectativa enorme da leitura do requerimento para a instala\u00e7\u00e3o daMI do dia 8 de jane. Eu acho que a\u00ed est\u00e1 o grande entra O senhor \u00e9 muito atuante - eu sou testemunha disso -, n\u00e3o para de trabalhar aqui pelo seu\u00e3o sei como \u00e9 consegue estar em as Comissamente ao mesmo e aqui no Pl Ho vi umaimenta\u00e7\u00e3o, noago, de vias da polcia pr\u00f3as \u00e0s, mas dasas privadas. Eu queria fazer umagunta ao senhor. Tal, se n\u00e3o tiver essa resposta ag, mas o senhor tem um relacionamento muito bom com a Polcia Militar: se isso est\u00e1 aconc, nasas em bairros carentes aqui dorito Se isso est\u00e1 aconc se h\u00e1 vias da polcia. Eu n\u00e3o sei como \u00e9 que se temantaatura assim, porque o que eu vi hoje noago Sul vindo para\u00e1 Eu demais., est\u00e1cso no Gu, est\u00e1teso nas outras aquias?so \u00e9 o eu queria sab como est\u00e1 nasidades-at\u00e9lites. Muitorigado\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 a ide, a ideologia, infeliz,ador Iz, norteia as a\u00e7\u00f5es do nosso pa\u00eds. E nesse G, infelizmente - a gente precisa entar a verdade para asas -, \u00e9 muito acentuada a quest\u00e3o do da vingan\u00e7a. E, tudo o que o outrono fe ele - mesmo quea no acharanteuma, doro faz. Um ir - irional. Ent euprimento o Senador Izalci. Ont, o Senador Cleit, Senador Styvenson - que j\u00e1 est\u00e1 na tribuna para fal, eu j\u00e1 vou passar a palavra para o senhor -, on, oador Cleit, deas Gera, fez a, sobre essa quest\u00e3o da seguran\u00e7a nas, uma sugest\u00e3o sobre a qual vale a pena a reflex\u00e3o. Sim, ele fez uma sugest\u00e3o para que as\u00e7asadas fossem para asas tranquilizar a popula\u00e7\u00e3o. umaa\u00e7\u00e3ogen, enquanto n\u00e3o se deliberamos noantoente n\u00e3o maisamentea\u00e3o a tiverno ele resolve. Como?ificando quem \u00e9 que est\u00e1 incentivando isso nas redes socia, porque parece orquestrado de, \u00e0s vez, de jovens e tudo. E isso a\u00ed o Governo pode identificar. Basta uma visita da Polcia Federal na casa de alguns As big techs podem ajudar tamb\u00e9m a identific, sem censura. Eu acho que tem que se ter cuidado tamb\u00e9m com a liberdade de express mas identificar onde \u00e9 que est\u00e1 o problema e ir fazer uma vis, bater na porta,ar a organiza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 por tr\u00e1s dis, porqueso est\u00e1 levando picosas E, de oport, pode.ador muitoante, de as\u00e7as Armadas nesse momento... N\u00f3s estamos em guerra? N\u00e3o pode? N\u00f3s n\u00e3o estamos em guerra contra nenhum outro pa\u00eds. Por que as\u00e7as Armadas n\u00e3o podemcalmar... \u00c9 uma sugest\u00e3o do Senador Cleitinho que eu achei interess,ador Styvenson. O senhor tentou no seu nos ataques terroristas que aconceram l\u00e1 no seu Estado no Rio Grande do Norte, o que, inclus, presenciei no,, em12, e que foi o caos nauran\u00e7a p\u00fablica. Ehor, l\u00e1 nohor Pheente tem queprimentar o do Sen por ter tido essa sensibilidade e ter agilizado um pedido de um Senador do seu estado - n\u00f3s estamos aqui para representar os nossos Estados., devido \u00e0 apreens\u00e3o da, ao medo da\u00e7\u00e3o... As fac\u00e7\u00f5es criminosas dominam o Nord, e o C\u00e1 e o Rio Grande do Norte sabem bem dis,, curios, s\u00e3oados pelo PT h\u00e1 muito tempo. \u00c9 outra coincid\u00eancia de que eu falei a h\u00e1 pou, deumasa \u00e9 mais uma. Os mais violent Brasil s\u00e3o peloTente n\u00e3osoar Eyon E que a bateu o p\u00e9, falou com o Presidente del, o Presidente L, e n\u00e3o liberaram de jeito nenhum essa GLO? A popula\u00e7\u00e3o com med, passou mais tempo com med mas n\u00e3o liberaram Por qu\u00ea? Para n\u00e3o dar o\u00e7o a tor, porque eles t\u00eam algo contra a pol, t\u00eam algo contra or, isso \u00e9 um fato. E est\u00e1 a\u00ed o Veto4, que oadorci acabou de coloc, o risco que tem para intimidar a polcia de agir em situ para defender a socied, paraender sociedade! elerem temerem asocia, porque tem a grande m\u00eddia est\u00e1 com el, pelo menos a maior parte da grande m\u00edd. A \u00fanica coisa que sobrou s\u00e3o as redes socia, por isso que querem control, amorda\u00e7, intimid, fazer narrativas contra a dire, contra conservadores. Mas os humilhados ser\u00e3o exalt, os humilhados ser\u00e3o exaltados! Isso \u00e9 b\u00edblic,amos continuar colocando a ver, e que as pessoas tirem as suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es O brasileiro est\u00e1 gostando de pol\u00edtica a cada dia.adoryon aavra por toler seuml,O Sr. Izci Lucas</llmlingua>: Se me permitem um apar, Senador Styvenson e Senador Gir\u00e3o... Estare, com certe, aqui na sess\u00e3o sol,, de f, \u00e9 um tema que merece realmente uma discuss\u00e3o e um registro com\u00e7\u00e3o a tudo que V. Exa. falou. Eu t, inclus, umirm\u00e3o que morreu de c\u00e2ncer com 3, da noite para o dia, o que falta no Brasil realmente \u00e9 esse atendimento preco, esse acompanhamento., inclus a da bancadaamos, um.imosora est\u00e1ado o processo de constru\u00e7\u00e3o do ccer. E a gente perce a gente que est\u00e1 na rua o tempo, que n\u00f3s temos muitas pessoas com c\u00e2ncer aguardando um atendimento h\u00e1 um, dois anos. C\u00e2ncer n\u00e3o espera! \u00c9 o que voc\u00ea falou: se n\u00e3o for precoce o atend, para descob, para ter um diagn\u00f3stico no in\u00edcio... Ho a chance de cura \u00e9 muito, se descoberto antes da met\u00e1stase etc O problema que eu vejo noistemanico de\u00fade \u00e9 que \u00e9 tripartite:\u00ea tem o opio E mora eimento l\u00e1 maior depois no estado. Ent, chegam ao munic\u00ed, os recursos normalmente s\u00e3o escassos. E n\u00e3o h\u00e1 contro, n\u00e3o h\u00e1 integra\u00e7\u00e3o nenuma nis, n\u00e3o h\u00e1 nem inform\u00e1tica da parte administrativa e da parte de exames. Ho, voc\u00ea vai a um, voc\u00ea faz uma consult, lhe pedem ex, voc\u00ea faz;, no m\u00eas segu, voc\u00ea procurar o hospital de nov, v\u00e3o lhe pedir outro exame de novo e tudo mais Aqui n\u00e3o tem nem controle de estoque de, voc\u00ea n\u00e3o tem uma\u00e7\u00e3o noido que um hospital faz o fazciente quear p, \u00e9 no outro\". Voc\u00ea vai ao outro: \"N, n\u00e3o \u00e9 a,, vai n\u00e3o sei aonde\"., por incr\u00edvel que pare, n\u00e3o \u00e9 falta de recursos. Eu, Senador Gir, acho que coloquei R$37 milh\u00f5es para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com o objetivo de se fazer o prontu\u00e1rio eletr\u00f4, de se fazer o contro, mas na cadeia nosados.\u00e3o adianta fazer s\u00f3 na se l\u00e1 naa n\u00e3o tem integra\u00e7\u00e3o nenuma.a quest\u00e3o ccera ser trabal comita para...unsgressivos\u00eam no in a chance hoje \u00e9 de 90%, 95% de possibilidade de cura. A gente v, como voc\u00ea estava falando a, Senador Gir, a quest, por ex, do fum, do cigarro. Ho, ainda tem aquelas propagandas que j\u00e1 v, mas o pessoal... Acho que aquilo n\u00e3o faz muita, pois agora est\u00e3o fumando cigarro...\n\n<llmling, compress=>O SR.ENLEIM</llmlingaper\n<ml, compress= SRIMll Cont,IM</llmlingua>: Senador Iz, agrade\u00e7o o aparte. Eu trouxe esse n\u00famero discrepante entre o atendimento SUS de quando a doen\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 bem evolu\u00edda..., quando se fala evolu, o tratamento \u00e9 diferente do precoce. O trat, al\u00e9m de caro e dolor, al\u00e9m de tirar da pessoa at\u00e9 as capacidades f\u00eds, tira tamb\u00e9m a esperan\u00e7a do, tira a esperan\u00e7a da pessoa de reagir \u00e0quela doen\u00e7a. E0% \u00e9 o n\u00famero doUS eso que aente tem quear. \u00c9 esta anamese,er:0% demoramar est\u00e1 terminal? O que est\u00e1 aconcendo? Qual \u00e9 a ponta? \u00c9 justamente no que o senhor falou? \u00c9 no munic\u00edpio? \u00c9 no estado? \u00c9 na Federa\u00e7\u00e3o? Uma coisa \u00e9: o Brasil \u00e9 muito, e \u00e9 dif\u00edcil a gente acessar lugares. Eu estou falando a, mas imaginem a Amaz\u00f4nia Falei do Nord nosso, que est\u00e1 ali sob o sol escald, com\u00e7\u00e3o, com a maior incid\u00eancia de c\u00e2ncer de pele Oa que est\u00e1 l\u00e1 na enxada n\u00e3o var o trabalho dele paraid,;aiar de que del ou umam que a gente fe, Senador Izci? Eu peguei recurso e paguei dois \u00f4nibus cl\u00ednicos que a Liga Norte-Rio-Grand, que vai estar aqui ho, vai levar at\u00e9 esses locais long\u00ednquos para fazer o atend, para fazer esse diagn\u00f3stico qu\u00ea? Se a gente parar para analisar... Eu estou falando da quest\u00e3o,, se a gente for para a quest\u00e3o econ\u00f4m, p; se for para a quest\u00e3o, pesa. Como que0% noUS che em estado,8 no? alto.de inive mais asas a procurare, talvez as pessoas que t\u00eam plano de sa\u00fade tenham mais possibilidades de buscar atend, talvez a pessoa com plano de sa\u00fade esteja mais preocup, tenha mais cond, tenha mais tempo... Eu n\u00e3o, estou supondo a, estou fazendo supos, porque a gente precisa investigar isso a\u00ed. Ag, uma coisa \u00e9 certa: ningu\u00e9m est\u00e1 imune a is ningu\u00e9m est\u00e1 imune a esse tipo de, nem nem nem trabalh nem, todos est\u00e3o a. seiramento, mesmoja por oano de sa\u00fade do Senador ser melhor do que o plano de sa\u00fade do trabalhador e do SUS. Infeliz, eu tenho que dizer isso. A melhor forma de combater essa doen\u00e7a \u00e9 discutindo e levando esse conhec, \u00e9 mudan\u00e7a de h\u00e1bito. Ohor falou a\u00ed do vaper com os jovens hoje em, n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que os jovens est\u00e3o sendo acometidos por essa doen\u00e7a.\u00e3o \u00e9a que eu ve, de formagress aa\u00e7\u00e3o na es com muito produto\u00edm, industrial,ado de de a como essa se proliferando e se estend, matando nossos jov, adultos e idosos tamb\u00e9m. Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Macabro.\n\n<llml, compress= SR.YVENSON VALENTIM</mlua Ohor estava falando de l a bula de rem\u00e9dio. l,vez nem tomem seiver conhe dadadear oiro as eles sou comoitos alguns com nem.? n\u00e3o tem nada, tudo\u00edmico. E isso vai para o organ, vai ser diger, vai para a corrente sangu\u00ed, vai para alimentar as c\u00e9lulas. Isso \u00e9 l\u00f3gico. Talvez falte para a gente informa\u00e7\u00e3o; e \u00e9 isso que a gente vai trazer hoje nesse, nessa expos, nessa sess\u00e3o plen\u00e1ria hoje de combate ao c\u00e2ncer\n\n<ml, compress=O SR.YENNTIM</llml Ualal\n<ml, compress=.IROll>: Quimi Eje. Euero fazer publicamente esse convite. Ent, s\u00f3 para conclu, enquanto o Senador Styvenson est\u00e1 na... Aqui a gente est\u00e1 tendo a oportunidade de conversar com as pesso, n\u00e3o, Senador Izalci? Eha que bacana o que a... \u00c9 aproximar esta, \u00e9 o nosso papel tamb\u00e9m. Esta Casa aqui n\u00e3o \u00e9 n,, \u00e9 del, que nos est\u00e3o assistindo\u00f3s estamos represent, bem\u00f3s estamos represent asas A, queando um olio C\u00e9sar C\u00e9sar -i, Aden, L\u00facio Neves s\u00e3o pessoas que est, e muitos, perd a Derci Bande, Lesandra Lag, Joaquim Panto Ceninha Tarsar Adeilton Frutuoso s\u00e3o pessoas que est\u00e3o mandando mensagem aqui.\n\n<llmling, compress=FalseO SR. PRESIDENTEUARDOIRO</llmlua>: aente a, eles est\u00e3o falando o assente comentqui.\u00e3o um que tem dar voz.er com Temeres, o a gente acaba pass, mas eu vou tentar l, se me for permitido aqui pelo protocol, daqui a pou, enquanto a gente concluir todos os pronunciamentos. Mas ohor sabia que tem teses de cient, de m\u00e9dicos que j\u00e1 publicaram liv, estudos que most por ex, que o ran, a raiva vai trabalh, somatizando dentro do corpo e come\u00e7a aar depois doen\u00e7as como o c\u00e2ncer tamb\u00e9m? Tem tesesas T de estudos sistadosem uma das quest psicom\u00e1ticas.ahor,ve, a rela\u00e7\u00e3o dis, porque isso foge um pouco daquela quest\u00e3o. Ser\u00e1 que a ind\u00fastria quer que a gente saiba disso?que isso vai diminuirra de medic, vai diminuir certas situ, n\u00e3o \u00e9? Quando voc\u00ea come por ex a perdoar. \u00c0s vez, \u00e9 um perd\u00e3o A tem um livro cham, n\u00e3o me lembro exat, mas O P do perd o poder do perd se eu me eng, \u00e9 es,? Que examentea quest o\u00e3o cura, n\u00e3o \u00e9? aar.,adory\u00e9n. Est\n<llml, compress=>O. PRESIDENTEUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu prometi entregar o nome aqui de um document, e o document\u00e1rio que eu fale, o t\u00edtulo dele em portugu\u00eas \u00e9 Que Raio de Sa\u00fade. Que Ra de Sa\u00fade \u00e9 o t\u00edtulo que est\u00e1 nax. Sa\u00fade \u00e9 um filme queale da rela\u00e7\u00e3o dos alimentos a ind\u00fastmac\u00eaut a questroc\u00edos de alguns que lucram, suamente lucram Luc,,. \u00e9 What the Health, the Health, Que Raio\u00fade.ale a pena. Vale a pena assistir. Eu mudei alguma coisa dos meus h\u00e1bitos alimentares quando assist a esse document\u00e1rio a, muito bem produzido l\u00e1 nos Estados Unidos. Vou agora pedir ao Presidente Styvenson que assuma a a sua posi\u00e7\u00e3o para eu poderer o meu pronunciamentoito obrigado\n\n<llml, compress= SR.RESIDENTEYENNTIM</llua>:assum a porale a por, tempo que o achar\u00e1rio\n<llmling, compress=False>O.UARDO GIR\u00c3O</llmlingua Muit\u00edssimorig Senador Presidenteyvenson Valent do do Norte. Em primeiro agradecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Norte.em estiver nos assist, os potiguares que estiverem acompanh, parab\u00e9ns por teremzido este grande para esta - ele a, do,tegrojaontade \u00e9 Casa.ador,qui, Casa em estar ao lado deas como voc, que se dedicam para servir ao pr\u00f3, para servir aos seus estados e ao, tamb\u00e9m. Euero desejar j\u00e1 uma boa tarde agora \u00e9 me-dia e dez a todos os assess, aos funcion\u00e1rios desta, aos brasileiros que est\u00e3o nos acompanhando pelas redes sociais da TVado daha rede, que est\u00e1 transmit da\u00eancia\u00e1d, de os revis Rep\u00fablica., eu n\u00e3oeriaadoralcihor at\u00e9coupranha que est\u00e1 acontecendo nos bastid do Congresso Nacional. E voc, brasile, vai um papel no desfecho dis isso te pe\u00e7o um pouco de aten\u00e7\u00e3o no quear. Essas movimenta\u00e7\u00f5es estran, que alguns Parlamentares est\u00e3o denunci, s\u00e3o sobre uma retirada em mass de assinasas da instala\u00e7\u00e3o da t\u00e3o esperada dos dia8iro quete,quele\u00edd dia, mundo lem,ir,ado Federal -ente que a\u00e2 oounal Federal? que foi que aconteceu naquele dia? queeles pol\u00edticos...? que esteoverno L, se dizia v\u00edt tudo isso - porque seria um golpe que queriam de, n\u00e3o quer maisar? Eu nunca vi naha, sincer algu\u00e9m se diz v\u00edt deuma co que a dear ao e n\u00e3o quer mais invest eeles que s\u00e3o deistas est\u00e3o trabalando se\u00e3o est\u00e1hoso?so,,. um entrev, tem que terPI. Isso \u00e9 um instrumento da min que n\u00e3o terPI?\" E criticou outros Presidentes que n\u00e3o queriam. E agora ele n\u00e3o?\u00e3o est\u00e1ho isso? Eu vourar alguns que a que ele n\u00e3o o brasile, voc\u00ea que est\u00e1 nos ouv, nos assist ag, j\u00e1 ent ooverno n\u00e3o quer. Mas,eroar pelo de eu est com paraui eleito pelo\u00e1 a doenserirero Sen, porque pedi \u00e0 Presid\u00eancia desta, em of\u00edcio da Bancada do Partido, assin por mim e pelos Parlamentaresera, l\u00e1 da\u00e2m,ana, Gilsonques e Marcel Hatt acess a todos regist dos circuitos intern doado Federal o esclarecimento impar fatos o no dia8aneiro. o presente\u00f3s n\u00e3o receb\u00ednte dasva e geradas pelo monitoramentoqueleso da CPMI seiser...\u00ed CPMI n\u00e3o aconte, oiro est\u00e1 ped, est\u00e1 implor. Eu pe a, brasile, eu fa\u00e7o um ap a voc, diret da da Casa revis da Rep\u00fablica para voc que est\u00e1 em que no seu que ag se deslocuma at: quem voc\u00ea votou paraado Federal na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o?em voc\u00ea votou oatror\u00e1s e na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o? a ele apeit or,\u00ed\u00ea CPMI CP. l\u00e1,. ser democr\u00e1tico. aentea ver para responsabilizar os verdadeiros criminoseterames atos se a\u00e7\u00e3o por om.,. Presidente no dia  de de 02 o do,rigo Pachec, afirm\u00f3s Senadores e para a sociedade brasile, afirmou tanto aente como a socied ir no pr\u00f3 dia8 de abril le CP dos diairoidoin de\u00e2 Sen Federal queende ao. Prom isadorrigo Pachec., ele tinha falado para m eadoritinho que seria que seria o dia o dia1 e dia14 \u00e9 ho, a ter- e ho, ess reuni do Congressria aconte\n\n<llml,=False>.UARIR\u00c3O</llmlua E tamb\u00e9m osados suplentes que assaram estariamisorios peloses a.ha!ossa lig sempreouend do or\u00e7amento secreto, em de - lembra dis, na camp L fal eora de uma forma envies, est\u00e1 a mes co,ora \u00e9 supersecre o Or\u00e7 C- acred n verdadeiro gol,, \u00e9 um golpe escancarado o cidad de bem oover ag a retir assinas C- acreditar por daicaovernoente o operies nosos, oesta desm.ce, a popula\u00e7\u00e3oaiqu! para isso \u00e9 bom que\u00ea est\u00e1ado desde,izem o brasileiro tem mem\u00f3ria curadoryvens,os apostam nis\u00e1 ouu nisso? \"O brasileiro tem mem\u00f3ria cur outra elei\u00e7\u00e3o ele nem lem, nem lem de como certoar votou ouar\". Mas,! Por is eu esse conv daado Federal,toa quequiimem pela Senadoaqui deim a precisaender esta a justi que ela triun. Essa CP,. Presidente de modo alguman oposi -, como temem alguns Parlament base govern os Sen querem e j\u00e1 assinaram 92adoserais, s\u00f3 bastavam171 -- s\u00f3 bastavam71 -, mas assaram9; Senado, a9 j\u00e1 assaram.\u00e1 uma margema nas Cases bast porqueando\u00e2ara.es querem,es que assaram, esclarec f, porque de... Cheg,5 mil que foram pres hoje qu 30 -, deles sem terem particip efet dosandal e depred patrim\u00f4nio\u00f3s repud. Quee bemadoralciadoryvenson a maior dos Senadores - is - n\u00e3o naou n\u00e3o. Queouemredou\u00e7\u00e3oarso,. P\u00e7\u00e3o exemplja infiltradoral tra aqui umato da vis que fez \u00e0 Pap ontem f almoar l\u00e1 na Colmeentes penitenciador queu l\u00e1...\n\n<llml,=>RESIDENT STYVEN VALENTIM</llmlua>: is \u00e9 A CPItec norito Federal, pelosimentoso, tem 1,endo. quando euuto os disc dos Seniz que pode uma deband de assinatur de para poder a CP, eu ve que est\u00e1 bem contrad U C, comandada pelo do P a norito Federal para buscar ess verdade... Eu estou curios para quem quebr c do Moraes prque vagundo mesmo, pr. Eu estou curiosem que oF tod.em des rem que?ouendo punidasar.so, aentealarecer muitas cois Paraso, tem o mesmoras\u00e2mara aqui \u00c9 no\u00ednimo contrad acusoverno Federal... E a eles isentos a eles\u00eam is. acho est eles colocaremquer de\u00e1culo ou barreira pro esaziar uma CPMI como essa, o primeirois\u00ed Senado Federal primeiro\u00ed... O dia 8, contou oste dentro? Chegou o momento de a gente punir esse pessoal todinho! \u00c9 isso a\u00ed. Encerramento, com convoca\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. Senadoras e aos Srs. Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es: sess\u00e3o especial destinada a comemorar o Dia de Luta contra o C\u00e2ncer a ser realizada hoje, dia 14 de abril, \u00e0s 14h, daqui a pouco, e sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa, de segunda-feira, 17 de abril, \u00e0s 14h. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. At\u00e9 \u00e0s 14h, gente. Abra\u00e7o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. STYVENSON VALENTIM, O Sr. Izalci Lucas, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 35783, "compressed_tokens": 11500, "ratio": "3.1x", "rate": "32.1%", "saving": ", Saving $1.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"C\u00e2ncer": "Discuss\u00e3o sobre a preven\u00e7\u00e3o, tratamento e impacto do c\u00e2ncer na sociedade.", "Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Debate sobre a seguran\u00e7a nas escolas e a atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a.", "Or\u00e7amento Secreto": "Investiga\u00e7\u00e3o sobre o or\u00e7amento secreto e poss\u00edveis irregularidades.", "Instala\u00e7\u00e3o da CPI dos Atos do Dia 8 de Janeiro": "Controv\u00e9rsia em torno da instala\u00e7\u00e3o da CPI para investigar os acontecimentos do dia 8 de janeiro.", "Rela\u00e7\u00e3o entre Alimentos e Sa\u00fade": "Discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, incluindo impactos na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as como o c\u00e2ncer."}, "stances": {"C\u00e2ncer": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O Sr. Izalci Lucas": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "AGAINST", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST"}, "Or\u00e7amento Secreto": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST"}, "Instala\u00e7\u00e3o da CPI dos Atos do Dia 8 de Janeiro": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST"}, "Rela\u00e7\u00e3o entre Alimentos e Sa\u00fade": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a preven\u00e7\u00e3o e tratamento do c\u00e2ncer, a seguran\u00e7a p\u00fablica nas escolas, o or\u00e7amento secreto, a instala\u00e7\u00e3o da CPI dos Atos do Dia 8 de Janeiro e a rela\u00e7\u00e3o entre alimentos e sa\u00fade. Os discursos dos parlamentares refletiram posi\u00e7\u00f5es a favor do combate ao c\u00e2ncer, contra a seguran\u00e7a p\u00fablica nas escolas, contra o or\u00e7amento secreto e a instala\u00e7\u00e3o da CPI, e neutra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre alimentos e sa\u00fade."}, "response_elapsed_time": 9.944599628448486}