{"id_session": 25453, "elapsed_time": 94.8720920085907, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Sen Gir\u00e3o, senhores participantes, tentar l nome de todos aqui de todas, para eu poder fazer registro e ficar o registro, porque t fica para etern agora, at\u00e9 Jesus voltar. A internet, a gente vai envelheendo, fazendoivers\u00e1rio, parece que ela vairedindo, ela vai ficando mais nova a cada dia e gente v envelhecendo. Quem compra hoje um bem que seja de ordem cibern\u00e9tica e comemora aquilo que adquiriu, daqui a 30 dias algu\u00e9m vai lhe apresentar algo mostrando que o dele est\u00e1 absolutamente obsoleto, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o, vou fazer esse registro, porque o registro fica. Com muita emo\u00e7\u00e3o, Senador Gir\u00e3o, eubi, na semana retrasada, que \u00e9 dessa gera\u00e7\u00e3o internet, a C\u00e2mara me disponibilizou todo o arquivo C\u00e2mara CPI do Narcotr\u00e1fico. Quando eu f C do Narcotr\u00e1fico, muita gente viaja, porque come\u00e7ou em 1997 e foi at\u00e9 2000, tr\u00eas anos de CPI - n\u00e3o, tr\u00eas anos e meio. E aquela gera\u00e7\u00e3o se lembra, a gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se lembra, ela nem sabe. E eu comecei a assistir \u00e0quilo com muita emo\u00e7\u00e3o, porque foram dias dif\u00edceis naquela CPI do Narcotr\u00e1fico. Por isso, eu vou fazer este registro aqui registro Sr. Sergio Luiz Kreuz falei certo, Doutor? Falei certo ag -, que \u00e9embargador Ju Substituto da 1\u00aa Vara da Inf\u00e2ncia do Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal Territ\u00f3rios, Sr. Redivaldo Dias Barbosa - certo, n\u00e3o \u00e9? Li certo -; Coordenadora do N\u00facleo de Integra\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia, da Inf\u00e2ncia e da Juventude da Defensoria P\u00fablica do Distrito Federal Sra. Defensora P\u00fablica Tatiana Sandy Tiago - Sandy n\u00e3o sei, pelo tempo \u00e9 homenagem Sandy por causa de Sandy Junior, mas est\u00e1 dentro da mesma fa et\u00e1ria. L\u00e1 no Rio Grande do Norte, o Junior estava passando umas f\u00e9rias, do Sandy & Junior, l\u00e1 na praia, estava andando de bugre, e o rapaz que estava levando ele parou em determinado lugar e tinha um b\u00eabado, e o b\u00eabado olhava para ele e falava: \u201cEu estou te conhecendo\u201d. Ele falava: \u201cLegal\u201d. \u201cEu sei quem voc\u00ea \u00e9.\u201d Ele falou assim: \u201c\u00c9 legal\u201d. \u201cVoc\u00ea \u00e9 Sand & Junior.\u201d Ele falou assim:N\u00e3o, eu s\u00f3 sou Junior\u201d. \u201cN\u00e3o, est\u00e1 me enganando voc\u00ea \u00e9 Sandy & Junior.\u201d Ent\u00e3o, quando fala Sandy, tem que falar Junior junto. Tamb\u00e9m a nossa quer Ju\u00edza Tatiana Sandy Tiago - n\u00e3o Sandy & Junior - que nos deu uma aula. Obrigado pelo que falou e por nos ter feito refletir sobre uma coisa t\u00e3o s\u00e9ria, t\u00e3o sens\u00edvel e t\u00e3o cheia de amor como \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o. A gente tenta buscar a melhor conex\u00e3o, mas, mesmo assim, a gente ainda pensa de um jeito, outro pensa de outro, mas o nosso foco \u00e9 a crian\u00e7a, \u00e9 o amor \u00e0 crian\u00e7a. Deixem eu me apressar porque\u00e3o meus dez minutos acabam logo, eu s\u00f3 li o terceiro at\u00e9 agora. Sra. Isabely Fontana da Mota, Diretora de Projetos do Departamento de Pesquisas Judici\u00e1rias do Conselho Nacional de Justi\u00e7a - eu tenho l\u00e1 o meu amigo Bandeira, nosso Conselheiro l\u00e1, que foi Secret\u00e1rio da Mesa aqui, grande amigo nosso e competente -; Presidente Fundador da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Grupos de Apoio Ado\u00e7\u00e3o, Sr. S\u00e9r Coadora e Assistente Social do Chama, Centro Humanit\u00e1rio de Amparo \u00e0 Maternidade, Sra. Larissa Rodrigues Barros. Debores: Vice-Presidenteocia\u00e7\u00e3o Brasileira Magistr Inf\u00e2ncia e da Juventude, Sriz Hugo Gom - est\u00e1 online. Eu s\u00f3 n\u00e3o falei o \u00faltimo sobrenome porque eu tive medo de errar; \u00e9 muito dif\u00edcil, como o do juiz aqui. Juiz Hugo Gomes Zaher. Acertei? E Sr. Andr\u00e9 Tuma, participante remoto tamb\u00e9m, Promotor de Justi do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais; Vereador do Munic\u00edpio Fortaleza e Presidente da Funda\u00e7\u00e3o darian\u00e7a e da Fam\u00edlia Cidad\u00e3, Sr Iraguass\u00fa Filho; Presidente do Instituto da Primeira Inf\u00e2ncia e M\u00e9dico especializado na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da crian\u00e7a, Sr. Sul Bastos Mota, que tamb\u00e9m participa remotamente; Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Civil Quintal da Casa de Ana, Sra. B\u00e1rbara Toledo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, Dr Sergio Luiz Kreuz, que \u00e9embargador Substituto do Tribunal de Justi\u00e7a no Estado do Paran\u00e1 e representante da Associa\u00e7\u00e3o dos Magistrados Brasileiros. Como o senhor mesmo colocou, a nossa pr\u00f3xim convidada aqui vai ser exatamente a Dra Isabely Fontana da Mota, que \u00e9 Diretora do Departamento de Pesquisas Judici\u00e1rias do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ). Eu quero aproveitar, enquanto ela vai se encaminhando \u00e0 tribuna, para fazer aqui algum perguntas que est\u00e3o chegando para a gente; uma participa\u00e7\u00e3o muito boa pelo Portal e-Cidadania. Danilo Mendes Distrito Federal pergunta \"Quais s\u00e3o as principais etapas do processo de ado\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e como a estrutura do sistema afeta as crian\u00e7as e as fam\u00edlias envolvidas?\". J\u00e9ssica Sena, do Rio de Janeiro: \"Quais [...] [as chances] reais [...] de agilizar os processos da ado\u00e7\u00e3o e como torn\u00e1-los mais [...] [humanizados] para as crian\u00e7as e os habilitados?\". Viviane Ribeiro, da Bahia: \"O que pode ser feito para incentivar a ado\u00e7\u00e3o de adolescentes e [aperfei\u00e7oar a] prepara\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica aos futuros pais?\". A Gabrielle Ramos, de Minas Gerais: \"O que fazer para combater o tr\u00e1fico de crian\u00e7as e a ado\u00e7\u00e3o ilegal?\". E o V\u00edtor Martins... Por enquanto, aqui vamos fazer essas, porque a Dra. Isabely j\u00e1 est\u00e1 l\u00e1 na tribuna. V\u00edtor Martins do Distrito Federal: \"Quais [...] os principais desafios enfrentados [...] no processo de ado\u00e7\u00e3o [...] e quais melhorias podem ser implementadas?\". As pessoas que est\u00e3o assistindo agora pode fazer tamb\u00e9m pelo YouTube. YouTube est\u00e1 transmitindo ao vivo, al\u00e9m da TV Senado, \u00e9 claro, da R\u00e1dio Senado; todo o pool de comunica\u00e7\u00e3o competente aqui da Casa revisora da Rep\u00fablica. Se voc\u00ea quiser fazer pelo YouTube, eu estou aqui acompanhando e, daqui a pouco, eu coloco os coment\u00e1rios e as perguntas Dra. Isabely Fontana da Mota muito obrigado pela sua presen\u00e7a. A senhora tem o tempo para a sua exposi\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado, mais uma vez, Dra. Isabely Fontana da Mota, pesquisadora do Departamento de Pesquisas Judici\u00e1rias do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ). Eu j\u00e1 quero a, como eu tinha prometido, rapidamente... A TV Senado...\u00f3 dar uma informa\u00e7\u00e3o, eu me confundi aqui; a TV Senado n\u00e3o est\u00e1 transmitindo canal, ao vivo. Tem no YouTube, a TV Senado est\u00e1 transmitindo esta sess\u00e3o, mas, como est\u00e1 acontecendo agora no Congresso Nacional uma sess\u00e3o do Congresso Nacional, ela tem preval\u00eancia. No Congresso s\u00e3o as duas Casas, C\u00e2mara e Senado, ent\u00e3o, pelas normas internas, est\u00e1 sendo transmitida a sess\u00e3o do Congresso, mas todos esses documentos apresentados aqui pela Dra. Isabely Fontana da Mota v\u00e3o ser disponibilizados. Eu pe\u00e7o \u00e0 mesa do Senado que pegue todas essas informa\u00e7\u00f5es do CNJ, important\u00edssimas, para que fiquem nos Anais da Casa aqui junto desta sess\u00e3o. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos tendo aqui muita participa\u00e7\u00e3o Rapidamente, antes de chamar o Sr. Redivaldo Dias Barbosa, n\u00f3s temos aqui algumas participa\u00e7\u00f5es; eu vou ler s\u00f3 um pouco aqui. \"Que venham boas not\u00edcias - Monique coloca -; nossas crian\u00e7as precisam de um lar digno. Parab\u00e9ns a todos, em especial \u00e0 aguerrida Sand Amaral.\". O Josias Almeida Ferre Lima: \"Bo tarde, \u00e9 de muito bom prove esse debate. Nossas crian\u00e7as merecem!\" O senhor aqui, ele n\u00e3o coloca o nome dele; rei da coer\u00eancia \u00e9 o perfil que tem aqui: \"Ol\u00e1,ostaria de deixar opini\u00e3o minha. Casais n\u00e3o heterossexuais e pessoas solteiras devem ser os \u00faltimos na fila de ado\u00e7\u00e3o - opini\u00e3o dele aqui -, uma vez que a realidade natural do ser humano \u00e9 o padr\u00e3o h\u00e9tero\". A Luciene Reis, do Programa Entrega Legal \"H\u00e1 Program Entrega Legal aqui, em Fortaleza \u00e9 pioneiro nesse projeto\". O Paulo Magalh\u00e3es: \"Parab\u00e9ns abordar um tema t\u00e3o importante pela Presid\u00eancia Senador Gir\u00e3o. As crian\u00e7as e adolescentes devem ser proteidas por aqueles que t\u00eam amor puro e verdadeiro\". O Sidney tamb\u00e9mabeniza. A Patr\u00edcia Pere Xavier fala aqui a opini\u00e3o dela: \"N\u00e3o seria mais prudente e efetivo que, em vez da criminaliza\u00e7\u00e3o do aborto, as pol\u00edticas p\u00fablicas investissem na divulga\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do Programa Entrega Legal?\" A\u00ed algumas manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. O Lafer: \"O Senador Magno Malta \u00e9 um valoroso guerreiro em favor de nossas crian\u00e7as.\" A Vanessa Sabino: \"O Senador Magno \u00e9 um homem que luta pela fam\u00edlia.\" Enfim, o Andr\u00e9 Louren\u00e7o tamb\u00e9m parabenando o Sen. E a Maria Gorete dizendo sobre emo\u00e7\u00e3o do Sen, dizendo: \"Que linda a participa\u00e7\u00e3o\". Enfim, muitas considera\u00e7\u00f5es, depois eu leio algumas outras aqui. Vou passar... Ah, j\u00e1 est\u00e1 ao vivo pela TV Senado; acabei de ser informado que j\u00e1 est\u00e1 ao vivo pela TV Senado. Quem estava acompanhando a sess\u00e3o do Congresso que estava sendo transmitida, seja bem-vindo a esta sess\u00e3o. N\u00f3s estamos abordando aqui, desde as 14h20, debatendo a estrutura do sistema do processo de ado\u00e7\u00e3o no Brasil e poss\u00edveis melhorias. Especialistas no assunto, pessoas que t\u00eam hist\u00f3ria, que t\u00eam entusiasmo, a gente tem visto desde o come\u00e7o aqui as manifesta\u00e7\u00f5es, e n\u00f3s temos ainda uma longa lista de oradores. Eu acho que \u00e9 bom a gente se preparar para at\u00e9 umas dez da noite aqui, equipe, at\u00e9 umas onze horas a gente conclui aqui, mas vai ficar na hist\u00f3ria desta Casa. Eu queriaudarqui os visitantes de Fortaleza, olha a\u00ed.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua Muito obrigado, Senador Jorge Seif daquele estado bel\u00edss que Santa Catarina. O que falou no in\u00edcio \u00e9 a mais pura verdade: n\u00f3s estamos aqui servir, n\u00e3o para sermos servidos. E aqui, Bras \u00e9 um pouco de ilha da fantasia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade do pa\u00eds, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade l\u00e1 na ponta. Ent\u00e3o, \u00e9 muito importante esse contato seu com a gente, porque, por mais que a gente v\u00e1 aos estados, visitar mercados,\u00e7as tudo, mas aqui, este ambiente \u00e9 de voc\u00eas. O custo do Senado, pou gente sabe, \u00e9 de R$5 bilh\u00f5es - \"b\" de bola, \"i\" de \u00edndio - por ano. S\u00e3o poucas as cidades no Brasil que t\u00eam um or\u00e7amento como esse. Ent\u00e3o, \u00e9 uma Casa que tem queregar - tem que entregar. E a presen\u00e7a aqui de debatedores, com a estrutura a gente est\u00e1 tendo aqui, de todos os profissionais, e colocar depois no sistema esse debate, e a gente buscar projetos de lei aqui para avan\u00e7armos nessa quest\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o \u00e9, no m\u00ednimo, uma obriga\u00e7\u00e3o nossa, um dever de produ\u00e7\u00e3o. O Deputado Paulo chega aqui. Ele estava na sess\u00e3o l\u00e1 do Congresso Nacional.qui a pouco eu passo ara para o senhor. J\u00e1 temos aadora Daniella Ribeiro, o Sen Magta e o Senadorif aqui participando. Est\u00e1 bom! Para umaxta-feira, que \u00e9 o dia que os est\u00e3o bases, n estamos uma boaa\u00e7\u00e3o. Imedamente passo palra para o Sr.ival Barbosa, Juiz\u00e2ncia Dist Federal. O sen tem a palra. Mu obado poren\u00e7a. Estamosqui, todoidos paraender com o senhor.\n\nml.\u00c3O</mlua>: T\u00e1. \u00c9 porque tem um \"\" no final mas est\u00e1feito. \u00c9 Fontana daota. Ent\u00e3oeria - paraente alternar pessoal que est\u00e1 remotamente, que est\u00e1ando desde\u00edcio, comita\u00eancia ali tamb\u00e9m, n\u00e3ode vir para sess\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel - j\u00e1 perar \u00e0ra. Bbaraledo se ela j\u00e1 pode... O.k.? A pode agora, n momento, faz aa\u00e7\u00e3o? (Pausa Ela est\u00e1 uminal Ent\u00e3o, a Sra.o... N vamosqui de Bras e vamos de Janeiro pelo sistema virtual, Casa. Sra.led \u00e9 Presidente Associa\u00e7\u00e3o Civilal Casa de Ana e daiss\u00e3oual\u00e1ria de Ado\u00e7\u00e3o Internacional dounal Rio de Janeiro. Ent\u00e3o, muito obado sua participa\u00e7\u00e3o. A tem a ounidadeora fazer suaana\u00e7\u00e3o.itoado.\n\n<llua,False SR.LO SERGIO PRAOSOS>: a todos.cer Sen Federal, na do Exmo. Edu Gir\u00e3o; aoantenotaa Casa naesa,primentando todos;iment ososigoses, Senadores;iment os nossosigos de de apoio \u00e0 ado que para c\u00e1 se deslocaram;primentando a todos que est\u00e3o online nos meiosais, neste momento. N\u00f3s vivemos um m\u00eas de festa dao\u00e7\u00e3o, uma de festa da ado\u00e7\u00e3o.em, o Dia Nacional da Ado\u00e7\u00e3o, dia 5 de, um dia importante para todos, numbol aade civilira est\u00e1 atenta.ador eu pes por de 0kg - vouinho mais -ou com 0quiou como apenas uma que congregaje de 0o Brasil,h por as regi\u00f5es da nossa\u00e7\u00e3o euouqui aedade civil. Mais do queso,\u00f3s, amigos da ado\u00e7\u00e3o, militantes da ado\u00e7\u00e3o,amosqui as vozes das c\u00e7as eolescentes privados do dire de viver em fam\u00edliaoo desses 7soimento,\u00f3simoszer paraade brasileiraaidade, dearmosent eade a assum seu papel Ofil doanteiro,ha \u00e9poca,hao\u00e7\u00e3o, era n\u00e3o absorver brasileiros.orte. se deoleses,alase suaia das crian\u00e7as pretas afroendentes. Ent\u00e3o, quando\u00f3s vquiessa mesaadosos, negros\u00f3sos uma sens de o pa\u00eds est\u00e1ando.os ahar osoante desio ootante brasileiro assume as\u00e7as negras e afroendentes n\u00e3o aconteciarangeiroshamotar asossas\u00e7as. (mas.) Is se deve \u00e0utaedade civil, doimento de apoio \u00e0o\u00e7\u00e3o eio \u00e0o\u00e7\u00e3o queade brasileiraessa novaidade \u00fanico \u00e0o\u00e7\u00e3o Nro modelo ao Brasil Ent\u00e3o, aedade civil brasileiraada em festa nestaana. por este espa\u00e7o como aossa grande militante B\u00e1rbaraledoossa ex-idente da Angaad que\u00f3seremosradecer a esta que sempre se disse presente nosossoimento \u00c9\u00e1rio ainda avanar sens sendo colocada mesa por os palestr do muito queeros umoologado no \u00faltimoro Nacional depo \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o que aconteceu na de Ara\u00e1 emaserais -\u00e1s j\u00e1qui que nosemsoximo Enapa,ora, de  a 0 deho, na de Alegre, tema \"Diversidade Ado\u00e7\u00e3o: Elos deorse se intitula Carta de Ara\u00e1, porque\u00f3s como entendem que melhor osos significa s\u00f3 atender a celeridade, significaos medidas diversas em \u00e2mos multidisciplinar e interset queam trazer aidade e as que precisam serendidas nasandas, faz um, se define legisla\u00e7\u00e3o\u00e1rioelecericasam dar aasidades De que foiadoqui e\u00f3samos embao que foiado eu de destacar, nessa Carta de Ara\u00e1se distribu para esta para osiga legislatura e podemos renovarse encaminh, n\u00e3o foi fal a de extrema import\u00e2ncia.ma das cois que\u00f3s defenos a\u00e7\u00e3o seria prom em definit a integra dos apoio \u00e0 ado ao deantia dositos da\u00e7a dooles, \u00e0 rede de\u00e7\u00e3o.eliz, aindaamos comarcitam aedade civil como \u00f3rg\u00e3o auxili, como disse a B,, para agilizar os estar, queso est\u00e1hecido no ECA. de apoio \u00e0o,rav da 3.9 de 01,am a ser organismos auxiliares referendados pelo ECA. Ent, essa integra\u00e7\u00e3o precisa aconte, a sociedade vemando atrav\u00e9s dos de apo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. Outra que\u00f3samos aquiesse \u00e9 reconhecer a do bom trabalho feito pelo CN, infeliz, n\u00e3o foiado em cond de o Provimento , que aquiado E vouqui refor\u00e7 o Dr.gio Kreuzou aqui para\u00f3s de fundamental\u00e2nos varasizadas emcia juvent, porquesoar\u00e1 celer,ar\u00e1 entendimentoos eidadeos.horeshoras? dosossos fundamentos\u00e1sicos em nosso estat a ado\u00e7\u00e3o, cons,ura e para sempre. aossa preocupa\u00e7\u00e3o o\u00f3s-ado de fundamental import\u00e2n n\u00e3o apenas prepar os pretendentes para os seus, mas aanh\u00e1-los na eet uma ado\u00e7\u00e3o bem-sucedida.ma outra que\u00f3s levantamosesse \u00e9 incentar a\u00eancia e lota\u00e7\u00e3oada dos profais ao sistema\u00e1rioado \u00e0s da\u00e2ncia juventude. A rot de, da Justi\u00e7a e respectivos assessores prejudica a o aproosmaisa que foi coloc aente quer refor\u00e7, ampli por me de concursos p\u00fablic o quadro func de ps\u00f3, assistentes sociais e pedos lotados nas equipes interprofission e multidisciplin do Jud de modo a suprir as dem da\u00e2ncia e juventude em todo o nosso pa\u00eds\u00f3s nos deparamos com profissionais t\u00e9cn comargaumulada em varas cumul, em de levando os para, em deoecimentoa de de trabal, que a\u00e2ncia eolesc \u00e9idade absoluta.ma outra queente quer valorizar e salientar \u00e9 valor e intens a import\u00e2ncia das audi\u00eancias concentrad, compreend esse espa de constru, norteado pela prioridade absol dos direitos fundament com a particip dos de apo do, inclus e demais at do de garantia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEUDOIRO</llmlinguauit\u00edssimo ob, Dr. Paulogio Pere dos, daocia\u00e7\u00e3o depoio \u00e0do\u00e7\u00e3o (Angaho eaiivo. Eu saar mais grupo.enteica feliz! Aqui\u00f3s neste, tr\u00easadores -ador Magno Se e e esteve h\u00e1 pou Senadora Daniella. \u00e9 muito importante a vis de voc\u00eas Agrade dema em da Casa Hoje tem vota ho \u00e9 um de de debates ou\u00f5es especia, discursos Sejam muito-vindos a esta Casa.\u00f3 para ter no\u00e7\u00e3o: s\u00e3oosados aquiados?\n\n<llmling,=False>O SR. PRESENTEUDOIRO</llmlingua,asera,, Am,\u00e1.isaa! Sejam muito bem-os.itoado\u00ed pela de voc\u00eas.so nos reabaste de energia.ora... Eu quebrar um pou o, eu vou pedir licen\u00e7a a, porque a Sra. Sandra Maria Teodora estava inscrita para falar mais, mas vai que via daqui aco E\u00ed eu queria passar palavra \u00e0 do Gru Apoio \u00e0do deta pra, Sandra Mariaodora Amar que \u00e9\u00e3e adotiva Por favor.ito obrigado pela sua presen\u00e7a.ode ocupar aunaer o seu pronunciamento. (Palmas.)\n\n<llmling,=False> SRA SRA TEAL</llmlingua>:a tarde a todos um momento muito fel m,\u00e3o Eu o\u00e7o h\u00e1 muito tempo Eente trabalhou muito junto com o Senador Magno Mal que foi da Frente Parlament da Fam\u00edlia como eu era Coordenadorado, voc\u00ea lutava o aborto. Eu lhe agrade\u00e7o muito por este momento \u00c9 um momento muito feliz para todos\u00f3s podermos estar aqui para falar por que n\u00e9m ou que s\u00e3o as crian\u00e7as abrigadas E tamb\u00e9m pelos casais A B\u00e1rbara falouase que euia falar Nesta semana a B\u00e1rbara me entrevistou pelo de Ana.\u00e1r \u00e9 uma amigairm\u00e3 N um trabalho juntas h\u00e1os anos. E t que a\u00e1rbara falou \u00e9dadeente na pe, est\u00e1ando. Ser m\u00e3e adotiva... Agora eu sou\u00f3 por ado\u00e7\u00e3o. Minha nora n\u00e3o podia ter fil e eles fic nove anos na fil de ado\u00e7\u00e3o \u00c9 porque eles queriam muito ser p, porque nove anos numa fil de ado\u00e7\u00e3o eu acho brincadeira. Eles pediam uma crian de zero a tr\u00eas ou a cinco, menino - porque sempre falavam que para menina era maior a fil, que eles optassem por menino E eu fiquei muitoiz elesavam noivos quando,haoraho \u00e9otiva Eu mostrei o Magnota a f meu netinho. O \u00e9 que chega doer! Chega doer esse que a gente sente por essas crian\u00e7as (Palmas.) E o meu neto ve debaixo de muita or, porque eu tenho muita f\u00e9 em Deus. Mas ele ve debaixo de muita ora\u00e7\u00e3o por todos n, porque ele n\u00e3o chegava. Eu falava: \"De aente quer tanto amar al\u00e9m. A minha nora n\u00e3o pode ter filhouho dese que eles\u00eam \u00e9 de bem\". o Pedroouita, muitosadosossos ele est\u00e1 mas ele j\u00e1ioer uma cirurgia. Eudo aqu que aente pass de dificuldade s\u00f3 aumentava o nosso amor ele. E o mais incr\u00edvel: foi uma ado\u00e7\u00e3o... Eles n\u00e3o conheceram o Pedro. Lig a minha nora n\u00e3o p\u00f4de at - ela no dent - e o meu filho atendeu. Ele ficou t\u00e3o emocado que falou assim: \"enata - na hora em que ela chegou -, me ligaram do f\u00f3rum O nosso filhogou!\".\u00ed ela tem dois anos \" eles fal tem dois!\" falou \"V\u00eaadoente um maiorinho a tem anos\".\u00ed elesaram no\u00f3r e ele fal: \"Vamos entregara a crian\u00e7a amanh\u00e3. Ele tem um de sa\u00fa, precisa fazer uma cirurgia. Ele tem dois meses\" e tal. Meu filho: \"Eu quero! A gente ficou nove anos... Eu n\u00e3o vouher meu fil\". Eles nem viram a crian\u00e7a. Eles viram na hora da entrega. E foi o que aconteceu com a minha filha. A minha filha eu recebi... a conheci naora darega. n\u00e3o quis ir o abrigo verhahaje ela 4 anos.ote, ela tinha pes5, estava toda subnutr, estava com a m\u00e1quina zero na cabe, de fer, cheia de queimad no corpinho. Eu n\u00e3o quis ver minha fil,, me conhecendo como conhe, eu ia ao abrigo... Eu n\u00e3o ia deixar minha filha l\u00e1! Se ela precisava tanto de uma m\u00e3e e eu queria tanto um fil,, era ela que Deus me de, porque Ele confiava em mim. Foi depois dessa confian\u00e7a... Eu conhecino tinha adotado Jaislin as s\u00e3o da mesma id as duasaram am,aleceuse amadeno ab comobaraudo paraqui eleot, porque e n\u00e3o desmerecendoem n\u00e3o seja pai adotivo, se n\u00e3o, n\u00e3o entra nessa l, n\u00e3o entra mesmo! Come\u00e7am a olhar n\u00fameros e prazos. N\u00f3s olhamos n\u00fameros e pra, mas n\u00f3s olhamos n\u00f3s olhamos doa\u00e7\u00e3o! N\u00f3shamos tudo isso e n\u00f3s lutamos! Quando a gente n\u00e3o \u00e9 aceito pela comarca por algum motivo... \u00c9 porque a gente exala tanto amor que as pessoas at\u00e9 confundem e\u00eam medo da, ach queente do, porqueente fo forma\u00e3o A meninave problemas...a entreista a, meg seve preceito em escola.any nunca te, porque Stefany sempre fez quest\u00e3o de ela mesma contar. Ela sempre deu palestra sobre ado, ela qu; ela sempre fala. E ela ama o; ela \u00e9 madrinha do, que \u00e9 meu net, que tamb\u00e9m \u00e9 adotivo. O namorado del por coincid, \u00e9 filho adotivo. A m\u00e3e dele tinha filhos biol\u00f3gicos e adotou oilh, como o caso dela. os dois s\u00e3o filhos adotivos Oilerme tamb\u00e9mente adot, eles j\u00e1\u00eamatro de einoavoso.oso nome das pesso que frequentam o meu de ado,elas pesso que est\u00e3o naa de ado\u00e7\u00e3o... Elas falaram: \"S, voc\u00ea vai \u00e0 audi, voc\u00ea tem que ir l\u00e1 falar por n\u00f3s\". \u00c9 porque falam pelas crian,, quando n\u00f3s pais chegamos ao f\u00f3rum e perguntamos o lugar que estamos na fil, falam: \", voc\u00ea est\u00e1 em tal\". A\u00ed \"G mas a fila n\u00e3o and\".\u00e3o \"A culpada \u00e9, porque\u00ea n\u00e3o quer os que\u00e3o E \"M eu n\u00e3o\u00e7oinos\". Os casais podemar nosrigos.es\u00e3oes?cer e fug da que eles idealizaram? Prime, quando\u00ea che, voc\u00ea idealiza aqu que a biologia lhe neg, voc\u00eaca algu\u00e9m parecido com voc,, quando voc\u00ea conhece a realidade de uma maneira super, mostrando que quem est\u00e1 ali... G, s\u00e3o aquelas crian\u00e7as! Outros casais me falam: \", eu queria ser madrinha afetiva\"., n\u00e3o existe madrinha efetiva; existe fam\u00edlia acolhedora. Meu neto at\u00e9ou em uma fam\u00edliahed, porque ele com, n\u00e3o umr,ou umahed mesesu el \"o eu vou mudar o meu padr, se eu n\u00e3o posso visitar os abrigos?\". G as pessoas que est\u00e3o numa fila de ado\u00e7\u00e3o merecem respeito! Elas passaram por entrev por um monte de coisas. Elas merecem ser respeit, porque s\u00e3o elas que v\u00e3o mudar a vida de uma crian, como meu filho mudou a vida do, como eu mudei a daany e assim por diante., elas merecem serpeit, sim! falarem que elas adapa del... is um Se o eliamidas, se elas s\u00e3o\u00e1, deixem essas fam\u00edlias visitarem os abrig, porque a crian\u00e7a mais velha \u00e9 quem adota o cas, n\u00e3o \u00e9 o casal que a ad, n\u00e3o! N\u00e3o adianta levar for\u00e7ado. Hoje eu j\u00e1 contei isto e vou contar r\u00e1pido. Na minha cidade, uma amiga minha tem um restaurante e me ligou para que o grupo de ado\u00e7\u00e3o fosse corr, porque tinha um pai e uma m\u00e3e entregando um grupo deirm\u00e3, porque oiz fal que, se eles n\u00e3o ficem com de dez eles n\u00e3o anoles fudo, anosamenteotado. Como que eles iriam ficar com ele \u00e0 for\u00e7a? Ele fugia da casa deles para, o abrigo era a casa de, e ele n\u00e3o queria., quando o irm\u00e3ozinho cheg, ele j\u00e1 estava l\u00e1 e tinha oito para nove anos: \"Esse \u00e9 seu irm\u00e3o\". \"T, ent\u00e3o \u00e9 o meu irm\u00e3o.\" E o juiz: \", se esse \u00e9 o seu irm, para voc\u00eas adotarem\u00eam que levar este e esse\". O pequeninhoouorando aos berros porque o e o grandeiz porqueeria porque l\u00e1 ole. comso a menina: \"Eu n\u00e3o pos de maneira de nenh, entrar nis, porque eu sou de um grupo de apoio \u00e0 ado, mas s\u00e3o o juiz e o nosso promotor\" - o promotor \u00e9 para defender o bem da crian\u00e7a., acho um pec, um crime, tirar isso de uma crian\u00e7a de um ano, sendo que o outro n\u00e3o quer de maneirauma ser adotado. E j\u00e1 se errou com ele porque o deixou no abrigo e se est\u00e1ando de novo., que n\u00e3oem na, n\u00e3o ou, pelo, arremes\u00e3oais est\u00e1 tudo cert, possam conhecer as crian que est\u00e3o dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o! Essa semana teve um casal de fora que me falou que tem tr\u00eas anos e oito que conhece o menino que est\u00e1 abrigado. Tem uma coisa errada: tr\u00eas anos e oito meses? E eles est\u00e3o na fila h\u00e1 cinco anos. Na cidade deles n\u00e3o conseguem adotar o menino: \", o menino n\u00e3o est\u00e1 destitu\u00eddo...\". Mas tem o prazo para destitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9?,em est\u00e1,fre, porqueitaiedente tem Is umcas da os E\u00f3s n\u00e3o somos melhores nem piores do que ningu\u00e9m. N\u00f3s s\u00f3 temos esse, essa disponibilidade de amar tanto algu a ponto de envolver a nossa, de doar a nossa vida para outra pessoa sem qu nada em tro, porque isso \u00e9 adadeira m\u00e3, odadeiro pai. A gente faz isso para os nossos biol\u00f3gicos e os nossos adotivos. Eu at\u00e9 a, fico desconfiadas vezes e fico meio assim porque que eutohaha \u00e9 muito forteto pelaany... Eu o Magno Jaishora,no Eu Magno de rac, de preconceito. O Magno \u00e9, tem fam\u00edlia, tem filhara e adotou uma negra. Ent, quando fal, eu fico muito tr, porque n\u00e3o \u00e9 verdade. S\u00f3 quem conhece s, n\u00e3o \u00e9? Ent, \u00e0s vez, eu tenho que me policiar pelo amor t\u00e3o grande que eu sinto pela Stefany e que hoje eu sinto pelo, porque chega a doer o amor que eu tenho pelo Pedro. E, quando ele fala: \"\u00f3\", me m aleg - a! que euero para: ouam os l ouam os,esas doici\u00e1rio - porque se diz que n\u00e3o faz e que n\u00e3o anda a fil, etc., n\u00f3s temos que achar um je, porque tem que and, pois s\u00e3o vidas de crian, e vidas em abund\u00e2ncia: elas precisam de n, elas precisam ser felizes. Por melhor que seja o abrigo em que ela este, ela precisa de p, ela precisa de m\u00e3, ela precisa de col, de car, e em tudo isso tem umaa ext, im para quar esse e esse, s\u00f3 que precisem no Jud paraas,asasremos diaas\u00f3 elas v\u00e3o se apaixonar pelas crian\u00e7as.\u00e3o tem outra mane, n\u00e3o tem outro jeito. Ent, eu agrade\u00e7o muito - vi, Gir\u00e3o? - por tudo que voc\u00ea est\u00e1 fazendo; do Magno nem se fala: desde 2008, com a mudan\u00e7a da Lei da Ado\u00e7\u00e3o Magno est\u00e1 firme com os, com todos n\u00f3s. Eu s\u00f3 tenho aradecer a voc\u00eas.ito obada. (Palmas\n\n<ml, compress=False>O SR.IRO</lluaitoado sua.\u00e9ns terara Federaliraara. (Pal.) Eu j\u00e1 gost, neste momento a, de passar a palavra para a Larissarigues Barros. Ela \u00e9 Coordenadora do Centro Humanit\u00e1rio de Amparo \u00e0ernidade amea\u00e7, que leva o nome deha m\u00e3, Erbene Maria Grangeiro Gir\u00e3o. \u00c9 um centro l\u00e1 no Eus\u00e9bio, que acol,ador Magno,heres que est\u00e3o vulner\u00e1, que \u00e0s vezes...que nessa quest\u00e3o de abort, aente fala de,as vezes somos\u00f3sens que exig queaic que...adaossa, cor\u00e1vel pelos abort por isso. E o Chama foi criado com esse esp\u00ed, com esse esp\u00edrito de acol, de dar uma alternativa. \u00c0s vezes a mulher se sente soz, com a pr\u00f3pria fam\u00edlia querendo que ela aborte - o companhe, marido -, e o Chama foiado paraer esse acolh, n\u00e3o \u00e9,issa? E eu fico muitoiz que voc\u00ea esteja aqui.z uma mem\u00f3ria muito bacana Chama Oama j\u00e1 temos, aa\u00e7\u00e3o\n\n<ml, compress=False>O.Ollua\u00f3s, Lar Rod Centro de Amparo \u00e0ernidade Ame\u00e7ada (Chama). E \u00e9 interessante o, porque... Chama de, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 chama de amor. E eu n\u00e3o vi nenhum palestrante que subiu a, ningu\u00e9m que particip, at\u00e9 ag, que n\u00e3o tenha falado com amor, que n\u00e3o tenhaado com entrega, que n\u00e3oado com ideal, com entusiasmo, e isso vem do fundo da alma. E aente fica muitoiz em para este ambiente - n\u00e3o \u00e9,ta? para este. Isso faz afera -, Seif asas.ai neste\u00e1rio essagia do, n\u00e3o \u00e9,ador?\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlua>: Muit\u00edssimo obrigado! Quem tem que agradecer somos n\u00f3s, Dominik, Presidente doletivo de Pais eretendentes \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o no Estado do Cear\u00e1.eroar um abra\u00e7o para que est\u00e3o l\u00e1,, como\u00ea falou, nosanhando. Euou recequi mens,u?as a,...ouupqui a Sra Elianelive, Presidente dopo de Apoio \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o Acalanto Fortale, e dizer que essa quest\u00e3o das fac\u00e7\u00f5es criminosas e do crimeado l\u00e1 no Estado do C\u00e1 \u00e9 um problema grav\u00edssimo. A gente temado trabalhar nisso e tamb\u00e9m denar. Eu coloco o gabinete \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para que a gente possa,ador Iuass\u00fa, trabalharoser tanto nessa quest da\u00eancia l\u00e1 que euflige tamb\u00e9m - est\u00e1 cada vez maisicado o que um estadoale que est\u00e1ando n\u00e3o apenas o do C\u00e1 masessasisor a Domin podeer em conjunto. Aqui o nosso gabinete est\u00e1 \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, de ver, para a gente trabal, e voc\u00ea v\u00ea que tem apoio. Numa sexta-feira \u00e0 tarde, est\u00e1 aqui oador Jorge Seif atr\u00e1s do, oador Magno aadora Daniella eos outros, s\u00e3o deas deadores aqui. Na\u00e2mara oado Fernando sabe que temos idealistas l\u00e1erem como oado\u00f3sten quevez ainda participe que o Rel daual legisla\u00e7\u00e3ooentea em Aia a,ossaqui,ossa assessora, com a Tallita aente entrar em contato depois e tentar agilizar algum PL. Vamos, porque tem o voo, mas antes disso eu queria chamar oador Jorge Se, seuder sentar aqui comigo Oador Magnota vai que se ausentar ag, porque ele tem um compromisso. Se ohor puder ficar aqui e nos dar ara aanhar esta parte final daossa sess\u00e3o, eurade demais. E j\u00e1ra \u00e0ra. Eliane, \u00e0 Aanto.\n<ll=False> PENTEARDOIR\u00c3O</llmlua>:ili\u00eancia; ato de amor de resili\u00eancia. Eu concedo a palavra ao. Hugoomesaher - \u00e9 essa a pron\u00fancia? -, que est\u00e1 ali desde o in\u00edcio. Muito obado. Pe\u00e7o desculpas pela demora. Ele \u00e9 oiro-idente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dosados da Infcia e daventude (Abraminj juiz da infciaventude emina Grande, na, daossaadorala queio tamb\u00e9m esteo.,heraen\u00e7a,qui.\n\n<llml, compress=False>O. HUGO GOMES ZAHER</llmlua>:adorardo, boa noite. Boa no a todos Agrade\u00e7o a oportunidade e o convite para participar desta data hist\u00f3rica, desta celebra\u00e7\u00e3o do dia5 de maio. Uma legisla\u00e7\u00e3o de002 estabeleceu esta data e que perm a\u00f3s do sistema de Justi\u00e7a de o de de,ara tem\u00e3o ao\u00e7\u00e3oo\u00e7\u00e3o comoado pelos um de res deir umito fundamental que foi muitoado, e muito bem, ao longoes debates, que \u00e9 garantir o direito fundamental \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria a todas asrian\u00e7as e adolescentes do nosso pa\u00eds. Esse \u00e9 um direito fundamental que deve serido por todos\u00f3s, e isso est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o Federal no art.22 da nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece aia desseito, s\u00e3o muito participa\u00e7\u00e3o da da soci. todos\u00f3spreeste\u00f3ricois e para,, de garantia daidade daia da ado\u00e7\u00e3o legal, que, se estamos falando na Casa revisora noado Federal, temos falar; e foi muito bem falado, a primeira fala da Defensora.iana do Desembadorgio Kreuz da Isabely do CJ e demais autoridades falaram sobre todos esses procedos que s\u00e3o necess a garant do direito fundamental \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria. No \u00e2 do Poder Judici equi pela\u00e7\u00e3o da Inf, uma que 0 que todo naes no\u00e1rio,os sempre emente umaua\u00e7\u00e3ounta. E est\u00e1vamos, como o Desembadorgio mencionou, h\u00e1 pouco tempo, h\u00e1 uma semana, em uma forma\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, uma forma\u00e7\u00e3o que acontece semralmente, juntamente com\u00f3runs nacion de inf\u00e2ncia da magistratura, ent\u00e3o sempre discutindo boas pr\u00e1ticas, discutindo procedos e formas deizar e garantir,udo que foiado preupa\u00e7\u00f5es que foramzje sobreer, como garantirer comoir umimento, garantito conv.,\u00e7\u00e3o e j\u00e1 foi bem repisadoje -, oici\u00e1rio tem o compromisso prec\u00edpu de obed a dos principais procedimentosados a isso, dentre eles os procedimentos ligados \u00e0 de prote\u00e7\u00e3o acolhimento institional ao para que se evite, ac de tudo...iro, \u00e9 preciso o afast da de origem seja excepcional e, ocorra se de forma breve e para isso existem as\u00eancias concentrad que foramcionje as reia\u00e7\u00f5esdicas.,so ser um tempoir oito \u00e0 defesa, ao contradit\u00f3rio a que est\u00e1 na. Isso \u00e9ado, ooder Judici\u00e1rio que se obstina \u00e9 que deve serado, mas com oido processo legal. E, caso n\u00e3o seja reintegra\u00e7\u00e3o, uma ajuizada a destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico que se observe, obviamente aer doo e \u00e9 um que deve tramitar comidadeuta aiar como \u00faltima hipese e se garant defesa \u00e9 de dest do poder ou serinal como para. Mas, como falado, isso como uma \u00faltimaa\u00e7\u00e3o, o destitui seja procedente e, novamente, haja um procedimento que obede\u00e7a aos prazos e, ac tudo - a pr\u00f3pria Isabely mencionou ho falando oistema de Ado\u00e7\u00e3o -, cominaliza\u00e7\u00f5es e alert o procedimento e oszos sejam obedecidos. Por outro lado tamb\u00e9m, que foi muito trabalem querar... Estaana toda,ados pelo Brasil todoamente entreistas, e perica para?\"\u00fa pa\u00edsiv de diversosados e magistradas, sempre busc dar essa inform e garant esse procedimento e essas inform de forma bast transparente, sobre se paraar, o tempo necess\u00e1rio quais s\u00e3o os prazos para a\u00ed, estabelecer um proced que gar a devida prepara\u00e7\u00e3o a orient para as pesso queremar. E est ajeesta Casa, a de diversos de apoio \u00e0o\u00e7\u00e3o que s\u00e3o grandes parceiros ao\u00e7\u00e3o legalja conizada paraar. Eato... Emina Grande apo de Afeto em se, a Angaad, permite uma dea\u00e7\u00f5es,ha com foment de informa\u00e7\u00f5es a ado\u00e7\u00e3o legal, inclusive inform queas vezes cheg de ado ileg que por meio dos de apoio, chegam aooder Judici\u00e1rio - n\u00e3o como uma de punir, mas como uma dear.\u00ed, dentro dessa prepar \u00e9 necess para entrar no SNA, cheg a um assunto que est\u00e1 bastante palpitante que foi bem falje areg ao\u00e7\u00e3o. Areg parao \u00e9 outroimento noat da do Ad desde 1.ria de A, depois 201 marco legal da primeira inf\u00e2ncia, quando ficou mais clarquele dire.13\u00e1grafo primeiro o dire ser encaminhada sem constrang a gestante ou partur que manif o inter de entreg para ado\u00e7\u00e3o que n\u00e3oha constrangimento nesse encaminhamento, e que, no Judici\u00e1rio, seja receb de forma humanizada e semquer de julgamento moral ou do tipo, seatoalecida sua\u00e3oesseido \u00e9 derega ouas vez para a\u00e7a. uma umrega legal... a\u00e7\u00e3o 48, do CNJ vigor bem recentemente,cion \u00e9 um dispositivo trata dess acolh da gestante ouur que manif interesse, ent\u00e3o que seja receb de forma human. Is \u00e9 muito.eria registr a a atua\u00e7\u00e3o...erizer o Poder Judici\u00e1rio tem obvi o compromisso; o CNJ... E a Abraminj, que ajeesta Casa falando que faz parte inclus do Fum da Infcia event do Conselho de Just\u00e7a,haessa\u00e1tica, f a e de sejam obes.horashores que falje... E eu vou resgatar fala do Vereador... fal o tempo... O tempo ur. Aente quer falar tantas coisas! Maseria resgatar um trabalho muito importante dooder Judici\u00e1rio al de o trabalho - porque is \u00e9 muito insto ao trabalho do de Justi\u00e7a na \u00e1rea da inf\u00e2ncia e juventude e, por isso,as vez aente en\u00e3o poucas pesso seotam a \u00e1rea e s\u00e3oessa \u00e1rea no \u00e2 da magistraturaja noo Po,ensoriaiz intersetidade garant deitos, re de\u00e7\u00e3o, e garantir\u00e1logo os procedimentos e flux sejam constru\u00eddos haato um atendimento c\u00e9lere e human para todas as pessoas envolvid. E essa constru de fluxos acontece muito na situ da entrega legal.\u00ed eu ressalto ponto muito importante, porque isso vale para a entreg para ado\u00e7\u00e3o. Pela Res\u00e7\u00e3o 485 da entreg para ado\u00e7\u00e3o a Res\u00e7\u00e3o 470, do CJ da pol\u00edtica jud dacia, mostra aciase interset da. eu... Senador Eduardo,andoza trabalho important\u00edssimo,unic\u00edpio... o Vereador Iuass\u00fa - n\u00e3o se mencione o nome certo \u00e9 uma grandeessa tem\u00e1tica no \u00e2mb dooder Executivo, vem trabalh com essa ideia es fomento tamb\u00e9m do Poder Executivo foment a pol\u00edtica relacionada \u00e0 entreg para ado\u00e7\u00e3o. Eu digo isso qu\u00ea? Eu ressalto queho\u00e1logo a Funci e at\u00e9 com Maria Claudete, psic\u00f3log que atua no programarega deza ecion os oido l\u00e1.seio intersetse existe no \u00e9 O Jud\u00e1rio tamb\u00e9m est\u00e1 sempre muito pr\u00f3ximoessa atua\u00e7\u00e3o e precis ser reverber para munic\u00edpios ao long. Trago isso comoator importante porque, da atua intersetorial o Conselho de Justi\u00e7a coloca...\u00f3s estamos\u00ed nos \u00falt dias para entreg da Declara de Imp de Renda, e temos\u00ed umo muito importante que s\u00e3o osos da inf\u00e2ncia e juventude que permitem esturar pol\u00edticas, a pol\u00edtica local, nosos municipais. Nas pol\u00edticasais ou podem derega,im, no, noaledeciahamhorinar, emaleza, pelo a do Conselho Munic\u00edpios poten arrecada\u00e1sico t arrecada\u00e7\u00e3o, de, vamosizer assim, 6 potencial de Fortaleza, tomando essa inform que p\u00fablica no site, de uma arrecada de de R$196 milh. Senador, que foi arrecadado em2021 passou um pouco de R$00 mil, se poderiamrecadar R$10 mil,ores queesa\u00e7\u00e3o intersetorial no Exec no o Jud. Vej que, noho de\u00e7a, osados trabalhamessa conscientiza\u00e7\u00e3o,esseho es fomento arrecada\u00e7\u00e3o dos fundos inf\u00e2n. A partir\u00ed, e eu j\u00e1 chego \u00e0 parte final desse trabalho a Abraminj, junt a AMB, em 2021, provoc o Congresso Nacional -e a\u00ed eu trago aqui e sobrelevo tamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o muito de colega do Janeiro o. S\u00e9rgioiziro, um grande \u00e9ante dessa \u00e1rea vocacion do da inf\u00e2nciaventude no Poder Jud\u00e1rio,esse continua sempreando esoa art daMB da Abraminjo deje tram e na\u00e2mara dos Deput o Projeto .443 de 2021 de autoria da Deputada Paula Belmon. L vem tramit e, certamente, vai chegar um momento que ele vai tramitar no Senado, e por isso eu pe muita aten\u00e7\u00e3o a esse projeto que vis a facilitar a arrecada para os fundos da inf\u00e2ncia que as pessoas, os particularesham mais para ess arrec\u00e7\u00e3o. Obviamente queeria uma\u00e3o ampla os da infcia, sobre masir\u00e1se increment oalea\u00e7\u00e3o intersetorial ema dealeza da entreg legal, que munic\u00edpios possam tamb\u00e9m trabalhar e fortale a da ado., eu final com essa ideoder Judici\u00e1rio vamosizer, est\u00e1 sempre at a um trabalho interset com os outros Poderes o de garant de direitos. A Abraminj tamb\u00e9m se coloca sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, Senador esse\u00e1 normativas, legisla.amos sempreesse\u00e1logo, muitas vezes em propos de anteprojetos, muitas vezes le que est\u00e3o tr\u00e2mite, ent\u00e3o a Abraminj se coloca sempre \u00e0 dispos para essas discuss, aprofund de deb, para que se garant, ac de t, os direitos fundament de c e adolescentes em todos os seus aspect. Lugar crian, do adoles na. Estamos sempre juntos irman para garant esse direito Muito obrig. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: quero pedir um pela or ao Presidente por favor Pode ser, Presidente? Rapid. Eu troque a de posi\u00e7\u00e3o quem assumiu a Presid\u00eancia fala do Dr. Hugo... E quero agradecer muito f de, out fala muito, Doutor, a fala do senhor que o Juiz Hugo Gomes Zaher, Primeiro Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Magistr da Inf\u00e2n Juvent M\u00ed obrigado pela sua particip. Eu, fala senhor,que a posi\u00e7\u00e3o, es \u00e9 outro registro hist\u00f3rico: pela primeira vez que chegou a o Senador Jorge Seif, um presente p de Santa Catarina para o Brasil, porque \u00e9 um Parlamentar que defende as bandeiras daquele estado fant\u00e1stico aqui muita honra que tamb\u00e9m colab o Brasil, o Senador Jorge Seif, pela primeira, est\u00e1 sentando mesa. De que ele cheg a, pela primeira, se senta mes a da Presid\u00eancia do Sen,, mais do que isso: como se n\u00e3o bastasse sentar mesa, ele assume a Presid\u00eancia, e fico muito, muito feliz - tom que muitas outras vez quemabe um definitivamente como Presidente ele desta obrigado, Sen Jorge Se. V lhe pass a a lista dema v ser cham. Tem mais presencial que de Hugo para Hugo, n\u00e3o \u00e9? E\u00f3s temos da a pouco, um encerramento com os dois virtu que est\u00e3o faltando - o. Sulivan \u00e9 me amigo h\u00e1 muitos, uma pessoa muito dedicada \u00e0 da inf\u00e2ncia da juventude.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF</llmlingua>: Obrig, Senador\u00e3o. O Promotor Andr\u00e9 Tuma saiu maseria faz aqui um relato. O. Paulo que a \u00e0 minquer, coment que o \u00fanico Promot de Just\u00e7a Senador\u00e3o que participou deste importante ho. Ent\u00e3o, quero paraben o. Promotor Andr\u00e9 Tuma que esteve agora como \u00faltimo palestrante para\u00f3s, agrade\u00e7o ao Minist\u00e9rio P\u00fablic de Minas Gerais e paraben o de Minas Gerais pela brilhante expos de cidad\u00e3o mineiro que honra, al de ser pai por ado, trouxe diversas informa\u00e7\u00f5es muito relev que enriquecer nosso debate sobre a ado no Brasil. Dr. T, um abra\u00e7o e muito obrigado! Concedo a palavra, Senador Gir\u00e3o, ao Sr. Sulivan Mota, que \u00e9 Presidente do Instituto da Primeira Inf\u00e2ncia (Iprede), na cidade de Fortaleza, no Cear\u00e1, por dez minutos. Sr. Sulivan, a palavra \u00e9 do senhor.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. ELIANE CARLOS DE OLIVEIRA, O SR. IRAGUASS\u00da FILHO, A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL, A SRA. TATIANA SANDY TIAGO, A SRA. DOMINIK GARCIA, O SR. HUGO GOMES ZAHER, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ANDR\u00c9 TUMA, O SR. PAULO FERNANDO, O SR. REDIVALDO DIAS BARBOSA, O SR. SULIVAN MOTA, O SR. JORGE SEIF, A SRA. B\u00c1RBARA TOLEDO, O SR. PAULO SERGIO PEREIRA DOS SANTOS, O SR. SERGIO LUIZ KREUZ, A SRA. ISABELY FONTANA DA MOTA, O SR. HUGO TELES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 70162, "compressed_tokens": 11728, "ratio": "6.0x", "rate": "16.7%", "saving": ", Saving $3.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Ado\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre o processo de ado\u00e7\u00e3o no Brasil e poss\u00edveis melhorias.", "Conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria": "Abordagem sobre o direito fundamental \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria de crian\u00e7as e adolescentes.", "Entrega legal": "Explora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e procedimentos relacionados \u00e0 entrega legal de crian\u00e7as para ado\u00e7\u00e3o."}, "stances": {"Ado\u00e7\u00e3o": {"SRA. ELIANE CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. IRAGUASS\u00da FILHO": "FOR", "A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL": "FOR", "A SRA. TATIANA SANDY TIAGO": "FOR", "A SRA. DOMINIK GARCIA": "FOR", "O SR. HUGO GOMES ZAHER": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "FOR", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "O SR. ANDR\u00c9 TUMA": "FOR", "O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "O SR. REDIVALDO DIAS BARBOSA": "FOR", "O SR. SULIVAN MOTA": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "A SRA. B\u00c1RBARA TOLEDO": "FOR", "O SR. PAULO SERGIO PEREIRA DOS SANTOS": "FOR", "O SR. SERGIO LUIZ KREUZ": "FOR", "A SRA. ISABELY FONTANA DA MOTA": "FOR", "O SR. HUGO TELES": "NEUTRAL"}, "Conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria": {"SRA. ELIANE CARLOS DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. IRAGUASS\u00da FILHO": "FOR", "A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL": "FOR", "A SRA. TATIANA SANDY TIAGO": "FOR", "A SRA. DOMINIK GARCIA": "FOR", "O SR. HUGO GOMES ZAHER": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "FOR", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "O SR. ANDR\u00c9 TUMA": "FOR", "O SR. PAULO FERNANDO": "FOR", "O SR. REDIVALDO DIAS BARBOSA": "FOR", "O SR. SULIVAN MOTA": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "A SRA. B\u00c1RBARA TOLEDO": "FOR", "O SR. PAULO SERGIO PEREIRA DOS SANTOS": "FOR", "O SR. SERGIO LUIZ KREUZ": "FOR", "A SRA. ISABELY FONTANA DA MOTA": "FOR", "O SR. HUGO TELES": "NEUTRAL"}, "Entrega legal": {"SRA. ELIANE CARLOS DE OLIVEIRA": "NEUTRAL", "O SR. IRAGUASS\u00da FILHO": "NEUTRAL", "A SRA. SANDRA MARIA TEODORA AMARAL": "NEUTRAL", "A SRA. TATIANA SANDY TIAGO": "NEUTRAL", "A SRA. DOMINIK GARCIA": "NEUTRAL", "O SR. HUGO GOMES ZAHER": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "A SRA. LARISSA RODRIGUES BARROS": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE JORGE SEIF": "NEUTRAL", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ANDR\u00c9 TUMA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO FERNANDO": "NEUTRAL", "O SR. REDIVALDO DIAS BARBOSA": "NEUTRAL", "O SR. SULIVAN MOTA": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "A SRA. B\u00c1RBARA TOLEDO": "NEUTRAL", "O SR. PAULO SERGIO PEREIRA DOS SANTOS": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO LUIZ KREUZ": "NEUTRAL", "A SRA. ISABELY FONTANA DA MOTA": "NEUTRAL", "O SR. HUGO TELES": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas relacionados \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, e entrega legal de crian\u00e7as para ado\u00e7\u00e3o. Todos os participantes expressaram um posicionamento favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos, destacando a import\u00e2ncia de garantir os direitos fundamentais das crian\u00e7as e adolescentes. A entrega legal foi mencionada como um processo que deve ser conduzido de forma humanizada e respeitosa, visando o bem-estar das crian\u00e7as envolvidas."}, "response_elapsed_time": 20.05199694633484}