{"id_session": 25467, "elapsed_time": 121.60717010498047, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Hav regimental,o aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, inici noss trabalhos. As Sras Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palaviolic Sen, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destin aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 33, de 2018 -plementar Senador Bezer Coelho; - Projeto Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 21, de 2023, do Senador Fl\u00e1vio Arns; e - Projetos Resolu\u00e7\u00e3o n\u00bas 43 e 44, de 2023, Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. Passamos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra.ador Paulo Paim.\n\n<mlingua compress=False> SR PAULO PAIM</llmlingua Presidente Styvenson Valentim, \u00e9 uma satisf usar a tribuna com V. Ex.idindo e com o Senador Cleit noen\u00e1rio Eu vou d para ele o que eu disse no particular e vou d aqui da tribuna: V. Ex. foi fundamental naquela sess em que falt voto para n\u00e3o trazer preju\u00edzo a um empr\u00e9stimo para Pernambuco. Eu nunca uma sess\u00e3o aquela n\u00e3o estou aquiendoica a ningu\u00e9m -, em que o embate virou se dever\u00edamos ou n\u00e3o conceder, oval da Casa a empr\u00e9stimo Pernambuco, isso \u00e9 natural. Eu estou aqui h\u00e1 mandatos e nunca houve pol\u00eamica, porque o empr\u00e9stimo passa pelas Comiss\u00f5es, \u00e9izado pr\u00f3prio Governo para, depois, ent\u00e3o, serpreciado no Plen\u00e1rio, e aota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, inclusive na maioria das vezes. Eu cumpr V. Ex., porque no me do impasse, V.a. fez um pronunciamento bonito pediu bom senso, porque Pernambuco tinha nada a ver com os dilemas ou os problemas de oposi ou situa\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 um outro debate que n\u00f3s temos que respeitar, e respeito. Para a pr\u00f3p democracia - perm-me eu diga isso - \u00e9 bom que tenha a oposi\u00e7\u00e3o. Euui oposi\u00e7\u00e3o muitas vezes temos que saber respeitar emborajamos, por isso estou cumprimentando V. Exa. Parab\u00e9n pela oposi\u00e7\u00e3o, Presidente, eu tenho um trabalho de que sou autor, o Estatuto daessoa com Defici\u00eancia, de muit anos com esse p\u00fablico, e queria comentar um pouco sobre a situa\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia. N \u00faltimos anos, temos vivenciado avan\u00e7os na legisla\u00e7\u00e3o a respeito das pessoas com defici\u00eancia: Lei Cotas, Conven Internacional das Pessoas com Defici\u00eancia, Leenice Piana, Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, do fui autor, mas Mararilli foi Rel, Rom\u00e1rio foi Relator e Fl\u00e1vio Arns Relator. Citei aqui alguns exemplos. S\u00e3o in\u00fameras as conquistas legais, mas para as pessoas o que importa \u00e9 que as coisas estej funcionando fato e que os dire assegur em lei sejam respeitados. Temos uma das mais ricas avan\u00e7adas legisla\u00e7\u00f5es do mundo, mas, pr\u00e1tica, crian\u00e7as, jovens e adultos com defici\u00eancia ainda enfrentam obst\u00e1culos e sofrem com o preconceito e a falta de pol\u00edticas p\u00fablic inclusivas 2012, aprovamos a Lei Bereniana, que criou a Pol\u00edt Nacional de Prote dos Direitos da Pessoa com Transtorno do Espectro Autista. Senador Cleitinho, eu me lembro dessa lei porquecuraram, uma certa tarde, a, no Parlamento, em torno de 3 a 40ais m\u00e3es e filhos, pedindo eu liderasse, e eu n\u00e3o diria que liderasse, que ser extremo, mas que eu puxasse o debate sobre uma lei autistas, e sob a orienta\u00e7\u00e3o delles me ajudaram na constru, e claro que assim fizemos. Claro que Senadores foram Relatores, e temos a lei aprovada 2020, aprovamos a Lei 3.97, conhecida como Leio Mion, que cria a Carteira Identific da Pessoa com Transtorno do Espectro Autista, que foi constru\u00e7\u00e3o coletiva no Senado, n\u00e3o foi de minha autoria - a minha autoria foi a, que eu j\u00e1 citei -, e que foi uma importante medida para identifica\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas.aco, ainda, a 13370, de 2016, que reduz a jornada de trabalho de servidores p\u00fablicos filhos autistas. J\u00e1 o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, minha autoria, Lei 13.146, de 205, traz direitos \u00e0s pessoas com todo tipo de defici\u00eancia, na falta do passe ao sistema de transportesaduais na falta de moradias inclusivas destinadas \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, ema\u00e7\u00e3o depend\u00eancia e com v\u00ednculos familiares fragilizados ou rompidos. \u00c9 com es olhar que n\u00f3s temos que avan\u00e7ar. Pesquisa realizada pela Fiocruz e institui\u00e7\u00f5es parceiras do de 2018 investigou realidade acesso e do funcionamento do S \u00danico de Sa\u00fade (SUS no atendimento \u00e0 necessidades das pessoas com defici\u00eancia. A pesquisa mostrou que acessibilidade n\u00e3o \u00e9 um questionamento que costuma ser feito usu\u00e1rios dos servi\u00e7os de sa\u00fade, mas constat-se que ela \u00e9 baixa. Foram encontradas grandes lacunas na presta\u00e7\u00e3ose servi\u00e7o. As pessoas com defici relatam que a necessidade do atend m\u00e9dico j\u00e1 \u00e9 motivo de ansiedade devido \u00e0s barreiras que ter de enfrentar. dificuld come\u00e7am em chegar \u00e0s unidades de sa\u00fade: baixa qualidade dos transportes e a pouca acessibilidade das cidades; forma\u00e7\u00e3o insuficiente dos profissionais, segundo eles, de atendimento, pouco conhecimento espec\u00edfico sobre defici\u00eancias; dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o pacientes e profissionais foram barreiras identificadas pela pesquisara disso \u00e9 que, por exemplo, n\u00e3o existem profissionais que saibam libras, a l\u00edngua brasileira sinais, para comunica\u00e7\u00e3o com surdos. H\u00e1 a percep dos entrevistados de que o atendimento precisa ser prestado de maneira integral. Conforme a nacional de sa\u00fade, o ser humano deve visto de forma completa. Nacep\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, as estrut f\u00edsicas n\u00e3o possuem acessibilidade. falta ou atraso na entrega de insumos tamb\u00e9m foram citados como obst\u00e1culos na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. mobili\u00e1rio, como macas, foi outro problema, assim como trabalh insuficientes nas equipes e falta de articula\u00e7\u00e3o entre os servi\u00e7os de sa\u00fade.retanto, entrevistados identific pontos positivos - nem tudo perdido! -, quando o atendimento \u00e9 prestado de mane humanizada, dado o esfor\u00e7o da equipe em ouvir a demanda dos usu\u00e1rios.les questionam alguns pontos eogiam outros. Isso \u00e9 bom, uma linha de equil\u00edbrio na pr\u00f3pria pesquisa. Outro p positivo foi o prossegu cuidados, como a marca\u00e7\u00e3o de consultas e ex em laborat\u00f3rios que necessitem ser fe fora das unidades de sa\u00fade. Tamb\u00e9m foi elogiadose setor. Os trabalhadores dizemse frustr quando n\u00e3o conseguem se comunicar bem com os usu\u00e1riosontando para a necessidade de terem mais treinamento. Presidente Styvens, \u00e9 importante lembrar a educa inclusiva e insistir nela.cluir n\u00e3o \u00e9 perceber o ser humano pela falta de um membro ou fun\u00e7\u00e3o do corpo, garantir recursos que devem ser utilizados assegurar o aprendizado de todos. Al\u00e9m de oferecer o ensino libras e braile, os professores devem estar atentos \u00e0 maneiras diferentes como seus estudantes aprendem. Alg aprendem melhor com a expositivas; outros, v\u00eddeos; alguns precisam de trabalho em grupo; outros apresentam melhores resultados respondendo \u00e0 folhas de exerc\u00edcio. gestores escolares precisam oferecer espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o de professores e dos demais profissionais envolvidos process educacional. Devem ser estimuladas as pesquisas de novos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas, de materiais did\u00e1ticos, de equipamentos e tamb\u00e9m de tecnologia assistida. Experi\u00eancias inovadoras devem ser buscadas como ex para aprimorar ess pr\u00e1ticas. Podemos encontrar a\u00e7\u00f5es de escolas no interior Brasil em parceria com r\u00e1d locais com a finalidade de debater o tema educa\u00e7\u00e3o inclusiva, a\u00e7\u00f5es que, ao longo pania, alcan\u00e7aramunos que n\u00e3o tinham acesso computadores e celulares. As solu\u00e7\u00f5es est\u00e3o na criatividade, na sensibilidade, na fraternidade, na solidariedade e na consci\u00eancia de que \u00e9 importante entendermos a n diversidade.\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigadoador Paulo Paim Convoco agora para ocupar a trib Senador Marcos Pont, nosso astronauta.\n\nllmlingua, compress=O SRRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling De nada, Senador. Agora o Senador Humberto Costa. sequ\u00eancia, o Senador Conf\u00fa.\n\nllmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: De nada, Sen Humberto. Sen Conf\u00facio Mou.. Ex dez minutos na tribuna.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Parab\u00e9ns, Prof Conf\u00fa! Agora, ocupar a tribuna, o Senador Lucas Barreto. (Pausa Senador Well.\n\nllmling, compress=False>O PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmling>: Assim ser\u00e1 feito, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: a palavra o Senador, dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Eu querade\u00e7o, Senador Lucas.partho senhor justamente a imagem que eu vi no Profiss\u00e3o Rep\u00f3rter. \u00c9reora a pobreza no estado, a falta acesso \u00e0 sa\u00fade e a servi\u00e7os b\u00e1sicos.cupa a tribuna ag o Senador Cleitinho,as Gerais, dez minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmling>: Em primeiro lugar eu quero dizer que voc\u00ea tem o meu apoio integral porque eu sou def desde que cheguei aqui - ali\u00e1s, antes de chegar aqui, eu defendia a candidatura avsa, candidatura independente, independentemente de voc\u00ea partido ou n\u00e3o. Por que \u00e9 que voc\u00ea n\u00e3o pode colocar o seu nome, como outros pa\u00edses? Mas o Brasil n\u00e3o, ele \u00e9 uma esp\u00e9cie de um cart\u00f3rio, com rar\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es e com todo o respeito a quem pensa diferente. Eu vejo que estou muito bem no partido que hoje acolhe, que \u00e9 Novo, que eu sempre admirei. Vejo um partido diferente ideais, pela pro, pela coer\u00eancia do pensar do falar e do agir. Mas eu continuo - e j\u00e1 deixei claro para pesso do Novo favor da candidsa, independente, e vou lut por isso E essa sua ideia \u00e9 muito boa, porque realmente  bilh\u00f5es, \u00faltima campanha eleitoral, contra os qu eu votei aqui Votei contra, de forma p\u00fablica, porque \u00e9 paraamento de campanha. Ent\u00e3o, para as pessoas, poxa n\u00e3o que de imposto ainda var campanha de pol\u00edtico N tem! Eu que sen com meio eerohe essa, como sen est\u00e1ando,ou Por mais que ooverno agora,, naada queria jeen invest sobre acon aneiro comendoposta deas\u00f5esaisargos, Gover Federal retirar assatura, ou seja sabotar, O Goverou Parlamentares., dia aite, o Governo, agora n\u00e3o quer s\u00f3 o bra n\u00e3o quer todo \u00e0MIia e car dequi\u00f3s, estava,, contra,ista debate queado n\u00e3o precisava Agora, sabe foi de l\u00e1 c\u00e1 imag most o General doula most oSI com a equipeaticamenteendo como Senador Esidi\u00e3ominita! U de cort aliores at\u00e9gu! Agora, choc Senador Cleinho Senador St maisquelens Ehaente s\u00f3 viu a doberg,u Ainda do doF queos oovo que,ora, sei Marcos, que muitoso mas,im, que de algo foiquestrado o \u00e9esse ver,ura mas...Espera a, espera! V\". \u00e9!, depois vai ver aoto seotoouou! Ioisa assim esc, comito aegistaional que que CPMIquele Reers.ado Que te teineinhoador.\nllml SR. P>: nadainho Est aquieria Gir, seu do C\u00e1.-indaora auna Senador Mar do Val por dez minutos\n\n, Sr.per\u00e3o A>:\u00eaogoogoaus tamb\u00e9m\u00e3oero bem o Generalvesiasou dia deiro, de- que que semroaricoado, o da Ab pela Abin quealet foi pelono\nua, SR. DOua Estarei V. Exa\u00e3o paraidade \u00e9 bom A \u00e9emun que meerrio ao no dia deiro, o, Pro-, as e prevar Presidente.quiro 9 Federal Ministra Rosaber \u00e9 Presidentequi tamb\u00e9m oistro deoraes oFiro iroairiososqui protocolados euiiro, solic o dois oamento Rep\u00fablica oorardoelliou, dia,\u00edciolextfeira ae\u00e1h que noingo,errioo a\u00e7\u00e3o federal N\u00fa Rep\u00fablica,iz\u00e1 Silvaitaar aconte avisar do G D manifesta\u00e7\u00e3o seria\u00edfica de manifestantes G D o esses  \u00f3ros,eria desm a\u00e7a Nacionalacial dorito Federalado um eivoimo. Quando,15, de al G. D comado,alo o de acionar as daiseso o rel da Abin que em o relrio uma manifesta\u00e7\u00e3o\u00edfica Eleata o2 a AN acia Rodam a Abin n\u00famero\u00f4ado, pa\u00eds para\u00edlia A Abin come\u00e7a aerho o2ho tamb\u00e9m e osus,is. gente conseguar sigse quebra oual eistros\u00eas teria G. D que Oventor C, fez o orio da, elepixoaleiha pau Denieialeiqui no\u00e1rioaleihas elevaricou n\u00e3o citou oistro G. Diasistroino nem o Presidenteulaiveo aas sendoazoraiveo aoadorper\u00e3o Amin ele estavaendo... o brasile que a responsabil doixoora, da Rep\u00fablica o nov agora assumir GSI. Uma pesso tem a\u00ednima e conhean\u00e7a\u00fablica. oiro a tra Brasil o Cheuevara ler\u00eas que ao G ele,ando aadornota queardo Celli como se oivesseego oro com apenas oito uso. Bom, mas G. Dias tinha experiula., o car nov ele j\u00e1 pilot carro\u00e3o venha um discasioso. que GSI?\u00f3\u00eas teria: assistir diretamente o da no desem suas at, especialmente h\u00e1os militares; analisar e aanhar questen de risco;venir a o deise; e arterenciamento...\n\n<llmling,=>O SR.ENT</llmlingua>:ador,ador o\u00e1ida. o.k.? Kajuru<llmling, compress=False>O SR.RESIDENT STYENSONANTIM</llmlingua>:me Cam, deleg, regiment, ohor tem minutos. Na,adorardo, a quem que depois assumaqui a Pres\u00eancia.\n\n<llmling, compress=False>O SR.RESENTEN</llmlingua querade,adorme. O projet \u00e9 oo daaut de amanhJ. os Sen fazemJ eiserem apose, eleai\u00edvel. dearav a Senadora Margare eu, Vere da de Santa R do Mato, aquiindo sua fala.\n\n<llmling, compress=False>A SRA.TH BZETTI</llmlingua>:, s\u00f3 coro com a f doadorme Campos sobre as invas, es umunto muito importante egente. Euho a impress queamosando num bar de\u00f3lvora com fogo. \u00e9 queente com essa inur daossaried, inur jur\u00edd os de in, l\u00e1 noso \u00e9,ador - os produt\u00e3o tensos eas. precis que manifestecis que Casa aprove umaisla que\u00ed, porque \u00e9\u00edvel n continuarmos nessa inseg da forma comoamos.vas de terra \u00e9 crimeadir o, invadir doanal,adir o STF. O,. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PIDENTE RGOCO</llmling>: Com a palav, pela or, o Senadorif.\n\n<llmling,=>OIDENTE RCO</llmlingua Oador Seif S\u00e3o bem-ind os Vere de Cat no Plen do Senado Federal.ito obado. Senador Eduardo Gir, com a palav, orador.\n\n<llmling, compressFalse>O SR.UIR\u00c3O</llmlingua M\u00edssimo ob, Sr. Presidente Rodigo Pacheco. Eu queria saudar a todas asas aqui present, Sen, funcion\u00e1rios dest, assess, brasileiros e brasile que est\u00e3o nos acomp ag, pelo de comunica\u00e7\u00e3o aqui do Senado Federal.\u00e7o um alert qu est\u00e1 nos a, porque aqui ao, na C\u00e2m dos Deput, o Presidente Arthur est\u00e1 sendo pr por algunsder de governistas eou h\u00e1 vai pautar hoje a urg\u00eancia na tramita do PL 2.63, como das ou da cens que teve essag\u00eancia inclus rejeitada em 2020 pela pr\u00f3pria C\u00e2m dos Deputados pela diferen de o votos.,, um projet de lei\u00edssimo polico e que precis, na real, ser ampl debido pela sociedade em audi\u00eancias p\u00fablicas. O cam correto \u00e9 a cria de uma Comiss\u00e3o especial -\u00f3bvio!, \u00e9 um de tanta relev que impacta a de cada brasile de voc que\u00e3o nos acompanh ag. Essa Comiss\u00e3oai aper\u00e7oar a mat\u00e9ria que ela possa ter nenhum, que eu ho de cens no Brasil. O principal argumento utiliz para a pressa -jam bem - que esse PL seria uma medida para coib novos atentados violentos \u00e0s, os recentementecorridos em Paulo e em Santa Catarina. Essos s\u00e3o insust\u00e1, diga- de pass, s\u00e3o puracia. claro que o Congresso tem obriga de aprovar medidas legisl no de daran\u00e7a aos alunos e profess, mas n\u00e3o \u00e9 o caso. Repito: n\u00e3o \u00e9 o caso dessa mat, na, pode legitimar a censuraiaesis para coibir a de express, fator esscial para o funcion de qualquer democia. O, Sr., j\u00e1 conhece previ os efe dan do famado inqu\u00e9 das fake que acabou de completar quatro de arbitrariedades \u00e0 luz do, arbitrariedadescitas. Ne, um \u00fanico minist ac investga e condena sem de apela,ando como umdade c da Rep\u00fablica sem nenhum respaldo na nossaitui\u00e7\u00e3o. E ainda abusa do sig dos inqu\u00e9rit,ando aos advados e \u00e0 sociedade o acesso process para justa e constitucional def, oido processo,, nessa inseg jur\u00edd cri por alguns minist do STF. Em 2022 conseguimos realiz, na Comiss de Transpar,iscaliza\u00e7\u00e3o e Cont, uma audi\u00eancia p para dar voz \u00e0eles que estavam perseguidos pelo Ministro\u00e1vel pelo inqu\u00e9 das fake news. Essa audi\u00eancia durou de 1, quando ouv de de Parlament, empreended, religios,, jornalistas e comunicadores v\u00edt da censura por terem posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica conservadora e opositora ao PT e seusados. Tal procedimento n\u00e3o se couna com osinc\u00ed do Estadoocr de direito.., esse PL 2.630 \u00e9 flagrantemente inituc, fere pelo menos tr\u00eas da nossa Carta, como o. 5, em seucis, que diz que \"\u00e9 livre a express da ativ intelect, art, cient\u00edfica de comunica\u00e7\u00e3o\". Tamb\u00e9m o art. 22, que diz: \"\u00c9 vedada toda e qualquer cens de natureza, ideol\u00f3gica e art\u00edstica\". por, o art. 5, que garante a imunidade parlament, que diz: \"Os Deputados e Senadores s\u00e3o invi\u00e1 civil e penal, porais de suas opini, palavras eos\". Aprovar esse PL instituir a de um grande censor do Brasil.g que n\u00e3o calar \u00e9: qu tem esse? Quem? Umros do STF? Ou nov minist\u00e9ri da, como j\u00e1 vem sendoogitado pelo atual Gno L. Primeiro criou a Procuria de Def da Democ no \u00e2mbito da AGU, e depois com a implanta de uma de def da no \u00e2mb dacom.., esse caminho \u00e9 muito semelantez aadura V, em 193, criou uma polcia para vigiar perseguir cidad\u00e3os que manifestavam opini\u00f5esicas Governo. Ou ent\u00e3o como em 196, no auge da ditadura, foi institu\u00eddo oado AI-, queia a pris\u00e3o sum\u00e1ria de suspeitos pela pr de crimesicos sem direito sequer aas cor. Se existe uma mat\u00e9ria que,, tem a menor necess de deg\u00eancia \u00e9 essa. C\u00e2mara e Sen, que re\u00fanem Parlament ele para representar toda a socied, t\u00eam o de de encontrar o caminho cer que ofetivo contro das chamadas fake news n\u00e3o se torne um instrumento dit servindo a umaologia ou a qualquer governo\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOHECO</llmlingua>: Para conclu, Senadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=>O. PRESIDENTE RRIGOHECO</llmlinguafe. Agrade, Senadorardo Gir.arei a Polcia, a Advocacia do Senado e a Diretoria- para localizarem o requer, ele submetido a uma decis da Pres\u00eancia do Sen. Oig, Senador Eduardo Gir. S. Sen, S. Sen,am-me. N\u00f3samos atrasar umco o in Ordem do, Senador Mal, Senador Jorge Se, Senador Aonautcos Pont, para que a Comiss M de Or\u00e7amento possa aciar os - est\u00e1 aciando n - da enfermag, doND, doajuste dosidores.\u00e3o, s\u00e3o temas que, quero crer, unem a todos, para queam o mais rapidamente aprov. Ent, n\u00f3samos aguando a conclus\u00e3o dos trabal da Comiss\u00e3o Mista Or\u00e7. T\u00e3o logo se concl, n iniciaos Ordem do Dia comauta pr\u00f3pria do Senado. Eu garia de fazer um, com grandeiste, do fcimento do ex-Deputado Federal Arac de Pa, quecorreu no dia17 de aos 1 de id Mine de I, A de Paula formou-se em Direito pelauldade do\u00e2ngulo Mine de Uberaba. Foi advogado eorunto de Arax\u00e1. mesma cidade, Ara\u00e1, iniciou sua pol\u00edtica como Vereador e exerceu o cargo de Prefeito Municipal por mand, entre os anos de 1975 e 2020. No \u00e2mbito estad, foi Secret\u00e1rio Turismo do Estado deas Gera. Na C\u00e2mara dos Deput, exerceu mandatos de Deputado, sendo subritor da PEC41, de 201, que incorporou o216-A \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o criando oistema Cultura. Arac de Paula deixa um enorme legado de contribui para o, para o deerais e para o Munic\u00ed de Arax\u00e1 Fe da sua vida uma miss deica\u00e7\u00e3o \u00e0s de interesse p\u00fablico,ando o desenvolvimentoico e proje\u00e7\u00e3o tur mineiro, o que certamente faz com que seu nomeja sempre lembrado como um dos grandes nomes da pol\u00edticaira.co vezes Prefeito de Arax, seis vezes Deputado Federal, um grande pol\u00edtico mineiro que nos de aos 81 anos. Nossos aos familiar, am, a todos cidados cidad\u00e3s de Arax\u00e1 e do Estado deasera, pelo fcimento do meu querido amigo Aracely de Paula.ito-,, Srs. Sen,ador B, Lder, consider que uma data, fazer oistro na do muita satisf da pass ontem dia 4 de abril, do an\u00e1rio do grande pol\u00edtico brasileiro, ex-Senador, ex-Presidente do Senado e do Congresso, ex-Presidente da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Sar, que completou 93 anos de idade. Jos\u00e9 Ribamar Ferira de Ara\u00fa Costa Sar nasceu emhe,anh, em 193, formou-se em Direito pela Universidade Federal doanh, participando da pol\u00edtica estudant, sendo Presidente da Uni\u00e3oanhense dosudantes. Extra\u00e1rio homem p\u00fablico, Jos\u00e9 Sarney tem umaa carreira,cida por com anosutatos elet e com o maioratos noado total sucamosumir. Jos\u00e9 Sarney Deputado por tr\u00easatos entre 1955 e 1965. Em 1965, eleito Governador do Maranh para mandato entre 1965 e 1970. Em segu, por mand consecut, para o Sen, representando o Estado doanh\u00e3o. Em 198, ap\u00f3s a abertura pol\u00edtica que legalizou a pluraliza\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos, Sarney participou da funda\u00e7\u00e3o Partido Democr\u00e1tico Social. Em19, Sarney saiu doDS e formou aente queiou a de Tandoves \u00e0 Pres\u00eancia Jos\u00e9 Sarney tom posse como da Rep\u00fablicaendo mandato0.ney foi eleitoador durante tr\u00easatos Estado do Am, de 1991 a 2015. Nesse, foi Presidente do Senado Federal entre 1995 e 199 2003 e 200 2009 e 23. Eis aqui um brev\u00edssimo resumo deamanha trajet\u00f3ria pol\u00edtica. Comomos perceber, Jos\u00e9 Sarney viveu e faz parte hist\u00f3ria deste pa\u00eds e do nosso Senado Federal. Deixo aqui ashas sinas conatulaa que \u00e9 a sua desejando ainda uma vida longe que a contribuir para o Brasil., estaa eso Jos\u00e9 ex- pelo\u00e1rio de 9 se me perm, Senadorardoraga. Esta data tem que ser comemorada. Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pachec, eu quero s\u00f3 cumpr\u00e1-lo pelo registro que voc\u00ea faz sobre o ex-Presidente Sarney. Ontem, eu estive no jantar na resid\u00eancia dele ecas vez, euho1 anos de vida p\u00fablica, eu vi um evento ou um anivers\u00e1rio\u00e3o concorr com a pres deantes pol\u00edt\u00e3oust como eu. Eu di eu nunca tinha como\u00f3s on Presidenteney registr que foi que eu regist nas minhas redocia, porque eu souanhense - ali, o meu grupo, histor fe oposi\u00e7\u00e3o ao ex-Presidente Sarney -, que o Presidente Sar, Senador Eduardo Brag, foi um homem, ao longo de toda a hist, foi absolutamente respeit, mesmo com as diverg\u00eancias pol\u00edticas grandes que teve com v\u00e1rios grupos pol\u00edticos. E ele chega aos 9 anos de idade e re\u00fane na sua casa lider\u00e7as pol\u00edt que, outror, eram advers a ele O se ele che aos9 com umado opeitoou as\u00eancias, pelo e pelo seu posicion umaa que nunca guardou m\u00e1goacor no cora\u00e7\u00e3o. Eu acho que essa \u00e9 a grande caracter\u00edstica do ex-Presidente Sarney. Eu estive l\u00e1 ao lado\u00e1vio D, ao lado do Governador Carlos Brand\u00e3o e ao lado derias outrasa\u00e7\u00f5es pol\u00edticasiras que, como eu disse, outror, \u00e9ramos oposi\u00e7\u00e3o, ho, registro - e quero registrar aqui destauna - o meu respeito, aha admira\u00e7\u00e3o e aha certeza de que ele foi e \u00e9,t um homem quecou hist\u00f3ria pol\u00edtica, comocou\u00f3ria\u00e3oas que s\u00e3o companhe,DBito obrig, Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Eliziane Gama.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrigado, L\u00edder Eduardo Braga. Sen\u00e1vio Arns.\n<llmling, compress=>O SR. PRESENTEODGO</llmling Obrig,\u00e1vio Arnsiz<mling, SRav, pela or, Senador Jorge Seif.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador. Com a palav, pela or, Senadorno Malta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadornota. Encerrado o Per\u00edodo do Expediente, declaro aberta a Ordemcio o itema. Leado\u00b08 de199 para vedar a inc\u00eancia do imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o transporte interestadual e intermunicipal e de comunica nos casos transfer\u00eancia de mercias entre estabcimentos do mesmo contribuinte. Perante M, foi apresentada a Emenda n\u00b0 1. Pareceres da Comiss\u00e3o deuntos Econ\u00f4micos: n\u00ba79, de019,:ador I, favor\u00e1vel ao; e n\u00ba1, de2 I, \u00e0 Em Sub). Foiimento n\u00b036 do Senador Wellington F, solicitando o adi da discuss\u00e3o mat\u00e9ria. Concedo a palavra ao eminente autor do requer, Senador Wellington Fagundes.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Concedo a palavra ao eminente, Senador Iraj\u00e1.\n\n<mling, compress=>O SR. PENTEGOCO</mlingav oatorml, SRCO O I propon, Senadorington F, Sen Jay Campos... A Senadora Margare gostaria? Com a palav, pela or, Senadora Margareth. Depois eu vouer uma proposta de encaminhamento.\n\n<mling, compress=False>A SRA.GARETH BUZETTI</llmlingua., o Comsefaz enchou um of\u00edcio \u00e0 V. Ex.rigo Pachec, solicitando a retirada de paut, buscando opr da decis\u00e3o doFC9 Oo versa a IC nosele mesmo mat M Grosso - a empresa \"B\" de Paulo. Vai ser tributado l\u00e1 em Paulo. Quer d, \u00e9 mat\u00e9ria que o Comsefaz quer discutir melhor. Ent, em apoio ao requerimento do Senador Well Fag, \u00e9 o meu voto Obrigada.\n\n<mling, compress=>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACCO</mling>:adorit, com a palav, ordem.\nmling, compress=O SRCO O Bador requerimento de adiamento de discuss, o Senpos o corrobora, ig a Senadora Margare Buzetti. Obvi a Presid\u00eancia pautou esse projet, compreendendo a sua relevcia. Ele j\u00e1 foi instru\u00eddo Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m, sob a relia do Senador Iraj\u00e1. De f, v ao encontro de um entendimento jurispruden,amente para serigir uma distor, n\u00e3o h\u00e1\u00favida\u00f3 que h\u00e1 ap dosja amure Ipon ha\u00e1ju\u00edzo nhum para o tr\u00e2mite matria, \u00e9 queamos um compromisso. Faramos a retirada de pauta do projeto na data de hoje Seria poss,, um encontro com S. Ex., o Rel por parte Bancada Mato Grosso e de outros Senadores que queiram propor eventu altera\u00e7\u00f5es e sugest ao projet, e n, na pr\u00f3xima sem pautaramos o no Plen\u00e1rio a\u00ed para v, permit, Comazaz poderem, porqueadoamente, ou asonder feitas. Senadorit acho que uma semana tamb\u00e9m n\u00e3o refletiria maior preju\u00edzo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desse projet. Ent, o enchamento que fa\u00e7o \u00e9 por ac, possamos fazer a retirada. A Presid\u00eancia, de of a retirada, n\u00e3o precisaramos nem votar o requerimento doador Fundes e a\u00edamos o para esse amurecimento junto aoatoradorington\nml, compress=O SR.CO I,ACCO</mlingua a palavra pela or, L\u00edder Jorgeaj\n\n<mling, compress=False>. PRESIDENT RODRIGOACHECO</mlingua Obrig, Senador Jorge Kajuru O requerimento de. Ex. \u00e9 semelhante aoerimentoador F, de modo que a- far auni dos requer e amanh,\u00f3s osemosado Federal j\u00e1ador. tamb\u00e9m requere\u00f3samos faz, a jun dos requer, e amanh\u00e3 n\u00f3s os submeteremos ao Plen\u00e1rio do Senado, permit, inclus, que possam serados outros requerimentos da mesma nature. Ent tenho esse compromis Anuncio o item da paut. Projeto de Res\u00e7\u00e3o n\u00ba, de02\u00e1vio Ar que institpoar-Ucr\u00e2. Pare Comiss\u00e7\u00f5esora\u00e3o Passamos \u00e0 discuss\u00e9. (ausa.)\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss. Passamos aprecia\u00e7\u00e3o mat\u00e9 A Presid\u00eancia subm\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu, em turno, nos termos do pare Asadoras e os que o aprovam permane\u00e7 como se encontr. (ausa.) A o de\u00e7\u00e3o\n<ml, compress=CO O Comiss forma final. (ausa.)rada a discuss. Em v As Senadoras e os Senadores que a aproam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aprov a reda\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga a palra o Sen\u00e1vio Ar, pela or.\n\n<ml, compress= SRRESIDENT RODRIGOACCO</ml ooto contradorovimar\u00e3<ml, compress=COlloto Oriai \u00e0 promul pal, pela or o L\u00edder\u00e9rio Mar\n\n<mling, compress=. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</mlingua>: Perfe a pal, pela or oadorovimar\u00e3. Na sequ oador\u00ednioo fal or\n<ml, compress= SR.ENTGOACCO OovCOllmlua Obrador\u00ednio\u00e9ri. Reg com mu alegria e satisf a presen\u00e7a entre n no Plen\u00e1rioado doSenadorardo Suplic, uma refer\u00eancia na lutadade no, pela renda\u00edn, pela renda b\u00e1sica para os brasileiros e que veado disc aida provis dooaja muito-adorardo. a a eiraitobro- Eduardolic.un o item4 da paut.jeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba4 de023 (apresado como conclus\u00e3o do Pare n\u00ba  de 202 Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4m,mariz), que autor a Rep\u00fablica a contratar oper de critoo no de US$1DBovoenvolvos- ao doa). Foios ur. Em v\u00e7\u00e3o o requer As Senadores e os Senadores que o aproam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) A, ootoadorovimar\u00e3esadorit-se \u00e0 deliber Passamos \u00e0. (aus\u00e3o queira disco enc a Passamos apre\u00eanciaria sim em turnoo de resol, ososadorovimar\u00e3es eadorit O parecer Comiss\u00e3o Diret oferecda\u00e1ado na forma.ussda. (ausa.) En a. Em v e a aproame\u00e7 se encontraus Aai \u00e0ul.istra3 p, j\u00e1oto Ori, o Res\u00e7\u00e3o\u00ba de02 Requerimento\u00ba802 Jarbas Vasconcel, que solic nos term4 incis do Regimento Internado lic para trat\u00fade de de02.rorrog-, h\u00e1pl, e oame Fernando at\u00e9\u00fabas Vascon aem manifestamosossaariedade eos pronta recuper pal, oraj\n\n<ml,=. PRESIDENT RODGOACCO</mlua\u00f3ador inscadorciaus<ml=ENTACCO Oador BRO</llmlua tardeadorrigo Pacheca a asadoras Sen aqui present, \u00e0, e \u00e0s assessor a os funcion a! Euje um projet de a do que foi aproora h\u00e1 Com M Orataament Emendaitional p da enfera comoido dosos a enfermagema no seu contrache o reconhecimento devidoa\u00edssima prof que\u00e7o parte como enfer nessa aprova\u00e3o ser R$,3 exat parair assist\u00eanciaancear aos aorito eunic\u00ed p dos profission da enferja, semprehumpre de autuar. E que a \u00e0 dist\u00e2n,u C, quandoada,mente es piso fosse aproado peloshor a j\u00e1 est com E como enfer,ava um papel p daheimento grande. Era impens pass\u00e1ss pan e\u00e9s pan,mente grande da categ de enfermagico muitoiz uma crise\u00e3o pan mas pelo reconhec crise trou exatamente reconhe o da enferas enfer euas de enferem euos e de enferderam suasarem?u n\u00e3o\u00e3oheimentoente tem tamb\u00e9mos infiz Eiz,osas grande da enfermag%, s\u00e3oherhauss \u00e0her ant erribuasas\u00f5es,ai, E tamb\u00e9marial. eu enferhe para just\u00e7a umhe de \u00f3as profission sua ait cu a eu trouur.pre mas, prouido, porque existero de- mas r\u00e1ura r\u00e1.heada\u00e1 coma aprova\u00e7\u00e3oabenadora queatoramos as enferme e enferme\u00e3ohar R$.5; t\u00e9c de enfer a p R$. os de enfer parte R$.,, de enfer Brasilistema no profissionais presentes em osunic\u00ed enita por o, tamb\u00e9m um masai uma enferme um um t\u00e9c parte,as prof s\u00e3oas de no\u00faam na \u00fa de ees.,idaci ser como Euhe Program\u00fa da e a exatamente pela\u00e1rioente merequi que j\u00e1qui es, de enfer,esissionais trabali de e,,ico muito fel em desse momento signific, signific, sociedso signific e, como enferirahe,,ia est apud estavam enfer das enfer ehe mais queudear ser concretmente esse ea just\u00e3o feossa categover profrade o Conshoqui,\u00edvel dos aEnossaire de asehe p aaben e umaradeuder e\u00ed a aprova pheero tamb\u00e9mou muito em desora enfer, queizerhe a enfer E..=COlladora.a e\u00e3o convoc,-, do \u00e02 e\u00e3o \u00e06ulada, or<=IDENTACCOll o,ativasasxt- escus. on\u00e3o e\u00edvel estar presid, conheca eu re or uma\u00e3o Pres, at\u00e9imentoudoamos este precedado se-fequer forma def esesa Direem atui\u00e7\u00e3o o exerc sea oamento se-re re\u00e3oamente\u00edim=COll Dam \u00e0ido,<llml,=RESID RRIACCO</llbr<,=IDENTACCO</ll dofer Congressamos apro enfermag um projet foi apro apro\u00e2anc,iz pro em umero definitiso da enferero a-ado-uumprber o Presidente ACM Neto, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Jorge Seif, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Magno Malta, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. WELLINGTON FAGUNDES, O SR. JORGE KAJURU, O SR. LUCAS BARRETO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 63134, "compressed_tokens": 9717, "ratio": "6.5x", "rate": "15.4%", "saving": ", Saving $3.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia": "Legisla\u00e7\u00e3o e direitos das pessoas com defici\u00eancia.", "Lei de Cotas e Conven\u00e7\u00e3o Internacional das Pessoas com Defici\u00eancia": "Normas e acordos internacionais para garantir direitos das pessoas com defici\u00eancia.", "Acessibilidade no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS)": "Barreiras e melhorias no atendimento de sa\u00fade para pessoas com defici\u00eancia.", "Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva": "M\u00e9todos e pr\u00e1ticas para inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o.", "Projeto de Lei n\u00ba 33, de 2018": "Proposta legislativa sobre algum tema espec\u00edfico."}, "stances": {"Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR"}, "Lei de Cotas e Conven\u00e7\u00e3o Internacional das Pessoas com Defici\u00eancia": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR"}, "Acessibilidade no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS)": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR"}, "Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 33, de 2018": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu temas relacionados aos direitos e legisla\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia, incluindo o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, a Lei de Cotas e a Conven\u00e7\u00e3o Internacional das Pessoas com Defici\u00eancia. Tamb\u00e9m foram abordadas quest\u00f5es de acessibilidade no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o inclusiva. Al\u00e9m disso, foi mencionado um Projeto de Lei espec\u00edfico durante a sess\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 9.785751104354858}