{"id_session": 25479, "elapsed_time": 107.78215956687927, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor meus senhores, aos Senadores e \u00e0sadoras presentes \u00e0 sessa data os nossos cumpros. Boa tarde a todos,istintamente. Queroudar a na\u00e7\u00e3o brasileira, que acompanha atrav da Ag\u00eancia, TV Senado, da R\u00e1dio Senado. N\u00f3s estamos iniciando a sess do dia  de maio de 2023. H\u00e1 n\u00fameroal na Casa portanto n\u00f3s declaramos aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossas atividades As Sras Senadoras e Srs. Sen poder\u00e3o inscre para o uso da palavra, pelo meio do aplicativo Sen Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinadaprecia\u00e7\u00e3o Medidasvis\u00f3rias n\u00bas 1.150 e 1.151, de 2022, e das seguintes mat\u00e9ri, que j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Lei Senado n\u00ba338, de 2017, de S. Exa o Sen Rom\u00e1rio e - Projeto de Lei n\u00ba 3.983, do ano de 2019,adorraj\u00e1. N\u00f3s vamos pass, incontinenti, aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra.ela ordem de inscri\u00e7\u00f5es, n temos Sen Jorge Kajuru, que, em de\u00eancia ao Senador Paulo Paim, abri m\u00e3o de sua inscri\u00e7\u00e3o fazendo a invers\u00e3o. Portanto, conv \u00e0 trib S. Exa. oador Paulo Paim, que aqui j\u00e1 se encontra. Me cumpros Boa,ador!\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 queradec, Paulo Paim.. Exa. sempreo em respeito ao tempo permitido, obstante que, para n\u00f3s, sempre \u00e9 muito salut poder ouvilo, notadamente quando estamos na semana comemorativa aos 80 anos da Consida\u00e7\u00e3o Leis do Trabalho. Nossos cumpros por mais uma exposi\u00e7\u00e3o feita ao povo brasileiro. Eu convido o Senador Jorge Kaj. Em seguida, presente Senador Humberto Costa. Senador Jorge Kajuru com a palavra.\n\n<mlingua, compress=False>O SR JORGE KAJURU</llmlingua>:ador eigo, exemplo maior da Para\u00edba, Veneziano Vital do R\u00eago, mais uma vez preside esta sess\u00e3o. Brasileiros e brasileiras, min \u00fanicas V. Ex., trip\u00e9 TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado, Deus e sa\u00fade, p\u00e1tria amada. Hoje vou abordarqui um assunto que esteve em voga nos \u00faltimos tempos e de novo ganhou destaque internacional nas \u00faltimas semanas. Ele re\u00fane elei\u00e7\u00e3o, urna eletr\u00f4nica e fake news, as not\u00edcias falsas. Qualquer analogia com o Brasil n\u00e3o precisa necessariamente ser interpretada comoera coincid\u00eancia, o fato aconceu nos Estados Unidos L\u00e1, h\u00e1 exatamente 15 dias a Fox Corporation fez acordo para pagar R$3,9 bilh\u00f5es de indeniza\u00e7\u00e3o Dominion Voting Systems, empresa que fabrica urnas eletr\u00f4nicas. A Fox Corporation, bilion\u00e1rio Rupert Murdoch, \u00e9 a controladora da Fox News, principal canal norte-americano de not\u00edcias, que campanha eleitoral de 2020 deu am sustenta \u00e0s diatrib dele, republicando Donald Trump. O ent\u00e3o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o chegou a proclamar sem apresentar provas, que as urnas eletr\u00f4nicas Dominion foram usadas para fraudar a ele presidencial de 2020 vencida democrata Joe Biden. A fabricante das urnas entr na justi\u00e7a alegando que a Fox News deu suporte \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es de Trump mesmo sabendo que elas eram falsas. A rede de TV argumentou que o processo violava a liberdade imprensa e que apenas veiculava as declara\u00e7\u00f5es de Trump sem endoss\u00e1-las, por\u00e9m, admitindo a inconsist de seus argumentos, o canal de not\u00edcias capitulou, preferiu n\u00e3o ir at\u00e9 o fim do processo por difama\u00e7\u00e3o e ter de pagar, em caso de derrota, o equivalente a R$8 bilh\u00f5es. O que fe? Optou por economizar, fez acordo para que o assunto n\u00e3o se prolongasse eolsou R$3,9 bilh\u00f5es. Entre provas anexadas pela Dominion no processo const trocas de mensagens entre a dire\u00e7\u00e3o da Fox e seu principal \u00e2ncora, Tucker Carlson, admitindo que n\u00e3o houve manipula\u00e7\u00e3o do resultado da elei\u00e7\u00e3o de 2020, ao contr\u00e1rio do que canal de TV por assinatura divulgava para o seu p\u00fablico. O acordo na justi\u00e7a n\u00e3o impediu um nov desdobramento. Na semana passada, Tucker Carlson, que tinha o programa maior audi\u00eancia da Fox News deix a emissora. A\u00ed vieram \u00e0 tona fatos como a press\u00e3o que o \u00e2ncora exerceu executivos do canal para demitir colegas que contestaram falsas alega\u00e7\u00f5es de fraude na ele presidencial. Na condi\u00e7\u00e3o de profissional de imprensa por mais de quarenta anos, eu s\u00f3 posso qualificar epis\u00f3dio como lament\u00e1vel, sobretudo por acontecer no pa\u00eds que \u00e9 refer\u00eancia em democracia. Embora seja obrigat\u00f3rio enfatizar, certamente, gra\u00e7as aos valores democr\u00e1ticos prevaleceu a justi\u00e7a e houve desfecho, imp limites a uma empresa de comunica\u00e7\u00e3o que substituiu, ao menos temporariamente, a verdade pela mentira. encerrar, reproduzo, sua clareza, o tre de um editorial que o jornal O Estado de S. Paulo publicou sobre o assunto.ro asp: \"H\u00e1 todo um nicho neg\u00f3cios que se criou em torno do negacionismo e da desinforma\u00e7\u00e3o, bastante explorado por maus jornalistas e vitado pela irresponsabilidade das red sociais, que desafia as leis a \u00e9tica e a democracia em todo o mundo.\"cho aspas. Concluo Como legisladores, n\u00e3o podemos perder de vista que hoje um dos noss desafios principais \u00e9 o enfrentamento tr\u00e9gua da disina\u00e7\u00e3o de mentiras. Pauta dois, r\u00e1pida. Num dos pa\u00edses mais desiguais do mundo, n\u00e3o se pode ficar indiferente \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas buscam melhor as condi\u00e7\u00f5es de vida de quem est\u00e1 na base da pir\u00e2mide. Exemplo: sem uma pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o, desde 2019, sal\u00e1rio m\u00ednimo em maio passou para R$1.320, aumento de 1,3% em rela\u00e7\u00e3o ao valor que vigorava desde jane. objetivo definido \u00e9 a volta do reajust anual do m\u00edn acima da infla\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso apudir tamb\u00e9m o aumento da faixa isen\u00e7\u00e3o do Imposto Renda, sem mudan\u00e7a desde 2015 subiu 2.60 mensais, primeiro passo para se chegar a R$ mil em 206. Concluindo, s\u00e3o medidas de repara\u00e7\u00e3o, assim como o reajust salarial de 9% servidor federal, h\u00e1 seis anos sem aumento. H\u00e1 ainda a destina\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para que n m\u00eas, saia do papel o piso nacional da enfermagem. Em resumo, maio come\u00e7a com um sopro de esperan\u00e7a para parcela significativa dos brasileiros mais necessitados. Agradec\u00edssimo\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:,ador Jorge Kajuru. Conamos,ximo inscrito,. Exa. oador Humberto Costa \u00e0 tribuna do Senado. Senador Humber\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Humberto Costa. Pela ordem, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo boa tarde, Sr. dest sess\u00e3o, meu amigo Senador Veneziano Vital do R\u00eago; senhores funcion\u00e1rios desta casa; assessores aqui presentes, com a cobertura sempre muito competente pool de emoras da Casa Revisora Rep\u00fablica, TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado; boa tarde a\u00ea que est\u00e1 nos acompanhando, brasileira, brasileiro, aqui tarde de ter\u00e7a-feira, dia  de ma Olha, eu quero falar um pouco sobre a pol\u00eamica que aconte - e eu confesso que n\u00e3o estava esper aquela rea\u00e7\u00e3o - na \u00faltima reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, quando g ouviu Ministro Direitos Humanos Silvio Almeida, a n Casa. Um convidado veio n Casa e te rea\u00e7\u00e3o indelicada, talvez se vendo ali como um ministro estado, que representa toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira e at\u00e9 quem pensa diferentemente dele, mas ali, ministro, tem que se ter essa postura toler\u00e2ncia. Mas ele preferiu ser um agente ali de t que a gente n\u00e3o precisa neste pa\u00eds no momento, que \u00e9 a intoler\u00e2ncia. Foi um militante naquele momento. E o causador de toda essa pol\u00eamica, toda aquela rea\u00e7\u00e3o \u00e9 esse bebezinho aqui. Eu pe\u00e7o que c\u00e2meras da TV Senado... J\u00e1rei algumas vezes, mas que fique bem claro que essa r\u00e9plica de 5cm, pesando 2gr, com 12 semanas vida, \u00e9 s\u00edmbolo, minha gente, mundial de todos os movimentos em defesa vida desde a concep\u00e7\u00e3o, e, portanto, contra o aborto. Recuso-me a chamar essa crian\u00e7a deeto porque nesta etapa de gesta\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem todos os \u00f3rg\u00e3os f\u00edsicos presentes: fgado, rins, cora\u00e7\u00e3o, pulm\u00f5es, sistema nervoso, que s\u00f3 ir\u00e3o se desenvolver a cada dia mais at\u00e9 a hora do parto. Eu j\u00e1 perdi a conta de quantos desses bebezinhos dess r\u00e9plicas, eu j\u00e1i a todo tipo de autoridade, incluindo o Ministro de Estado e tamb\u00e9m STF. Eu presentee cidad\u00e3os comuns pelo Brasil, Parlamentares, em movimentos, j\u00e1 fui a debates, e aquela rea\u00e7\u00e3o, realmente, eu nunca tinha presenciado. Esse presente aqui \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o educada e extremamente gentil com o objetivo de elevar o n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia sobre in\u00edcio da vida humana, que se d\u00e1 exatamente no momento da feca\u00e7\u00e3o do \u00f3vulo mat pelo espermatozoide paterno, gerando uma nova c\u00e9lula com o novo DNA que, em poucos dias, j\u00e1 permitir\u00e1 ouvir batimento card\u00edaco. Em 18 dias da concep\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel - a ci\u00eancia j\u00e1 mostra isso - detectar o cora\u00e7\u00e3ozinho batendo. Tanto \u00e9 que leis Estados Unidos est\u00e3o voltando at em rela\u00e7\u00e3o ao aborto por causa do avan\u00e7o da ci\u00eancia. Agora, na semana passada, na quinta-feira, na audi\u00eancia da CDH, para ouvir o Ministro, pela primeira vez uma pessoa negou a receber a r\u00e9plica do beb\u00ea com 12 semanas. E essa pessoa \u00e9 justamente a autoridade nacional respons\u00e1vel pela pol\u00edtica - aite se quiser - de direitos humanos do pa\u00eds. Tem direito hum maior do que o direito nascer? Com uma atitude dessas, s\u00f3 fez escanar uma pol\u00edtica adotada Governo Lula completamente contradit\u00f3ria, complet diferente do que ele prometeu durante a campanha meses atr\u00e1s, fazendo at\u00e9a crist\u00e3 brasileiros dizendo que respeitaria a vida plena em todas as suas fases, refor\u00e7ando ser contr\u00e1rio ao aborto, sim, o Lula disse isso mas logo primeiros dias do Governo, agora em janeiro, ele retirou o Brasil do Consenso de Genebra, que re\u00fane dezenas de pa\u00edses pol\u00edticas a favor da vida desde a concep\u00e7\u00e3o. Numaetada o Brasil foi retirado. Esse era o candidato que dizia que era contra o aborto, que ia respeitar a vida plena em todas as suas fases. Ele disse uma coisa, e seu Governo faz outra completamente diferente. O brasileiro precisa saber disso. A verdade precisa ser entregue e ficoucanada na hipocrisia \u00faltimaira com a Ministro.er outida pr\u00f3-abort deste Gover?que Governo abortista! A novadeogou umaaria que ob comun\u00e7\u00e3o \u00e0idades casos dezrentes de estupro. \u00e2ia essa pr\u00e1tica neasta abort, o Minist\u00e9rio Sa\u00fade essaa\u00e7\u00e3o,aba fav a pr\u00e1tica de umdo \u00e9 estupro po est n\u00e3oado,ido lei. \u00c9 passar m\u00e3o cabe de! Onde essaar um avat\u00f3rio Quem aqu ositos humanos dases, dosveis Como que se umaaar quem estou Euero que oo, um cruelato\u00e7as pelosais eicos,de da mul. \u00c9 19% maior a possibilidade de contra\u00edrem c\u00e2ncer deama as mules que aborto 55% de\u00e3o ao ris; 220%\u00eanciaica 138% de de E vem oanteossa novaia que genteive mundo: 55%, Senador Confcio, aidade de propens\u00e3o ao\u00eaar que praticou o com que ooemiz asais ex do The British Journal Psychiatry, uma\u00e1gina sobre comaboros.us a ciui At,\u00edvel de um em\u00e7as  semanas vida -  sem! -,ja, semanas mais queinho que Ministro dos Dire Human recou receber ele \u00e9 Ministro de toda a\u00e7\u00e3o, apenas para que \u00e9 abortista,se deagem, a do povoiro. Aia \u00e9-ida, sempreendoando Sen Oriovisto Guimares.\n\n>: Edu Gir.  senos, Senador Confraida Senadores\n\nuaUR Sr Presidente, Srs. Senadoreses, telesadores, j\u00e1 as Com\u00f5es Pentes Casaa novaatura, deasharem emena carga.amos muito aqui asativas dososos apresentados muitoent, muito dem muito burat muitoelrias mas ef de as Com\u00f5es dos assim queitas. caso Sr Presidenteiado: das\u00f5es, projet queouas na deatar -as finaladoja, projet importante parado na\u00e3o de um mesmo Parlamentar sem elese movimento ouimento seuivo,idade. Nesseidoero colaborar aidades.entreas, \u00e9ioso dos ao dei n 2,  que de de carono emso pa\u00eds. N mundo\u00e1 no e na da se\u00f3siver regulas ch\u00eas, umicano, vai carono,esta\u00f4nicaro biomairo leisas,ontas, aqui, para darmosia ao negcio, \u00e9\u00e3o, f muitocil. relev\u00e2n do Projet dei n 2 02,ide na urente de supri umaso orden legal precisa. F,amente, daamentado de de em\u00f5es,isto 28, 9o ano peloosaasso Jissati, a doular coa\u00e7\u00e3oalt de oanar na uma de emiss de carono. Aerva\u00e7\u00e3oal. Tratase dehecerfrentar austentidade a do modelo econ\u00f4mico,ente dosust fseis eor desamento\u00e3o as principais causas doito esta. N aitse esta aument a do eando. Estamos vendo, dia,\u00e9d: ch deis menos,\u00e1,ai\u00e3o trans\u00e7\u00e3oal dehe e a insent a do modelo econ\u00f4mico Poriz\u00eancia aoom seuato pr\u00f3adorasso Jereissati pde serado desse mesmoo na Com de Assuntos Econ\u00f4micos ondeouse a tramita\u00e7\u00e3oador Tassou a tram\u00e7\u00e3ounta de mais quatroavam daula\u00e7\u00e3oira de em de g de esta.omeadamente n 2 , W 40 021 do Senador Mar do Val14 02ador Jader Barhopreado, semprehante e et saoso Tasso Jereissati ao as proposi\u00e7\u00f5es, nasais observou m\u00e9os inquestionveis. Consider os\u00e1rios prevos oima brasileirouro t\u00e3o que alert, tanto\u00e7\u00e3oas regi\u00f5esutor doSul, uma ainda deas em pa\u00eds O que un os cinco eu de meirmente,gr para viabilizar de com de cr emiss gasesufa.soa, necessamente,\u00edvel quest da precific do carono. Tal\u00e1lculo ab ousto social em\u00f5es sua quantific sua vincul autos e seus cust de\u00e7\u00e3o oco Mundial aita de de carbono alcanou US$4h  Is significa mais maisutos, empresosistam vez nai\u00e7\u00e3oo uma de carono Brasili\u00e7\u00e3ogi seseimento dso\u00f4 eossarizamentevel. nostaanto mar regulrio robust para regular aific e trans dos at de carono Para alcan\u00e7 talivo o Relator na CAE, Senassoereiss, prop bemamentendaitutivaa inten\u00e7\u00e3o foierecer marco legal simpl mas em garantir segan\u00e7a\u00edd para part de de carono Brasil S\u00e3oidos parmetrosamento das e dos car, o exterior.ir oivo prop a de de de esta. Tal ao aloca aloca de Dire de Emiss de G deitouf pl que estabele os percent de ativosanceiros, sej os de redu eo g de efe estuf que poder\u00e3o ser aos Dire de Em\u00e3oadoadoado\u00e1rio:em temzir ouover a de esta emitiradosveis\u00e7\u00e3o ouo\u00e7\u00e3o empresaquiriraisados\u00e1 a emitases, seu processozir suas emissuras s\u00f3 poder\u00e3o plataformocia\u00e7\u00e3o credenci,visionadas pelo Brasil A tributa\u00e7\u00e3o foi5% os ganendo como o imposto os t\u00edt de renda Oitutivoete \u00e0amenta\u00e7\u00e3o peloutivo osos de\u00eancia dale poder importante,. que, peloica\u00ed queividades agrorias florest n\u00e3o integramado, mas\u00e3oarados noado\u00e1rioseimo de aooncioiro oix carono, conserva daata e a recuper \u00e1 degrad. Enim e o substitutivo apro pela CAE - inclus ouoto - incentiva aon dosesses econ\u00f4m aosessesais \u00c9, Presidente.<llml,=FalseO SR. PRESENTE\u00ca</llmlua,cio,ossa Com deraura. S. Sen Oriisto Gu\u00e3esando\u00eancia \u00e0 deritos Senador Plio Valo Senador Oriisto.\n<llmling, compress=False>O SR ORIOVISTUIMAR\u00c3ES</llmlingua>: Sr de l, as medidas dessesoverulaastre \u00e1rea econ\u00f4mastre Brasilou tanto dest, nunca precisou tanto deste para imped essa aoado essesos destresse arc essaautamelicitarso pa\u00eds Fica mais um sobre todos\u00f3s ob, Sr Presidente.\n<llmling,=False> SR.RESENTENEZIIT R\u00ca</llmlingua>: Grador Guimar\u00e3es visbr na de inscadoritt.\n<llmling,=FalseO.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>:eria ped um aparadorcio Bitt.<llml,=FalseO SR.ENTE</llml Senador Bittarador Plioximorito naa tarde.\n<llmling, compress=False> SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RI</llmlingua Srasador Srs eu vou continu no ritu companheiroittar Eando at\u00e9 do disc eu parase do pode aossa socied Oistrooraes eu vouse caso, deub do ano emeno eleitor, o site Antagonistaesse conte se o do PCC,ians o Mar, em, multa R$0 mil.leg esse conte abro asp,sabamente inver aspas. Em outras palav,oraes atribu\u00eda si o de declar se \u00e9 ou n\u00e3o inver\u00eddso n\u00e3o for cens por me \u00e9 censura. E ao long do disc,\u00eas\u00e3o perce eualo dessa preocup, oistro Alexandreoraes. nome oficial desse PL \u00e9 at\u00e9ajador ojet0ama Lei Brasile de Liber,onsabil e embja conhe como das fake ou da censura.ia uma tent de frear a dissemina\u00edcias falsas e atenuar seusos esferas sa ent ada\u00e7\u00e3o aprovada n\u00e3o\u00e9m defini do termo fake\u00edals, dire seufo aoamento inaut\u00eant de us\u00e1rios nas redociais e \u00e0 os conte\u00faos pag quear\u00e3o a serado pelos\u00e7\u00f5es.ora o daja\u00edt e sehecer, essas\u00e1t de\u00e7\u00e3oant uma preup \u00c9 evidente texto aument n\u00e3o s\u00f3 a responsabil mas o dos proved. Traz o\u00f3bio ris de censura de viola dositos \u00e0 inform, de express e \u00e0 priv. Euigoador Gir citou n\u00e3o foi,qui eu dig queesse projet v\u00ed deem.posta em cheio popula se expressa nas red e ela n\u00e3o foi debate,\u00ea maioringido e\u00ea debate Em\u00eancias oTosta Aentequi Aproveitaram panizer Da projet foi, h\u00e1 bre, h\u00e1 dubied abreminho para interpreta subjet e arr\u00e1 que resultar initavel em cens. as red socia na maior dos pa\u00edses - porque \u00e9 a favor sempre\u00edita algum que, \"l\u00e1 \u00e9 assim\" -, n\u00e3o o Estado v polici os discurs nem exig que as plata o\u00e7, mas sim ob\u00e1las,ador Ori aor seus\u00e9ri dedoemer. As plata\u00eamerenci os seus crit\u00e9ri que cri desfazem bol de afin que forma impulsionam e desestulam os., as plataformas. Eu ouadorov o.\n\n<llmling, compress=False>O. PL\u00cdNIO VAL\u00c9</llmlua.<llml,=FalseO. Gir</llmlua>: Prefereora? Desculme interrom, \u00e9 grav\u00edimo quexeadorittarhor,a, ditatorialist Justi de queix com \u00e0 de obrig Google a propagar fake.so? Sob de R$1 milh\u00e3o! E o outro que 2 horas esse da censura? Ent o pes Sen Pl\u00ednio\u00e9ri, est\u00e1 em uma pont. Nunca n vamos o pa\u00eds desse \u00e9 enfiandoela abaix como se o que o Governo acred Aedade precisaar mobil, o \u00faltimo para sensibilizar osadoserarote l\u00e1 Carase um da - dauraponsabil cal deem difamou est\u00e1 l\u00e1air\u00e1s quem tem os dire.\u00e1asta voc\u00ea buscar nai\u00e7a quantas pessoas j\u00e1 ganhar,der. querer aquilo o Lula sempre diz: controlar a m Sabe para qu\u00ea? Paraitar cr\u00edtica a - a -, sobrerup\u00e7\u00e3o e muitaisa ob<llml,=False>O PL\u00cdNllmluaador Gir Ori eu,italistroesesse projet\u00e3o,iseram criar ent aut\u00f4n decaliza\u00e7\u00e3o dasformas digit O pr\u00f3prio Relator ach um absdo eagine s\u00f3! dodoB achou era um abs S\u00f3 que...\n<llmling, compress=False>O. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RI</llmlinguabr,ador Mar. me d\u00ea minutos e eu concl. Aui\u00e7\u00e3o brasileira pro\u00edbe a cens ao menos deit No ino do seu5\u00ba determ \"\u00e9 a da,\u00e7\u00e3o de ou No1 art0 est\u00e1 \"enuma lei con dispositivo que possa constitu embara \u00e0ena de inform jornal em qualquer ve de comunica\u00e7\u00e3o,ado dispost 5\u00ba [...] [e cita uma artigos]\". E no \u00a72 por f no mesmo l-: \"\u00c9 vedada toda e qualquer cens de natureza, ideol\u00f3gica ou art\"., no ino XIV do5\u00ba est\u00e1 \"\u00e9 asado a o ao \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e resado o sigilo, quando exerc\u00edcio prof, ouentes o algo em, isso \u00e9 censura! Isso \u00e9 censura! E aente est\u00e1 correndo o per de ser abordado com is Ao contr esse de prerativa existe em regimes autorit no da Alemanha no de na sua pos, mandou queimar todos os liv; na Unovi, onde apenas oover poderia assumir a fun deica\u00e7\u00e3o, mais recent,, mais recentemente \u00e9 examente o quetece na Cubaidel na perui\u00e7\u00e3o \u00e0 mia na\u00e1vez e de. eu vou enc maioruigo e o maiorrim\u00f4 do serano \u00e9 a sua, e a de express de manifesta\u00e7\u00e3o deve ser intoc.edir a popula de dizer o que pens internet tocar nessa, e todos n\u00f3s sabemos quedade s\u00f3 plena quando existe para, e n\u00e3o apenas para o P Obr,\n<llmling, compress=>O PENTEEN V\u00ca</llmluabr,ador Plio, sua participa\u00e7\u00e3o. Na ordem dasashores insc\u00f3sos S.ador<ml, SRENTEENZIIT\u00caGO</llmlingua Obrig, Senador Rog\u00e9rio Mar\n<llmling, compress=False>. PRESIDENTENEZIAN VIT R\u00ca</llmlingua Pois\n<llmling, compress=False>. PRESIDENTENEZAN V\u00ca</llmlingua>: Gr,adorio. Pela ordem de inscrit, convidoadoro \u00e0\n<ml,= SR.>: todos., eu quero aqui fazer o reg minha solidaried. Eu sempre utilizei - util-o com g acho que todos n\u00f3s o faz -, e assist, desde on a um at do Gno Federal contra, porque ousou se manifestar contra o .63 dito das fake news da cens. Eu fui juiz da Opera\u00e7\u00e3oava; f,, da Justi; e f,, severamente, critic, inclusive com fake - disseram que eu eraente asias mais estaprd mas,iz ou, busquei os meus dire de inden por danos \u00e0 hon, quando cab\u00ed, mas jamais - jamais - busque, de qualquer mane, censurar a palavra de opositor, daqueles que mentiamcar.ent, o da, numa declara\u00e7\u00e3o infel, suger, diante de umano do PCC contra a minha pesso, que eu teriaado esse deuma forma. Esseuntoou l\u00e1 at mas revel, que das grandes fontes das fake newsiste nonoual. E ainda assim esno apresent um que temrios tem at\u00e9 \u00e9 um projeto, em \u00faltima an\u00e1l, atribui a um \u00f3rg\u00e3o vinculado ao Executivo ou a um \u00f3rg\u00e3o ho mister, de que n\u00f3s n\u00e3o sabemos o formato e como\u00e1 esse \u00f3rg, o poder de definir o que \u00e9 verdade e o que \u00e9 mentira redes socia. Eu diria que atribuir esse poder a qualquer governo... E aqui n\u00e3o \u00e9 uma oposi\u00e7\u00e3o a este,adoraj, \u00e9 uma oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de se atribuir ao Poderutivo o deizer que \u00e9dade e mentira redesocia. Mas que\u00f3samos abstrair as contro\u00e9rse\u00f3sos que s\u00e3o, e nosais eu me incluo - e existem os defensores. E defender o projeto n\u00e3o \u00e9 \u00e9 leg\u00edt Ag o que n\u00e3o pode ser considerado tamb\u00e9m il\u00ed, o que n\u00e3o pode ser considerado criminoso \u00e9 se op ao projet. E ontem n\u00f3s tivemos um pren\u00fan do que n\u00f3s podemos ser no fut, porque uma plataforma - o - divulgou um na sua p\u00e1gina deca com cr\u00edt ao projeto.antaramumas suspe de que teriaum desvirtuamento dos de de divulga nada mas queureceuoarigo ao3 - e o Gno veio com tudo para c da plataforma. Hoje saiu um editor no jornal O Globo defendendo o PL .63. Leg\u00edt! N\u00e3o existe nenhum em que a grande imprensa posicione a do projet. \u00c9 leg\u00edt. Existe uma discuss\u00e3o v\u00e1lida sobre remunera deos jornal\u00edsticos pelas plataform, e \u00e9 perfeitamenteud\u00e1vel que a grande imprensa participe do debate., o que causa esp\u00e9cie que ono v\u00e1 para c daquele que op\u00f5 ao projet - e veam quequi n\u00e3oamosando aindaos, grandeantesisno ainda assim para cima Eu ficoagando qual\u00e1 o tratamento dado ao cidad\u00e3o brasileiro sem o mesmo poder, sem a mesma for se esse projeto for aprov Por is a, Senador Venez, sei que esse assunto est\u00e1 sendo debatido na C\u00e2m, espero que a C\u00e2mara resolva esse ass, e longe de mim querer me imcuir em assunt\u00e2m, mas n\u00f3s tem que denar esse autoritarismo doualoverno Federal ao j\u00e1, mesmo da aprova\u00e7\u00e3o do. at para paraar op. umahaariedadeho min queix,, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes plataform, ent, que as redes sociais e as grandes plataformas podem ser regul, mas n\u00e3o da forma como est\u00e1 sendo fe a\u00e7odadamente., se esse debate \u00e9 prejud por conta de uma atitude autorit\u00e1ria do Governo querendo coibir a oposi, ainda que essa oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja aqui no mas esteja no setor, ainda mais raz\u00e3o temeles que temem que o advento do. com a c um \u00f3r\u00e3oover que \u00e9itarinst da que esteo tem que se opor fort, fort a essa proposta e a essa atitude arbitr\u00e1ria. Muito obrigado\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Gr,adorgio Mor. Vejo, na ordem dos inscrit, chega ao nosso Plen\u00e1rio oador Seif.vido-o aar aador Seif\n<ml,=O SRIFllml>:. Venezadorasadores os servid da Casa.ha palavra hoje \u00e9 muito direcionada tamb\u00e9m ao que foi abordado h\u00e1 pouco pelo Senadorgio Mor. Uma vez que o nosso C\u00f3digo Penal e nossas leis j\u00e1 preveem tipifica\u00e7\u00e3o pen,, contra cal\u00fa,\u00faria e dif, n\u00e3o h\u00e1 que se falar numa reformula\u00e7\u00e3o e, acima de t no cerce da liberdade de express\u00e3o nas redes socia que trouxeram a democrat da voz do p da popula, e n\u00e3o s\u00f3 no mas em todo o. Quando,antoover,,umase, o seu dese, criticar inclusive autor \u00e9 muito leg\u00edtimo N\u00f3s viemos de uma hist\u00f3ria recente onde o cidad\u00e3o s\u00f3 tinha um m\u00e9todo para acompan as not\u00edcias: at\u00e9s da m\u00eddia tradicional. E por que democrat da informa\u00e7\u00e3o? Ho, quando n\u00f3s utilizamos nossos perfis socia, n\u00f3sos cont,adoraj, com os nossos eleitores. E, ali, podem se, podem nos apo, podem nos, podemar suas pos sobre queuardam, Se, as asua. o PLake se me fal a mem, realmente \u00e9 um retrocesso e per, especial nos termos em que foi esc, trazer o monop\u00f3lio de para a m\u00eddia tradicional tirando a voz do povo. N\u00f3s j\u00e1 vivemos um momento muito cont, em que as pessoas t\u00eam medo de se manifestar e, como alguns Parlament, inclusive suas redes sociais suspensas\u00f3s temos empres\u00e1rios at\u00e9 ho, desde as elei\u00e7\u00f5escia, suspens,adoraj de n\u00e3o poderem sear\u00f3s t no da legisl dia daossa, os doisadosera maiseste um umaara,olasla Z no dia das suas, suspensos das redes sociais. Ent se n\u00f3s Deput, devidamente eleitos pelo povo como seus represent, estamos sendo cerados de opinar e de falar o que n\u00f3s acredit, e pontuar aquilo que n\u00f3s critic, quanto mais o cidad\u00e3o que est\u00e1 nos acompanhando neste a preocup dele com essa PL das fake news.\u00e3o,.eroradecer aqui esta ounidade emente deixar o nosso rep\u00fad a nossa preocupa\u00e7\u00e3o a esse seus... E dososados l\u00e1 Cara das quei\u00e7\u00e3o justamente pela do p, pelo clamor,eles nos d outorgam poder a cada um de n\u00f3s de criticar ear suas preocupa\u00e7\u00f5es a liberdade de express\u00e3o, amplamente j\u00e1 defendida e declarada, desde o art. 5 da Constitui\u00e7\u00e3o, e especial no. 22 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\u00e3o eu ent,. que n\u00f3s n\u00e3oamos de nhum novoco legal e de nenuma nova para maquiar uma, uma ma\u00e7a na nossa que sim se,og,, dar,antoensua comoeitos como Govern, como Vereadores.\u00e3o a defesa da liberdade de express da livre express\u00e3o partid, ideol\u00f3g, posi\u00e7\u00e3o art, que n\u00f3s aqui defen, e somos radicalmente contra esse PL das fake, proposta em processo de urg\u00eancia na C\u00e2m dosados.ito obado.\n\n<llml, compress=>O SR PRESIDENTEENZAN VALGO</llmlbrador Seif\u00f3s, em\u00edcioossa Ordem as, o de Le doado n\u00ba 33 doador Rom, e ojeto Lei n\u00ba 3.983ador I\u00e1. Como n\u00f3s concluos a lista de oradores, poisador Izadora Dorinha eadoroo se encontramosco em Plen n\u00f3s ios suspender. Aid\u00eancia suspende a sess\u00e3o deliber que ser\u00e1 reab apre das matas const da Ordem. Em instador P,,idossa. Sus a<ml, compress=FalseOODGOCO</llmlua>: reaberta a sess\u00e3o. Desde, encerro o Per\u00edodo do Expediente e declaro aberta a Ordem do Dia. Com a palav, pela ordem, o\u00e1vio Bolson.\n\n<llmlua, compress=O PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlua>: a palavra oador Gir.\n<ml,=FalseO.IRO</ito ob. Periaha Google uma empresa. n\u00e3oou aari aente vaicara\u00e7\u00f5es. E umaariedade ao povo brasileiro sobre essa interfer\u00eancia direta em uma empresaada. E como bem colocou o\u00e1vio Bolsonaro de um lado apenas!\u00e1 todo mundo vendo que de um lado apenas!., eu tenhoer um apelo ao, que \u00e9 o Presidente dessa aente n\u00e3o podear assist a isso. \u00e9 uma queaiar0 anos no queem e que tem uma\u00f3ria de da da que umovoiro com es com.adoteendomaadura sendo instalada \u00e0 m\u00e3o grande? uma ditadura aente est\u00e1 vivendo j\u00e1ma decis\u00e3o dess l agora h\u00e1 pouco \u00e9 umaha. h\u00e1 um ponto positivo, euho que discar a do\u00e1vio Bolsonaro h\u00e1 um ponto positivo que a gente tem que ver: n\u00e3o mal que n\u00e3o coop para um bem O mundo est\u00e1 vendo que est\u00e1 acontecendo no Brasil Com essa\u00e3o,airado exatamente queamos a uma perema. E o sistemase todo A quede difai l\u00e1car os direitos.as pessoas j\u00e1am? Mas calar \u00e9 o Presidente da Rep\u00fablicaual... Oula dizia que queria a m\u00eddia, isso \u00e9 nov para n\u00e9m,ador, desculpe-me, perdoe-ora, desde a campanha a gente v, quando vai lar o da Rep\u00fablica com o ditadorie, n\u00e3o pode oover se cala em de per\u00e7\u00e3o \u00e0 de per de per aoses pol\u00edt., n\u00e3o pode. se, n\u00e3o pode dizer na camp O, desde o primeirooma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao T se est\u00e1 revelando Aida est\u00e1ta e est\u00e1 todo mundo v o que que est\u00e1 acontecendo. pacar este pa\u00eds, Presidente! O, eu sou testem deos em que ohor pacificou quando isso aqui estava prestes a tera\u00e7\u00f5es graves Oific\u00e3o issohor um do oso E que ar quete no<,=False RGOCO</llmlua>:ador Cidom\n<llml, compressO PID RODACHECO</llmlua>:ador Esper\u00e3o A.\n\n<llml,FalseO. ESPIOIN</llua>: Eu at\u00e9 pe\u00e7o perd\u00e3o por interromper o, mas eu um ped mais sing a. pe que ur que aproE, p em\u00e9st Br\u00e3inal eu apresent, asp, \"umaspus\" preventivo em oido no dia de.aspus prevent que houvesse numa esp\u00e9c de correla\u00e7\u00e3o foi aceito tanto peloador\u00e9rio Carho quanto peloador Cidom. Era es o ped, Presidente.\n<llml,=FalseO PIDENT RODACHECO</ll>:per A\u00e7o \u00e0- em\u00e9st\u00edder<ua, compress=FalseO SR PIDENT RODRIGOACHECO</llmluader Fabianoar.\n<llml, compressOTARO</llmlua>:., eu n\u00e3o poderiaar de me,, quem n\u00e3o deve n\u00e3o tem que essas grandesas \u00e9ar por tr\u00e1s do mantoon parair parair\u00f3d\u00f3samos lut... mundo\u00f3sse A dearas grandesas prestam um de natureza, assim as concessrias emor de,as concess\u00f5es, ent\u00e3oas t\u00eam, responsadasra e um Min de uma Supremate...\u00f3s\u00edia eiza\u00e7\u00e3o entre oses.a feita pelooder Judici \u00e9ada.em n\u00e3o se a, entre nos camhos jur\u00eddicos adeados eorra\u00f3semos uma dem e quepe as a\u00e7\u00e3o... que responsabilizado - que, que foi l\u00e1 e retir el t\u00eam responsas grandesas n\u00e3o podemar mais uma repito - o m anon xando...\u00f3s vimos qual aesta de servi queos dessesizer, difund, em plena pan com uma conduta negacion, terraplan,undindo\u00e7\u00e3o sem nenuma compro\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.asas foram pan daid? Esoutaistaabilal e administrativ,. Presidente.<llml, compress=O PRESID RODRIHECO</llmlua>:adorio\u00e9ri.\n\n<llml,False PRESID RODGOACHECO</llua>:ena.\n<ll,=FalseAAIA</ll>:.as e\u00e9m dagar o\u00f3dio asas \u00c9 fal aquiar:as techs resolveram n\u00e3o, n\u00e3o respons, foram\u00e1veis mil de \u00f3os nesteendohas mentirosas contra as vacinas! eles n\u00e3o\u00e3o ac da lei - n\u00e3o estou fal eles pagam de imp a no Brasil, s\u00e3o que n\u00e3o o dearul a\u00e7\u00e3oquiquer\u00e3o pode\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o pode as,.<=False>O SRENTEODRIGOACHECO</llmluaadorgio.\n<llml, PID RODACHECO</llua>:adorandro.\n\n<ll,FalseRESID RODACHECO</ll>: or a deras oradorander. est\u00e1ra or A<,=COll Jorge Se.\n<llml, compress=FalseO PRESIDENT RODRIGOACHECO</llmluaadoranderlan.\n<llml, PRESID RODRIACHECO</llua Obradorander Eu cumpr e dou boas- ao. Prefito \u00e0.\u00fa os, em especial \u00e0 S\u00e3o todos muito-ado Federalitoado<,=COll j\u00e1he,adoreroump a a que desej se pronador\u00e9ri.\n\n<llml,=FalseO PRESID RODRIACHECO</llmluaador\u00e9ri pal, or. Naador\u00edizareadorio na<,=FalseOCOll\u00edRIGO PCO</llmlua Fica\u00edder Al oaried por..,amin public na forma a manifesta\u00e7\u00e3oaa Presid \u00e0ariedade manifest por. a esse extra\u00e1rio quad da pol\u00edtica brasileira o da e P, nosso,\u00e1ito\u00edar\u00edderadorje.<=ACHECO</llmlbr, S Senadores e Sador\u00edajuru faz uma solicita de suaida Provis\u00f3ria. de apreciada. Eu consult o Pl se h\u00e1uma obje no ped de in de or pa proposta pelo\u00ed Jorgeaj (ausa.)\u00e3oendojeun o n\u00b0 (ida8 6 que disp\u00f5e a florestas p\u00fablic a\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel a Le\u00ba que disp\u00f5e aria do Instituto M Conserva daiversidade; a Le n\u00ba de que oundo Nacional M do. ozo inicial foramadas2 em.\u00e3o foramadas em aado A\u00ba8 foiada pelo autor. Pfer no,ator\u00e9itorida prov a parte das em na do projet de de\u00e3o A\u00e9ria foi apro dia mar na C\u00e2 o seu es dia1\u00e9ria dep de pare noado. a nobre Jorgeaj para proferir pare de plav o\u00ed Jorgeaj.<ll,=FalseO.ENTACHECO</ll.ria,ase \u00e0 Aria em (aus\u00e3o queiraut a.\n\n<llml,=FalseO PRESID RODRIACHECO</llua>:jautir Paraut oime Bagatt.<ll,=False.RESIDENTODRIGOACHECO</llime Bagatt noimeutir, do ru Eu pe comp dos Senador, assim possamos um pou sil\u00ean no Pl Carlos.\n\n<llml,=FalseOSLOS HEINZE</ll>:umpradoraj,. Outrountoador Bag o umencial ases,gso., Presidente de car\u00f3s podemosso Brasilorar essa parte \u00e9 muito o\u00f3s podemos admit., ponto do man o cr carb. isero cum oadoraj e ress es ponto o aente se debruarbr.<ll,=FalseO.IDENTODRIGOACHECO</ll.HECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Otto Alencar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A mat\u00e9ria continua em discuss\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O Sr. Rogerio Marinho, O SR. MARCIO BITTAR, INDEFINIDO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O Sr. Sergio Moro, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 52687, "compressed_tokens": 10022, "ratio": "5.3x", "rate": "19.0%", "saving": ", Saving $2.6 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"PL das fake news": "Discuss\u00e3o sobre o Projeto de Lei das fake news e a liberdade de express\u00e3o nas redes sociais.", "Responsabilidade das grandes plataformas digitais": "Debate sobre a responsabilidade das grandes plataformas digitais na dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas e a interfer\u00eancia do governo.", "Preserva\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade": "Abordagem sobre a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a sustentabilidade e a legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0s florestas p\u00fablicas.", "Vacina\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a vacina\u00e7\u00e3o, a desinforma\u00e7\u00e3o e a responsabilidade das empresas na propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas sobre vacinas."}, "stances": {"PL das fake news": {"Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Veneziano Vital do R\u00eago": "AGAINST", "Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "AGAINST", "Sergio Moro": "AGAINST", "Lu\u00eds Carlos Heinze": "FOR", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Conf\u00facio Moura": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "AGAINST", "Rog\u00e9rio Marinho": "NEUTRAL", "Marcio Bittar": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "AGAINST", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Zenaide Maia": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Alessandro Vieira": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Cid Gomes": "NEUTRAL", "Carlos Viana": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Responsabilidade das grandes plataformas digitais": {"Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Veneziano Vital do R\u00eago": "AGAINST", "Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "AGAINST", "Sergio Moro": "AGAINST", "Lu\u00eds Carlos Heinze": "FOR", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Conf\u00facio Moura": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "AGAINST", "Rog\u00e9rio Marinho": "NEUTRAL", "Marcio Bittar": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "AGAINST", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Zenaide Maia": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Alessandro Vieira": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Cid Gomes": "NEUTRAL", "Carlos Viana": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Preserva\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade": {"Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Veneziano Vital do R\u00eago": "NEUTRAL", "Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Lu\u00eds Carlos Heinze": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Conf\u00facio Moura": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Marinho": "NEUTRAL", "Marcio Bittar": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Zenaide Maia": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Alessandro Vieira": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Cid Gomes": "NEUTRAL", "Carlos Viana": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Vacina\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o": {"Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Veneziano Vital do R\u00eago": "NEUTRAL", "Astronauta Marcos Pontes": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Lu\u00eds Carlos Heinze": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Conf\u00facio Moura": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Marinho": "NEUTRAL", "Marcio Bittar": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Zenaide Maia": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Alessandro Vieira": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Cid Gomes": "NEUTRAL", "Carlos Viana": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o Projeto de Lei das fake news, a responsabilidade das grandes plataformas digitais, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade, e a vacina\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com alguns sendo contra, a favor ou neutros em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 31.74631905555725}