{"id_session": 25480, "elapsed_time": 109.98527073860168, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palav meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados pela Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.152, de 2022, e das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Lei do Senado n\u00ba 332, de 2018, Complementar, do Sen Fernando Bezerra Coelho; - Projeto de Lei n\u00ba 1.825, de 2022, Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei do Senado n\u00ba 68, de 2017, da Comiss\u00e3o Diretora; e - Projeto de Lei n\u00ba 2.969, de 2022, de iniciativa da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. Sendo assim, passamos aos oradores que est\u00e3o inscritos e que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Iniciando o expediente a ordem do dia, com o Senador Paulo Paim, a quem tenho a felicidade de passar a palavra para fazer uso dessa tribuna, como sempre faz, diariamente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PAULO PAIM</llmlingua>: Sim, o Brasil quer ajudar novamente. Entendemos que temos total condi\u00e7\u00e3o.ico agora, nesses 40 segundos, j\u00e1 agradecendo a V. Exa. a nossa participa\u00e7\u00e3o nesse conselho. Ser\u00e1 uma oportunidade para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo mais justo e solid\u00e1rio, de justi\u00e7a com democracia. N\u00e3o h\u00e1 democracia sem justi\u00e7a e com pol\u00edticas racistas, preconceituosas e que n\u00e3o permitem que as pessoas vivam com dignidade. Era o que eu tinha a dizer. Obrigado, Presidente Rodrigo Cunha. Mais uma vez, sei que eu ultrapasse, no m\u00ednimo, uns tr\u00eas minutos e quinze segundos. Obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>:ador Paulo Paim, \u00e9 sempre uma alegria come\u00e7ar a sess\u00e3o desta maneira: atrav\u00e9s de discurso de V. Exa., que sempre joga a esperan\u00e7a, que sempre joga o amor, o respeito e uma expectativa de um futuro melhor. Ent\u00e3o, tenho certeza de que a mensagem que \u00e9 passada em seus discursos acalenta muitos sonhos de v\u00e1rios brasileiros espalhados de norte a sul. \u00c9 uma alegria ver isso. Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores, convido Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri para fazer uso da palavra. Ele \u00e9 o pr\u00f3ximo Senador inscrito e est\u00e1 aqui presente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores temos aqui o Senador que est\u00e1 inscrito, o Senador Humbergou j\u00e1 tem um tempo, mas o Senador Izalci est\u00e1 inscrito; em seguida, Senador Humberto; depois Senadora Ter, dos que est\u00e3o presentes. Cleitinho tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, com a palavra, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista dos or inscritos, convido o Senador Humberto Costa para fazer uso tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Continuando a nossa lista de oradores inscritos, Sen Kajuru, tenho certeza de que V. Exa., vendo aadora Teresa Leit\u00e3o se dirigindo tribuna, ser\u00e1 muito gentil, como sempre, para que ela possa fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Dando continuidade \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de Senadores inscritos, passo a palavra ao Senador Cleitinho. V. Exa. disp\u00f5e de 10 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Obrigado, Sen mineiro Cleitinho. Dando sequ\u00eancia \u00e0 ordem dos oradores inscritos, a voz deoraima, na tribuna, para o tempo de dez minutos, o Senador Chico Rodrigues do nosso hist\u00f3rico PSB, de Miguel Arraes e Eduardo Campos. Com a palavra, Senador Ch.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Eu querade\u00e7o, Senador Chico Rodrigues, como sempre oportuno em seus pronunciamentos. Quero apenas fazer um registro prazeroso aqui, hoje, nesta Casa: hoje representa Dia do Taqu\u00edgrafo, e n\u00f3s possu\u00edmos 49 profissionais exemplares neste Senado Federal, a quem abra\u00e7o e agrade\u00e7o pela gentileza de sempre com todos os nossos Parlamentares. Dando sequ\u00eancia aos oradores inscritos, o Sen amigo, de boas causas que temos juntos, do Cear\u00e1, Sen Eduardo Gir\u00e3o -ante do Fortaleza, infelizmente, fazer o qu\u00ea? O Fortaleza sofre a sua aus\u00eancia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:\u00d4 meu querido irm\u00e3o, Senador Kajuru, Sras.adoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros e brasileiras que est\u00e3o agora nos assistindo todo o pool de comunica da Casa revisora da Rep\u00fablica, eu venho neste dia de hoje deixar uma frase para reflex\u00e3o, muito importante, que \u00e9 uma premissa na min vida, sabendo das minhas in\u00fameras limita\u00e7\u00f5es e imperfei\u00e7\u00f5es: \"Os fins n\u00e3o justificam os meios\". N\u00f3s estamos vivendo no pa\u00eds, Senador Astronauta Marcos Pontes, meu irm\u00e3o, uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica sem precedentes, que est\u00e1 deixando os brasileiros, o cidad\u00e3o completamente atordoado com o n\u00edvel de barbaridades que a gente est\u00e1 vendo no pa\u00eds, daqueles que deveriam ser os guardi\u00f5es da nossa Constitui\u00e7\u00e3o, os principais guardi\u00f5es. Mas o que a gente v\u00ea, com raras e importantes exce\u00e7\u00f5es, s\u00e3o abusos em cima de abusos. Desde o in\u00edcio do mandato a gente v\u00ea uma escalada autorit\u00e1ria da nossa Corte Suprema. Quero, em primeiro lugar, deixar muito claro que quem errou tem que ser responsabilizado, qualquer pessoa, seja ele Presidente, seja ex-Presidente, seja um cidad\u00e3o, seja quem for. O que a gente n\u00e3o pode \u00e9 aceitar um pa\u00eds sem lei, no qual a Justi\u00e7a se resume a uma pessoa hoje no pa\u00eds - uma pessoa! Esse inqu\u00e9rito da fake news, que n\u00e3o tem o devido processo legal, foi motivo at\u00e9 de impeachment, de colegas aqui, do Ministro Alexandre de Moraes, um pedido de impeachment de que eu fui um dos signat\u00e1rios, causa um estrago terr\u00edvel \u00e0 na\u00e7\u00e3o, algo similar a uma ditadura, que, a cada dia, se aproxima do Brasil: come\u00e7ou com a ditadura do Judici\u00e1rio e, agora, do pr\u00f3prio Governo, um assunto que eu quero falar aqui agora, sobre esse PL 2.630, que - n\u00f3s n\u00e3o temos que dourar a p\u00edlula n\u00e3o - \u00e9 um PL da censura e que ontem foi adiado pela mobiliza\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira, das pessoas comuns, de forma respeitosa, ordeira, pac\u00edfica, como tem que ser. Cobraram de seus Deputados Federais o voto, o posicionamento, e o Governo Lula percebeu que n\u00e3o tinha voto, mesmo liberando, segundo a grande m\u00eddia colocou, R$10 bi - \"b\" de bola, \"i\" de \u00edndio -, bilh\u00f5es, para, na \u00faltima hora, tentar virar o jogo - de novo, porque antes estava na frente quem queria a censura, depois virou pela liberdade e, ontem, se tentou uma manobra para virar de novo, mas os Deputados seguraram. Eu quero parabenizar os Deputados Federais e quero parabenizar, sobretudo, a sociedade brasileira por se manter vigilante. O pre\u00e7o da liberdade \u00e9 a eterna vigil\u00e2ncia. Esse projeto de lei tem um nome at\u00e9 pomposo, Lei Brasileira de Liberdade, Responsabilidade e Transpar na Internet - olha s\u00f3 a perspic\u00e1cia deles! -, e foi, em seguida, apelidado de PL da fake news, mas, para qualquer pessoa bem-intencionada, ao estudar de forma serena, tranquila, \u00e0 luz da raz\u00e3o da lei, sem \u00f3dio no cora\u00e7\u00e3o, sem vontade de perseguir os advers\u00e1rios, o t\u00edtulo adequado - todos v\u00e3o chegar a essa conclus\u00e3o - \u00e9 PL da censura mesmo. O Relator, Deputado Orlando Silva, do PCdoB, retirou, \u00e9 verdade, algumas express\u00f5es do texto original para suavizar a sua apar\u00eancia. Na vers\u00e3o anterior, o art. 53 determinava que o Poder Executivo estabeleceria a constitui\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o determinado, abro aspas, \"entidade aut\u00f4noma de supervis\u00e3o\", para fazer toda a regula\u00e7\u00e3o da lei. Dentre as suas prerrogativas, o poder de impedir a veicula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, promover a remo\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, de contas e de usu\u00e1rios da internet, vigiar e punir os provedores que n\u00e3o respeitarem as regras e intervir, atrav\u00e9s de protocolos de seguran\u00e7a, podendo impor o pagamento de multa milion\u00e1ria - que na verdade agora \u00e9 bilion\u00e1ria, com o que aconteceu ontem e vou falar aqui. A cria\u00e7\u00e3o dessa entidade foi retirada na vers\u00e3o final, mas todas as suas fun\u00e7\u00f5es foram mantidas, ou seja, ao aprovar a lei - se Deus quiser n\u00e3o vamos aprovar isso, porque foi um valor conquistado do povo brasileiro a livre opini\u00e3o, com muito suor e sangue -, a responsabilidade pela sua regulamenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 integralmente do Poder Executivo, atrav\u00e9s de decretos presidenciais. Olhem s\u00f3 a quem estar\u00e1 servindo esse PL da censura.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Claro, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Esperidi\u00e3o Amin</llmlingua Eu pe\u00e7o perd\u00e3o por interferir exatamente neste momento, mas V. Exa est\u00e1 tocando no foco do bus\u00edlis, quer dizer o n\u00facleo do n\u00facleo. Retirar a cria\u00e7\u00e3o da entidade, mas manter lei cujo esp\u00edrito chama por uma entidade \u00e9 facilitar, liberalizar, ou seja, deixar ao escrut\u00ednio do Executivo a escolha de que bicho ser\u00e1 esse, porque voc\u00ea cria todo o aparato. Dizem que a nossa Constitui\u00e7\u00e3o foi preparada para o sistema parlamentarista e depois houve uma s\u00e9rie de necessidades de adapta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei se chegou a tanto, mas houve necessidade de adapta\u00e7\u00e3o. Agora, voc\u00ea preparar uma lei que exige um \u00e1rbitro... \u00c9 imposs\u00edvel, Senador Kajuru, n\u00e3o haver um \u00e1rbitro. O \u00e1rbitro que n\u00f3s temos hoje... Eu aprendi isso na relatoria da CPI dos Crimes Cibern\u00e9ticos, em 2016 - quatro subcomiss\u00f5es, quatro subrelatores -, um trabalho em que atualizei o meu conhecimento, que agora j\u00e1 est\u00e1 precisando de umaatualiza\u00e7\u00e3o, mas voc\u00ea criar a necessidade de um juiz... Ali\u00e1s, a necessidade de umro \u00e9 evidente, seja o Minist\u00e9rio P\u00fablico, com a Justi\u00e7a, com o juiz de plant\u00e3o, para remover news e mensagens maliciosas que favorecem o crime, tudo isso j\u00e1 sendo discutindo, agora, quando eu monto uma lei que pede um juiz e eu n\u00e3o c...\n\n<llmlingua compress=False>O Sr. Esperidi\u00e3o Amin</mling>: ... com o m\u00fanus, com adem que o povoheu direamente. ver que o sistema demracia est\u00e1 vivendo uma cr noiro mas ninguu um melhor ainda. Ent\u00e3o, o representante do povo \u00e9 que o povolege. N\u00e3o \u00e9 ningu\u00e9m nomeado. Ent\u00e3o, no Dia do Parlamento, eu queria fazer essa reflex\u00e3o para que todos n\u00f3s - e a partir do seuurso isso fica mais necess\u00e1rio ainda - possamos conduzir a nossa miss\u00e3o.\n\n<llmlingua=False>O SR. EDDOIR\u00c3Ollml>: Muito obrigado, Sen Esidimin.\u00e7o que inclua ote do Sen Esidi\u00e3o no nosso pronamento. E\u00e7o, pela\u00eancia, Senador Presidente Kuru, que me d\u00ea mais minutinhos para eu poderar aqui o discurso.\n\n<llmlua>O SR. PEORGE KAllmlua>: Dados.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. EDUARDO GIRO</llua>: S\u00f3 aase desse grande pacifista e humanista Desmond Tuto, Nobel da Paz de 184 - vendo aqui adolescentes visitando esta Casa revisora da Rep\u00fablica. Sejam muito bem-vindos aqui no Senado Federal! Olha aasele: \"Se\u00eaica neutro ema\u00e7\u00f5es de in\u00e7a,\u00ea est\u00e1endo o dopressor\".ito obado pelacia,ador Presidente desta sess\u00e3o Jorge Kuru. E muitoado pela aten\u00e7\u00e3o dosas nesta tarde. obado.\n\n<llua, compressFalse>O SR. PE JGE KAJURU</llingua>: a gente gosta de gra\u00e7a de umador, a gente aceita, n\u00e3o \u00e9? O mais desobediente em hor\u00e1rio,ardo Gir\u00e3o, impressionantemente. Injusto comigo. Precisa ser mais justo de lembrar queem sofreuura parlamentar aqui sozinho fui eu, porque eu fiquei, at\u00e9je, quatro anos e meio com\u00e1rio dequeio, ouja,io de\u00e1rio. Isso \u00e9 que \u00e9cil, \u00e9cilportar. Bem, orgulha muito aen\u00e7a aqui deunos doinoio doioista de\u00edlia. Sejam bem-vos,em \u00e0ade.itoado. n\u00e3o enxergo daqui, mas vejo aeria est\u00e1ita. Bem, euho que obedecer aqui, Senadora Zenaide Maia querida, a regra, \u00e9? Vamos l\u00e1. O Senador que se inscreve depois que a sess\u00e3o \u00e9 iniciada fica em desvantagem. No caso, a nossa querida Senadora da sa\u00fade, do Grande do Norte, a Zenaide Maia, em 18\u00ba lugar, perito? Aoriauda aqui. Oximoora, ele se insveu de a\u00e3o serada, a voz do de Janeiro,ador Flioaro. Masgaquieste momentoemle se insu, ou n\u00e3o?so?ador Mecias de Jesus? N\u00e3o vai liberar o Fl\u00e1vio? Vaierer falar na dele?<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>:\u00e1 abriu m\u00e3o? (Pausa.) \u00c9, porque, se\u00ea vai brigar comigo, eu n\u00e3oero brigar com\u00ea, n\u00e3o. (Risos.) Vai l\u00e1, Mecias, querido. Por dez minutos, auna \u00e9 sua.<ua,=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llua>: Sr. Presidente,ador amigo Kuru, eueroar agraendoilezaso queridoigoadorioaro porrir\u00e3ose\u00e1rio para eu possaer uso daavra.adoresadoras, Sr. Presidente, de abordar o tema que me traz a esta tribuna hoje, reitero que sou completamente contra a explora\u00e7\u00e3o mineral ilegal em terras ind\u00edgenas. Quero tamb\u00e9m dizer, mais uma vez que defendo o direito \u00e0 vida e o acesso \u00e0 sa\u00fade digna os ianom\u00e2mis. Dito isso, Senador Aonauta, informo que,emente,ouve duas o\u00eanciasves no de Roraima, envolendo funcion\u00e1rios do garimpo. que do garimpo,uigoador Conf\u00facio Moura?queem est\u00e1 l\u00e1 dentro s\u00e3o os do\u00e3o f\u00e1brica. Os do garimpo\u00e3o l\u00e1.\u00e3o l\u00e1 os pequenos que precisamentar suas fam\u00edlias, agentes da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, servid do Ibama e ind\u00edgenas ianom\u00e2mis Esse enfrentamento resultou no assassinato de12 funcion do garimpo, um ianom\u00e2mi. Mas as circunst\u00e2ncias em osatos se desenrolaram n\u00e3o\u00e3o claras, e, por is, enviei um of\u00edcio com questionamentos ao Ministro da Justi\u00e7a, Sr.\u00e1vio Dino. Gostaria deer do Ministro.ma vez ocorrido o enfrentamento, a Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal o Ibama poderiamito\u00e7\u00e3o dospos, quehuma dasui\u00e7\u00f5es podem exercer as decia cient\u00edfica. Fica que a cena de um crime grave que resultou em m\u00faltiplas mortes, foi violada. Ent\u00e3o, pergunto: quem foi o respons\u00e1vel por essa decis\u00e3o? Por que n\u00e3o respeitaram a pra \u00e9 mobilizar os\u00e1veis legais pela per\u00edcia? Pressuponho que para um eventual enfrent de pessoas na selva amaz\u00f4nica os ag do Estado estavam devidamente equipados, com\u00e2meras corporais. Portanto elucida\u00e7\u00e3o do crime e at\u00e9 para inocentar os do, se for o, faz-se\u00e1rio aiseasens. Pergunto: osentes portavam c\u00e2merasais no momento queouve o suposto enfrentamento? Houve um suo enfrentamento entre funcion do garimpo e ind\u00edgenas ianom\u00e2mis queou na de oito trabalh do garimpo e na morte e feriment de ind\u00edgenas ianom\u00e2mis. Mesmo com base nas poucas informa\u00e7\u00f5es veiculadas pela impr, algumas d\u00favidas s\u00e3o inevit\u00e1veis. Conforme o que foi noticiado pelo site G, os funcion do garimpo foram alvejados por tiros. Isso sendo, deem s\u00e3o as propriedades dessas armas? Elas foram apreend para a devida per\u00edcia?ais asunst\u00e2ncias oreu esse enfrentamento? Quantas pessoasadas ao garimpo e aosas inanom\u00e2mis, de fato, foram assassinadas? o de feridos? Por fim, questiono tamb\u00e9m o Ministro da Justi\u00e7a: como tem sido realizada a retirada dos funcion da Terra Ind\u00edgena?eles p de que se submetem a essa atividade como \u00fanica de manter o sust de suas fam\u00edlias tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00edt, assim como s\u00e3o v\u00edtimas os ianom\u00e2mis. Nobres Senadores e Senador, as respostas para essas perguntas s\u00e3o essenciais para esclarecer esses fatos. Portanto, pe\u00e7o a S. Exa. o Ministro da Justi\u00e7a, Fl\u00e1vio D, esses esclarecos, porqueendo que essas s\u00e3o primordia oovo brasileiro conhe\u00e7a adade. Aproveitando o ensejo, solic, mais uma, ao Governo Federal que envide esfor\u00e7os\u00edveis que a Terra Ind\u00edgena Yanomami seja protegida e que elesham acesso aos servi\u00e7os essencia de sa\u00fade. Para final, Sr., Sras. e Srs. Sen, lembro que \u00e9 a primeira vez que conflitos e mortes s\u00e3o registrados na Terra Yanomami.\u00e1 mais de 50, essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente. O Governo Federal nunca buscou uma solu\u00e7\u00e3o definitiva, e tudo indica que, ag, tamb\u00e9m n\u00e3o busca essau\u00e7\u00e3o. Parece que h\u00e1 maisesse em exterminar garimpeiros, a qualquer c, que ainda estejam na regi\u00e3o. \u00c9 que noio do garimpoemidos, mas nem s\u00e3o.ia dos que\u00e3o l\u00e1 s\u00e3o trabal\u00e3o l\u00e1 poruta deento \u00e0s suas fam\u00edlias e porta de outras oportunidades. Sendo, a situ que temos vivenciado em nosso estado nos levanta diversas preocupa\u00e7\u00f5es. N\u00e3o podemos fechar os olhos para as recorrentes trag\u00e9dias que t\u00eam acontecido por l\u00e1. Reitero o apelo ao Governo Federal para que ha, definitivamente, um plano de atua\u00e7\u00e3o cont\u00ednuo com metas claras para, m\u00e9dio e longo prazo. Presidente Kajuru,rade\u00e7o a sua benevol\u00eancia e, mais uma,rade\u00e7o ao queridoador\u00e1vio Bolsonaro.ito obado a todos. que aizer, Sr. Presidente.\n<llml, compress=False>O SR. PE JGEU</llmlingua>: Apenas fuierente, e o senhor n\u00e3o usou nada mais do que o, Senador Mecias de Jesus. Ag, pela ordem de inscrit, antes de come\u00e7armos a Ordem do Dia - j\u00e1 est\u00e1 presente o nosso querido e respeitado Presidente Rodrigo Pacheco -, eu chamo, para o uso da tribuna, com direito a dez min, com a sua sempre coragem e educa\u00e7\u00e3o, representando o de Janeiro, oador Fl\u00e1viosonaro.\n<llmling, compress=False>O Sr. Magnota</llua>: Quem tem quearem?em \u00e9 genoc deato? Eje eu vouer aula dasinaser\u00e1eties.ou com elas todas prontas. N\u00e3o d\u00e1 para l, porque \u00e9 um catata, eles fizeram um liv, com letra bem pequenin, para o indiv\u00edduo n\u00e3o ler a desgra\u00e7a que est\u00e1 ali dentro. Eu tamb\u00e9m n\u00e3o me vacinei. O Presidente Bolsonaro n\u00e3o se vacinou. A\u00ed eu vou tomar uma busca e apreens\u00e3o por causa desses inqu\u00e9ritos das fake news, porque eles querem saber do meu cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o? Eu aposto que umte deador se vacinou, que umte dear tamb\u00e9m se vacinou. Est\u00e3o de!amos sees v\u00e3oer umaca bemosa ear descindoouemou. O Presidente Bolsonaro n\u00e3o tem cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o se vacinou.\u00e1 l\u00e1, n\u00e3o se vacinou. Michele se vacinou. A montanha vai parir um rato. Essa coisa pessoal em cima de Jair Bolsonaro j\u00e1 est\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O. Magno Malta</llmlingua>: E n\u00e3o estou sendo porque sou amigo; estou sendo solid\u00e1rio a um cidad\u00e3o que pode ir a qualquer lugar. acho que a raiva \u00e9 Bolsonaro ter ido \u00e0 Agrow, e o tempoou.seovo todoai que seroai ser recol serado de inrito. a cort de f \u00e9ar n\u00e3o ver a derta que a grande m\u00eddia sofreu ontem. E fica uma li\u00e7\u00e3o a\u00ed para as big te, para o, para o Google, que tanto nos derrub, que tanto acabou com o nosso engaj, que derrubou rede social da gente; agora eles est\u00e3o sofrendo na pele o que ainda nem \u00e9 lei, porque se virar lei, a\u00ed sim, fechou o cerco ideol\u00f3gico. E n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 n\u00f3s, n\u00e3o.os v\u00e3o pagar. Presidente Bolson,\u00e1v,\u00ea que \u00e9ho mais, a primogenitura tem, profundidade no mundoual.\n<ml, compress=False>O SR. POD PHECO</lluaadoador Fl\u00e1vio Bolsonaro. O pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Conf\u00facio Moura.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Conf\u00facio Moura. Com a palavra, pela ordem, o L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Obrigado. Presidenterigo P, \u00e9 de dom\u00ednio p\u00fablico a sua sensatez e o seu bomo. Por fal emo aquiouve, Oi\u00e7\u00e3o ea\u00e7\u00e3o, ag daossa Senadora doi...erohor que, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira - ho, mais uma vez, parece-me que n\u00e3o h\u00e1 o clima -, como item 1 da pauta, a gente coloque, finalmente, para discuss\u00e3o, a Lei Geral do Esporte. Tenho certeza de que todos aqui pensam do mesmo jeito e, claro, haver\u00e1 o seu apoio.ito obrigado.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig,ador Jorge Kajuru. Euo o Pl\u00e1rio seuma obje\u00e7\u00e3ouru que, deato,oonderada, a de diversosques, alguns j\u00e1ados como poss\u00edveis de serem acatados pela Relator, a Senadora Leila Bar, de modo que ter\u00edamos mais esta semana para esse aprimoramento e, na ter\u00e7a-feira, n\u00f3s o submeter\u00edamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio do Senado Federal. (Pausa.) Ent\u00e3o, n\u00e3o havendo obje\u00e7\u00e3o, consulto a eminente Relatora, a Senadora Leila.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Perito.\n<mling, compress=False>O SR. POD PACHECO</llua>: Perit,adoraila. De fato, um queita , \u00e9 um projeto que j\u00e1 tramitou no Sen, tamb\u00e9m foi apreciado pela C\u00e2mara dos Deput, retorna ao Sen, e n\u00f3s estamos na imin, de f, de apreci\u00e1-lo e aprov\u00e1-lo. Mas h\u00e1 essa pondera\u00e7\u00e3o do Senador Jorge Kajuru, que \u00e9 o sentimento de v\u00e1rios Senadores; eu creio que mais uma semana n\u00e3o prejudicar\u00e1 e n\u00f3s teremos, ent\u00e3o, seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a todos esses destaques que foram apreciados, eventualmente at\u00e9 para suprimir esses requerimentos de destaques, queaver um cons um com v\u00e7\u00e3o simlica., acolho oimentoito pelo\u00ed do PSB Jorge Kajuru, etiro de pauta o item 2 - o PL1.82, de 2022 -, com a reinclus\u00e3o na pauta da pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira do Senado Federal. Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Fl\u00e1vio.ador Magnota.\n<llmling, compress=False>O SR.AGNO MALTA</llmlingua>: Sr., muitoado. Aha fala \u00e9 daadorio pararade \u00e0 Senadorailaente at\u00e9 ashas insist\u00eancias. Eu n\u00e3o estava aqui no mandato pass, n\u00e3o participei. Se estives, eu teria feito o enfrent, como o fiz ao longo dos meus 16 anos, de alguns pontos que ali est, que s\u00e3o pautas que eu defendo contrariamente - e todo mundo sabe, \u00e9 declarado. E at\u00e9 me entriste\u00e7o, porque, se foi na legislatura passada...ouve uma \u00e9poca - a chamada do PL122 -, em que eu estava aqui sozinho - quer d, de confiss\u00e3o evang\u00e9lica -, mas dessa outra vez agora j\u00e1 tinha1. E \"comeramola a\u00ederola\" l\u00e1 tamb\u00e9m e tal. fiz um dest ai nem iaitar ela conversouou meu destaque. Agrade\u00e7o a ela - foram diversas vez, agrade\u00e7o mais uma vez -, ao Senador Kajuru e a V. Exa., por entender que este momento prop\u00f5e conversas um pouco mais... para que n\u00f3s cheguemos a um cons, ou n\u00e3o cheguemos a um consenso. Se chegarm, muito bem; se n\u00e3o, cada um respeita a posi\u00e7\u00e3o de cada um e a vida segue. Mas quero especialmente agradecer \u00e0adora, para quem j\u00e1 bati palmaas vezes.\n<mling, compress=False>O SR. PIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua Obrigador Magno. Concedo aavra aoador Omar.<ml, compress=False>O SR. OMAR AZIZ</llmlingua>:., Srs. Senadores e Sras. Senador, quero fazer um comunicado a esta. Hoje o Presidente da Rep\u00fablica assinou um decreto cri, dando consist\u00eancia jur\u00eddica a uma obra feita h\u00e1 mais de 20 anos em meu estado, l\u00e1 em Manaus, o Centro deotecnologia daz\u00f4nia. O CBA foi feito ainda pelo Presidente Fernandoqueoso e, de l\u00e1 para c\u00e1, principalmente a Bancada do Estado do Amazonas e os Parlamentares daz\u00f4nia v\u00eam lut que se desse uma\u00eancia\u00edd.,je,\u00f3simoser issorav\u00e9s de um decre que foi assado, \u00e0s 11h da manh, no\u00e1cio do Planalto - eu estive presente. \u00c9 t\u00e3o, Senador Oriov, que conhece bem a nossa, porque a partir da, do CBA, Centro de Biotecnologia da Amaz\u00f4nia \u00e9 que n\u00f3s vamos falar sobre bioeconomia. E, principalmente, tendo em nossa regi\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de bens de inform\u00e1tica, a que se paga 5% de P&D. Se retirar1% s\u00f3 desse recur,\u00ea pode aplicar na pesquisa que futuramente o Brasil possa ser um dos produtores de f\u00e1rmacos e cosm\u00e9ticos,ando,entavel, a\u00e9ria-ima az\u00f4nia Legal nos\u00e1 para Brasil para o, semjudicar a nature,judicar ningu, mas \u00e9 preciso pesquisar. N\u00f3s n\u00e3o vamos chegar a lugar nenhum se a gente n\u00e3o pesquisar; as ci\u00eancias s\u00e3o importantes. Digo isso com muita satisfa\u00e7\u00e3o, porque h\u00e1 anos venho lutando para que se reconhe\u00e7a o CBA com o seu CNPJ pr\u00f3prio, para que possamos levar para l\u00e1 grandes cientistas, pessoas que possam produzir conte\u00fado da nossaz\u00f4nia e conhecendo a nossaz\u00f4nia. Por is, Sr., queria fazer este comunicado. um ganho para o, tenha ateza que n\u00f3sos muitoco az\u00f4, conheos muitoco mesmo. De l\u00e1,je,emplo, h\u00e1 um produto que tem emossa regi\u00e3o, que \u00e9 extrativista, o pau-rosa. O pau-rosa \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima que \u00e9 utilizada no perfume Chanel n\u00ba 5. Ele \u00e9 o qu\u00ea? Ele \u00e9 o fix, o produto dessa \u00e1rvore \u00e9 um fixador. Voc\u00ea n\u00e3o precisa derrubar a \u00e1rv, s\u00f3 tirar as folhas. \u00c9 o fixador que passa... porque hoje qualquer cosm\u00e9tico que \u00e9 utilizado precisa de fixador. E n\u00f3s podemos produzir isso em quant, gerando emprego e rend, az\u00f4niaent, mas, para is, \u00e9 precisouir naquisa.iz,, foi assado esse decreto. Durante os Governos que passaram, n\u00e3o foi um Gno s\u00f3 - nos primeirosos do Presidente L nooverno da Presidenteil, no Governo Michel Tem, no Governo do Presidente Bolsonaro -, n\u00f3s tentamos e agora conseguimos isto: depois de 22 anos, Senador Oriovisto, o CBA vai poder produzir conhecimento da Amaz\u00f4nia. Para que a gente possa explorar sustentavelmente n\u00f3s precisamos conhec\u00ea-la e, para conhec\u00ea-, \u00e9 preciso pesquisar e, para pesquisar, \u00e9 preciso de dinheiro.rav\u00e9s do P&D \u00e9 poss\u00edvel\u00ea teros na ordem de R$20 a R$30 milh\u00f5es/ paraer essaquisa e poder az\u00f4,ando oamento,andoando uma, gerando emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o nativa daquela, que precisa disso. Senador Oriovisto...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Omar Aziz. Encerrado o per\u00edodo de expediente, declaro aberta a Ordem do. Anuncio o item1 da paut, o Projeto de Le doado n\u00ba 332, de018-plementar doadorzerraelho, quetera a Lei Complementar n\u00ba 87, 196, para ved a incid doosto sobre\u00e7\u00f5es Relativas \u00e0 Cir de Merias e sobreesta de Ser de Transporte Interestadual e Intermunicipal e deica\u00e7\u00e3o nos casos de transfer\u00eancia de mercadoria entre estabelecimentos do mesmo contribuinte. Perante a Mesa foi apresentada a Emenda n\u00ba 1. Foram proferidos pareceres tendo a relatoria do Senador Iraj\u00e1. Pede a palavra, pela ordem a Senadora Margareth Buzetti.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitadora Margareth Buzetti. Os dois compromissos.seoora tamb\u00e9m an, o item 1, que. Ex. p a, tamb\u00e9m\u00e1 votado naana que vem,amente aial do Esporte. um projet que, a despeito do bom m\u00e9, deato suscitou algumas d\u00favidas por parte dos estados e a Consefaz tem pedido esse tempo para, junto aoator, Senador Iraj\u00e1, possa construir o texto de acordo. Portanto, eu acolho o requerimento feito pelaadora Margareth Buzetti de retirada de pauta do item1, ojeto de Le doado n\u00ba 332, de018 - Complementar, que\u00e1 reinu\u00eddo pauta doado Federal naa sem, n\u00e3oendo obje do Plen para esse adiamento. F, Senadoraareth Buzetti. Ancio o item 3 pa. Pro de Lei n\u00ba2.6, de2022, de iniciativa da Procuradoria-eral da Rep\u00fablica, que disp\u00f5e sobre a transform de cargos de Analista do Minist\u00e9rio P\u00fablic da Uni\u00e3o em cargos de Procurador da Justi\u00e7a Militar, em cargos de Promot da Justi\u00e7a Militar e em cargos em comiss\u00e3o que especifica no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablicoitar; e altera a Lei n\u00ba1.1, de 0 de julho de 1. Parecer n\u00ba1 02, da Comiss deitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a eidadania, Relator: Senador Veneziano Vital do Rgo,iro-Vice- do Senado, favor\u00e1vel ao projeto. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba, de2023 da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, que solicita urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado o requer de urg\u00eancia. Passa-se \u00e0 deliber da\u00e9ria. Iniciamos a\u00e3o do projeto. Para discut,o aavra ao eminente Relatorador Venezianoital do Rgo.<llml, compress=False>O.IDENTERIGO PACHECO</llua>: Parautir, aavra aoador Izalci Lucas.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Meus cumprimentos ao Senador Veneziano Vital do R\u00eago pelo parecer apresentado e ora aprovado pelo Plen\u00e1rio doado Federal. Quem pediu a palavra?\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llingua>: Com a palavraadora Eliziane Gama.\n<ua, compress=False>O SR.ENTEGO PCOllua>: O Elizianeama. Esta\u00eancia o de V. Ex aprecia\u00e7\u00e3o oportuna. Eu posso afirmar a V. Exa. o nosso compromisso com a regular do processo legislativo. E, havendo obviamente mat\u00e9ria estranha, isso ser\u00e1 objeto de aprecia\u00e7\u00e3o e de impugna\u00e7\u00e3o por da Presid\u00eancia. E tamb\u00e9m quero reafirmar o nosso compromisso com a preserva\u00e7\u00e3o desse bioma Mata Atl\u00e2ntica. E deato, isso \u00e9 um compromisso j\u00e1ado peloado Federal, e\u00f3s teremos todo o zelo e a aten\u00e7\u00e3o em a esse que tem, susadoita controv\u00e9rs eas., apre o de V. Exa., Senadora Elizianeama. Anuncio, como item extrapauta, o Requerimento 343, de2023, do Senador Beto Faro e outros Senadores, que solicitam a real de sess\u00e3o especial destinada a comemorar o Dia Mundial do Meio Ambiente. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado. A\u00e3o requida\u00e1 agendada pelaaria-eral da Mesa. Cumimentoadoroo pelaa\u00e3o. An oimento n\u00ba 825 de 202,ador Izci outrosadores queitam a de\u00e3o especial destinada a comemorar o Dia do Contabilista. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Anuncio oquerimento n\u00ba 363, de 022, doador Omar Aziz e outrosadores, que solicitam de\u00e3o especial em da Nakba, a\u00e1strofe palestina. A Pres\u00eanciaeter a \u00e0\u00e7\u00e3o. Em oimento.adoras os que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>:. Presidente... Presidente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem,ador Esper\u00e3o Amin.\n<llua, compress=False>O SR. ESPERIIN</llua>: Eu s\u00f3aria sevi mashor considerhase a Senador Omar Az.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito. A sess\u00e3o do Congresso Nacional. Pode ser deferida pela Presid\u00eancia, sem necess de submiss\u00e3o \u00e0 vota\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Per, ent\u00e3o. E assim ser\u00e1,ador Izalci.\u00f3a oradora inscrita Senadora Zenaide Ma.\n<llua,=False>O.EGO PHECOllua>: Examente Izci. Esta Pres\u00eancia aando as quest de ordem. Dever\u00e1 decidi-las de hoje para amanh\u00e3, e a\u00ed\u00f3s teremos, ent\u00e3o, a oportun de encaminhamento dos of\u00edcios aos\u00edderes para a indica\u00e7\u00e3o dos membros da CPMI.\u00e3o, a isso ser\u00e1 dado encaminhamento ainda esta semana.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:adoritinho, com a palavra, pela ordem.<ua, compress=False>O.ENTEGO PCO</llua>: Peritamente,adorinho. aida Pro\u00f3ria\u00ba .14. logo che ao Senado,\u00f3s vamos designarator para ela. Esse \u00e9 um tema, realmente, que foi inclu\u00eddo, na C\u00e2mara, como emenda \u00e0 medida provis\u00f3ria e que\u00f3s devemos apreciar no Senado Federal. Muito obrigado pela advert.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Ainda n\u00e3o, ainda n\u00e3o!\u00e1, j\u00e1, eu declaro o encerr da Ordem do.\n<ua, compress=False>O. ESPERIDIIN</llua>: Presidente... Pela ordem, Presidente.llua,=False>. PEGO PHEll>:ador Esper\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Rapid\u00edss. Contando com a boa vontade e, certamente, com o aplauso da Senadora Zenaide Maia, eu queria pedir licen\u00e7a para deixar consignado, em nome de todos\u00f3s, uma homenagem \u00e0s ta\u00edgrafas e aos ta\u00edgrafos, porque 3 de maio \u00e9 o Dia do Taqu\u00edgrafo, e eles nos aturam h\u00e1 muito, nos aturam em qualquer mand,menteatoar,\u00e3o meurando ear a Senadora Zenaide em, que aha \u00e9 menos suave que a dela. Mas a taqu\u00edgrafos, especialmente as taqu\u00edgrafas, merecem, pelo menos - rapazes -, uma sal de pal de todos\u00f3s. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Anuncio o Requerimento n\u00ba 274, de 2023, da Senadoraesa Leit\u00e3o e outros Senadores, que solicitam o desarquivamento do Projet de Lei do Senado n\u00ba 49, de 201. A Presid\u00eanciaeter aria \u00e0\u00e7\u00e3o simlica. Em\u00e7\u00e3o o. Senador os ovam perman como seam. (Paus.) Aprovado o requer. Aaria- da Mesa individualizar\u00e1 o despo do projet.\u00e1 encerrada a Ordem do. Passa-se aos oradores inscritos, que ter\u00e3o o pra de 20 minutos para uso da palav. O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 o Senador Carlos Viana.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Carlos V. Sem pre\u00edzo da pro de V. Ex. quanto \u00e0a\u00e7\u00e3oal, que, deinta de de V. Exa.,ito agardamach da Pres\u00eancia, deis foramachadas \u00e0s\u00f5es, de que esta Presid\u00eancia refor\u00e7ar\u00e1 aos respectivos Presidentes das Comiss\u00f5es que possam pautar os projet de aut de V. Exa. Eventualmente, pe\u00e7o escusas em rela\u00e7\u00e3o a esses oito remanescentes, porque h\u00e1, obviamente, crit\u00e9rios, da Secretaria-eral da Mesa e da Presid\u00eancia, para a aprecia\u00e7\u00e3o das centenas, milh de proposi\u00e7\u00f5es aportam no Senado a todo instante. Eemente a qual do Parlamento see porilo que ele produz, mas tamb\u00e9m por de de produzir. Senadorio Marinho, aavra, peladem.\n<llua,=False> SR. PEGO PHECOllua>: Obrigado, Senadorioinho, fica registrado o ap de V. Ex. Anuncio o Requer de licen\u00e7a n\u00ba 203, de 2023, do Senador Ciro Nogueira, que solicita, nos termos do. 67 e 68 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participar de\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Paus.) Aprov.\u00e1 cumprida a do Plen. Senador Astra Marcoses,ja fazer da palra? (Paus.) a palra, Senador.\n<llua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Astronauta Marcos Pont. Com a palavra, a Senadora Margareth Buzetti. (Pausa.) O Senador Magno Malta est\u00e1 inscrito como orador?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado Senadora Margareth Buz. Cono a palavra aoximo oradorrito Senador Magno Malta.\n<llua,=False>O Sr. Eduardollua>: Querido Rodigo Po, ho os 20 anos doamento, \u00e9 um que de celebra. Respeito muito quem pensa diferentemente.\u00e1 aqui o Senador Magno Malta, que \u00e9 um exemplo, de quem eu discordo em algumas pautas. Isso faz parte da democracia! Mas eu queria manifestar um sentimento que est\u00e1 no \u00e2mago do meu ser, Senador Rodrigo Pacho, porque eu sei do seu cora\u00e7\u00e3o, da pessoa humana quehor \u00e9. Lembro as coloca\u00e7\u00f5es felizes, inspiradas do Senador Magno Malta, que n\u00e3o faz um discursoqui, faz um desabafo\u00f3rico:hor o Presidentea Casa. podehor mais um Presidente um jurista, gosta da Const\u00e7\u00e3o, defende a sua\u00f3ria de vida um compromisso isso aqui. A \u00e9 passageira.\u00f3s estamos vivendo um momento - e vamos tirar essa quest de ideologia, vamos tirar! - em que est\u00e1 acontecendo injusti\u00e7a flagrante. Est\u00e1 acontecendo uma invas de um Poder sobre outro, Senador Rodrigo Pacheco, est\u00e1 claro, e o senhor, que \u00e9 do di\u00e1logo... Chegou a hora! Tudo temora certa!\u00e3o adianta a gente olhar para\u00e1s, vamos olhar a frente!gou h deender as prerrogativasa Casa e,\u00e9mso, a\u00e7\u00e3o brasileira daqu abusando.\u00f3 Senado pode! N adanta aentear da C\u00e2mara dos Deputados, n\u00e3o adianta a gente falar da Presid da Rep\u00fablica, n\u00e3o adianta a gente falar de outras institui\u00e7\u00f5es. S\u00f3 o Senado Federal pode cumprir o seu dever. Se n\u00e3o vai tirar um impeachment, nos 60 que est\u00e3o a\u00ed abaixo dessa mesa, \u00e9 uma prerrog da Presid\u00eancia da Casa. Se n\u00e3o vai tirar, a gente j\u00e1 pediu \u00e0 exaust\u00e3o, j\u00e1 tem outros sendoitos, mas que, pelo menos, atrav\u00e9s do di\u00e1logo,horaer uma visitaana passada, esteve a o Ministro Alexandre de M parahora ir o quetecendo. Martin King o grande pacistaistaicano, d ointe: \"ma injust\u00e7a num lugar qualquer \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 just\u00e7a em todo o lugar\". E a\u00ed vem o Edmund Burke, o estadista irland\u00eas, que diz o seguinte: \"O mal s\u00f3 triunfa quando os bons cruzam os bra\u00e7os\". Ser\u00e1 que n\u00f3s j\u00e1 n\u00e3o estamos muito de bra\u00e7os cruzados, vendo persegui\u00e7\u00e3o a empreendedores sem o devido processo legal, Senador Rodrigo Pacho? Ohorabe mais do que eu, eu sou ignorante nisso, mashorabe. Um inrito, em 219, foito, nasi\u00e7\u00f5es queto.udo que\u00e7aado termina. est\u00e1 na h de Senado,ito - com todoito aem pensaentemente, esse \u00e9 o objetivo, respe demais a pos de todos aqui - se levantar perante a na\u00e7\u00e3o? A nossa imagem est\u00e1 muito ruim, mas est\u00e1 muito ruim mesmo! Mas a gente pode levantar. \u00c9 hora. A tortura que est\u00e1 acontecendo, do Anderson Torres, \u00e9 algo cruel. Cruel.\u00e3o oferece risco nenhum \u00e0 sociedade. Cem dias, j\u00e1 passou de cem dias. Ser\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o j\u00e1 chegamos ao ponto m\u00e1 da injust\u00e7a? V\u00e3o precisarte a\u00e7\u00f5es\u00ednuas a democraciae pa\u00eds, sem oito \u00e0a Magna? Duzentos anos doamento, uma ref queica o que\u00f3s temos a comemorar?ito obrigado pela sua aten\u00e7\u00e3o e que Deus te guie e te guarde, para que a gente possa levar um pouco de luz para estes tempos sombrios que a gente est\u00e1 vivendo. Muito obrigado, perd\u00e3o pela demora!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: Senador Cleitinho.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PHECO</llingua>: Senador Wton, V. Ex. Acabouando oador Magno Malta. Se V. Exa. puder concluir.ua,=False> SR. PEGO PACHECO</llmlingua>: O Senador Magno Malta j\u00e1 vai concluir. N\u00f3s temos o Senador Carlosze ainda como orador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito. Ent\u00e3o, \u00e9 reciprocidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MNO MTA</llmlingua>: ... V. Exa. estava presid. Um Senador falouu ouvido: \"Voc\u00ea oce?\"ale: \"A\u00f3riase?\"ale: n\u00e3o, n\u00e3o\u00e7o. Ele tamb\u00e9m mece.E \u00e9ho da Deput de Arapia que foiinada por Talvane Alquerque\". Meu cor doeu. Eu estava, naquele dia em que aquele desgra\u00e7ado fez o discurso se defendendo para n\u00e3o ser cassado. E eu fui buscar, Senador Weverton, o meu discurso daquele dia para a cassa\u00e7\u00e3o daquela peste.\u00e3o sei se j\u00e1 morreu, se est\u00e1 apodrecendo na cadeia ou se est\u00e1 na benevol\u00eancia, porque nossoamento jur\u00eddico \u00e9volente demais com vagabundo, mas eu encerro homenage a C\u00e2mara...\n<ua, compress=False>O. PEGO P</llua>: Oigadoador Magno Malta. Cono aav ao \u00faltimo orador inscrito, Senador Carlosze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O Sen Carlosze encerrou o seu pronunciamento. Concedo a palavra ao \u00faltimo orador da sess\u00e3o de hoje, que \u00e9 o Senador Alan Rick. V. Exa. tem a palavra Senador Alan Rick.\n<llmlingua, compress=False>O SR.ANICK</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Po,ero agrade a V. Exa.,rade aen\u00e7a dos.se que hoje tomaa do Brasil Senador Rodigoha Senador Rogerio Marinho, ooso de fake news, tamb\u00e9m conhecido como da censura. Tive a oportun de ler a mat\u00e9ria e tamb\u00e9m a opini\u00e3o de sites, de juristas, e me chamou bastante aten\u00e7\u00e3o essa reportagem da Gazeta do Povo, a qual trago a esta tribuna para comentar um pouco acerca do que representa, o perigo que representa esse PL da censura para o Brasil, para os cidad\u00e3os e a inoportuna apresenta\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria e a manira exacerbada, sem foco, como foiatido na C\u00e2mara dos Deputados, de forma a\u00e7ada, apressada, oito apenas de apro mat a to de.\u00e3oerointe aria alguns mecanismos,emplo, que me chamou muito a aten\u00e7\u00e3o est\u00e1 no art. 12 do projeto, que cria um tal de protocolo de seguran\u00e7a, ou seja, o Governo decide sobre o que pode ou o que n\u00e3o se pode falar na rede social, estabelece-se esse filtro. Durante 30 dias, a plataforma \u00e9 obrigada a evitar qualquer tipo de men\u00e7\u00e3o \u00e0quele conte\u00fado. E esse de0 dias pode ser renovado indefinamente. Quem vaielecer que \u00e9 ou n\u00e3o, nessa massa cinzentaje dea\u00e7\u00f5es, que pode pernicioso ser inverico. Nesse per\u00edodo, todo equer de men\u00e7\u00e3o \u00e0que temaito de\u00e3o e ser renov tempodefinido -, as plataformas s\u00e3o obrigadas a retirar do.\u00f3s criamos a\u00ed uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o extremamente perigosas \u00e0 democracia e \u00e0 liberdade de express\u00e3o. Sabemos, sim, que temos que combater fake news, as not\u00edcias falsas. Todos n\u00f3s somos v\u00edtimas muitas vezes de ataques infundados, mas existem mecanismos para isso. Eu, quando sou injustamente atacado, vou ao C\u00f3digo Penal, busco amparo no cap\u00edtulo dosimes contra a honra e l\u00e1 meendo.emplo, mandarar,ear rede social e at\u00e9 mesmoenderado deadora de\u00f5es. Viv temposbrios, Sen Rodrigoha, viv tempos dif\u00edceis. Entre os principais pontos negativos do PL est\u00e1 a possibil de obrigar as plataformas a serem mais proativas em derrubar conte\u00fados, a entrega do monop\u00f3lio da verdade ao Estado, o privil\u00e9gio concedido aos grandes ve\u00edculos de imprensa. Ah, veja que parte interessante! Se determinada plataa veicular conte\u00fado de uma grande rede de TV, \u00e9 obrigada a pagar a essa rede de TV.agine, por exemplo - essa reportagem \u00e9 bemante.iste at\u00e9 umaalaqui daada J\u00edna Paschoal -, que um jista \u00e9 demit e ele \"Poxa,igo em emra re de\". ele abre um canal no YouTube, no TikTok, ou outra plataforma. Se ele usar, utilizar qualquer outro tipo de material oriundo de uma rede de TV, aquela plataforma - YouTube, TikTok, quem quer que seja - teria que monetizar, pagar o ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o tradicional e deixaria de pagar \u00e0quele jornalista, ou seja, \u00e9 o monop\u00f3lio, o retorno do monop\u00f3lio da op\u00e3o \u00e0s grandes redes de comunica\u00e7\u00e3o. que as redes sis trouxeram de importante para o Brasil, a democratiza\u00e7\u00e3o da op\u00e3o, foi muito importante. que p que,,emos muitoent e sempreativosira, \u00e0iza\u00e7\u00e3o forma injusta forma incorreta, dasesis,mosiras de searem, porque - repito - existe uma massa muito cinzenta naquilo que pode ser considerado il\u00edcito ou aquilo que \u00e9, simplesmente, uma opini\u00e3o divergente, contr\u00e1ria a determinado tema. O texto prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de uma entidade aut\u00f4noma de supervis\u00e3o, ou seja, de censura, o que muitos chamaram de O Minist\u00e9rio da Verdade,endo men\u00e7\u00e3o ao livro do Georgewell,18.\u00e3o,ja que um projeto queelece a cria de umaidade, Deput Carlos Ges... A\u00e7o oanos por seuoto o partido foi importante na de pa dessaria. Todos que, se vier aqui oado, tamb\u00e9mde, tamb\u00e9m vai per. Cria-se um ambiente extremamente perigoso, at\u00e9 mesmo para n\u00f3s, Parlamentares, e todos aqueles que almejam a perman\u00eancia da sua liberdade de express\u00e3o. Bem, alguns outros pontos que n\u00f3s colocamos aqui: Ent\u00e3o... Pois n\u00e3o, Senador Rogerio Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado,ador Alan Rick. Coloco em vota\u00e7\u00e3o, se meitem os Srs e as Srasadoras,imento\u00ba 204, de 2023, Senadora Daniella Riro queita nos do 40 doimentoo,hos da Casa, para participar de miss\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria para amanh\u00e3, quinta-feira, \u00e0s 11h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Antes, \u00e0s 9h, teremos a reuni\u00e3o de L\u00edderes do Senado Federal. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. MAGNO MALTA, O Sr. Weverton, O Sr. Cleitinho, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. LEILA BARROS, O Sr. Rogerio Marinho, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O Sr. Magno Malta, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. CARLOS VIANA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 59456, "compressed_tokens": 13571, "ratio": "4.4x", "rate": "22.8%", "saving": ", Saving $2.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"PL da censura": "Discuss\u00e3o sobre o Projeto de Lei que prop\u00f5e medidas de censura e controle de conte\u00fado na internet.", "Dia do Taqu\u00edgrafo": "Comemora\u00e7\u00e3o e reconhecimento do Dia do Taqu\u00edgrafo, profissional respons\u00e1vel por transcrever discursos e debates parlamentares."}, "stances": {"PL da censura": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "AGAINST", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "AGAINST", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "AGAINST", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "AGAINST", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O Sr. Weverton": "AGAINST", "O Sr. Cleitinho": "AGAINST", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "AGAINST", "O SR. MECIAS DE JESUS": "AGAINST", "A SRA. LEILA BARROS": "AGAINST", "O Sr. Rogerio Marinho": "AGAINST", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST", "O Sr. Magno Malta": "AGAINST", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "AGAINST", "O SR. OMAR AZIZ": "AGAINST", "O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es": "AGAINST", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "AGAINST", "O SR. CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O SR. ROGERIO MARINHO": "AGAINST", "O SR. HUMBERTO COSTA": "AGAINST", "O SR. CLEITINHO": "AGAINST", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "AGAINST", "O SR. ALAN RICK": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. CARLOS VIANA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "AGAINST", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "AGAINST"}, "Dia do Taqu\u00edgrafo": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR", "O SR. MAGNO MALTA": "FOR", "O Sr. Weverton": "FOR", "O Sr. Cleitinho": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. MECIAS DE JESUS": "FOR", "A SRA. LEILA BARROS": "FOR", "O Sr. Rogerio Marinho": "FOR", "A SRA. ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O Sr. Magno Malta": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR", "O SR. HUMBERTO COSTA": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR", "O SR. ALAN RICK": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. CARLOS VIANA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR"}}, "summary": "O texto discute o Projeto de Lei da censura, que prop\u00f5e medidas de controle de conte\u00fado na internet, e a comemora\u00e7\u00e3o do Dia do Taqu\u00edgrafo. A maioria dos oradores se posicionou contra o PL da censura, enquanto todos se mostraram a favor do reconhecimento do Dia do Taqu\u00edgrafo."}, "response_elapsed_time": 22.2550265789032}