{"id_session": 25490, "elapsed_time": 44.37584185600281, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atendimento ao Requerimento 825, de 2022, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar o dia profissionais Contabilidade Dia do Contabilista Convido, para compor a mesa os seguintesidados: Conselheiro do Conselho Federal de Contabilidade, Sr. Adri de Andrade Marrocos, que est\u00e1 representando aqui o do Conselho Federal. Podem bater palmas para ele. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Presidente do Conselho Regional de Contabilidade Distrito Federal, meu amigo Alberto Milhomem Barbosa.Palmas.) Convido o Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional Empresas Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas (Fenacon), Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho. (Palmas Convido tamb\u00e9m a Sra Carla Ribeiro Marques Gerente do Departamento de Gest\u00e3o Cont\u00e1bil no Servi\u00e7o Federal Processamento de Dados. (Palmas.) Convido todos para, posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pelo dueto Banda de M\u00fasica do Corpo de Bombeiros do Distrito Federal.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>:, aqui, cumprimentar o Sr. Adri de Andrade de Marrocos, que representa aqui o Presidente do Conselho Federal de Contabil; o nosso do Conselho Regional de Contabil do Distrito Federal, Sr. Alberto Milhomem Barbosa; Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessoramento, Per\u00edcias, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas, Sr. Daniel Mesquita Co\u00ealho; e a Sra. Carla Ribeiro Marques, Gerente do Departamento Cont\u00e1bil do Serpro. Quero aproveitar tamb\u00e9m e j\u00e1 registrar e cumprimentarqui o nosso ex-Presidente e eterno Presidente do Conselho Regional de Contidade, per\u00edodo de 1978 a dezembro de 1979, Dr. Dor Jos\u00e9 Coimbra. Obrigado pela presen\u00e7a. (Palmas.) Aprendi muito - viu, Dorivaldo com voc\u00ea nesse per\u00edodo. Quero registr tamb\u00e9m Jos\u00e9 Luiz Marques Barreto, que \u00e9 o Vice-Presidente do Cont Interno do CDF. (Palmas.) Gilberlandia Maria Oliveira, que \u00e9 Coordenadora do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio Proje\u00e7\u00e3o. (Palmas.) Na pesso dela, eu cumprimento todos os coordenadores, professores e alunos do Col\u00e9gio Proje\u00e7\u00e3o. Deypson Gon\u00e7alves Carvalho - e tamb\u00e9m os alunos - Coordenador Adjunto do Curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis do Centro Universit\u00e1rio UDF (Palmas.) onde formei, inclusive, n\u00e3o \u00e9, Deypson? Darlene Paulino Delfino Lunelli, Vice-Presidente de Administra\u00e7\u00e3o do CDF. Obrigado. (Palmas.) A Contadora Ros\u00e2ngela Bastos, Vice-Presidente do SesDF (Palmas.) em que tive o privil\u00e9gio de participar da primeira diretoria, quando criamos o Sescon. Dion\u00edsio Ad\u00e1rcio Ramos, Coordenador de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da Unip/Uniplan. Obrigado tamb\u00e9m pela presen\u00e7a. (Palmas.)umprimento todos os meus colegas contadores e contadoras. Eu dig sempre que eu sou contador e estouador. Ent\u00e3o, quero cumprimentar os alunos, convidados. Bem, n\u00f3s estamos aqui, hoje, nesta sess\u00e3o especial, para celebrar o Dia do Profissional de Contabilidade, \u00e9 o Dia dos Contabilistas. E \u00e9, com muita honra, que presido esta sess\u00e3o, na qual homenageamos a categ e seus profissionais que, desde o s\u00e9culo XI, contribuem para o desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es de todo o mundo. Celebramos tamb\u00e9m os 63 anos do Consel Regional de Contabilidade aqui do Distrito Federal, hoje, aqui representado diretoria. Esta sess\u00e3o tamb\u00e9m tem o objetivo de agradecer a todos que iniciaram a hist\u00f3ria da profiss\u00e3o, seu reconhecimento e seu progresso ao longo dos anos em nosso pa\u00eds, na mem\u00f3ria doudoso Senador tamb\u00e9m, colega Jo\u00e3o Lyra, que durante 20 anos lutou, trabalhou pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o obtida h\u00e1 77 anos. Senhoras e senhores, trabalho do contabilista \u00e9 \u00e1rduo e tamb\u00e9m permanente, mas \u00e9 esse trabalho que empresas e governos se desenvolvem e prosperam. Por isso, lutar pela valoriza\u00e7\u00e3o nossos profissionais \u00e9 tarefa nossa e de todos que querem um Brasil desenvolvido, pr\u00f3spero e justo. Estamos \u00e0s vperas de iniciar a an\u00e1lise do arcabou fiscal produzido pelo atual Governo e que nos preocupa sobremaneira, especialmente no que diz respeito ao n\u00e3o cumprimento da Lei de Responsabilidade Fiscal, que acarar\u00e1, em seguida, o descontrole e o aumento da carga tribut\u00e1ria imposta \u00e0queles que, de fato, geram emprego e renda em nosso pa\u00eds. Mas o pior \u00e9 que o atual Presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 deixou claro logo depois das elei\u00e7\u00f5es que para resolver os problemas do pa\u00eds n\u00e3o vai pensar em responsabilidade fiscal, mas em responsabilidade social. Quando ouvi a fala do Presidente, me veio logo \u00e0 mente a frase do economista e professor de Stanford, da universidade, Thomas Sowell, que disse: \"A irresponsabilidade fiscal raramente oferece uma sa\u00edda para a pobreza, seja para indiv\u00edduos, seja para na\u00e7\u00f5es\". N\u00f3s j\u00e1 vimos isso acontecer aqui e a trag\u00e9dia que \u00e9 quando n\u00e3o se tem responsabilidade com o gasto p\u00fablico e com o n\u00e3o cumprimento das metas estabelecidas. Por isso, \u00e9 importante ficarmos atentos para o cumprimento da lei e refor\u00e7ar no arcab\u00e7o fiscal as obriga\u00e7\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es tanto para a Uni\u00e3o quanto para estados e munic\u00edpios. Da forma como veio, mant\u00e9m a lei para estados e munic\u00edpios, mas libera a Uni\u00e3o para fazer o que quiser. Outra preocupa\u00e7\u00e3o, e que afeta diretamente a nossa categoria, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do Ministro Haddad ao tentar no STF e no ST a cobran\u00e7a de impostos sobre incentivos fiscais concedidos por governos estaduais \u00e0s empresas. As empresas que receberam incentivos fiscais n\u00e3o devem agora pagar impostos sobre esses incentivos, j\u00e1 que n\u00e3o os inclu\u00edram no c\u00e1lculo do pre\u00e7o final do produto e n\u00e3o os consideraram no custo da produ\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que algu\u00e9m que conhece um pouquinho s\u00f3, o m\u00ednimo poss\u00edvel de composi\u00e7\u00e3o de custos - custo vari\u00e1vel, custo fixo - faria isso? Prefiro pensar que \u00e9 falta de conhecimento decis\u00f5es que saem assim de forma t\u00e3o absurda. Ora, se eu tenho uma empresa, mon-a num determinado estado, recebi o incentivo IC ou at\u00e9 do terreno, \u00e9 l\u00f3gico que, na hora em que eu for compor o pre\u00e7o do produto que estou fazendo, produz, eu n\u00e3o vou botar isto no custo: o incentivo do ICMS. Isso \u00e9 impens\u00e1vel em um pa\u00eds s\u00e9rio. E mais uma vez alerto para a fuga de empresas do pa\u00eds, justamente pela falta de seguran\u00e7a jur\u00eddica. Agora, recentemente tamb\u00e9m, h\u00e1 o caso da Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre Lucro, que, nos \u00faltimos 15 anos...\u00f3 Jesus Cristo ressuscitou. N\u00e3o d\u00e1 para voc\u00ea ressuscitar uma coisa que j\u00e1 foi julgada h\u00e1 anos e agora querer cobrar os \u00faltimos 15 anos. Al\u00e9m da seguran\u00e7a jur\u00eddica, isso tamb\u00e9m afasta qualquer investimento no pa\u00eds. Meus senhores minhas senhoras, por que falo isto aqui nesta sess\u00e3o? \u00c9 porque o nosso trabalho depende do desenvolvimento econ\u00f4mico do nosso pa\u00eds, da pujan\u00e7a economia, da atra\u00e7\u00e3o e da abertura de novas empresas e neg\u00f3cios. Meus amigos, o Brasil n\u00e3o pode andar para tr\u00e1s. Para finalizar, eu quero aqui trazer, mais uma vez, a reflex\u00e3o sobre o que disse o Prof. Thomas Sowell: \u00c9 o que estamos fazendo agora. J\u00e1 anuncio a cr\u00edtica do Banco Central, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente - n\u00e3o \u00e9 decis\u00e3o pessoal -, j\u00e1 achando um culpado pelo que pode acontecer com essa pol\u00edtica econ\u00f4mica que est\u00e1 a\u00ed. Temos que ficar atentos a isso. Eu quero, de uma forma muito especial, agradecer a aqui pela pres nesta sess\u00e3o solene. Quero parabenizar todos os profissionais da contabilidade todo o Brasil. A gente, de certa forma, tem lutado, todos os dias, para que esses profissionais sejam valorizados. N\u00f3s somos quase que escravos Governo, trabalhamos de gra\u00e7a para o Governo. Recentemente, numa conversa com o Vice-Presidente, com a Frente Parlament de Com\u00e9rcio Servi\u00e7os, nem eu sabia que, nos \u00faltimos seis anos, sete anos, foram mais de 390 mil normas entre estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o - 390 mil; a m\u00e9dia foi de quase 40 normas por dia, levando em considera\u00e7\u00e3o estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o. Ent\u00e3o, s\u00e3o coisas absurdas por que, muitas vezes, somos penalizados, como fomos recentemente, por aquelequete do s\u00e9culo passado. A Caixa dizia que n\u00e3o tinha multas; os contadores depois fizeram ajustes e foram penalizados. Quantos colegas nossos at\u00e9 se suicidaram, e foi grave a situa\u00e7\u00e3o: levou cinco anos para ser aprovada essa remiss\u00e3o aqui, no Congresso, mas n\u00e3o h\u00e1 reconhecimento por parte do Governo, seja estadual, seja ele da Uni\u00e3o, um reconhecimento do trabalho que n\u00f3s fazemos para Governo. Ent\u00e3o, eu quero parabenizar a todos pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo trabalho, pelo carinho, mas conv a: n\u00f3s temos que ser menos passivos e mais ativos. Nessa reform tribut\u00e1ria que a\u00ed est\u00e1, os contadores t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de estar \u00e0 frente dela, participando, porque n\u00f3s \u00e9 que sabemos tudo o que acontece com essas mudan\u00e7as que ocorrem ou, pelo menos, anadas. Tem 30 anos que a gente est\u00e1 acompanhando essa reform tribut\u00e1ria, que \u00e9 unanimidade. Se voc\u00ea perguntar para todo mundo aqui, para os Deputados e Senadores, todos a favor da reforma. S\u00f3 que, na hora de tocar em cada ponto a\u00ed, n\u00e3o h\u00e1 unanimidade. Ent\u00e3o, a gente precisa, como contador, pela experi\u00eancia que n\u00f3s temos, que voc\u00eas t\u00eam colaborar, para gente poder realmente fazer uma grande reforma, mas que diminua a carga tribut\u00e1ria, que simplifique, em que n\u00e3o haja realmente excesso de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias e, muitas vezes, com multas invi\u00e1veis, que caem sempre na conta do contador. empresas n\u00e3o querem saber. A culpa \u00e9 sempre do contador. Ent\u00e3o, aqui agrade\u00e7o mais uma vez a presen\u00e7a de todos voc\u00eas. E agora... (Palmas.) Obrigado. Assistiremos agora, ent\u00e3o, v\u00edde institucional.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Muito bom, n\u00e3o \u00e9? Est\u00e1 bastantea a linguagem a contadores.ivaldo, voc\u00ea se lembra de quando trabalhamos a\u00ed, ainda na \u00e9poca gelatina, n\u00e3o \u00e9? Evolu\u00edmos bem com o livro-raz\u00e3o ali. Est\u00e1 muito bom. Bem, assistiremos agora tamb\u00e9m a uma conta\u00e7\u00e3o de apresentada pela Sra. Nyedja Gennari.\n\n<llmlingua, compress=FalseA SRA. NYEDJA GENNARI</llmlingua>: Senhoras e senhores, boa tarde. As hist\u00f3 marcam, inspiram, emocionam, divertem, s\u00e3o inventadas ou reais. Por isso, neste momento, convido cada um de voc\u00eas viagem, uma viagem por hist\u00f3ria real, atual, emocionante, inspiradora, importante e precis. Por isso, aperte cinto da imagina\u00e7\u00e3o ou solte, se preferir, eje comigo por n\u00fameros\u00e1lculos, precis\u00f5es e importcias. O que seria mundo sem a exist\u00eancia da contabilidade e dos profissionais dessa \u00e1rea? Ah, a contabilidade est\u00e1 conos h\u00e1 milhares de anos, e muitas pessoas nem se d\u00e3o conta da sua import\u00e2n dia a dia. H\u00e1 relatos que primeiras manifesta\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis datam de cerca de 2 mil anos antes de Cristo com\u00e9rios, eam para defin quando algu\u00e9m possu\u00eda determinada mercadoria, propriedade ou reconcer valor de tro de alguma coisa outra coisa, ou seja mensurava patrim\u00f4nio passar dos anos e aprimora\u00e7\u00e3o dos estudos na \u00e1rea, s\u00e9culo XIX a contabilidade tornou-se uma ci\u00eancia, e ess hist\u00f3ria por honra, m\u00e9 ou import\u00e2ncia, j\u00e1 foi contada detalhadamente por mim, aqui neste Parlamento, por vezes, mas, assim como o\u00e9rcio foi aperfeiando, complexando a contabilidade tamb\u00e9m foi tomando rumos especficos, se diversando e seando vez mais necess\u00e1ria e essencial para todas: contabilidade\u00fablica, contabilarial, contabilica, contabil auda e outras form de contabil. A ciil avando mas aiamagadora pens contabilidade apenas como uma fisiza\u00e7\u00e3o\u00e1ria se cont fossidores governo eassem ol no patnio. Ess ideianea faz n\u00e3o sa utilidade import\u00e2ncia evolu\u00e7\u00e3o da contabilidade \u00falt. Ela est\u00e1 em parte, \u00e9\u00e1ria,ativa, inovadora precisa. Aqui vale a de n\u00f3s pesar na balan\u00e7a da consci\u00eanciacia da contabilidade ou como muitos, alheios ao que a contabilidade pode oferecer de melhor, com\u00f5es mais sensatasas,ibilando maisatid\u00e3o., como foi cont e recontado, a contabilidade conosco h\u00e1 e,rioses, tem nosud e paraimento as na\u00e7\u00f5es. Agora,ando \u00e0unta\u00e1riaa hist\u00f3ria, que exist\u00eancia daabilidade? Imaginem neg sem suas\u00e7\u00f5es; \u00e0as, sem se ter no\u00e7\u00e3o do quanto taladoria ou empresa vale; osiamadosatenta;, seem bons negcios, teriam que contar com a sorte. Ent\u00e3o, que bom que existe contidade e todos\u00eas profissionais cont\u00e1beisar a sorte \u00e9 atirar no escuro, aidade para oro \u00e9initamente maior do que para oto a contidade, as probabilidades severtem, e o \u00e9\u00eancia. A poesia cont \u00e9 ver\u00e9m deos.s a\u00eas queinalam a\u00edda comito,\u00edcio,ro ecolh que, e perda ser! em ab E o Senador contador que osabeniza por nos liv dobara\u00e7o O uma ci\u00eanciajos frutos contribuem muito para desenvolvimento deossaia. E,r\u00e1s deas tas,has e\u00e1los, existe umissional dedicado, cujaua\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para issoso,ador Izalci e a suaiperadecem ainda de\u00eas profissionais\u00e1beis soujaennari, contadora, mas de (mas.)ua,FalseO SR. Pero a do Sescon,ves.eria do Jo\u00e3o, do C emambaia.ced aavraora \u00e0ra. Carlaques,ente deamento de\u00e3oil dopro.ua,=False>A SRA. C RI MARUES</llua>:a tarde a todos.mo. Sr.adoralci Lucas; Sr.elhe doelho Federal deidade,anocos, doFC,cio Das; Sr. Regionalidade, Sr. Alberto; Sr da Nacional\u00e7os\u00e1beis e Assamento, Pera\u00e7\u00f5es\u00e1beis, Srqu; tardeiro,ostaria dear umara para mim vouegar aqui ou mais novo amigo \u00e9 meus \u00f3os - poder participara\u00e3oene emomenagem aosistas, de inici contador Izalci Lucas,ador da Rep\u00fablica.ho imensaix\u00e3o eulho daossa\u00e3oitorigada pelo convite direado a mim paraar aquiesta\u00e3oeneistas que atuam noor p\u00fablicoherista um combo deidadera tamb\u00e9m de\u00e3oreses,\u00e3oos suasasas. Pude oidadesesive presente,asomenagens tamb\u00e9mosursos deas ilustres deles inqu\u00edveis como ourso, at\u00e9ente e de improviso nosso eterno Presidenteardo nos apresentando contidadeestial V\u00eas se lembram?\u00e9m ouvimosatos dasistas que t ao longo dos anos Quantas vezes o Presidente, Prof.ano Marcos nos trouxe o dasas reivindica osos\u00e7os tanto esferaada comofer\u00fablica Ness oportidades, perce aso a\u00e7a queosma\u00e7\u00e3oadoralci pelaativa bom ser reconhecido, valorizado eageado.iciativas esta deveriam ser mais prestigi por\u00f3sabilistas.osos desafiados e cobrados nosso universo normativo nosso arcabou \u00e9 vasto o Senador acabou de falar aqui de outras leis \u00e9? -ado,ive forma organizada a\u00edvel no doelhoidade S\u00e3oaslas,\u00eas sabem bem NBC TG NBC TAG T,\u00e9m de ECF e ecial Tudo isso lemos em suasas\u00f5es,amos, eamos dasas eidadesosiros e guardi\u00f5esasasemos nada sozinhos e tamb\u00e9mso temos que apr ao long do tempo. Quem n\u00e3o te que explicar de vez que classificar ris perda em umo judicial como\u00e1vel,\u00edvel ou remoto \u00e9 atui daabilidade? Aprenos e entenosse \u00e9\u00ednuo queamos envolver \u00e1reas:anceira atuarial, log\u00edstica,\u00eddica etc Eato \u00e9 muito bom nosite aperfear e desenvolver oportimento tanto para\u00f3s aossa carre como aossa\u00e3oar mesma,inando mesma dire\u00e7\u00e3o eendo juntos, at\u00e9 os desafios s\u00f3 se renovam.amos envolvidos comenda ESG ou ASG (Amb, Social ean\u00e7a) e os relat\u00f3 de sustentabilidade que seate de temas nov, sabemos que s\u00e3o temas mas o rep a divulga de a\u00e7\u00f5es relacionadas a essesas\u00e3o cada vez mais influenciandoado no setor,ive para asatais ess \u00e9 ainda mais importante de\u00e3o,,ent etc. maisativas naistra\u00e7\u00e3o, com vez maisle Aossaedadeemuindoessas\u00f5esas de extrema import\u00e2ncia - mas ainda forma t\u00edmida precis por, ter a que incentivem a particip de\u00f3s mules em\u00e9 de lideran\u00e7a.\u00e3oasta igualar as cond de ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico em geral: temos que implementar a que tamb\u00e9malem a perspect dearreiramento e as oport de cresimento E is \u00e9 um grande desafio\u00f3s cont por vez atuamosentesas\u00e7asos\u00f3s que iosuzir essas\u00e7\u00f5es em \u00fateedade.<llml,=> SRA RIQUES</llmlingua>:idade vez mais se consolida\u00eancia para subsiar a tom de\u00e3o em todas as esferas. An de enc g de dividir uma hist\u00f3ria com\u00eas. Quem me conhece do meu costume de compartilhar algumasa\u00e7\u00f5es vas por mim ou que eu tenha conheimento\u00e3o\u00e7o com a propriedade daja \u00e9 uma mas costumoer Essa histdade \u00e9ha masho certeza se encaixa naidade daia de\u00f3s.ata-se de umato fe umabil, tamb\u00e9m da \u00e1reajeua na daita que \u00e0 \u00e9poca naadoria- da olando Almeida. Certo encontravaa importante re\u00e3o emossa Cor de Cont, o TU. De rep, veio o insight.-se ali entre tantas pessoas,a discuss\u00e3o tamb\u00e9mante, veio a lembran da sua inf\u00e2n sua v para, toda a sua trajet\u00f3ria at\u00e9 chegar ali e veio \u00e0 suaente ainte mensagem:lha s\u00f3onde contabilidade me trou\u00e1 me viando mesmaisa em diversos daha vida eha carreira. Eje,\u00e1s, o dia que recebi o estar aquiesta\u00e3o, compor mesa e proferas palavras naous de traduzir a grande dos prof da contabil \u00e9 esta a mensagem fixada no meuamento: \"Olha s\u00f3 aonde a contabilidade me trouxe (Palmas.) Por f, tenho a agradecer: agradecer a Deus por t, principalmente pela vida e esper que nos\u00e1 Esperan\u00e7a ess \u00e9 o nosso princ\u00ed da continu, \u00e9? Agrade\u00e7o minha aos meus ao meu espos aosusatro fil, Carolina eeli que\u00e3o a aos pequenos Jo\u00e3o e que\u00e3o na escolaoc\u00eas s\u00e3ouo e airaiva daca porer que umja o out s\u00e3o meu\u00e1v \u00e9?\u00e9mrade\u00e7o imens \u00e0 empresa que trabal, o Serpro. Trabalho l\u00e1 h\u00e1 18 anos \u00c9 a maior empresa p de tecn da do hoje pelo presidida pelo Diretor Alexandre Amorim. Sinto muito orgulho de ser\u00e1vel pelaabil de uma empresa t\u00e3oios que h\u00e18 anos moderniza o Estado brasileiro com solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9g o como o .gov as declara o Sp, bem conhecidos por\u00f3s, \u00e9?amos a, nesteado brasile e o Serpro est\u00e1 presente, at daovia, prestando servi rede o Prodasen. Sintoulho tamb\u00e9m de toda a queua com, direta e indiret, tanto o da contabil aquiado pela como o de toda a controladoria dos co que passaram pelaossa vida, Mariaena e, aosais agrade, citando o do meu Superintendente Carlos Santana. Nosso trabalho \u00e9 reconheamente cada dia melhor devido ao comprometimento e \u00e0 parcer de\u00eas. Aproveito aqui tamb\u00e9m para parabenizar a todas as mam\u00e3es pelo seu que \u00e9 neste domingo pr\u00f3ximo4 maio. daiva daidadeant que aente conhece, desejo de queja um diaas record para todos. Queamos celebrar o amor verdadeiro e a grat\u00e3o.at\u00e3o a quem se dedicou a cuar com imenso amor; amor imposs de ser mensado e contabilizado. Que abracemos muito quem est\u00e1 presente em nossas vidas e n\u00e3o deix de prestarossa,ossa homenagem para quem nos deixou saud, boas lembran\u00e7as e, muito amor. Parab\u00e9n mam\u00e3, e parab\u00e9n, contabilistas! (Palmas.)\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE ICI LAS</llmlingua>: Quero registrar a pres, do Charlesel da Silva que \u00e9 o esposo dalaibe e tamb\u00e9m a presen\u00e7a filhos Carolinaibeiroques eelipeibe da Silvaques Sejam bem-vindos aqui. Na pesso, tamb\u00e9m quero cumprar todas as m\u00e3es e todas as mulheres contabilistas. Queroar tamb\u00e9m a pres do\u00edlio Gonalves Fernand de Olive, que \u00e9 represent do CDF na Regi\u00e3o Administr do Gu minha de, onde fuiado em toda a adolesc, e do Paulo Roberto Sique da Silva, que representa tamb\u00e9m oDF na Reg de Sobradinho, Fercal, Grande que faz anivers\u00e1rio amanh\u00e3 tamb\u00e9m.\u00e3o, parab a toda a popula\u00e7\u00e3o deradinho. E vouamar - j\u00e1 registrei a presen\u00e7a - para tamb\u00e9mer uso palav o Alexandre Alves \u00e9 o nosso do Ses em que tive o privil\u00e9g de da primeira diretoria (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. AXANDRE ALVES DO NASCIMENTO</llmlingua>: Muito boa tarde. \u00c9 com muita alegria e satisf que estou aqui. Diferent dos me nobres co, eu n\u00e3o vim com o script pronto, mas um convite do \u00e9 dif\u00edcilar de aceitar. Primeiramente eu garia de ressar que \u00e9 a que estou aqui na tribuna,es. E desculpeme a minha indelicadeza Quero cumprar o, da Fenacon; nosso eterno Presidente tamb\u00e9m,ano Marcos; ilustr\u00edssimo Min; e o nosso do C, Alberto Milhomem. Como, estou do Ses do Distrito Federal.ico contente em ver v\u00e1rios rostinhos aqui conhecidos, ao mesmo, sinto-me lisonjeado de estar aqui pela primeira vez. Pegando o gan da minha coleg, a trilha da vida nos\u00e1 v\u00e1rios rumos e, deordo com o que voc\u00ea vai percorrendo nessa trilha voc\u00ea chega a um resultado. E o resultado - me sinto muito feliz - \u00e9 estar aqui hoje.radecer \u00e0 minha m\u00e3e, que est\u00e1 em e \u00e0ha es que tamb\u00e9m me\u00e1 aux\u00ed eve queximo \u00e9 das\u00e3 mand um beijo para todas elas e tamb\u00e9m para todas as m\u00e3es associadas eadoras. Um feliz do Contabilista! Meu muito obrig (Palmas\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrig, Alexandre.o agora a palavra ao. Daniel Mesquita Co\u00eal, Presidente daera\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e1beis e das Empresas deessoramento Per\u00ed, Informa\u00e7\u00f5es e Pesquisas\n<llmling, compress=False>O SR. DA COLHO</llmlua>:a tarde a todosa,,ador Izalci,, \u00e9, j\u00e1 conheceasidades\u00e1beis.\u00e1 foi Diretor aqui do Sescon-Distrito. \u00c9 um defensor nato dos pleitos daabil, nos ajudou muito a\u00ed na def da mult da Gf da qual o senhor j\u00e1 trouxe aqui a lembran, e tamb\u00e9m defende o P17,202, que procura dar simplifica\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias. Izal, muito obrigado a\u00ed pela sua parceria de sempre.a tarde ao.ano derade Marro,ando oelho Cont ouigo, degi,ino um forte\u00e7oelho de Contabil dorito dorito,. Alberto - est\u00e1vamos l\u00e1 em S\u00e3o Paulo com v\u00e1rias ativ, estamos aqui hoje para representar a nossa classe -; e \u00e0 S.la Ribe, representando o Ser, cont, sempre uma pessoa importante da ent. Eu j\u00e1 ali nos bastidores com ela e disse: \"Ol a gente tem que rever o nosso projeto Integra Essa conta n\u00e3o pode vir para o contador. D\u00ea um jeito de zerar essa cobran\u00e7a l\u00e1 dos cont\". Ela disse que j\u00e1amos tomar a frente disso em umauni\u00e3o ecarativasutor Cham,ive aqui nestelamento buscando melhorias e defesas dos nossos inter, e o nosso Presidente do Ses,., que aqui j\u00e1 nos trouxeas palav. Muito obrigado a todos que nos acompanham aqui em audi\u00eancia e virtual Muitos convidados mandaram mens, parabenizando o Senador pelo convite. Vou trazer aqui r\u00e1as palavras da Fenacon. A Fenacon, que \u00e9 estabcida aqui em Bras\u00edlia, tem seus8 sindicatos espalhados pelo Brasil, que representam hoje mais de0 mil empres,ando mais5 mil empre eso PIB7, trabalos dos nossos represent, por ex na luta constante sobre a reforma administr, arcabou\u00e7ocal - o senhor falou muito bem sobre o teto de gast no sentido de que n\u00f3s temos que ter transpar\u00eancia naca para a melhoria dos gastos p\u00fablic, implementando aqueles gastos necess\u00e1rios para a melhoria do nosso pa\u00eds -, reforma tribut\u00e1ria e temas que t\u00eam impacto na sociedade empresarial., as P5 e0 v\u00e3o onerar muito o setor de servi\u00e7os., lut para que seamados compar que tragam out, as quepreg mas que tragam pelo menos transpar\u00eancia e que aenteque n\u00fameros que n\u00e3o onerem e sejam de melhoria para o nosso ambiente econ\u00f4mico. Al\u00e9m dis, essa reforma tribut\u00e1ria tamb\u00e9m v,, prejudicar as empresas do Simples Nacional. Apesar de n\u00e3o estarem nela cont, elas v\u00e3o perder a competitiv, porque n\u00e3o poder\u00e3o passar mais cr\u00e9ditos. Ent\u00e3o, elas ter\u00e3o um aumento em seus servi, e isso ser\u00e1 muito prejudicial para todo o ambiente deuro. Busos muito ainda a desburoc, simplific os a melhor - ve o horendeenacon oferece tamb\u00e9m a toda a sociedade empresarial diversos benef\u00edcios: educa\u00e7\u00e3o continu, atrav\u00e9s da Unifena; certifica\u00e7\u00e3o; Fenacon Pre; plataforma de assatura digital. E estamos tamb\u00e9m investindo em miss\u00f5es empresariais. Recent, fomos a, levando 33 empres\u00e1rios para conhecer um Portugal difer, um Portugal n\u00e3o tur\u00edst, e sim de neg\u00f3cios.em foi j\u00e1 gerou v\u00e1rios neg\u00f3, conheceu um Portugal diferenci um pa\u00eds que est\u00e1 preocup, sim, em invest, em incentar neg\u00f3 em buscar tanto empres invest local quantocent asirem em outros, Brasil.,ple deos. Falando um pouquinho sobre os profission da contabil, somos mais de 527 mil profission, em mais de 83 mil empres, com uma participa\u00e7\u00e3o de extrema import\u00e2ncia em nosso, onde temos o dever de contribuir junto com os empres\u00e1rios na sua gest\u00e3o empres, sempre buscando apresentar melhores caminhos na vida tribut\u00e1ria. E n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil.\u00e9m dis, me perdo, entendo que o nossooverno deveria valorizar muito mais a nossa classe cont\u00e1bil, pois estamos sempre dispon\u00ed atendendoas obriga a - e a maioria podemos em,riasigaa\u00e7\u00f5es, convos ouv para estarmos na fase inicial de uma discuss\u00e3o de temas para a sociedade empres, tendo que correr atr\u00e1s na defesa dos seus interesses. O senhor ressaltou muito bem isso a, Senador. O profissional da contabilidade perde muito tempo no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es para o Gover, deixando um pouco de lado a verdadeira compet\u00eancia do profissional que \u00e9 ajudar o crescimento da empresa atrav\u00e9s de inform cont\u00e1beis atualizadas, e n\u00f3samos todas as empresas deste pa\u00eds, mais de0 milh de empresas. a obriga deossa legisla\u00e3o divers. que la\u00e7\u00f5es o dever de ajudar o crescimento de nossos clientes. Sempre procuramos o di\u00e1logo junto \u00e0s entidades p\u00fablicas e priv, sempre nos colocamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para um debate t\u00e9c, sempre buscamos melhoria para todos. Temos que entender que todos queremos algo comum que \u00e9 a melhoria de todos os servi\u00e7os prestados em nosso pa\u00eds e o crescimento de todo o ambiente de neg\u00f3cios. Precisamos nos unir para isso,ador. E aqui eu queria quebrar um pouquinho da minha fala e deixar dois ped para quehor pudesse ajar.\u00f3s na . as os profissionais. N\u00f3s temos umariga\u00e7\u00e3o que \u00e9 a E, que infelizmente vai c no mesmo prazo de 31 de ma, e ontem n\u00f3s recebemos a negativa da Receita Federal para a sua prorroga\u00e7\u00e3o para 30 de junho. Lembramos que a ECD n\u00e3o vai trazer nenhuma perda arrecadat\u00f3ria para a Receita Federal. E, pela parceria que sempre tivemos com a Receita, pela transpar\u00eancia que tiv, n\u00f3s pedimos aqui aoador tamb\u00e9m que nos ajude na prorroga\u00e7\u00e3o desse pleito para0 de paraarosission que.imos agora. Se oador puder nos ajudar nesse ple, ficaremos muito gratos. E tamb\u00e9m sobre o PLV 0, de 2023. Somos uma entidade filiada da CNC. Eu sei que o Senador tamb\u00e9m apoia esse pleito da n\u00e3o retirada de verbas do Sesc e Sen, que ajudam tanto os trabalhadores em nosso, que incentiv, que melhoram a sua qualidade de vida. Ent\u00e3o, estamos junt, nesse pleito da retirada dos arts.1 e12. Fenacon \u00e9 uma entidade queca pelos de represent,udo\u00e7o novamente aoadorci por esta oportunidade de estarmos aqui prestigiando os profissionais da contabil, que comemor no \u00faltimo dia 25 de, o seu, e por todo o apoio Senador nas causas em que sempre buscamos sua ajuda. Ent, eu pe\u00e7o uma salva de palmas para o Senador e para todos os profissionais de contabilidade. (Palmas.) E finalizo aproveitando este espa\u00e7o para convidar todos os empres\u00e1rios do Brasil para o maior evento empresarial do setor de servi, que\u00e1ado nosas57, em,jo temaCone\u00eanciasis na gest das empresas e oportun de neg\u00f3cio O senhor j\u00e1 fica sendo meu convidado especial para estar l\u00e1 nessa data. E gost, obvi, em nome da minha m\u00e3, Maria Marlene Mesquita Co\u00eal, cont, de desejar um feliz Dia das M\u00e3es a todas as m\u00e3es deste nosso pa\u00eds maravilhoso. Um forte abra\u00e7o para ela!, m\u00e3e! Estamos dist mas domingo estarei com certeza a\u00ed comemorando esse dia com ahora e com todos os demais. Um fortera\u00e7ouado De (\nml,FalseOAL LAS</llmlingua>: Obrig, Daniel. Quero s\u00f3 d, quanto a essa quest\u00e3o que voc\u00ea levant, dessa MP 1.14, que trata de v\u00e1rias quest, mas inclui um jabuti para tirar recursos do Sesc e Sen, que j\u00e1 fiz um dest, e tamb\u00e9m fizemos duas impugna\u00e7\u00f5es. Essa mat\u00e9ria \u00e9 inconstitucional. J\u00e1 foi decidido pelo, h\u00e1 muito, que o Sesc, o Sistema S \u00e9 um sistemaado e que n\u00e3o se pode tirarheiro doeado para os \u00f3rgos p\u00fablicos.,,mente sem noar, fizemos\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Com rela\u00e7\u00e3o ao pra, vamos trabal,, com a Receita Federal. Sabemos que a culpa... J\u00e1 foi prorrogada a apresent, de abril para ma, mas a documenta\u00e7\u00e3o quem manda \u00e9 o contribu, que normalmente deixa para a \u00faltima semana., por ex, estou terminando j\u00e1 - tem uma semana que j\u00e1 estou fazendo o meu toda no, e ontem fiquei at\u00e9 \u00e0s3h da manh, eu\u00e7o ous fil de E n\u00e3ocil. Serpro,\u00eaidade de poder recuperar e saber as informa\u00e7\u00f5es que foram encaminhadas pelas empres, n\u00e3o \u00e9? Ajuda um pouquinho. A gente tem que conferir para ver se \u00e9 isso,, de qualquer, antecipa bem. B, chamo agora para tamb\u00e9m fazer uso da palavra o nosso Presidente do Conselho Regional de Contabilidade do D, Alberto Milhomem Barbosa. (ausa\n\n<mling, compress=False>O SR.TOILMA</mlingua Exmo. Sr.ador da eadoralci,a solene prof;el; representando o doelho de Contabil, Sr. Contador A\u00e9cio Prado Dantas J\u00fanior; Sr. Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Servi\u00e7os Cont\u00e1beis e das Empresas de Assessor, Per\u00ed, Informa\u00e7\u00f5es e PesquisasFenacon), Contador Daniel Mesquita Co\u00ealho; Sra. Coordenadora dovi\u00e7o deamento de Dados (Serpro),elheira doRC do Distritoadoralaibeiroques; meus par, presidentelheirosais deidade prestigiam sess\u00e3o soluscessidentabilidade; vice-president, conselheiros e profissionais que atuam nas representa\u00e7\u00f5es e comiss\u00f5es do CRC do Distrito Federal; integrantes das diretorias do Ses, do Sindicont, do Instituto daher Contabilista do Distrito, da ACiCon-DF; presidentes das associa\u00e7\u00f5es profissionais de empres\u00e1rios cont\u00e1be, de peritos e auditores; profission, professores e estudantes aqui presentes; demaisidades j\u00e1 citadas pelo cerial;as ehor, boa tarde. com alegria que me voc nesteradeceragem especial aos profissionadores eidade respons institui\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o cont\u00e1bil e financeira. Somos os respons\u00e1veis por organizar as informa\u00e7\u00f5es financeiras e cont\u00e1be, preparar relat\u00f3, interpretar d, fornecer informa\u00e7\u00f5es precisas e confi\u00e1veis que ajudam a orientar na tomada de decis\u00f5es. Al\u00e9m dis, os profissionais da contabilidade s\u00e3o fundamentais para garantir a transpar\u00eancia e a \u00e9tica nas atividades empresariais e governais. O nosso trabalho auxilia a evitar fra, sonega\u00e7\u00e3o fiscal e outras pr\u00e1ticas ileg, contribu um amb de neg\u00f3 e.amenta\u00e7\u00e3o profiss,idade se mudan\u00e7as econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas do pa\u00eds. Os profissionais cont\u00e1beis brasileiros s\u00e3o reconhec, internacional, pela sua compet\u00eancia e excel\u00eancia profissional. Eles s\u00e3o formados em cursos de gradua, especializa\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que lhes proporcionam uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9c, \u00e9t al\u00e9m de uma vis\u00e3o ampla e estrat\u00e9gica dos neg\u00f3cios. Como prof, temos um papel fundamental na\u00e7\u00e3o de um Brasil, mais just, promovendo o desenvolvimento econ\u00f4m, garant ef\u00eancia das empresas empreos\n<ml, compress=FalseOILHOMEAll>: Al\u00e9m, tamb\u00e9m contribu para a redu\u00e7\u00e3o das desualdades socia, ao ajudar a distribu, de forma mais just a riqueza gerada pelo pa\u00eds. Port, quero agradecer a homenagem desta Casa a n\u00f3s, os mais de 520 mil profissionais da contabil, mais de 80 mil organiza\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis que audit, perici, contabiliz, assessor, analis avaliam e ensinamito obrigado a todos e, em, muito obadoadoralci por oun noseu,aben a m por\u00e3o, segundo, que est\u00e1 fazendo94 anos.iz Dia do Profissional da Contabilidade! Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, Presidente.ero registrar tamb\u00e9m a presen\u00e7a doogo, que \u00e9 o Diretor de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas Fenacon; daemar Quint, represent o doherabil doav dosoel, Mar<, compress=FalseO MARSllua Sares e autor presentes j\u00e1 nomin, classe cont\u00e1bil brasile, boa tarde. Inicio as minhas palavrasprimentando o contador Izalci Lucas, Senador da, autor da propositura desta distinta homen alusiva ao Dia do Profional da Contabil, que celebramos no dia 25 de abril. Integrante da classe cont\u00e1b o senhor compreende bem os desaf as necess a relev\u00e2ncia e os feitos dos profission daidade:, t\u00e9cicas em, contadores eicos em, demonstr preup fornecendo dos. Umimento especialel, estidade e dos conselhos region de contabil, aos dirigentes da Fena das federa\u00e7\u00f5es de contabil, dos SESCONs SESCAPs eindicont, das associa\u00e7\u00f5es de profissionais a meus pares, membros das academias de ci\u00eancias cont\u00e1be a todas e todos que dedicam seu, sem remunera, para representar e discutir os rumos da profiss\u00e3o cont\u00e1bil brasileira todos voc\u00eas aproveitamos oun para express o nosso muito obadoesta sess sol que muito nosul, cumiment osustresares Le tomam\u00f5esission da contabilidade representje aqui por grandes nomes do sistema cont\u00e1bil brasileiro a partir doaisprimento os demais presentes. \u00c9 com imensa alegria e satisfa\u00e7\u00e3o que hoje represento o Presidente do Conselhoabil oador sergipano\u00e9cioantas, e os mais de meio milh\u00e3o de profissionais da contabilidade nesta sess\u00e3o solene. Como, dos meus5 anos de\u00e7\u00e3o profional e na formaos profission pude testem auossaidade prof dos., tamb\u00e9m com\u00e7\u00e3oimento sustent, afinal, assessoramos o microempreendedor individual at\u00e9 os gestores das grandes empresas; assessoramos os gestores p\u00fablic, contribuindo a adequada gest\u00e3o da verba p\u00fablica e o empregorat\u00e9gico desse mont de modo que toda a popula\u00e7\u00e3o se benefic, promov a cidadania e o desenvolvimento sustent, evitando o desperd de recursos p\u00fablicos e prom o desenvolvimento do pa\u00eds; garantimos transpar\u00eancia ole social do dosos profissionaisere aidaa\u00e7\u00e3onica nosososissionidades permit a implanta\u00e7\u00e3o efetiva e com excel dos programas de govern pr\u00e1tica cada vez mais valor no meio corporativo e na gest\u00e3o p\u00fablica; somos pe\u00e7asrat\u00e9gicas na implanta\u00e7\u00e3o daenda ES, que inclui os valores ambient, sociais e de governan\u00e7a nas empresas; assessoramos milhares de contribuintes a entrega do Imposto R o quea o nosso pa\u00eds;os os principais parceiros das empresas no cumprend\u00e1riout\u00e1rio;os eamos mais em outras frentesaisvolv\u00f4 governos. dar um r\u00e1pido ex, podemos mencionar nossoho incans\u00e1vel e essencial pandemia da cov-, estud, analisando e aplic asas publicadas pelos govern, voltadas a manuten de emprego e de renda. Respeitamos os profissionais que foram considerados como essenciais ao comb da pandem,, sem d\u00fav, profission da cont que trabalhamos durantequele incansaticos os flu\u00edssem permitissemus.os seu.iteramos oso compromis socied com o empresariado brasileiro e com o crescimento do pa\u00eds Aproveit oportunidade para ratar o Conselhoabilidade continuar\u00e1 trabalhando com afinco e em da classe cont\u00e1bil do, buscando um amb deua\u00e7\u00e3o e deho cada vez mais ade a todos pautas socioecon\u00f4micas queimentam nosso\u00f3ar\u00e3o emossasossa entidade focada em solid osores ambientais asas dosission em\u00e1bil se entidades, govern, sejam fam\u00edlias\u00e9m dis manteremos osossos esfor\u00e7os na amplia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da digitaliza\u00e7\u00e3o. Como elementos relevantes na din\u00e2m do pa\u00eds, merecemos umafera dign de trabalho e tamb\u00e9m alcanar patamares cada vez mais de bem-estar e reconhecimento Neste ratific,.,adoral o ped do, S e SCFIem paraho., emhoadoralci, proz a aprova\u00e7\u00e3o do PL da anistia das multas daf o seuho vem contribuindo o crescimentoalec daossa profiss\u00e3oito obrigadoumprimento ainda demais Parlamentares que acompan, que abrilhantaram esta sess\u00e3o especial, ainda que virtualmente, mas sei que est acompanhando este que trabalhem com seriedade pelo Brasil.\u00e9mrade os represent do sistema cont\u00e1biliro presenteseste queam arduamente pela no., cumiment  milission que esse que vivemos, em que o\u00f3dio permeia da socied seja superado e que possamos para diver com respe eir o retro seja bem menor o para-br. Enf saibam todosiz com, em alto e bom tomossaidade \u00e9 essencial o pa\u00eds. Profission da,ador, t\u00e9cnicas em, contadores e t\u00e9cnicos emidade brasile, como com compromisso. A as profission m\u00e3qui present nas,,af,ana,iz das!itoado. (Palmas\n<llml, compress=False>O PRESIDENT IZ LUCAS</llmlua Bero registr a a muita hon de poder presidir, mais uma, uma solene emomenagem aos profission daabilidade.ero aproveitar tamb\u00e9m al\u00e9m m\u00e3es; parabeniz\u00e1-las todas para lembrje o Dia da Enferem., foiotecerdem\u00f3s, n\u00e3o umal Par,iz.\u00e7\u00e3o que o parial dos enfermeiros.ossa profiss\u00e3o ainda n\u00e3o foi reconhecida e valorizada peloover,\u00f3s nunca - pelo da \u00e9poca em atue para\u00e1 vimos um mov paralisa\u00e7\u00e3o exemplo informa\u00e7\u00f5es\u00e1be ooverno. oover ficasse um m\u00eas ou uma semana sem as informa\u00e7\u00f5es que dadas, informadas pelos profission da,, ele sab e reconhe a import\u00e2n contadores., eu esper que seja\u00e1rioerqueresse para asasizarem,iros qu ao a import\u00e2n do enfermeiro dentro dasiza hospitalares, \u00e9 um prof, inclusive... Eso foi muito bem divulado esta sem participa\u00e7\u00e3o um enfermeiro num de TV mostrou claramente o enfermeiro \u00e9 difer do m\u00e9dico nem \u00e9ado ao m\u00e9dico O m\u00e9dico o de recear, o enferme cuida das pessoas. E\u00f3s se\u00e9sos um enfermeiro nososente mais precis e que come\u00e7a a os profissionais. oover,ivo,,he, oivalos anosr\u00e1s e v\u00e1 colegas meu, Co de Economabil, foiive meu s\u00f3 no meu\u00f3rio a teve uma evolu\u00e7\u00e3o muito grande, n\u00e3o s\u00f3 em fun da tecn do aperfei\u00e7oamento... O Brasil \u00e9 uma refer daabilidade privada que asas internacionais\u00e3oos essa mesma expertise no\u00e7o p\u00fablico. Eu certaiquei surpreso quando no Parlamento,ente ex\u00eancia muitoas que pag emizamente,\u00ea o \u00e9ado...\u00f3sos um certo controle e compet\u00eancia arrecar acho nhum arrecada\u00e7\u00e3o\u00f3s temos sear ou super a Receita Federal.ora, eu sempreobrei\u00e9ssemos tamb\u00e9m uma secret da despesa nacional, porque realmente n\u00e3o h\u00e1 contro gastos A ooverno pare que entemiqueza,era emprego,era rend e pagaosto oover! ooverno isso, oivo o Legislativo o.mente,. que,ives o de\u00e3o que fosse pelo menos empres\u00e1rio um para \u00e9ar imp com essaarga tribut\u00f3s tem no, sem n ret de Se voc\u00ea queruran\u00e7a, que contrataruran\u00e7a privada se sa\u00fade, tem que contratar pl sa\u00fade; e se quer educa\u00e7\u00e3o, tem que arian\u00e7a em escola particularamentavelmente, queteceenteem discut, porque \u00e9\u00edvel como est\u00e1.oraha no arc\u00e7ocal,oner a a de Residade F s\u00f3 o paraizer que n\u00e3oing as met, mas sem nenhuma vimos esse filme. \u00c9 muito cont e suas representa\u00e7\u00f5es encamin realmente pos fir com rela a ponto que voc\u00eas entendem, como profissionais que seja\u00edvel no arcabou\u00e7o fiscal como na reforma tribut\u00e1ria\u00f3s ser os protagon da reforma tribut\u00e1ria\u00f3s que conheos\u00f3s, n\u00e3o umaa no canet que asisas no ST ouquerica.\u00e3o,he.bro o Adriou - junto orae o Contiz o Sucesso, porque0% das empresasriam primeiros dois anos fal exat de. Duranteos anos contabilidade foi usada apenas como instrumento fiscal O empres\u00e1rioeria nem saber,eria se o imposto, quanto foi se o m\u00ednimo dear.,as empresas j\u00e1 reconhe o papel da na\u00e3o noerenciamento, comoa\u00e7\u00e3o.\u00e3o,ente est\u00e1 evolu ohe ouso oer aentemente valorizado peloho que\u00eas prest,\u00f3s prestamos - eu tamb\u00e9m fa\u00f3s tem que a na quest que paut tir pauta doo faix do Simples, as pessoas ficam cri artif\u00edcios as empresas ficam criando artif\u00ed para\u00ed fa, que, \u00f3bio o \u00e9 progress\u00e3o a empresa comece pequena, m\u00e9d, depoisire eer ess eles fazem.\u00e3o, pauta,ouobando todosoente poderli o Simples. Eu deples. O \"\u00e3o, quebr.ai diminu arrecada\u00e7\u00e3o, quebrar n\u00e3o sei quantas Aou significativ rece.\u00e3o... Ontemive brigu a a Rece Apes que bons profissionais, excelentes profissionais, precisam conhe o real a v\u00ea no hojeovens... E ho\u00f3sovens competentes - brinqui -, a\u00f3 ar-cond queas vezes n\u00e3o mundo real. E fazquiosav no papel n\u00e3o\u00e1tica. Nca dia, nuncaou \u00e9 o empre sacrif a f solt a canet solt normas e. \u00e9 apenas um alerta aente possa realmente fato, a import\u00e2n cont noo, assim como, recentemente\u00f3s demonstr os enfermeiros que mere hoje o nosso respeito, nosso car e agradecos. A se n\u00e3o foss os enfermeiros os m\u00e9dicos tamb\u00e9m os profission\u00fade. morreramvaras! oovernogue ainda\u00fablica \u00e9 a\u00f3s, quecher e conhecer 46 normas por dia emitidas neste Brasil. Ent\u00e3o, agrade\u00e7o muito a presen\u00e7a de voc\u00eas. Cumprida, ent\u00e3o, a finalidade desta sess\u00e3o especial aqui do Senado Federal, agrade\u00e7o e declaro o seu encerramento. Obrigado a todos. (Palmas.) Agrade\u00e7o a presen\u00e7a aqui dos nossos visitantes. Sejam bem-vindos a esta Casa!\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. CARLA RIBEIRO MARQUES, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. ALBERTO MILHOMEM BARBOSA, O SR. ADRIANO MARROCOS, O SR. ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO, A SRA. NYEDJA GENNARI, O SR. DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 15270, "compressed_tokens": 11474, "ratio": "1.3x", "rate": "75.1%", "saving": ", Saving $0.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Contabilidade": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da contabilidade, destacando seu papel na sociedade e no desenvolvimento econ\u00f4mico.", "Reforma Tribut\u00e1ria": "Debate sobre a reforma tribut\u00e1ria, incluindo quest\u00f5es como simplifica\u00e7\u00e3o do sistema, redu\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria e impacto nas empresas e na economia.", "Dia das M\u00e3es": "Celebra\u00e7\u00e3o e homenagem ao Dia das M\u00e3es, reconhecendo a import\u00e2ncia e o papel das m\u00e3es na sociedade.", "Anistia de Multas": "Discuss\u00e3o sobre a proposta de anistia de multas fiscais e sua relev\u00e2ncia para os profissionais da contabilidade e as empresas.", "Import\u00e2ncia da Contabilidade P\u00fablica": "Destaque para a import\u00e2ncia da contabilidade p\u00fablica na gest\u00e3o eficiente dos recursos p\u00fablicos e na transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es governamentais."}, "stances": {"Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Contabilidade": {"CARLA RIBEIRO MARQUES": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "ADRIANO MARROCOS": "FOR", "ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "NYEDJA GENNARI": "FOR", "DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR"}, "Reforma Tribut\u00e1ria": {"CARLA RIBEIRO MARQUES": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "AGAINST", "ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "ADRIANO MARROCOS": "NEUTRAL", "ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "NYEDJA GENNARI": "NEUTRAL", "DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR"}, "Dia das M\u00e3es": {"CARLA RIBEIRO MARQUES": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "ADRIANO MARROCOS": "FOR", "ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "NYEDJA GENNARI": "FOR", "DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR"}, "Anistia de Multas": {"CARLA RIBEIRO MARQUES": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "ADRIANO MARROCOS": "NEUTRAL", "ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "NYEDJA GENNARI": "NEUTRAL", "DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da Contabilidade P\u00fablica": {"CARLA RIBEIRO MARQUES": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ALBERTO MILHOMEM BARBOSA": "FOR", "ADRIANO MARROCOS": "NEUTRAL", "ALEXANDRE ALVES DO NASCIMENTO": "FOR", "NYEDJA GENNARI": "NEUTRAL", "DANIEL MESQUITA CO\u00caLHO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da contabilidade, a reforma tribut\u00e1ria, a celebra\u00e7\u00e3o do Dia das M\u00e3es, a proposta de anistia de multas fiscais e a import\u00e2ncia da contabilidade p\u00fablica. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a cada t\u00f3pico, com destaque para o apoio un\u00e2nime \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da contabilidade e ao Dia das M\u00e3es. A reforma tribut\u00e1ria foi um tema de diverg\u00eancia, com posicionamentos a favor e contra, enquanto a import\u00e2ncia da contabilidade p\u00fablica e a proposta de anistia de multas geraram opini\u00f5es neutras e favor\u00e1veis."}, "response_elapsed_time": 16.78986096382141}