{"id_session": 25529, "elapsed_time": 53.02912664413452, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscre para uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dosens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje - Projeto de Le n\u00ba 5.486, de 2020, do Deputado Capit\u00e3o Alberto Neto; e - Projetos de Decre Legislativo n\u00bas 161 e 168, de 2022, de iniciativa da Representa\u00e7\u00e3o Brasileira no Parlamento do Mercosul, referentes a acordos internacionais. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Registro a presen\u00e7a dos alunos do 9\u00ba ano do ensino fundamental do col\u00e9gio Louren\u00e7o Castanho, da cidade de S\u00e3o Paulo Sejam muito bem-vindos, sejam muito bem-vindas Senado Federal Concedo a palavra ao primeiro orador inscrito Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Obrigado Presidente hist\u00f3rico do Congresso Nacional e meu amigo pessoal, Sen Rodrigo Pacheco, abra\u00e7o. Deus e sa\u00fade a todos todas aqui presentes,unos e alunas, na galeria do Sen Federal! Brasile e brasileiras, minhas \u00fan vossas excel\u00eancias, a todos que acompham a Senado, a Ag\u00eancia Senado, a R\u00e1dio Senado, as redes sociais, Deus e sa\u00fade, p\u00e1t amada! Estamos chegando \u00e0 metade de junho, o m\u00eas dedicado \u00e0s caus ambientais. Sigo com a tem\u00e1tica para falar sobre uma das a\u00e7\u00f5es do Governo lan\u00e7adas no Dia Mundial do Meio Ambiente, o Plano de A\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal; \u00e1rea com 5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados. Trata-se, na verdade, de uma recria\u00e7\u00e3o absolutamente necess\u00e1ria. O PCDAm nasceu no in\u00edcio do primeiro Governo do Presidente Lula e transformou-se no principal respons\u00e1vel pela queda do desmatamento acima de 80% de 2004 a 2012. Gra\u00e7as ao plano, o desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, de acordo com o Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), ficou, at\u00e9 2018, abaixo de 8 mil quil\u00f4metros quadrados. Em 2019, na gest Bolsonaro, houve a revoga\u00e7\u00e3o do plano e o consequente desmonte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais. Com isso, o desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal atingiu 13 mil quil\u00f4metros quadrados em 2021, um dos motivos pelo descr\u00e9dito do Brasil nas discuss\u00f5es internacionais sobre o clima. Ancorada no sucesso do a nova vers\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o para a Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal tem como meta o desmatamento zero at\u00e9 2030, um compromisso assumido pelo Brasil nos f\u00f3runs internacionais. O novo plano \u00e9 amplo, fundamentado em tr\u00eas eixos, que envolvem atividades produtivas sustent\u00e1veis, monitoramento e controle ambiental e ordenamento territorial e fundi\u00e1rio, amparados em instrumentos normativos e econ\u00f4micos voltados para permitir a redu\u00e7\u00e3o do desmatamento e demais objetivos. O plano de a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o e controle do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal n\u00e3o caiu do c\u00e9u.a de di\u00e1logo do Governo com a sociedade civil, que colaborou com sugest\u00f5es feitas em consulta p\u00fablica. Destaca-se o envolvimento de 19 minist\u00e9rios na sua elabora\u00e7\u00e3o, fato que demonstra transversalidade da pol\u00edtica ambiental no Governo L 3. O plano para controle do desmatamento deve contar com o suporte outro ainda ser oficializado, relacionado \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 soberania da regi\u00e3o. Ele ser executado em parceria do Executivo federal com os governos dos estados que comp\u00f5em a Amaz\u00f4nia Legal: Amazonas, Acre, Par\u00e1, Amap\u00e1, Roraima, Rond\u00f4nia, Mato Grosso, Maranh\u00e3o, meu Goi\u00e1s e Tocantins. O objetivo \u00e9 o combate ao crime, que age de forma organizada na regi\u00e3o. Prev\u00ea a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas para acabar com a grilagem de terras p\u00fablicas e coibir a extra\u00e7\u00e3o de madeira, a minera\u00e7\u00e3o, a ca\u00e7a e a pesca ilegais nos territ\u00f3rios ind\u00edgenas e nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Acho necess\u00e1rio assinalar aqui ainda que, em agosto, Bel\u00e9m vai sediar a c\u00fapula dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos. O foco ser\u00e1 a discuss\u00e3o de mecanismos que ajudem a consolidar um modelo conjunto de desenvolvimento sustent\u00e1vel para a regi\u00e3o. Os brasileiros n\u00e3o podem mais duvidar de que os cuidados com a Amaz\u00f4nia, por extens\u00e3o, a busca equil\u00edbrio ambiental e de uma economia sustent\u00e1vel \u00e9 prioridade da atual gest\u00e3o. Mais ainda: o tema est\u00e1 sendo colocado, Presidente Pacheco, como pol\u00edtica de Estado e n\u00e3o apenas de Governo. O Brasil faz sua parte ao concentrar esfor\u00e7os na preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, vista pela comunidade internacional como uma esp\u00e9cie de floresta s\u00edmbolo. Isso faz crescer nossa credibilidade diante do mundo. Ao promover a\u00e7\u00f5es concretas no setor, o Brasil, como pot\u00eancia clim\u00e1tica que \u00e9, ganha poderio nos f\u00f3runs internacionais sobre o clima, inclusive com for\u00e7a para cobrar das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas o cumprimento dos acordos que preveem a destina\u00e7\u00e3o de recursos para os pa\u00edses que de fato preservam o meio ambiente. Presidente, Kajuruveria ser premiado a no Senado, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 \u00fanico, ao contr\u00e1rio do Gir\u00e3o, meu amigo pessoal, que nunca passa dez minutos,orda? Eu ainda tenho algum, ou n\u00e3o? (Pausa.) Olha l\u00e1 a Sabrina dendo eu tenho tr\u00eas, mas eu n\u00e3o vou usar, n\u00e3o. Eu apenas quero dirig-me a esse am \u00eddolo, por quem eu tenho uma gratid\u00e3o eterna, eem n\u00e3o tem gratid\u00e3o n\u00e3o tem car\u00e1ter, que \u00e9 o acima da m\u00e9dia homem p\u00fablico, preparad\u00edssimo, Senov Guimar\u00e3es. Parab\u00e9ns pela sua homenagem hoje na Marinha, a que vai receber! A Marinha n\u00e3o vai premiar Kajuru, n\u00e3o \u00e9? Nem Gir\u00e3o. Talvez s\u00f3 voc\u00ea e Pacheco sejam merecedores. Ent\u00e3o, esteja l\u00e1 na Marinha hoje e depois v\u00e1 para a sua amada Curitiba e leve, por gentileza - e n\u00e3o cobre a passagem dele -, o nosso am pessoal inigual\u00e1vel Senador Alvaro Dias. Beijo para todo mundo. Muito obrigado. \u00d3timo final de semana para a Mesa Diretora, para todos aqui presentes. Eu vou buscar esse presente a\u00ed. N\u00e3o pode ser do Presidente Pacheco, Gir\u00e3o porque ele \u00e9 diab\u00e9tico como o Kajuru, entendeu? Eu tenho a pessoa certa para dar esse presente. E tamb\u00e9m n\u00e3o vou dar esse presente voc\u00ea, ok.? Abra\u00e7o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado Senador Jorge Kajuru. Pr\u00f3ximoador insc, Senado Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem. Sr. Presidente, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras, brasileiros que est\u00e3o nosindo, nos assistindo atrav\u00e9s do trabalho extremamente competente do pool de comunica\u00e7\u00e3o aqui da Casa revisora da Rep\u00fablica, eu quero falar hoje, Sr Presidente, sobre mais uma grandera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, uma trapalhada deste Governo que assumiu o Brasil em janeiro. O famigerado Foro de S\u00e3o Paulo, que ter\u00e1 a sua 26\u00aa reuni\u00e3o acontecendo em Bras\u00edlia entre 29 de junho e 2 de julho, tem o destaque da presen\u00e7a de algumas ditaduras sangrentas como Cuba, Venezuela, Nicar\u00e1gua. \u00c9 sempre bom lembrar que, nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, o TSE (Tribunal Superior Eleitoral) proibiu a divulga\u00e7\u00e3o de Lula mantinha v\u00ednculos pessoais e pol\u00edticos estreitos com pelo menos dois ditadores truculentos: Daniel Ortega, da Nicar\u00e1gua, e Nicol\u00e1s Maduro, da Venezuela. E a verdade que est\u00e1 sendo exposta, inclus, sem passada, com a presen\u00e7a do Maduro, \u00e9 que a rela\u00e7\u00e3o deles \u00e9 estreita, sim, e n\u00e3o \u00e9 nada boa para o Brasil, para o povo de bem, que n\u00e3o aceita vilip\u00eandios contra quem quer que seja. Foro de S\u00e3o Paulo foi criado por Fidel Castro e Lula. A primeira reuni\u00e3o foi em S\u00e3o Paulo, a convite do PT, no chamado encontro de partidos e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, para ser uma frente de partidos pol\u00edticos e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda com o objetivo de promover a P\u00e1t Grande boliviana com a integra\u00e7\u00e3o latino-americana no aspecto econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural. Quem primeiro divulgou a sua exist\u00eancia, modus operandi e inten\u00e7\u00f5es foi o advogado paulista Jos\u00e9 Carlos Gra\u00e7a Wagner. E hoje mais de cem partidos e organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas fazem parte, dentre eles os seguintes partidos brasileiros: PDT, Partido Comunista do Brasil, PCB (Partido Comunista Brasileiro) e o PT. Muitos dos objetivos do Foro de S\u00e3o Paulo atentam contra a soberania brasileira, e o Brasil \u00e9 tido, desde o in\u00edcio, como a \"galinha dos ovos de ouro\", pelas suas dimens\u00f5es continentais e pujan\u00e7a econ\u00f4mica, financiando com recurso p\u00fablico - do dinheiro seu, do dinheiro do contribuinte brasileiro - o projeto de poder da hegem da esquerda em toda a Am\u00e9rica Latina. Desde que assumiu o Governo, em seu terceiro mandato, Lula vem priorizando a agenda externa, com gastos exorbitantes, como j\u00e1 nos pronunciamos aqui, mas imbu\u00eddo de fortalecer a frente de partidos pol\u00edticos e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda, em n\u00edvel mundial, especialmente no eixo sul, retomando com afoiteza o projeto da hegemonia da esquerda latino-americana, tendo trazido inclusive o ditador venezuelano Nicol\u00e1s Maduro ao Brasil, que vergonhosamente subiu a rampa do Pal\u00e1cio do Planalto com honras, tentando passar para aini\u00e3o p\u00fablica uma narrativa que n\u00e3o condiz com a tr\u00e1gica realidade vivida pelos nossos irm\u00e3os, pelas nossas irm\u00e3s venezuelanas, pois, a cada dez venezuelanos, venezuelanas, nove est\u00e3o na linha da pobreza. Isso n\u00e3o era assim, porque eu visitei a Venezuela h\u00e1 25 anos e fiquei encantado com a pujan\u00e7a daquele pa\u00eds. Foi destru\u00eddo por essa ditadura, que at\u00e9 de viol\u00eancia sexual contra opositor tem den\u00fancias internacionais, fora a persegui\u00e7\u00e3o de todo tipo. Depois de ter destru\u00eddo um dos pa\u00edses mais ricos da Am\u00e9rica Latina, Maduro pleiteia agora entrar no Brics. Em extensa mat\u00e9ria publicada na revista Veja, com o t\u00edtulo \"Conhe\u00e7a o Foro de S\u00e3o Paulo, o maior inimigo do Brasil\", o jornalista Feli Moura Brasil destaca o Foro de S\u00e3o Paulo como a mais vasta organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que j\u00e1 existiu na Am\u00e9rica Latina e, sem d\u00favida, uma das maiores do mundo. Dele participam todos os governantes esquerdistas do continente. Mas n\u00e3o \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o de esquerda outra qualquer. Ela re\u00fa tamb\u00e9m organiza\u00e7\u00f5es vinculadas ao narcotr\u00e1fico e \u00e0 ind\u00fastria dos sequestros, todas empenhadas numa articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9g comum na busca de vantagens m\u00fatuas. Outra estudiosa tema, a Profa. Gra\u00e7a Salgueiro, relata que, na primeira reuni\u00e3o do Foro,corrida em 2 de julho de 1990, na cidade de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m dos pa\u00edses da do Sul e Central que fossem esquerda, tamb\u00e9m participaram representantes de grupos terroristas, como as Farc, o ELN (Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional), da Col\u00f4mbia, e o Sendero Luminoso, de inspira\u00e7\u00e3o mao\u00edsta do Peru. Como a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o desse Foro de S\u00e3o Paulo aconteceu na Venezuela, em 2019, muitos pens que tal am\u00e7a j\u00e1 era p virada, mas o que estamos vendo agora \u00e9 o Presidente Lula cada aos interesses ideol\u00f3gicos dos pa\u00edses comunistas, que precisam dinhe do para financiar suas econom falidas. Visando evitar desvio recursos BNDES, entrei com projeto lei proindo financiamento de pa\u00edses estrangeiros enquantoirem brasileiros passando f, como j\u00e1 aconteceu anteriormente nos governos do PT, comrios calotes dessas ditaduras. Ningu\u00e9m es que dospr\u00e9st concedidos BNDES teiaita pelo ban entreg de charutos. Parece piada, mas n\u00e3o \u00e9! O Senado tem obr\u00e7\u00e3o de ter umicion firmeante essa artic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica quedecer umaea\u00e7a aoimento do Brasil. isso, eu e o Senador Cleitinho demos entrada em doiserimentos informa\u00e7\u00f5es, um deles dirig Ministro das\u00e7\u00f5esteriores ero Ministro-fe. A partir dess informa\u00e7\u00f5es, avmos emid\u00eancias em defesa.cerro, dendo Sr. Presidente, que a h \u00e9 de uni\u00e3o, especialmente da dire conservadora do Brasil. h de estaridono de pas que pres o valor da vida desdep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a morte natural, e da fam\u00edlia, base de tudo em sociade.clamo, inclusive, os brasileiros com uma vis\u00e3o de mundo mais \u00e0querda, mas que est\u00e3o chocados com acente invers\u00e3o deores em curso,autada por\u00f5es puramenteicas, gerando uma crise moral sementes!\n\nua, compress=False>O SR. PEGO P</>: Obrigado, Edu Gir\u00e3o. Euaria de saudar, comita aria, aen\u00e7a dosunos do \u00ba doino fundamental do\u00e9gio Lho da cidade S\u00e3o Paulo Seos-indasado Federal. Com palraximoritoador Paulo Paim.\n\n<ingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</ll>: Sr. Presidenterigo Po, Senadoresadoras, eu venho \u00e0unavez numa posi\u00e7\u00e3oversa \u00e0ador que me anteeu euostaria de de coisasas.eroar o\u00f3lar est\u00e1 cdo;ar opregoando;ero do Min Casa,ha V;eroar da\u00e1cia Popular;ar do\u00e7o fiscal, Presidenteeco - V. Exa.mente botar\u00e1 em v\u00e7\u00e3oaria se assim a Casaender, j\u00e1 naana que vem.so mundo,iza aos invest oula voltou, oimento voltou, o PIB\u00edpreendo todos, oula, quandoja pelo mundo, est\u00e1 levando essa outraem Brasil, a dooverno anterior que nosou ema\u00e7\u00e3o em queamosora na reconst daossa p\u00e1tria. Vir \u00e0una s\u00f3ar deisas de umado distante e deisasativas ou estilo. N\u00e3o\u00e7o cr\u00edtica pessoal a\u00e9m - a\u00e9m! -, ahumador, mas oso pa\u00eds est\u00e1ando emroamar sou queha ainda -ho j\u00e1 umaadean\u00e7ada sou dos mais do Paramento - que dia pa\u00eds, no que est\u00e1,\u00e1 um do primeiro mundo. Mas tamb\u00e9m, Sr. Presidente euhoar aqui de uma inici da\u00e2mara dosados que entendi muitoiva.ui convado para estar l\u00e1 ontem e n\u00e3o pude, mas o\u00e7o dauna. Sr. Presidenterigo Pacheco, Sras. e Srs.adores,ero saudar aqui dauna o daentear emesa dasavelas, dos mais pobres,\u00eam\u00eancia adequada com \u00e1a,uz, infraestrura, oreutem norio Nereuos, da\u00e2araados \u00e9 debater,,iricasasadas aasidades. O Brasil temje de 17h\u00f5es de pessoasendo emelas. Duzentos membros comp\u00f5em a frente.\u00fado aqui oado Washington\u00e1, Presidente da frente Oo contou com a da Central \u00danica dasavelas (Cufa), daente Parlamentar Antirracismo, que\u00f3s todosizemos parte eu coordeno aqui noado.avaando aentear Antirracismo asadas Carol e Dandara. l\u00e1, Sr. Presidente, de dezas. aistra Anaer doorte; An Franco, dadade Racial; Siliomeida,itos; Santos, e Tec;ia Guajajara,os\u00edgenas;areth Menezes,;one Tet, brilhante Senadora, Plane; Daniela Carne,ismo; M\u00e1rcio Mac, Secretaria-eral; Diasffoli, STF. A Com\u00e3o de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Particip doadoeria deix de vir \u00e0una e apoiar essa iniciativa. Levar cidadania e direitosos \u00e0s favelas brasile de extremacia por\u00faas\u00f5escesso \u00e0 \u00e1a umitoano fundamental.as fav brasileirasfrentamassezapa eura que leva ade\u00e7as transmitidas pela \u00e1a. Legua pot\u00e1vel \u00e0sel essencial garantir a dignidade o bem-estar e at\u00e9 a pr\u00f3pria segur dos seus moradores. O direito \u00e0 morad \u00e9 reconhecido como um direito humano\u00e1sico. Nas favelas, as condi\u00e7\u00f5es habitais s\u00e3o\u00e1rias, com falta de estura\u00e1sica.horar a qualidade das\u00e7\u00f5esess \u00e1 \u00e9 essen garantir uma vida digna e reduzir a vulner dosadores Vida ao que oha,ha Vida, com de casas j\u00e1 num de\u00e7\u00e3o! Oo \u00e0 ed de fundamental O ens t\u00e9c \u00e9 quegue l\u00e1 naela Eu escrevi comho asas t\u00e9cnicasudei na de umo, porque foi que eu mude de vida: foi oso t\u00e9c que me trou, de um v de banana e fl da feira Porto Alegre para ser um profissional. E hoje estou nolamento, h\u00e1 de0 anos \u00c9 fundamental a educa de qualidade o ensino t\u00e9c o desenvolvimento pessoal e o emp daossaente.uitas favelas carecem deas adequadas,os educais. Levar escolas \u00e0s favel \u00e9 garantir uma ed\u00e7\u00e3oiva deidade O ao\u00fade \u00e9 um direitoano fundamental. Nas favelas h\u00e1 falta deicas, hospais e prof\u00fade.so resulta em dificdade paraber o devido atendimento m\u00e9d, adequado \u00e0 pre do\u00e7as. Cidadania e direitos humanos s\u00e3o uma mane de combater a exclus\u00e3o social.so envolve capac os mor, envol\u00ea-los no process de tom de decis\u00f5es e garant que suaszes sejam ouvidas que eles n\u00e3o se tornem pessoas invis\u00edveis. Cidadania e direitosos n\u00e3o apenas melhoram a vida mas tamb\u00e9malecem a democracia ai\u00e7a social em todo o pa\u00eds. Seivermos vida que\u00e3o nasidades que elesostam de e n\u00e3o s\u00f3 \"avelas\" -, eles tornam consumidores em potencialando empre, renda, rotativ, eu di, nos merc, porque tem maisente trabalh, produz, receendo e consumindo \u00c9 responsabil do Estado brasileiro dosos garantir a todas as pesso, independent de sua localiza\u00e7\u00e3o ge que tenham de acesso a os direitos humanos\u00e1sicos. Sr., essa era a minha, e, se V. Exa. permitir, eu s\u00f3\u00e7o um reg \u00e9 daha cidade. Requeiro a V. Exa., nos do art.221 do Regimentoo doado a\u00e7\u00e3o em ata deoto de pesar pelo falec de umigo, daha cidade deax do Sul,o dos Santos - n\u00e3o por ser am, porque am, gra\u00e7as a De, tenho, aqui dentro e l\u00e1 no meu Rio Grande -, bem como a apresent de condol\u00eancias ao seu pai que conhe, Adelarom dos, aos irm\u00e3, Maicon Sou dos Santos e de Sou dos, e aos amigos e familiares \u00c9 com tristeza que reg da trib do Senado o falec de Marcelo Sou dos Santos. Marcelo era advado e Vice-Presidente municipal emax do do Partido dosbalhadores. Ele tinha s\u00f30 anos e estavaado no Hospital Pompeia, hospital onde nasci,ido ao agrav de uma insufici\u00eancia renal.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEODGO PACHECO</llmlingua>: Obr, Senador Paulo Paim. Nossas manifesta\u00e7\u00f5es de \u00e0, aos amigos e a V. Exa. pela perda ora registrada. O v de pesar f deferido pela Pres,ado na forma regimental e encaminhado \u00e0, Senador Paulo Paim.\n\n<llmling, compress=>O. JORGE KAJURU</llmlingua>: Pela ordem, Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O.RESENTE RODGOHECO</llmlingua>: Com a palav, pela ordem o L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmling, compress=>O SR JGEAJURU</llmlingua Obrado Hoje protocolei ojet de Lei n\u00ba 3.09 de 202 que prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es na C, para permit que adolescentes em de acolhimento ou institucional tenham acesso a v de aprendizagem. A pro que apresentei determ os estabelecimentos\u00e3o oferecer essas vagas por me de de coopera\u00e7\u00e3oados com o Conselho dos Dire da Crian\u00e7a doolescente. O \u00e9 definir critos e diretri para a participa\u00e7\u00e3o dessesolescent em de aprendiz, visando seu desenvolvimento, moral e psicolico. A medida busca fomentar o debate o tema e incentar os empregadores a proporcionar oportun de trabalho para adolescentes em situ de vulnerabilidade socioecon\u00f4m, contribuindo para reduzir desigualdades e melhorar suas perspect de vida \u00c9 mais um projet, Presidente Rodrigo Pachec que tenho certe, que o senhor apoiaria e votaria a favor desse projet, e ele vai chegar aqui ao Plen\u00e1rio. E concluo, lembrando da minha felic de poder confirmar ho Brasil e, em ao de Go, ag na primeira semana de jul a inaugura dos tr\u00eas primeiros institut de atendimento ao autismo no Brasil. N\u00f3s vamos atender quase 8 mil\u00e7as aut que precis de umamento sem de 20 horas Ho, infeliz, em nenhum do pa\u00eds nenhum governante oferece sequer tr\u00eas hor de tratamento. Autismo n\u00e3o do, o autista normal \u00e9 acima da m\u00e9dia, tendo um bom trat, se desenvolve de uma forma especial. S\u00f3 rapid, Presidente Rodrigo Pachec, Amin quer, meu \u00edd, para seu conhec, em Goi\u00e2nia eu cuido de uma associa de autistas. Os aut,horas ehor, s\u00f3 falam entre eles em ingl\u00eas e s\u00f3 cantam m\u00fas em ingl\u00eas. Olha o que \u00e9 um autista! E quando eu l\u00e1 cheguei para ser homenage, eles come\u00e7aram a cant, comos a de Stevie, I Justled to Say I Love You. Como o Amin n\u00e3o fala, eu vou traduzir para ele: eu s\u00f3 telefonei para d que eu te amo.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Jorge Kajuru. Encerrado o Per\u00edodo do Exped, declaro aberta a Ordem do. Anuncio o Projeto de Lei n\u00ba. de00 - \u00e9 o item1 da pauta - do Deputado\u00e3o Alberto N que altera o Estatuto da Pessoa com Defici para institu o do cord de fita com desen de gir\u00f3is para a identific de pessoas com defici\u00eancias ocultas. Tramitando em conjunto com ojet de Lei 78, de 2023. Parecer n\u00ba 2, de 202, da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Particip; Relator: Senador Fl\u00e1vio Ar,\u00e1vel ao projet, com a Emenda n\u00ba  deda, que apresent, e pela rejei\u00e7\u00e3o ao Projeto n\u00ba7 de023.\u00e3o foram apresentadas emas perante aesa.o \u00e0 discuss da\u00e9ria (Pausa.)\u00e3oendoem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o.amos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o A Presid\u00eancia subm\u00e1 a\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o os projetos e a em, em turno, nos term do pare, que \u00e9\u00e1vel ao Projeto de Lei 5.48, de 202, com a Emenda n\u00ba , de reda\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am se encontram (Pausa.) Aprovado o Projeto de Lei .48 de202, com a Emenda n\u00ba de reda\u00e7\u00e3o O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o\u00e1ado na formaal.uss\u00e3o dada\u00e7\u00e3o final (ausa.) Encerrada a discuss, em vota\u00e7\u00e3o Asadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovada ada\u00e7\u00e3o. Ojeto de Lei 5.48, de 202, vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. O Projeto de Lei 78, de 202, prejudic vai ao Arquivo.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deput. Item2 da pauta.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba2, que apro o texto daven\u00e7\u00e3o a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do Uruguai para Eliminar ala Tributa\u00e7\u00e3o emela\u00e7\u00e3o aos Tributos a Renda e sobre o Capital e Prevenir a Evas\u00e3o e a Elis\u00e3o Fca, assinado em Bras, em7 de junho de 2019. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba 2, de 202, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa; Relatora: Senadora Margareth Buz.a-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9 (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o A Presid\u00eanciaeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet, em turno, nos term do parecer Asas e os o aprovam permaneam como seam (ausa Aprov o projeto deto legislativo. A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.jeto de Decreto Legislativo n\u00ba 16, de 202 - \u00e9 o item 3 da pauta -, que aprova o texto do Acordo sobre o Mecanismo deopera\u00e7\u00e3oular entre os Estados Partes do Mercosul e Estados Associ, firmado em Santa F, Rep\u00fablica, em16 de julho de9. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba, de, da Comiss\u00e3o deela\u00e7\u00f5es;: Viana Passa-se \u00e0 discuss da\u00e9ria (Pausa.)\u00e3oendoem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o.amos \u00e0 aprecia da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia subm\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet, em turno, nos termos do pare As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo A mat\u00e9ria vai \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o.\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Requerimento n\u00ba de, da Senadoraessora Dorinhaab, que solic, comamento no art0 doimento, licen\u00e7a dos trabal da para participar de miss\u00e3o, nos term de autor da doado Federal. As Sras. e Srs Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram (Pausa.) Aprov.\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen. Pr\u00f3 orador insc Senador Cleitinho\n\n<llmling, compress=False>O. CLEITINHO</llmlingua>: Ent, contem comigo tamb\u00e9m porque eu estou aqui \u00e9 por voc\u00eas. Um grande abra\u00e7o. Sejam bem-vindos aqui aoado\n<llmling, compress=>O.ardo Gir\u00e3o</llmlinguaadorit<mling, compress=O SRLEITIN</llmlingua Fique \u00e0 vontade\n\n<llmling, compress=False>O.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o demais esta oportunidade de fazer um aparte a mais um pronunciamento do sen, trazendo a realidade do p, trazendo a realidade das pessoas. Issoa muito a nossa Casa da sociedade brasileira As pessoas se identificam com o, com o que ohor fala Ohor tocou no tema de on na calada da noite - ontem muito tarde - a\u00e2mara dos fez umaa\u00e7\u00e3o desse projet de surpresa. Teve uma tramita\u00e7\u00e3o \u00e0 da, como tamb\u00e9m - com todo opeito aema - foi a tramita a, doin do candidato do Lula ao ST, enquanto a do. Andr\u00e9 Mendon\u00e7a demorou cinco. Mas esse projeto que discrimina os pol\u00edt \u00e9 algo sur., ho, eu fui ler um pou daqu, eu disse: \"Rap, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel um neg\u00f3cio desses. Com tanta prioridade para acon, os pol\u00edticos v\u00e3o querer se blindar? \u00c9 isso mesmo que est\u00e1 emso?\". Se \u00e9, tem que estar exposto a cr\u00edt a toda situa\u00e7\u00e3o Faz parte da pol\u00edtica isso\n<llmling, compress=>O. Gir\u00e3o</llmlingua>: que esse...ho muita conf\u00e7a em oso aqui n\u00e3ooque v\u00e1rias Comiss como ele tem feito nos projetos que chegam a; que se coloque para deb, para a gente fazer audi\u00eancia p\u00fablica com a sociedade. Por na C\u00e2m, n\u00e3o teve; o debate foi exclu, e o povo brasileiro perde. A mensagem que a gente passa l\u00e1 para for, n\u00e3o apenas para essa juventude que est\u00e1 a, mas para quem est\u00e1 l\u00e1 for, assist, \u00e9 uma mensagem, de que pol\u00edtico \u00e9 uma casta, diferente. E n\u00f3s n\u00e3o...amos aqui como como Parlament mas\u00f3s n\u00e3o somos\u00f3s som\u00f3samos., par\u00e9ns pelo seuamentohorau apoentese ele n\u00e3o seja nem votado aqui! Obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: ... sobre essa quantidade de imposto e de tributo que a popula\u00e7\u00e3o paga: quase 5%,, do que voc\u00ea cons, \u00e9 de imp,, muitas das vez, ele n\u00e3o volta para a infraestrut, para a sa\u00fa, para a educa\u00e7\u00e3o. Muitas das vezes ele volta \u00e9 para privil\u00e9gio e pararup\u00e7\u00e3o. aente precisa de uma reformaut, uma reformaaativa moralestequieria para, Gir,a doanin coma de, n\u00e3o \u00e9 nada contra a pessoa dele - e a,, na trib, deixar bem clar, porque o voto \u00e9 secre, e eu sou extremamente transpar, tanto que eu falei para o meu eleitor, para a minha base eleitor, que o meu mandato \u00e9 compartilh, e eu vou sempre escutar o povo. O patr\u00e3o meu \u00e9 o p, e o meu mandato \u00e9 compartilhado com ele. E o meu patr, que \u00e9 o p, sendo o meu mandato compartilh, ped no, n\u00e3oar nele E eu detem\u00e3o,uoto \u00e9 com eu vou\u00e1rio.eroar bem claro, se a gente quiser mudar essa situ, isso depende de n\u00f3s. Eu falo aqui com toda a humild, para o nosso, o Pacheco: que tenha uma PEC aqui com a qual gente consegue mudar isso. Porque o que...\n\n<llmling, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Vou finalizar. O que me chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que aente n\u00e3o pode,, demagogo e hip\u00f3a Voc\u00ea estava fal da quest\u00e3o do Andr\u00e9\u00e7a A, eram op peg earam contra que est\u00e1te podecer est\u00e1 votando a indica do Presidente. Ent, o que a gente tem que faz a, \u00e9 mudar: \u00e9 tirar a indica\u00e7\u00e3o do Presidente. E a gente tem poder para fazer isso. Ag, cabe a n, Sen, ter atitude para isso. Tem PEC para isso! Eu at\u00e9 acho que tinha que ter mandato para el, n\u00e3o tinha que ser vital, at\u00e9 aposentar. D\u00ea um mandato de oito a dez anos. J\u00e1 pensou se os ministros fossem atrav do v atrav do p, para serem, se n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica? Voc\u00eas acham quearia jul, sem, de dasgaseserso se fosse atrav\u00e9s do voto? Voc\u00eas acham, l\u00e1 para set, outub, teria a quest\u00e3o de legalizar o aborto? Sabe por qu\u00ea? Faz uma pesquisa com a popula\u00e7\u00e3o brasileira. Eu sou muito democr\u00e1tico...\n\n<llmling, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: ... eu respeito aqui todos - que fique claro -, a opini\u00e3o de cada um. A gente tem liberdade para isso.\u00f3 que \u00e9 o seguinte: faz um plebisc, uma pesa e perg a popula\u00e7\u00e3oira se eleseremizar oerem as.\u00ea dar0.es estessem como ministros atrav\u00e9s do v, atrav\u00e9s do p, eles estariam julgando um tipo de lei dessa? \u00c9 a\u00ed que est\u00e1 a moral. Ent, eu acho que cabe a n\u00f3s a, ao Senado... Eu at\u00e9 escutei do nosso, n\u00e3o sei se foi no final do ano ou no in\u00edcio do ano, dando uma entrevista ou at\u00e9 aqui falando que cabe aosadores mudar! Tem situ que a gente consegue mud, sim! E n\u00e3o \u00e9 nada contra minist, n\u00e3o! \u00c9 aente trazer transpar! \u00e9 o problemaente a de? Como pode um Presidente seu adv?\u00e7\u00e3o faz?ho nada contra o Zan, contra a pessoa de, n\u00e3o. \u00c9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de que eu acho que n\u00e3o cabe o pol\u00edtico indicar. S\u00e3o Poderes independentes - independentes!\n\n<llmling, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Ent, tem que ser outra, e n\u00e3o o pol\u00edtico indicar. (Fora do microfone.) E agora eu fala aqui para V. Exas.: cabe a n\u00f3s!que fica uma demagog: quando era o Bolson a Oposi\u00e7\u00e3o votava;ora \u00e9 oposi\u00e7\u00e3oaiar contra.,,over - s\u00e3o\u00e7\u00e3oamosar!! Sen, mudar isso aqui. Eu espero contar com todos voc\u00eas., depois disso t, na hora em que passar essa quest\u00e3o da sabatina do Zan, pelo amor de De, Comiss Sen, vamos colocar essa PEC para votar! Muito obrig, Sr. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigador Cleitinho. mu aleg a presen\u00e7a alunos do\u00e9gio,. Sejam muito-ma,- todos\nmling, compress=False>A SRA. MARGARETH BUZETTI</llmlingua>: Pela or, Sr. Presidente...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav a Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>:ito obrigadoraarethuzetti. aav o pr\u00f3ador inscador I\n<ml, compress=FalseO I\u00c1ll>:. S,, nos acompanham pela R\u00e1dio Senado e TV Sen, hoje eu gostaria de utilizar este espa\u00e7o para relembrar o papel de n Senadoras e Sen, neste Parlamento. Sempre \u00e9 bom frisar esse assunto n\u00e3o s\u00f3 aqui para os nobres coleg, mas tamb\u00e9m para todo o pa\u00eds. Segundo a nossa Constitui, oado representa os estados e o Distrito Federal. \u00c9 por isso, na C\u00e2mara dos Deput, em que eu t, honros a oportun de desempenhar dois,0 oadositos. Federal estadoatosadores, tamanho ou da popula\u00e7\u00e3o de cada estado da Federa\u00e7\u00e3o. No meu, represento com muito amor e orgulho o meu Estado do Tocantins. Trabalho todos os dias pelo povo tocantinense e n\u00e3o para atender aos interesses de um ou outro, porque a fun\u00e7\u00e3o de cada Senadora ou de cadaador aqui presente \u00e9 legis, julgar as contas da Presid\u00eancia da, aprovar ou reprovar autoridades e tamb\u00e9m fiscalizar o Poderut, seja no \u00e2mbito federal ou mesmo no \u00e2mbito dosados.\u00e1,ho meado fiscal do doutivo em as es E o not no, ser: rede de sa\u00fade p\u00fablica; viol\u00eancia cidades aumentando a cada dia - nos \u00faltimos seis, triplicou o n\u00famero de homic\u00edd, comparado ao mesmo per\u00edodo do ano pass, quase 77 mortes por assassinato na nossa, Palmas -; abandono dos pequenos produtores; aumentos consecutivos de impostos aos tocantinenses; e outros esc\u00e2ndalos que precisam de toda a nossa aten\u00e7\u00e3o. minha sur,, temente que critica este papel de fiscaliza\u00e7\u00e3o dasadoras e dos exador I\u00e1 do tocedoriaem n\u00e3o deve.emjeso trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve estar administrando da maneira correta ou est\u00e1 com medo de perder os seus privil\u00e9gios.\u00e3o vou ignorar o que vem sendo feito de errado em nosso estado.har e cobrar mudan\u00e7as em meu estado \u00e9 um dever que tenho comoador e n\u00e3o vou parar at\u00e9 que o povo do Tocantins seja bem tratado nos hospit, viva sem viol, tenha garantido emprego e rend, que s\u00e3o essenciais \u00e0 cidad e tamb\u00e9m \u00e0 sua dign. \u00c9 por is queos umato atante Tocant. neste, j\u00e1imosase R$09ins$h\u00f5es somente para a sa\u00fa, que \u00e9 uma das \u00e1reas mais sofridas em todo o estado. Inclus, esses recurs,., de minha aut, s\u00e3o para financiar a constru\u00e7\u00e3o do hospital do Bico do Papaga, na nossa regi\u00e3o do extremo norte do Estado de Tocantins. Vai beneficiar tamb\u00e9m a regi\u00e3o norte do Estado, atrav\u00e9s da policl\u00ednica que n\u00f3s vamos implantar na cidade deua\u00edna. Vai tamb\u00e9m contarurup, na regi\u00e3o do, a do nos\u00e3o sonado Samu. Osos s\u00e3o oe da capital Pal o os\u00e3o em os19 estive em v\u00e1rias oportunidades com o Presidente L, com o-Presidente Alckmin e praticamente com todos os ministros de Estado da Rep\u00fablica para tratar de interesses do Estado do Tocantins e dos nossos munic\u00edpios. Repito,. Presidente, estou trabalhando todos os dias pelo povo tocantinense e n\u00e3o para atender interesses de um ou de outros. f, colegas Parlament,ero reafirmar o meu compromisso comoador.amosar aprovando le,ando pol\u00edticas p\u00fablic, aprovandoidas,, fiscalizando e qual aha\u00eancia.ar osves aono de, mas ahariga, bem como ajudar todos os139 munic\u00edpios do Tocantins. Muito obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Iraj\u00e1. Gost de registrar a presen\u00e7a - agora com a comitiva integral do Col\u00e9gio Notre Dame da de Camp, em de os alunos al, que cumprimento nas\u00fa dous do dososores quezem esse de os tr\u00eas- aoen\u00e1rio doado Federal. Um pouco mais c, S. Senadores e Sras. Senadoras, n\u00f3s recebemos essa delega\u00e7\u00e3o, essa comitiva da Escola Notre Dame de Campinas no nosso Sal\u00e3oro, e conversamos l\u00e1 um pouco sobre democracia, sobre Rep\u00fablica, sobre Brasil. S\u00e3o todos muito-vindos agora no Plen\u00e1rio doado Federal.\n\n<llmling, compress=False>ARA.GARETHZETTI</llmlua>: Presidente\n<ml, compress=False>O.EGO PCO</lluaador,...,\n<llmling, compress=False>ARA. MARGARETHUZETTI</llmlingua>: S\u00f3 quero falar que minhas filhas se formaram no Notre Dame, e hoje meus netos est\u00e3o no Notre Dame do Mato Grosso Cuiab\u00e1. Parab\u00e9ns sejam todos-vindos!\n\n<llmling, compress=False>O.RESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlinguaitoadoraarethadorciora como\n<ml, compress=FalseO. MOA</llua. Presidenteas,antes, telespectadores, o que me traz aqui hoje \u00e0 tribuna \u00e9 falar da\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o. A\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais nova das ag\u00eancias reguladoras do Brasil e ve de uma transi\u00e7\u00e3o do DNPM (Departamento de Produ\u00e7\u00e3oeral), por\u00e9m eles est\u00e3o com pouca gente para cuidar de todo o Brasil para fiscalizar as barragens existentes no pa\u00eds, justamente pelo papel prevent que cabe \u00e0, que \u00e9 fiscalizar as barragens.\u00e3o precis citar os que j\u00e1ouve as trag dasab comas, emriasidades. Euou na de pol\u00edticaeral \u00e9 ligada \u00e0ossa Comiss\u00e3o. Euho recebido as represent da\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o para, justamente, aossa Comiss\u00e3o tome provid\u00eancias no sentido de fazer novos concursos p\u00fablicos, adequar os sal\u00e1rios, que est\u00e3o defasados, porque eles vieram de uma outra organiza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o DNPM a ag\u00eancia nacional.as as demais ag\u00eancias\u00eam planos salariais especiais;ora a\u00eancia\u00e7\u00e3o tem.\u00e3ou discursogar aosistra Esther Dwe,amente no dar. sou, noira, l\u00e1 no de Rond\u00f4nia, eu fui m\u00e9dico de garimpo por dez anos, eu trabalhei em garimpos; por dez anos, eu tive carteira assinada e trabalhava de uma m de estanho, l\u00e1 no de Rond\u00f4nia. Depois, mais tarde, como do estado,\u00f3s trabalhamos muito na produ de calc\u00e1rio autossuficiente para atender aura. Desde o cascal paraer uma estr, aos minerais mais no,udo passa pela\u00eancia de\u00e7\u00e3o.\u00f3s conamos garimpagemlegal., garagem, existe na\u00e7\u00e3o, aidaiza\u00e7\u00e3oimentos garimpeiros Brasil, fica muito dif\u00edcil fiscalizar.\u00e3o, o meu discurso hoje tem esse objetivo, porque\u00f3s n\u00e3o podemos, assim, criminalizar uma atividade\u00e3o importante como garimpo, por exemplo: nas export de min\u00e9ri de ferro, nas export deos minerais nobres do Brasil, tudo depende da valida\u00e7\u00e3o dessas unidadesutoras, ricas, inclusive paraar o desenvolvimentoiqueza nacional.\u00e3o, \u00e9 precis dar umaposta muitoara \u00e0 de\u00e7\u00e3o.ja de\u00eancias regulasentesas aora a.uso,. Presidente.itoado.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigadoador Conf\u00facio. a palavra o pr\u00f3ximoador inscrito,ador Jorge Seif.\n\n<llml, compress=False>OORGE SEIF</llmlua>:.rigo Po, Sras. e S.adoresunos nosam, muito.. Presidenteero ser muitohasjeero com um de foiadotem na\u00e2 Senadoraares ai .70. Essa lei,adora Damares, tipifica cr de discrimina\u00e7\u00e3o contra pessoas politicamente expostas. Veja bem, um pol\u00edtico, que foi eleito com o do povo, que \u00e9 represent do povo em qualquer inst\u00e2n de poder dos tr\u00easoderes - Governadores, Vereadores -, faz uma besteira, comete uma iidade, \u00e9 suspeito, o povoiro, que paga conta, n\u00e3o vai poder falar absolutamente nada\u00e3o reclus\u00e3o deatro anos ea.ador\u00e3oerem calovoa. Adra- a\u00e2ara umes e a lei que uma morda\u00e7a. que defendemos a democracia a liberdade a liber de\u00e3oora vamos ter de opini\u00e3o. Se eu amanh\u00e3 cometo um erro, uma ilegalidade, um problema, estou sendoado se eu souado por um des de dinheiro p\u00fablico, eu passoua e o car fala: \",ador, l\u00e3o!\", que vai preso, n\u00e3o eu, que estou sendoado. Que brincadeira \u00e9 essaadoraares?adorcoshorar,ja bem-ado Federal euerohor:\u00f3spre doovo. \u00c9it\u00e1vel que esse de queira calar a opiniovo sobre os seus representantes, independent serador,ador,ado Estadual ou Federal.\u00f3s est com uma da morda. Euho certe que essa lei foi proposta algu\u00e9m que tem algum problema e que passouua e foi vaiado, foi hostilizado.ora, is \u00e9 uma vac para castrar a opini doovo para cal oovoiro para impedi- dearam, \u00e9 ele noslege - lemhores! -, ouamente quea.eroqui Senadora Damares Senadora Ana Paula,adoraussara, ou de protesto e um pedido aos S. e S Senadores:\u00f3s precis de engavetar essa lei absurda, porque isso v ser vergonh para este Senado Federal, ou ent\u00e3o ter... o projeto em si j\u00e1 foi motivado como uma de morda para proteger autor que, com certeza, fazem coisas erradas, porque, seizessem certo, n\u00e3o teriam med irua...hora tem iruaadoraares?hora tem problema emar nopping Senadora? tem emaria suaposaho. Ali, aus, no passado, Senadoraares, as pessoas,ovo brasileiro tira com o Ch\u00e3ozinho e Xoror\u00f3 o gal da Globo o Fundes o Tarc\u00edsio Meira, n\u00e3o qu\u00ea, o pesso daha\u00e7\u00e3o, o pessoal do rock and roll, e eu meulho hoje passar no aeroporto de par umber e as pessoas nos conhecerem e falarem assim: \"Tira foto comigo,hor representaha fam\u00edliahorausores\u00f3s aaresos, aantes, bar para uma Coca-Col eas: \"en\u00e7a,so fotohor?\".so me orgulha, se orgulha. Eu vou ter medora, ent\u00e3o de meor e vou algu\u00e9m a a pesso recl que fiz de err ou vote aqui uma pro \u00e9 Brasil, o povoiro, o p de Santa Catarina?\u00e3o,. Presidente,quiha manif\u00e7\u00e3o sobre esse projet de lei absurdo,onh a\u00e2ara dosados ontem aprovou.\n<mlua, compress=False>A S.aresvesllua>:teador Seifllua,False>O SR. SEll>: favor, Senadora.\n\n<llmlingua, compress=False>A S. Damares Alves</llmlingua>:ador, dever ser uma das pesso que deveria apo esse projet de. a que n\u00e3o temesta legislatura, uma que apanhe mais que eu. Eu sououca, eu sou bruxa, eu sou nazista, fascista, eu souudo. Eu fui objetro aleg\u00f3rico. Sab queizeram um aleg\u00f3rico com um de go eu l\u00e1? Euui de Caral euuixa.ate na vou e l\u00e1usto as. Recemente, semana passada, eu era traficante, me associaram\u00e1 drogas por de uma oper: um av igre que meio eraor foi encontr com dro. O avi\u00e3o seria roubado o piloto, assassin. Eu estou quieta porqueero atrapalhar as investiga da\u00edcia Federal, mas vou trazer as inform a e vou pedir,ive que alguns Parlamentares pe\u00e7am desculpa, aa que maisuta\u00e1fico no pa\u00eds eu. Luto muito narcr\u00e1fico.\u00e3o,erero fosseado, eu souai, cospem emim, gritigo souea\u00e7 o tempo todo -, mas, se tem algu\u00e9m queai lutar esse projeto sou eu. Mesmo que me xinguem, eu vou def o dire do per cr\u00edt a\u00f3s Parlament. qu\u00ea?ora que eu me propus a ser Parlamentar, assum o risco. Se n\u00e3o quer ser criticado, n\u00e3o assum o risco, n\u00e3o v\u00e1ar elei\u00e7\u00e3o l\u00e1 na urna.\u00e3o, conchor.\u00f3s vamoshar que essria n\u00e3oqui. E vouar exposta.odemarritando bando Senadoraares.odemar. vouponder?ando, mostando ahaa, mostando ahai\u00e7\u00e3onica de estarqui dentro.abe que eu vou responder? Chamando este para uma grande reconcilia. Che de\u00f3dio,ador! Che de confus\u00e3o no meu pa\u00eds! Enqu\u00f3s ficarm com essas brigas des\u00e1rias, seremos um dos \u00faltimos na educa\u00e7\u00e3o, na tecnologia, na seguran\u00e7a p\u00fablica. Parab\u00e9ns pelo seu pronunciamento! Euhote osossos Senadores da op\u00e7\u00e3o\u00e3o votar contra essa proposta.os de de\u00e3o, e uma que\u00f3squi,mente queou para muito garant.\n<llua,=FalseO Sr. Eduardo\u00e3o</llmlingua>: Um aparte, se o Presidente permitir.\n\n<llmlingua, compress=False>O. JORGE SEIF</llmlingua>: Por favor, Senador.\n\n<llmlingua, compress=False>O.ardo\u00e3o</llmlingua>: Quero s\u00f3ar.\u00e1 pouco tempo, foi colocado peloador Cleitinho esse mesmo tema, fiz um aparte e n\u00e3o vou repetalei, vou apenas adar.hor fez uma pergem...seo ter sido - sido! - de que forma foi.. da ex-Deado Federal Eduardoha. eueria colocar mais um d. Aente te coisas que, naora, conseguiram diminuir uma redu de danos desse projet. Algum coisas eles tir que foi d aqui. Mas est\u00e1 l\u00e1, por exemplo: um pol\u00edtico condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias por corrup\u00e7\u00e3o, lav de dinheiro, vai poderarimentando, at\u00e9 n\u00e3o ser condenado pelo STF. Vaiarimentando cont banc\u00e1ria, essaisa toda.\u00e3o, \u00e9 aenteita hora.\u00e7ohas asav Senadoraares. de paca\u00e7\u00e3o...\n<llua,=False SR.ORGE SEIF</llmlingua>:brigado, Senador. Senador Marcos\u00e9rio, conced o apar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. Marcos Rog\u00e9rio</llmlingua>: Sen Jorge Seif, cumprimento.. pelo pronunci que faz, trazendo um \u00e9 importante, sens\u00edvel para a vida nacional, especialmenteeste eeste Brasil viveje. Brasil vive um per\u00edodo, um de \"ap\u00e3o\" das liberd. se tem comoamente a das garantias no asur nait\u00e7\u00e3o Federal.je, s\u00e3o viol\n<ua,=FalseO SR. SEIFll>: Obrigado, Senador. Obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria do Senado Federal, n\u00e3o sem antes agradecer e registrar a presen\u00e7a de todos que aqui est\u00e3o nas nossas galerias - s\u00e3o muito bem-vindos ao Senado Federal! -, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. IRAJ\u00c1, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. JORGE SEIF, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, A Sra. Damares Alves.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 18781, "compressed_tokens": 12345, "ratio": "1.5x", "rate": "65.7%", "saving": ", Saving $0.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o e a necessidade de mais recursos e melhorias para fiscaliza\u00e7\u00e3o das barragens no Brasil.", "Projeto de Lei sobre Discrimina\u00e7\u00e3o de Pessoas Politicamente Expostas": "Debate sobre um projeto de lei que tipifica a discrimina\u00e7\u00e3o contra pessoas politicamente expostas, com argumentos a favor e contra a proposta.", "Projeto de Lei sobre Morda\u00e7a a Cr\u00edticas a Autoridades": "Discuss\u00e3o sobre um projeto de lei que visa tipificar a morda\u00e7a a cr\u00edticas a autoridades, com argumentos a favor e contra a proposta."}, "stances": {"Ag\u00eancia de Minera\u00e7\u00e3o": {"O SR. IRAJ\u00c1": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR", "O Sr. Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "A Sra. Damares Alves": "FOR"}, "Projeto de Lei sobre Discrimina\u00e7\u00e3o de Pessoas Politicamente Expostas": {"O SR. IRAJ\u00c1": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "O SR. JORGE SEIF": "AGAINST", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. CLEITINHO": "AGAINST", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "AGAINST", "O Sr. Marcos Rog\u00e9rio": "AGAINST", "A Sra. Damares Alves": "AGAINST"}, "Projeto de Lei sobre Morda\u00e7a a Cr\u00edticas a Autoridades": {"O SR. IRAJ\u00c1": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "O SR. JORGE SEIF": "AGAINST", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. CLEITINHO": "AGAINST", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "AGAINST", "O Sr. Marcos Rog\u00e9rio": "AGAINST", "A Sra. Damares Alves": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a necessidade de mais recursos e melhorias para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das barragens no Brasil, com todos os participantes apoiando essa causa. Houve debates acalorados sobre um projeto de lei que tipifica a discrimina\u00e7\u00e3o contra pessoas politicamente expostas, com todos os participantes se posicionando contra a proposta. Al\u00e9m disso, outro projeto de lei que prop\u00f5e a morda\u00e7a a cr\u00edticas a autoridades tamb\u00e9m gerou controv\u00e9rsias, com todos os participantes se opondo \u00e0 proposta."}, "response_elapsed_time": 15.46220350265503}