{"id_session": 25528, "elapsed_time": 85.07770109176636, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua H\u00e1 n\u00famero regimental.larota a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos noss trabalhos. Sras. Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, disponibilizadas em avuls eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia de hoje:  - Projeto de Le Complementar n\u00ba 139, de 2022, do Deputado Efraim Filho;  - Projeto de Lei 5.019, de 2019, do Deputado\u00e9 Silva e  - Projeto de Lei 2.034, de 2021, Deputada Paula Belmonte. Passamos aos or inscritos, que ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra.cupa a trib Senador Paulo Paim.\n\n<mlingua compress=False>O SR PAULO PAIM</llmling>: Obrigado Presidente Styvenson Valent, que abriu a sess exatamente hor\u00e1rio combinado, at\u00e9 porque eu ten a instala\u00e7\u00e3o de duas med provis\u00f3rias, logo ap\u00f3s fala. Ent\u00e3o, direto ao assunto Na verdade Presidente Styvenson, eu volto a falar de um tema de tinha fal na semana passada. Devido \u00e0 repercuss\u00e3o desse tema, n\u00e3o pelo meu discurso, a repercuss\u00e3o do assunto, no Brasil e no mundo, eu volto a fal da redu\u00e7\u00e3o daornada de trabalho redu salarial. O debate a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho cresce em todo o planeta. \u00c9 uma quest\u00e3o urgente e de grande import\u00e2ncia para bem-estar dos trabalhadores e trabalhadoras nos cinco continentes. Esse tema vem de longa data. J\u00e1 faz\u00edamos es debate no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, ainda quando eu era sindical e, depois, trabalhamos muito na Assembleia Nacional Constituinte. Em 1987 e 1988, em plena Constituinte, n\u00f3s est\u00e1vamos l\u00e1 e diziam que n\u00e3o poder\u00edamos reduzir a jornada de 48 para 40 horas semanais, como era o nosso objetivo, mas tudo bem, sa\u00edmos de 48 e fomos para 44 horas semanais. Diziam que isso ia gerar desemprego. Pelo contr\u00e1rio, aumentou o n\u00famero de trabalhadores empregados com carteirainada. Os Constituintes estabeleceram jornadas de 44, mas com a convic\u00e7\u00e3o que daria, mais \u00e0 frente, para chegar \u00e0s 40 horas. Todos somos conscientes do quanto o emprego representa na vida de cada cidad\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 preciso nem descrever as mazelas que a falta de emprego traz ao nosso povo, \u00e0 humanidade. O trabalho, o emprego \u00e9 um direito leg\u00edtimo e cabe encontrarmos alternativas. \u00c9 claro que eu defendi aqui e aprovei os aux\u00edlios de emerg\u00eancia que o Congresso assim entu que deveriam ser aprovados, mas o bom mesmo \u00e9 que todos tessem um bom emprego e um bom sal\u00e1rio Como diz cantor Fagner, trabalhador, uma trabalhadora sem emprego perde a sua honra. Eles eas querem trabalhar. N\u00e3o gariam de ganhar somente um aux\u00edlio de emerg\u00eancia de R$300, R$400, R$500 ou R$600. A redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho \u00e9 uma proposta vi\u00e1vel que acreditamos ser capaz de contribuir e muito para a humanidade. Hoje, a jornada de trabalho no Brasil \u00e9 de 44 horas semanais, 8 horas di\u00e1rias. A jornada de trabalho de 40 horas semanais - - \u00e9 poss\u00edvel, para, em seguida gradativamente - esta \u00e9 a tend\u00eancia mundial -, deccermos at\u00e9 o limite de 36 horas semanais, em turnos de6 horas para todos. \u00c9 importante destacar: sem preju\u00edzo nenhum para sequer o empregador e, muito menos, para o empregado, que vai ter mais tempo estudar, para fazer um curso profissionalizante, por exemplo, para ficar mais fam\u00edlia, ter lazer e ter um sal\u00e1rio decente. Vai colaborar imensamente com a moderniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalistas e com a cria\u00e7\u00e3o de novos postos de emgos formais, devido automa\u00e7\u00e3o, \u00e0 rob\u00f3tica... Hoje, j\u00e1 falamos em intelig\u00eancia artificial. Eu conhe\u00e7o pessoas que moram nos Estados Unidos e trabalham para outro pa\u00eds e ganham, como d outro dia, US$21 a hora, tanto l\u00e1 fora, e pessoas que, aqui, no Brasil, estariam ganhando o correspond a um pouco mais do que um ou dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. H\u00e1 um estudo do Dieese que aponta que a redu para 40 horas geraria, de imediato, mais de tr\u00eas milh\u00f5es de novos postos de trabalho, assim como, num segundo momento, com a redu\u00e7\u00e3o para 36 horas, como eu j\u00e1 dizia, seriam criados, aproximadamente, seis milh\u00f5es de empregos, e os pa\u00edses mais avan\u00e7ados que j\u00e1 pensam nisso falam que a redu\u00e7\u00e3o para 30 horas geraria 10 milh\u00f5es de empregos. Segundo a OIT, jornada de trabalho em outros pa\u00edses, por exemplo, \u00e9 de 41,5 hor por semana na Alemanha; de 39,2 horas na Argentina - temosqui os dados da Argentina, muito semelhantes -, de31,9 horas no Canad\u00e1, de 38,2 horas na It\u00e1lia e assim por diante. Como vemos, todos os pa\u00edses que eu citei aqui ficam entre, aproximadamente, 30 e 40 horas semanais. Pa\u00edses est\u00e3o implantando e discutindo a semana de qu dias de trabalho: B\u00e9lgica, Isl\u00e2ndia, Esc\u00f3cia, entre tantos. Portugal est\u00e1 testando, com in\u00fameras empresas trabalh quatro dias por semana, e os resultados, at\u00e9 o momento, s\u00e3o aumento de produtividade, aumento da qualidade dos produtos, ao mesmo tempo, garante que esses trabalhadores passam, aumentando a produtividade,ber, inclusive, mais do que ganhavam no outro regime. No Brasil, algumas empresas j\u00e1 est\u00e3o fazendo o mesmo trabalho experimental, e os dados s\u00e3o muito positivos. Estudo da OIT com t\u00edtulo \"Tempos de trabalho equil\u00edb entre vida profissional pessoal no mundo\" mostra que um ter\u00e7o dos trabalhadores do mundo trabalha, infelizmente, mais de 48 horas semanais. Os outros dois ter\u00e7os est\u00e3o abaixo das 8, ficando entre 44, 40 e at\u00e9 30 horas semanais. Destaque: o excesso conforme a OIT, pode gerar problemas, impactando tanto na vida pessoal quanto na produtiv das empresas. Ou seja, todos perdem com uma carga hor\u00e1ria excessiva. J\u00e1 temos tamb\u00e9m um outro dado que diz que um quinto da for\u00e7a de trabalho global opera com uma carga hor\u00e1ria menor do que 35 horas. E est\u00e1 dando certo. Os dados s\u00e3o muito positivos. Eu diria que, girando em torno de 30 horas, em m\u00e9dia, a carga brasileira fica acima da verific na maioria dos pa\u00edses quegram a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). A experi\u00eancia da redu de jornada de 39 horas semana para35 horas - est falando aqui do exemplo da Fran\u00e7a - foi um sucesso total na Fran\u00e7a. Foi adotada pelo Governo de Lionel Jospin em 1997 a 2002. Deu certo. Hoje eles j\u00e1 discutem possibilidade degarem nas 30 horas semanais. L\u00e1 na Fran\u00e7a, com esse sistema de redu\u00e7\u00e3o de 39 para 35 horas, foram criados 1 milh\u00e3o de empregos. No Brasil, estamos discutindo a possibilidade de sair de 44 para chegar em 40 horas semanais. Lembro aqui que esse debate vem de tempos. Em 194, apresentei na C\u00e2mara - era Deputado naquele per\u00edodo -, na C\u00e2mara dos Deputados, o Projeto de Lei 4.63, que previa j\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho para 40 horas semanais,\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio. Um ano depois, em 1995, porque alegaram que n\u00e3o podia ser um projeto de lei, tinha que serenda constitucional, porque estava na Constitui\u00e7\u00e3o que a jornada era de 44 horas... Tudo bem. Um ano depois, em 1995, eu e o ent\u00e3o Deputado Federal In\u00e1cio Arruda fizemos uma parceria e apresentamos a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui (PEC) 231, com o mesmo objetivo: 40 horas semanais. Em 2003, como Senador da Rep\u00fablica, apresenteiqui, n Casa, a PEC 75...\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigadoador Paulo Pa, pelas palavras. N\u00e3o havendo mais nen Senador para usar a palavra, declar-a susp. A Presid\u00eancia suspende a sess deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9ri constantes na Ordem do Dia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Esterta a sess\u00e3o. Inicialmente,ras. Senadoras Srs. Senadores, Presid\u00eancia gostaria informar ao Plen\u00e1rio que, data hoje, foram realizadas as reuni\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o nov Comiss Permanentes, frutos da aprova\u00e7\u00e3o, no dia 6 de junho, do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o do Senado Federal n\u00ba 63 de 2023 De aut Comiss\u00e3o Diretora do Senado Federal, o projeto criou a Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o de Esporte e transformou a Comiss\u00e3o Senado do Futuro na Comiss\u00e3o de Defesa da Democracia. Atento \u00e0s demandas sociedade, o Senado Federal entendeu que a comunica\u00e7\u00e3o, o esporte e a defesa da democracia ganharam grande destaque nacional nos \u00faltimos anos. De fato, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o na internet, a qu gera\u00e7\u00e3o telefonia m\u00f3vel 5G e o surgimento das plataformas digitais t\u00eam apontado para o Legislativo temas urgentes que demandam um debate qualificado e direcionado. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje meio essencial para a promo\u00e7\u00e3o transpar\u00eancia e da democracia no Brasil, apresentando-se como forma de mobiliza\u00e7\u00e3o popular em prol de causas sociais e pol\u00edticas a exemplo de movimentos pela igualdade de g\u00eanero, pela defesa dos direitos humanos e pela luta contra a corrup\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao esporte e ao paradesporto, esses ganham destaque igualmente naida em que movam grandes quantias de investimentos e constituem-se em uma grande ferramenta de desenvolvimento humano. De fato, o Brasil nos \u00faltimos anos vem demonstrando constituir uma verdadeira pot\u00eancia mundial no desporto e paradesporto. O pa\u00eds vem conquistando relevantes feitos que elevam o orgulho nacional e inspiram jovens atletas em todo o territ\u00f3rio nacional. Al\u00e9m disso, o esporte \u00e9 um instrumento essencial de inclus\u00e3o social. O esporte n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 m\u00e9todo de combate \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 criminalidade, como tamb\u00e9m promove valores caros \u00e0 forma\u00e7\u00e3o humana: o trabalho em equipe, a disciplina e o respeito. O esporte \u00e9, sobretudo, uma arma poderosa de mudan positivas na socied brasileira. A criar uma Comiss\u00e3o pr\u00f3pria, o Senado tamb\u00e9m d\u00e1 tratamento adequado e destacado a esse setor t\u00e3o importante na de nossa sociedade. Dest que, ap\u00f3s os lament\u00e1 atos que contra a n democracia, no dia8 de janeiro, nada mais salut que Casa tenha transformado uma das suas Comiss\u00f5es - a Comiss Senado do Futuro - na Comiss\u00e3o de Defesa da Democracia. Este ser\u00e1 um Colegiado dedicado a cuidar das causas defesa da ordem democr\u00e1tica, fiscalizando e opinando sobre quest\u00f5esinentes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas democr\u00e1ticas, \u00e0s liberdades individuais e coletivas, ao exerc\u00edcio dos dire pol\u00edticos, entre outros temas caros aos direitos eamentais, \u00editos aquer regimeional dem\u00e1tico. Temos observado nos \u00falt anos no todo, divers tentativas dear o democr\u00e1tico de direito, em atques constantes a ve\u00edculos deensa,ina\u00e7\u00e3ocias falsas,\u00e7\u00f5es dire a pol\u00edticos, a p\u00fablicas e\u00e3os que se manifestariamente a ideadas comoades\", entre aspas, atques e\u00e7as contra membros dos P constitu\u00eddos, entre atos. Muit t\u00eam direado es\u00e7os proteger demracia, e o Sen Federal essa medida, vez contrib defesa democr\u00e1tico de direito. Euaria de, por fim, em nome da Pres\u00eancia do Sen Federal, conular-me com ositos para importantes Colegados: Senadores Eduardo Ges e Veneziano Vital do Rgo,ivamente Presidente e Viceidente da Comiss\u00e3o de\u00e7\u00e3o e Direito; Senadores Rom e Jorge Kajuru, PresidentePresidente Comiss de Esp e Senama, Presidente Comiss de Defesa Demracia. Presideja um grande na\u00e7\u00e3o trabalhos, com contribuir para desenvolv e progresso das comun\u00e7\u00f5es eporteo nossa\u00e7\u00e3o para o fortalecimento e consida\u00e7\u00e3o de nosso Estado dem\u00e1tico deito. Deco encado o Per\u00edodo do Exiente eta a Ordem Dia. Oradorrito, o Jorge Kuru a palavra.\n\nmlua SR.EGO PCO Oado,der Jorgeuru.cio o\u00edcio , 3.atase de uma vinal.\u00e7o aosrs. Senadores e \u00e0ras.as queham e permanam no\u00e1rio. Of\u00ba 23, quee \u00e0\u00e7\u00e3o do a escol do Sr. Marcus Vin\u00edcius Caetano Pestana da Silva para o cargo de Diretor-ivo\u00e7\u00e3o Fcalente do Federal. Pcer n 4, de 202, da Comiss\u00e3oora;ator:adoriano Vital do Rgo. Solicito \u00e0aria- daesa que abra oel para o daa\u00e7\u00e3o.\u00e7\u00e3o est\u00e1ta. Osrs.adoresras. Senasar.\n\nua SRERICOador Fernando,adorazaim, process\u00e7\u00e3o da Dr Marcus Pestana para a Instit\u00e7\u00e3o Fcal Independente. Senador Izalci, Senador Giordano eador Cid, estamos emo de vota\u00e7\u00e3oinal.adora Anaula,ador Randolfe Rodrigues eadorandroira, estamos em processo deota\u00e7\u00e3oinal.adorioinho, com aavra.\n\nua compress SR. PEGO PHECO>:ado,der Rogerioinhorader Izalci Lucas.\nua SR.>:ra Dr. Hiran.\n\n<ua, compress=False> SR. PIDE RODRIGO PACHECO</ua>: L\u00edderfraim Filho.\n\nua,False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO>: S\u00f3 um minutinho,adorico; oador Cleinho aavra antes.adorinho e, na\u00eanciaador Rodues.ua, compress> SR. PGO PHECO>:adoadorinho Rodues.\n\nua SR. PGO PACHECO</ll>:adorper\u00e3o Amin.\n\n<llua,=>O SR. ESPERIDIO AM</llua>: Sr. Presidente, n\u00f3samos ainda votando nome nossouro Diretor-Execivo da\u00e7\u00e3o Fiscalente doado Federal, e oador Izalci, ema h lem oador Jos\u00e9 Serra na cria\u00e7\u00e3oa\u00e7\u00e3o.qui que voto,itaa\u00e7\u00e3o, no douigo,ado Marcus Pestana queche os requitos para o bom fun\u00e7\u00e3o \u00c9 nome tem\u00eancia para afa Instit\u00e7\u00e3ocal doado Federal.itoado.\n\n<ll,=> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua Estamos emo deota\u00e7\u00e3o nominal Eu pe\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras.adorham ao\u00e1rio votar.\u00f3ximo orador inscrito,ador Esper\u00e3o Amin. (Pausa.)<,FalseO SR. P RODGO PACCO>: Estamos em de\u00e7\u00e3oinal. osrs.adores e asrasasar.ximoadorritoo Faro.avra, ordem,ador Oriistoimar\u00e3es.\nllml,=>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llmlua Obrigado,ador Oriovisto Guimar\u00e3es. Gostaria tamb\u00e9m de desejar muito sucesso aoadorrigo Cunha sua nova agremia\u00e7\u00e3o o Partido Podemos.ja muitoiz muito bemsuced,rigo Cunha. V.a.ce. aav, pela ordem Sgio Petec\u00e3o.ua,FalseO SR. PODGO PACHECO>:adoadorgioec\u00e3o.ra comoadoradoroo.\nllmling,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlinguaito obrig,ador Betoo. Estamos em processo deota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7oadores que ainda n\u00e3o vot queam votar. palav oximo orador inscrito,ador Zequinhainho.<llml,=FalseO SR. PRES RODGO PACHECO</ll>:av, pela ordem L\u00ed Jorge Kuru.,O SR. PGO PACHECO>:adoador Jorge Kuru.ora, ara como orador,adorequinhainho.\n<llmling,=False>O SREQUINHAHO</llmlinguaito obrig, Presidente Nesta,ost de trazer aqui um de de aplauso \u00e0emble de Deus Ija Ev\u00e9licaembleia de De -, pelos seus 112 de, l\u00e1 em do\u00e1. Dessa forma, Sr. Presidente,queiro nos do art 222 do Regimento Interno doado Federal, a na ata de de ap \u00e0emble deus,asora seus 11a\u00e7\u00e3o.queiroja a c\u00f3p do presente voto, conforme dados anex ao Pastor Samuel C\u00e2m ao Pastorberto ao Pastor Fernando Viana ao Pastor Possid\u00f4nio Martins Reis a tantos outros l\u00edder da Ass de De do\u00e1. Che o de celebrar mais um daossa Ijaemble de Deus.\u00f3ximo, dia 18 de a Assembleia de Deusta 112 anos.ho por\u00e1rios suecos,\u00e9m vindo da Am\u00e9ricato o do\u00e1,edendo,oadorcos Rogo, a uma\u00e7\u00e3oinamaisavel!\u00f3 mesmo deus de vistaano eraamente for de possibil de ter suo, mas Deabe que e como, e de rep aente entende num primeiro momento. Eles chegaram sem falar portugu, com muita dul, como foram enviados pela Igreja Batista amer, se aproxim do pastor batista em de\u00e3o dareja para ficarem l\u00e1. E ali nas, germin, digo melhor, ess s s queceu,ouse \u00e1r que tomoua Brasil e de parte pa\u00edses todo.iz, porqueeste deana estaremos na estadoar queamente v o, principalmente lideradas peloor Samuel C\u00e2mara o past da igreja m\u00e3e, l\u00e1 na1 de mar\u00e7o no de Bel\u00e9m. Sexta-feira, grande culto, certamente, no espa do Centen, deos\u00e1bado pela manh\u00e3 a reconstitui que aconteceu 91udo aqu, todo mundo trajado a, aoupa de sea tra de volta aquele de hero\u00edo obra\u00e1ria.im temtecido e v se repetireste fim de semana.,hauda\u00e7\u00e3o,uda os memb daemble deus no do\u00e1, osossos aoorberto de Sou, da Comieade, grande conven; ao Pastor Samuel\u00e2mara e os past, Rdo Figueire que pres a Conven\u00e7\u00e3o Estad da Igreja M\u00e3 os minist\u00e9ri de Madure, conven do,or Fernando V; do do,or Iban; sauda\u00e7\u00f5es a outro grande minist\u00e9rio da Assemble de De o minist\u00e9rio de An\u00e1is, tanto da regi\u00e3o norte,or\u00f4nimo, como da regi\u00e3o sul,or Lucas derade; cumprimentar de muito a\u00e7\u00e3o Ciadseta,ada peloor Poss\u00f4nio Martins Reis que tamb\u00e9m uma id bem\u00e7,ase aossa conven\u00e7\u00e3o Comieade, porque l\u00e1 nos id de950 j\u00e1ou o seu trabal, at o do\u00e1 o Mato Grosso o Goi\u00e1s e o do Maranh\u00e3o.je s\u00e3o v\u00e1rias conven se desmembr da conven\u00e7\u00e3o m\u00e3 do Servi de Evangel dos Rios Tantins e Aragua (Seta). Parab\u00e9ns a os memb a asera de l\u00e1 vieram aqui,, ador, sofr,ando desaf, mas na de De,, vendoidades, perui\u00e7\u00f5es, enfimudo issoou para tr\u00e1s, genteudora a\u00e3o grandes cois que Deus temito at\u00e9s das assemble de De,endo do\u00e1, na capital, em Bel\u00e9m. a no Aud\u00f3rio Petr\u00f4nioela, celebramos um cultora\u00e7\u00e3o a de gra\u00e7as esse anivers\u00e1rio. Tivemos a pres de um grande de conven\u00e7\u00f5es ou de conven, deure, com o Bispo Samuel Ferre o Bispo Abnerreira eas outras lideran que vier aquiestigiar, a CGADB,ossaal oordoseca outros mais. E assimenterade a pores 2 anos Quero aindaveitar este para que sem, segunda-fe, dia, n\u00f3s estaremos a,este Plen, receendo uma multid de lideran de todo o Brasil para fazermos aqui uma grande sess\u00e3o solene vamos comemor,, 5 anos da Sociedade B\u00ed (SBB). Todo mundo que conhece aritura Sagradaabe da import\u00e2n de se ter uma que publique palavra. A S, a chamamos, tem sido esseo de Deus n\u00e3o s\u00f3 aja,, Brasil o, uma umiro dea\u00e7\u00e3o de ava dele que cr\u00ea., encerro a, meu pronamento dizendo a V. Exa. esseerimento vai che em boas m\u00e3os para celebr, com muita aleg, essa grande f do pr\u00f3ximo de semana.ito obrigado\n<llmling,=False>O SR. PRESENTE RODGO PCO</llmlingua>:ito obrig,ador Zequinhainho.amos emo deota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o que ainda n\u00e3o votamar\n<ml,=False>O SR. PHECO Davi Alum,adorardo Bragadorelo Senadoraiane G Senadorington Fag Senador Fernando Due Senadorumberto Sen Carlos Portinho. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. a palav, pela or, Senador Dr.an.\n\n<llmling,=False>O SR. PRESENTE RODGO PCO</llmlingua>:ito obrigador Dr. Hiran. Manifesto as boas-v ao Sr. Emixador.riab\u00ea-ado Federal. de\u00e7\u00e3oinal.rssrasarador Rick,adoran Calheirosadoraila Barador Magno Senador Jader Barbal Senadora Daniellaibe Senador Me de Senador\u00e9rio Carval Senador La\u00e9rcio Olive Senadorardo Gomes. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 Senador\u00ednio\u00e9rio. (Pausaador Rick. (Pausaadorgioo\n<ml,=False>O SR.IO MOROua>:a!,adoorquiadorequinha,ante bre,, protocolei requerimento, CPMI de8 janeiro deliberar sobre a oitiva do General Gonalves Dias. Fa\u00e7o isso sem qualquer antecipa de ju\u00edzo de responsabilidade do General sobre aqueles acontecimentos. Eu tenho dito e repet que os invas as pesso que praticaram atos de que depred,\u00eam que ser punidosida de suas responsidades sobre o ataque aos pr\u00e9dios p\u00fablicos.seismo tem que ser e n\u00f3s precisamoslarecer asunst quevolem a 8 j,,am na em, ao\u00e1 doanalto e ao Supremounal,mente\u00e1 doanal, porque tinha cond de mobilizar as for de seguran\u00e7a\u00e1rias que o fato n\u00e3o acontecesse. De outro, conforme foi revelado recentemente pelo nosso am, o Senador Esperidi\u00e3o A a respeito de poss\u00edveis adultera deica\u00e7\u00f5es feitas pela Abin \u00e0 CCAI a doo Nacional... esse \u00e9 um que tem que ser apurado em a sua inteire que\u00f3shamos aslica\u00e7\u00f5es Gno quete a CPMI papel uma n\u00e3o visegerhum dos lados e na qual possam ser apuradas todas as responsabilidades. Eu reapresente esse requerimento para a oitiva do General Gonalves D, conversei com o Presidente CPMI a necessidade de esse tema ser reavali, e vamos aguard, evident a pr\u00f3xima sess da Comiss\u00e3o.\u00e9m da aus\u00eancia das for de segur al\u00e9m dos document quevez tenham sido adulterados - ou pelo menos \u00e9\u00edv que foram modific, foije pela S.\u00e9m disso temos os, queamoslare o doqui vez de culpa., podem terlarecimentos ra\u00e1veis sobre esses f, mas n\u00f3s precisamos ou-los.\u00e3o podemoser como um avestruz e colocar a cabe\u00e7a debaixo da, ignorando as responsabil que envolvem o mandato Parlament, quando se debru\u00e7a em um fato de tamanha que foi esse8 de jane., tem que apurar todos osatos em toda a sua inteireza. is,adorper dia da Comiss\u00e7a-feira pass, quando pro se aprovem todos os requ de dea\u00e7\u00f5es posi essa, tamb\u00e9mriosuses, a sugest do da Comiss\u00e3o. Vamos apurar t, depois n\u00f3s avaliamos as eventuais responsabilidades. Mas n\u00e3o podemos ter medo dos f, n\u00e3o podemos ter medo das inform, n\u00e3o podemos ter medo da verdade. Tem um famoso ditado diz que os fatos s\u00e3oisas teimosas e que os documentosritam.amos reunir esses da\u00ed formar os nossos\u00edzos de conv, sem antecipar a responsidade ou deemja. Mas\u00f3s n\u00e3oamosrirse segundo a e a integrade\u00f3squer produzirmos essas prov, esses documentos.\n\n<llmling, compress=False>O.ardo Gir\u00e3o</llmlingua>:., se me permite um apar ao pronamento do Senadorgio Mor, \u00e9 s\u00f3 para lhe fal,, cumprimentar pelo seu discso e d que tamb\u00e9m fiz ho, junto com v\u00e1rios outros coleg, n\u00f3s demosada em todos os requeriment que foram ontem rejeados pelo grupo govern, dono L que tom a CP que umo\u00edt, da da minoriaouou,\u00f3s dai\u00e7\u00e3oudoudo o Governo, os seusantes, Parlament que ocuparam CPMI n\u00e3o quiseram investigar os atos do dia jane, os requeriment da Oposi\u00e7\u00e3o. E esse comentado agora pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin \u00e9 cl\u00e1ssico., n\u00e3o tinha como...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua oadorgioo concluir.\nmling,=False>O SR. PHECOll>:ador parau o,False. SER MORO</llmlingua Agrade\u00e7o os apartesador Gir Senadorcos\u00e9rio e, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Eu quero s\u00f3 finalizar a,, fazendo um elog ao trabalho jornal\u00edst que tem sido especialmente para a elucida\u00e7\u00e3o desses epis\u00f3dios. Foi a mat\u00e9 da que revelou: \"l, ooverno est\u00e1 ment, ooverno est\u00e1 ocultando fatos\". Podemos discutir oado das imag mas \u00e9\u00edv queas imagens estavam son da\u00e7\u00e3o.imos,esar dess\u00f3sv\u00edemos o General e vez ante; tem ser abertos a as possibilidades, ve a S.ulo e public a mat\u00e9ria ho da suspe que o General tenha adulado inform da Abinados a este Congresso., se este Congresso sear a n\u00e3o tomar as provid\u00eancias diante de uma poss\u00edvel adulter que n\u00e3o dig que ocor, mas tem que ser ap a\u00ed eu di que n\u00f3samos no lugarado. Se n\u00e3oemosso sobre que esses epis\u00f3dios revelam...\nml, compress=FalseO.RI PHECOllador Moro.os? (Pausa.) Vamos aguardarador Jaderbal que est\u00e1 votando neste, e encerraremos a vota\u00e7\u00e3o. (ausa.) Todos j\u00e1 votaram?ausa.) Todos j\u00e1 votaram Podemos encerrar a vota\u00e7\u00e3o?ausa.) Encerrada a vota\u00e7\u00e3o.ermino \u00e0 Secretaria- da M que mostre no painel o resultado.\n\n<mling,=False>O SR. PENTE RGO PHECO</llmluaaramIM adores N adores ab.\u00e1 apro do.ano P de-ivo da\u00e7\u00e3o Fiscalado Federal.has congratula ao. Marcus Pest, com votos de boa sorte na Dire\u00e7\u00e3o-G da Institui Fiscal Independente. Anuncio o Projet de Lei Comar n\u00ba 13 de 202, do Deputado Efraim Fil que acrescenta o art.5\u00ba-A \u00e0 Leiar n\u00ba de para manter osefic doundo deicipa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPMunic\u00ed com\u00e7\u00e3oferida emensoogr\u00e1,utoriro sobreuais no espec ai 3301 Parecer n\u00ba2 de02 da Comiss de Assuntos Econ\u00f4m, Relator: Senador Rogerio Mar, favor ao projeto e \u00e0 Emenda n\u00ba deda\u00e7\u00e3o. Perante a Mesa foi apresentada a Emenda n\u00ba , posteriormente retirada pelo autor. Foramados os Requerimentos n\u00bas4 de202 da Comiss de Assuntos Econ\u00f4m, e 422, doadorim,\u00ed doco Demrac queita urria. em\u00e7\u00e3o os. Sen os Sen osvam\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aados. Passa-se \u00e0 deliber mat\u00e9. Discuss\u00e3o do projeto da em, em turno Para discut, conced a pal ao eminente Rel Senadorio Mar.\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlingua, ara aos\u00edderes por um min. Os Sadores asadoras j\u00e1 podemar pelo sistema\u00f4 Comoa PSD\nml, compress=FalseO RODRIGOACHECOll Ex. n\u00e3o podearbrigadora Tereza O PP orienta o voto \"sim\". Senador Jaques, Senador Ja e pelooverno.ausa.) Senadoraesa Leit\u00e3o orientar\u00e1T. Comoa o PT?\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: O PT libera. Comoa oi\u00e3o,\u00edder Efraimho?\n<ml,=FalseOGO PHECO</ll Como orient PSBFalse RRIACHECOll>: P bola.\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODRICO</llmlingua>: Como orienta o Republicanos?\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODRIACHECO</llmlingua>: Comoa aede?ausa.) Comoa aia? (ausa.) Comoa a Minoria? (Pausa\n<ml,=FalseOENTEGO PHECO</ll PSDB,=FalseO RRIGOACHECOll>: Como orient Badainina? (Pausa.)amos em processo de v\u00e7\u00e3o nominal. Eu pe\u00e7o aos S Senadores e \u00e0s Sras Senador que possamar.\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODACCO</llmlingua>: a palav Senadora Margarethuzetti.\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODGOACCO</llmlingbradoraare\nml,=FalseOODGOHECOllav, pela orador Zinha.ll=False> SR PRESIDENTE RODRIGOCO</llmlingua>: Senador Beto Faro.\n\n<llmling, compress=False>O PRESIDENTE RODRICO</llmlingua>: a pal, pela or Senadoraesa Leit\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>ARA. TERESA LEITO</llmlua., eu j\u00e1 declareiuador Efraimero\u00ea-lo publicis vouar \"simT meto liber,ques. a Presidente de aplauso a Un de Artistas e Profission da de Caru, pela passagem do seu centen no \u00faltimo dia 2 maio. Caru, todos sab, est\u00e1 em festa! a licen\u00e7a do Senador Venez, est\u00e1 em festa n\u00e3o disputando o maior e melhor S\u00e3o,, ag, se confraternizando: os dois Prefeitos mantendo essa tradi\u00e7\u00e3o para o Nord,ossosadosizinhos. E esta de Artistas e Profission da deuem euiro um apuso seu cent,amenteadaovo sapirosrosoresesosho enorme per\u00edodo jun, e profissionais das mais diversas ativ. Por is, eu reque a V. Exa., nos termos do. 222 do nosso Regimento Intern, esse v de aplauso.ito obrigada.\n\n<llml, compress=False>O PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlingua>: Obradoraesa Leit\u00e3o O de apuso deido pelaid\u00eancia e encaminado \u00e0 publica\u00e7\u00e3o na forma.amos em\u00e7\u00e3oiro-ice- do R.\nll=False>OZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>:,has sauda a V. Exa. a todas asheiras e todos os Senadores! Euero fazer dois registros, Presidente. O primeiro deles, a incumb\u00eancia que nos foi conferida pelo Senadorardo B, que \u00e9 o\u00edder do MDB no, n\u00e3o pod aqui estar a outras obriga,iu-me, em daider,ar o reconhec da iniciativaz a esta Casa peloador Eim, na, em de comoado Federal.adorim MDB os dez \"simimento conven daqu que\u00f3s bem sabemos.os\u00f3s tem particular de estar sempre envolvidos e envolos com as coisas dosossos munic\u00edpios. Quando essa c de m\u00e1s\u00edcias se abateu sobre quase duas dezenas de munic\u00ed paraibanos, uma centena de munic\u00edpiosos - e assim cada um dosados pode traduzir as suas preocupa\u00e7\u00f5es e exempl\u00e1-las -, sobre cadaeleseitos eeitas que foram pegos e p, surpreendidos e a diminui do FPM,josores j\u00e1\u00e3o m comia,. Exa.xeupa\u00e7\u00e3o,antoado, na agilidade e dilig, que s\u00e3o tra\u00e7os muito particulares do seuho ao long da sua vida comoar.\u00e3o,\u00f3s n\u00e3o poder\u00edamos... \u00c9 evidente e muito prov\u00e1vel que essa pro haver ser acolhida \u00e0 unanim, por esse sentimento e por essa necessidade. Que\u00f3s construamos, que\u00f3s saibamos como aperfeiar proxim, mas, ag, esseLPa -., assim meizer -ossa aprova queesunic\u00edpios brasileiros n\u00e3o comasui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o,ic que a. do MDB daan\u00e7aadorardo B, o MDB vota \"sim\" e parabeniza o ent\u00e3oado, autor nessa condi\u00e7\u00e3o, ag a sua agil com as suas boas rela\u00e7\u00f5es, com o seu bom tr\u00e2nsito, o trouxe rapidamente aprecia da Comiss de Assuntos Econ\u00f4micos e imediatamente como o assunto sug a\u00e1rio.ab\u00e9nador Efraim Filho.\n<llml, compress=False>O.IDENTEGO PACHECO</ll>:av, pela or\u00edover noo Nacionalador Rand Rod.ll,=False>ENTERIGO PACHECO</llmlingua>:br,ador Randolferig.ossos cumprimentos \u00e0 equipe econ\u00f4m dooverno Federal. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal. Em instantes, encerraremos a vota\u00e7\u00e3o.\u00f3ximo orador inscritoador Lucasreto. (ausa.)\u00f3ximo orador inscritoadorardo Gir\u00e3o.\n<llml, compress=False>O.UDOIRO</llua>:.igo P, Sras,, assess,,ando do Casa, euost dear este meu pronunciamento com a frase dita pela m\u00e3e de uma das v\u00edtimas,. Presidente do epis\u00f3d da creche, em Blumenau, em visita \u00e0 Presidente do STF, Ministra Rosa We. Nesse epis\u00f3dio, um depend de drogas assassinou,almente,atro crian\u00e7as, entreatro e sete de idade, agora no m de. Abro aspas que, o compromis de todos voc\u00eas para me a de dos seusenteiras, ag, forma\". a m\u00e3eeminoso, em depoimento \u00e0\u00edcia, foi categ\u00f3rica ao afirmar oho a ser violento ap\u00f3s air dro. O tr\u00e1gico epis\u00f3d da creche \u00e9 umlex do que acontece na de milh de\u00edlias espalhadas pelo Brasil. S\u00e3o ocorr\u00eancias silenciosas, mas n\u00e3o menos cru\u00e9is, que, na dases, n\u00e3o s\u00e3o noticiadas pelaensa,ando at\u00e9 despercebidas. No pr\u00f3 dia0,., estaremos da uma frentearista as.aativace momentoossamate brasileira, ao deliberar ear algo\u00e3o\u00edvel \u00e0ossa popula\u00e7\u00e3o, ao nosso povo, algo, inclusive, quepa aserativasossas, dest Casaado Federal, que j\u00e1 deliberou, inclusive, duas vezes, sobre esse ass. Eu me refiro ao a do STF ter pado para o dia1, novamente,ora, semana que o julgamento ariminal do de drogas para uso pessoal.ata- umso\u00e1rioido pelaensoria P a init do. 8 da\u00ba34 , sobre.cia artigo temeaque na referida, pois ele visa in o consumo por\u00e9m sempor p deri de liberdade ao tempo em f o trat dos dependent.undo ele, uma pessoa, \u00e9 flagrada portando drogas\u00edcitas exclus para seu consumo pr\u00f3prio, est\u00e1 sujeita a medidasativas como advert\u00eancia,esta de\u00e7os comunit\u00e1rios e comparecimento aas educ.\u00e9m dis, segundo ess, deve serido pelo poder p\u00fablico ao us\u00e1rio para. pr\u00f3ria PGR,. Presidente, seou. 2.\u00e1ticaadamente,ular o consumo,ovendo, com isso, o\u00e1 de drogas,ariando, assim, o\u00ed da lei aprov por513adoserais e 81 Senadores por duas vezes num pra de 20. Em2015, o recursoou a ser jul.\u00easistros consider oigo inconstitional -mar M, Fachin e Barroso -, os doisimosular a\u00e3o exclus maha. Ooouadoito anosale do Zavas qual tinha aual Presidenteistra,u\u00e3o\u00edvel mesmo num\u00e3o deiza\u00e7\u00e3o de\u00e3o no nosso. Aqui cabe uma breve, mas importante observa. Oistro\u00eds Roberto Barroso, terce a votar, no meu de entender e pelo a lei demonstra deveria ter seado suspeito, porque ele fez, inclusive, palestra no exterior, em Nova York, em004 a conv da Open Society, comandada pelo\u00e1rioos, dos maiores investidores para legaliza\u00e7\u00e3oaga, oistro foi l\u00e1 e fezestra pr\u00f3-.,. \u00c9,hecidoarachment esseadou e de outros coas formalizado no ano. Em rela\u00e7\u00e3o maha, atualmente o seu compon psico que a depend qu\u00edmica o THC, est\u00e1 tor de 20%, quando nos anos 70 n\u00e3o cheg a5%. Portanto, essa mesma maconha o STF encha no sent da libera\u00e7\u00e3o tem sido potencializadamente nos seus efeitosos. Cientistas alertam em seusos a\u00e7\u00e3o direta maha aas\u00e3oar,ente, entre adolescent,idade. maarves problemas mentais, como a esizofrenia - potencial a esizofreniaose, \u00e9 de alto ris a. Destora um estudo canad de meta-\u00e1lise publicado na JAMAiatry, uma das rev de psiquiria mais respeitadas do mundo, que analisou o deo prazo do maconha em23 mil adolescent. Os result mostraram os usga, em comp\u00e7\u00e3o os adolescentes que n\u00e3o s\u00e3o tam um risco 7% de deadea, 0 chamentos\u00eddio vida adult.adosados peloquisadorreyinsmeister, especialista em pol\u00edticas p\u00fablicas sobre drogas em universidades por exemplo, como daida, mostram a legal ma para fins medicinais e recreativos em Washington e no do Colorado fez com que seu uso fosse maior e aumentasse mais rapid do aia nacional americana, principalmente a popula de1 a7 anos. Em, duplic o de acidentes fisados ma com essa legaliza\u00e7\u00e3o.\n<, compress=False>O.DO GIROll>: el, a CNBB a\u00e7\u00e3orita\u00e7\u00f5esidadesap\u00eauticas, que trat de de0 mil brasileiros\u00eam as\u00edlias devastadas pelo consum dro. Concluindo o ativismo jud \u00e9 sempre ruim, \u00e9 complet inc\u00edvel nessa\u00e9. O Congresso Nacional tem com efic\u00e1cia, em perfeita sintonia a vont da grande da\u00e7\u00e3oira que n\u00e3o quer esseal e danoso retrocesso. Numa demociaais\u00f5es devem ser tomadas pelosais doovo que s\u00e3o esim e jamais ser al\u00e7 aooder\u00e1rio, mesmo quandoiv. pode...inta,\u00e7o\u00e7\u00e3o Rodigo Pacheco. Euhor \u00e9 a essa pauta, que est\u00e1ando realmente as\u00edlias brasileiras, as pessoas\u00eam uma salvar as pessoas que\u00e3o nas ruas de resgatar a cidadania, aidade, eai ter um papel muito para aente possa jogaruz, porque, se liberar a descriminaliza\u00e7\u00e3o,ai se compr maconha onde?\u00e3o, n\u00e3o fecha, aente ver as de outros pa\u00edses ehoai isso sabedoriaitoado. Queossa\u00e7\u00e3o!\n<,=False> RODRIGO PACHECO</llml>: O parecer da Com\u00e3o Diret oferec reda\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado forma regiment.uss reda\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Encerrada a. Em vota. As Senadoras e os Senadores a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada. Aai \u00e0.\u00e1 aida\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2ara dos.us cumos ao emente doo, o ent\u00e3oado Federalfraimhoje Rep\u00fablicaba aoatorente\u00ed da Oi\u00e7\u00e3oadorioinho. projeto,adorfraimho.\n<llmlua, compress=False>O. EFRAIM FILHO</llmlingua>:. Presidente, agrade a unanim dosossos pares, Senadores e Senadoras, que aprovar a. Aabe que, num de um Brasilas vezes polarizado na\u00e3o pol\u00edtica,\u00ea encontrar um p de equ\u00edbrio com seren para quehaio \u00e0 unidadee Pl\u00e1rio n\u00e3o\u00e3o.\u00e3oico a que rece dosos pares. Parabenizo oho do Relatorinho queguiuo, aia na CAE quanto aqui em Pl\u00e1rio. saar tamb\u00e9m e agradecer ao nosso querido Senadoranderlan, CAE, pela concord\u00e2ncia o tema, pela pauta que propiciou o projeto pesse estar agora em Plen.\u00e3o, a todos o meu muito obrigado. saar a a CNM (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios) na do Pauloiulkos, e, em nome do da Famup (F das Munic\u00edpiosba), Jorgehoeroar asa\u00e7\u00f5esais quehara voltas ospios \u00e9 vidace, Presidenteir, essa per deita estava amea\u00e7ando sacrificar\u00fa, de\u00e7\u00e3o, infraestrutura, temas que s\u00e3o essenciais para munic\u00edpios que, muitas vezes, contam o FPM como a principal receita.\u00e3o, aenteabelece uma segur para esses munic\u00edpios, que tom f\u00f4lego, e podem se program para n\u00e3o ficarem depend de limitaricial, como estava sendo at\u00e9 o momento. A\u00e7o, Presidente, tamb\u00e9m a sua sens. Rodrigo Po assumiuis que, ap\u00f3s na\u00e3o\u00e1ticaaria ao o feedi. os de.te que tamb\u00e9m ajaram a to o seu para deonto, pautar ess\u00e9. obrig.\n\n<llmlingua,=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado, Senador Efraimho. Mais uma vez, parab\u00e9ns pela apro de um projet de aut de.. Anun o item p.jet de n\u00ba. (n\u00ba92 1, deem), do\u00e9 quei 118 201,elecer novozo creden deidade Executora do Pronater. Parecer n\u00ba 4 de2023 da Com de Agricultura ea Agr\u00e1ria. Relator: Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o; Relatora ad hoc Senadoraerezaina, favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0 Emenda n\u00ba1 reda\u00e7\u00e3o.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa.a-se \u00e0. (Paus.)\u00e3oendoemira discutir,oerrada a. Passamos a. A Pres\u00eancia submria sim. a1 em turno \u00fanico term do pare. Asadoras e os Sen que os aprovam perman\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprov o projeto, a Em n\u00ba 1 reda\u00e7\u00e3o. O parecer da Com\u00e3o Diretora oferecendo reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.)cerrada a\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o. Asadoras e osadores a aprovame\u00e7am como se encontram. (Paus.) Aada\u00e7\u00e3o final.ai \u00e0.\u00e1ida \u00e0ara.us autor,ter deas G\u00e9 Silva, e ao ementeator,ador S\u00e9rgio Pet\u00e3o, pela apro do PL5.19 de219. Anun o item  pauta.jet de Le n\u00ba 2.034 de 2021 da Deputada Paula Belmonte, que institui m de agosto como o M\u00eas daira Infcia. Parecer favor\u00e1vel n\u00ba1 de23 da Com de Edu\u00e7\u00e3o e Cultura. Relator: Senadora Daniellairo; Relator hoc Sen Paulo Pa.\u00e3o foram apresent em a M.o. (P.) queirautir,ada a\u00e3o. Passamos \u00e0 apre. A Pres\u00eancia submria diretamente \u00e0\u00e7\u00e3o sim\u00f3. o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadores e os Senadores o aprovam perman\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprov o projeto. A matriaai \u00e0.\u00e1ita a devida\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deput.has sa\u00e7\u00f5es \u00e0 Deputadaula Belte, dorito Federal, e tamb\u00e9m \u00e0 emente Relatora, Senadora Danieliro, do0322.29 202, do Cont que solicita, nos termos do art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participar de miss\u00e3o oficial, nos termos da autoriza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado Federal. As Sras. e os Srs. Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Conf\u00facio Moura. (Pausa.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. RODRIGO CUNHA, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. DR. HIRAN, O SR. BETO FARO, O SR. CLEITINHO, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PAULO PAIM, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 28921, "compressed_tokens": 11278, "ratio": "2.6x", "rate": "39.0%", "saving": ", Saving $1.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho": "Discuss\u00e3o sobre a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho e seus impactos nos trabalhadores e na economia.", "Comiss\u00f5es Permanentes do Senado": "Cria\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia das Comiss\u00f5es Permanentes do Senado, incluindo a Comiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o de Esporte e a Comiss\u00e3o de Defesa da Democracia.", "Legaliza\u00e7\u00e3o da maconha": "Debate sobre a legaliza\u00e7\u00e3o da maconha para uso pessoal e seus poss\u00edveis impactos na sociedade e na sa\u00fade p\u00fablica."}, "stances": {"Redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. SERGIO MORO": "AGAINST"}, "Comiss\u00f5es Permanentes do Senado": {"O SR. RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "FOR", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR", "O SR. CHICO RODRIGUES": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "O SR. DR. HIRAN": "FOR", "O SR. BETO FARO": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "FOR", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "FOR", "O SR. OTTO ALENCAR": "FOR", "O SR. JAYME CAMPOS": "FOR", "O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "FOR"}, "Legaliza\u00e7\u00e3o da maconha": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. SERGIO MORO": "AGAINST", "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "AGAINST", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "AGAINST", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "AGAINST", "O SR. DR. HIRAN": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL"}}, "summary": "O texto discute a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, a cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Permanentes no Senado e a legaliza\u00e7\u00e3o da maconha. Os t\u00f3picos abordados incluem os impactos da redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, a import\u00e2ncia das Comiss\u00f5es Permanentes e os efeitos da legaliza\u00e7\u00e3o da maconha. Os posicionamentos dos oradores variam entre a favor, contra e neutro em rela\u00e7\u00e3o a cada um desses temas."}, "response_elapsed_time": 18.747817277908325}