{"id_session": 25537, "elapsed_time": 61.51325225830078, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas Sras. Senadoras, meus Srs. Senadores, n cumprimentamos, cumprimentando tamb\u00e9m todos nacionais que est\u00e3o a nos acompanhar pelas red de comunica\u00e7\u00e3o do nosso Senado. Sauda\u00e7\u00e3o povo brasileiro! N\u00f3s tem o n\u00famero regimental e, por assim alcan\u00e7\u00e1-lo, declaramos aberta a nossa sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Sras. Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do nosso aplicativo Senado Digital, pela lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a nossa mesa ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados na Casa. Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A nossa sess\u00e3o de hoje, sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias que j\u00e1 foram disponibilizadas nos avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - O primeiro dele \u00e9 o Projeto de Lei n\u00ba 2.209, de 2022, da Exma. Sra. Deputada Professora Dorinha Seabra; - O segundo dos projetos \u00e9 o Substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Projeto de Lei 1.855, de 2020, de S. Exa. Senador Iraj\u00e1; - O terceiro projeto \u00e9 o Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 1.128, de 2021, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional. Vamos passar aos or inscritos que, regimentalmente, ter\u00e3o o prazo de dez minutos para uso da palavra. Pela ordem de inscritos, convido S. Exa. Senador Paulo Paim.us cumprimentos, Senador Paulo Paim, nosso boa tarde.. Exa tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua Boa tarde Veneziano Vital do R\u00eago Boa tarde, Sras e Srs. Senadores. O tema da minha fala de hoje \u00e9 uma reflex\u00e3o sobre a tarifa zero no transporte p\u00fablico. Ela tem sido discutida e implementada em v\u00e1rias partes do mundo. Consiste em fornecer servi\u00e7os gratuitos para os usu\u00e1rios, eliminando a necessidade de pagamento de tarifas. Os benef\u00edcios s\u00e3o v\u00e1rios: - Acessibilidade aos mais vulner\u00e1: a tarifa zero torna o transporte p\u00fablico acess\u00edvel para pessoas de todas as classes sociais. Pessoas de baixa renda, desempregados, estudantes, idosos, todos poder\u00e3o se deslocar mais facilmente, o que promove a inclus\u00e3o social e o acesso a mais oportunidades. A popula\u00e7\u00e3o negra, por exemplo - de cada dez, no m\u00ednimo sete s\u00e3o negros, segundo dados oficiais -, que est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel, seria contemplada, como ser\u00e3o contemplados brancos, \u00edndios, migrantes, refugiados. Todos os mais vulner\u00e1veis ser\u00e3o beneficiados. Veneziano, ontem eu falei aqui que a fome atinge duas vezes mais fam\u00edlias chefiadas por mulheres negras. Prossigo: - Redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego e congestionamento: ao tornar o transporte p\u00fablico gratuito, \u00e9 esperado que mais pessoas fa\u00e7am a op\u00e7\u00e3o por utilizar esse meio de transporte em vez de ve\u00edculos particulares. Isso pode levar a uma redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego, menos congestionamentos, contribuindo para a melhoria da mobilidade urbana. - Benef\u00edcios ambientais: menos carros nas ruas significam menos emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, melhoria da qualidade do ar e redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. - Est\u00edmulo \u00e0 economia local: ao fornecer transporte p\u00fablico gratuito, mais pessoas t\u00eam acesso \u00e0s \u00e1reas comerciais, estimulando o com\u00e9rcio local e impulsionando a economia da pr\u00f3pria regi\u00e3o. Pode aumentar, ainda, a demanda por transporte p\u00fablico, o que pode resultar em mais empregos no setor. - Equidade e justi\u00e7a social: a tarifa zero \u00e9 uma medida que promove a igualdade de oportunidades, garantindo que todos e todas as pessoas tenham acesso aos mesmos servi\u00e7os e recursos da cidade. Conforme dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Transportes Urbanos, atualmente, 67 cidades no Brasil j\u00e1 adotam a tarifa zero no transporte p\u00fablico, durante todos os dias da semana. S\u00e3o cidades pequenas e m\u00e9dias, com popula\u00e7\u00f5es que variam de 3 mil a mais de 300 mil habitantes. Sete munic\u00edpios adotam a pol\u00edtica - que euqui estou descrevendo - de forma parcial, em dias espec\u00edficos da semana, em parte do ou apenas para um grupo limitado de usu\u00e1rios, por exemplo, para idosos e pessoas com defici\u00eancia. Em mar\u00e7o de 2023, quatro capitais do Brasilavam a possibilidade de adotar a tarifa zero. Nesse estudo entraram S\u00e3o Paulo, Cuiab\u00e1, Fortaleza e Palmas - informa\u00e7\u00e3o do Idec (Instituto Brasileiro de Defesa do Consumidor). Algumas cidades com tarifa zero: Maric\u00e1, no Rio de Janeiro; Vargem Grande Paulista, em S\u00e3o Paulo; e Caucaia, no Cear\u00e1. S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o testou o projeto e achou importante, interessante. Florian\u00f3polis tem \u00f4nibus de gra\u00e7a no domingo de cada m\u00eas. Macei\u00f3 oferece a gratuidade domingos. Duas PECs, propostas de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, sobre o tema tramitam na C\u00e2mara, uma do Deputado Jilmar Tatto e outra da Deputada Luiza Erundina. A PEC da Deputada busca um modelo de responsabilidade compartilhada entre Governo Federal, estados e munic\u00edpios. O Idec, j\u00e1 citado aqui por mim, tamb\u00e9m tem estudos avan\u00e7ados e tem pro que vai neste sentido. Por \u00f3bvio, eu diria, isso falado aqui passa debates aprofundados. \u00c9 um enorme desafio, mas que \u00e9 poss\u00edvel. Diversos pa\u00edses no mundo est\u00e3o nessa trajet\u00f3ria. O Brasil tem enormes problemas, transporte prec\u00e1rio, cidades sem mobilidade; o m\u00ednimo que temos que fazer \u00e9 a reflex\u00e3o e olhar para essa alternativa, que pode ser um caminho para diminuir a polui\u00e7\u00e3o, a defesa do meio ambiente, mais postos de trabalho, e eu diria que, com isso, toda a humanidade ganha. Eu sempre digo: direitos humanos, o direito \u00e0 vida n\u00e3o tem fronteira. Era isso, Veneziano. Muito obrigado pela toler\u00e2ncia de V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado Senador Paulo Paim. Saudade por n\u00e3o t\u00ea-lo aqui entre n\u00f3s, mas sempre participativo, como sempre. Um grande abra\u00e7o a V. Exa Eu convido o Senador Humberto Costa, presente em nosso Plen\u00e1rio, para fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Deixe-me pegar a me pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Pois n\u00e3o. Enquanto V. Exa. recolhe em suas m\u00e3os o pronunciamento, n\u00f3s temos como pr\u00f3os inscritos: o Sen Eduardo Gir\u00e3o, o Sen Lucas Barreto, a Sen Soraya Thronicke e o Senador Zequinha Marinho. (Pausa.) Sen Humberto, V. Exa. dispor\u00e1 de dez minutos regimentais. Nossos cumprimentos. Boa tarde a V. Exa.!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Com muita alegria,anamos o Brasilridente, que tive a honra de criar, como Ministro da Sa\u00fade, e como Senador, de transformar em pol\u00edtica p\u00fablica permanente. Somente para ele, contramos mais 3.685 novas equipes de sa\u00fa bucal. Abrimos 19 Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas e dotamos 43 CEOs j\u00e1 existentes com incentivo para atender pessoas com defici\u00eancia. Reconhecemos os agentesunit\u00e1rios de sa\u00fade e de combate \u00e0s endemias como profissionais de sa\u00fade, permitindo a acumula\u00e7\u00e3o de cargo p\u00fablico. Nesse sentido, foram beneficiados mais de duzentos e...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Vou concluir, Sr. Presidente. S\u00f3 mais uma p\u00e1gina. Sem d\u00favida, precisamos consolidar uma base pol\u00edtica forte e combativa no Congresso Nacional. Mas isso s\u00f3 se faz quando est\u00e1 pautado em um s\u00e9rio projeto de pa\u00eds. A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 negoci\u00e1vel; o meio ambiente n\u00e3o \u00e9 negoci\u00e1vel; o combate \u00e0 fome n\u00e3o \u00e9 negoci\u00e1vel; os direitos humanos n\u00e3o s\u00e3o negoci\u00e1veis; e a sa\u00fade, pela mesma r\u00e9gua, tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser exposta a esse tipo de press\u00e3o que beira \u00e0 extors\u00e3o pol\u00edtica. Nossas administra\u00e7\u00f5es provaram, com excepcionais resultados em favor do Brasil, que temos um projeto s\u00f3lido e respons\u00e1vel para a sa\u00fade p\u00fablica. A Ministra N\u00edsia...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. HUMBERTO COSTA</llmlingua>: Vou concluir. ... e falo muito \u00e0 vontade como Vice-Presidente Nacional do PT -, mesmo n\u00e3o sendo do nosso partido, encarna esse projeto e merece todo o nosso apoio e o nosso respeito pelo destacado trabalho que vem fazendo \u00e0 frente pasta. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 no rumo certo. Do que precisamos \u00e9 trabalhar juntos para avan\u00e7ar mais e n\u00e3o de retrocessos que devolvam uma pasta t\u00e9cnica a riscos desnecess\u00e1rios e a gest\u00f5es temer\u00e1rias. Estou confiante de que esse \u00e9 um quadro que n\u00e3o se repetir\u00e1. Muito obrigado, Sr. Presidente, especialmente pela paci\u00eancia e toler\u00e2ncia de V. Exa.. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Nossos cumprimentos, Senador Humberto, a V. Exa., como a qualquer um outro companheiro ou qualquer uma outra companheira. E aqui, ao lado do Senador Eduardo Gir\u00e3o, que bem o sabe, esta Presid\u00eancia sempre tem a compreens\u00e3o, a toler\u00e2ncia, porque s\u00e3o assuntos pertinentes, entre os quais, o que V. Exa. trouxe. E, se V. Exa. permitir, qu somar-me aos cumprimentos que o seu pronunciamento dirigiu \u00e0 iniciativa, nesses primeiros seis meses, por parte Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s de uma equipe competente, sendo conduzida pela Sra. Ministra N\u00edsia Trindade. As nossas sauda\u00e7\u00f5es. Meu querido Senador Eduardo Gir\u00e3o se V. Exa. permite, antes do in\u00edcio de sua fala, n\u00f3s queremos, e sei que V. Exa. tamb\u00e9m o far\u00e1, cumprimentar as senhoras e os senhores servidores do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro. Boa tarde a todos os senhores e senhoras. Sejam bem-vindos \u00e0s nossas galerias! Com a palavra, por dez minutos regimentais, o Senador Eduardo Gir\u00e3o.ador Eduardo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigado, Sr. Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, S. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios Casa, assessores, brasileiras e brasileiros que est\u00e3o nos assistindo, nos ouvindo, gra\u00e7as ao trabalho sempre muito eficiente do pool de comunica\u00e7\u00e3o da Casa revisora da Rep\u00fablica, os nossos ilustres visitantes Rio de Janeiro - sejam muito bem-vindos! A gente sempre tem, aqui - eu fico feliz por isso -, recebido caravanas de pessoas interessadas a\u00ed, cada vez mais, pela hist\u00f3ria do Brasil, se aproximando aqui do Congresso Nacional. Mas, Sr. Presidente, eu n\u00e3o quero ficar olhando para tr\u00e1s. Eu acho que a gente tem que olhar para frente e para o presente, porque a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 legal. N\u00e3o est\u00e1 legal mesmo. E eu vou trazer dados aqui que me deix preocupado com essa Gestapo do atual Governo Lula, agindo enquanto a gente acha que vive ainda emracia. N\u00f3s est numa pseudracia no Brasil e essa verdade precisa ser entregue \u00e0 na\u00e7\u00e3o. uma a\u00e7\u00e3o, ferindo a Constit\u00e7\u00e3o em seu art. 5\u00ba, inciso XI, que garante adade de express\u00e3o, e o art. 220, que probe censura, est\u00e1 aqui. Dessa n\u00e3o veio atrav\u00e9s do famigeradorito das news, aberto h\u00e1 mais de anos, em que oro acusa, investiga, julga edena, sem ober ao devido processo legal. D vez, foi a Procuria Nacional da Uni\u00e3o Defesa Demracia, no \u00e2mb da AGU, queou deressar com uma a\u00e7\u00e3o civil contra o apresentador, o comunicador Tiago Pavinatto, da Jovem Pan News,iteando uma indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais de R$300 mil. Tal a\u00e7\u00e3o \u00e9 motivada emude deicasitas contra o Ministro Flio Dino, quando este visitou o Complexo da Mar\u00e9, no Rio de jiro. N\u00e3o se pode maisar.a \u00e9 a grandeidade. Pessoal, v\u00e1 atr\u00e1s! A Procuradoria argumenta, como temito oqu\u00e9rito das Fake News, que seata doate \u00e0 desa\u00e7\u00e3o e \u00e0 notcia fa, mas os peridos\u00eam o mesmo ponto emum,a \u00e9 a\u00eanciaeria que quem est\u00e1 nosindo agoraesse: s\u00e3o os conservadores que s\u00e3o peridos, intimidados,ados no Brasil de hoje. Eas pessoas combatem o sistema e \u00e9 por isso que est\u00e3o sendo perseguidas - corrompido e corruptor -.erem, a todo custo, intimidar e calar essas vozes assim comoem todas as ditaduras. N\u00e3o \u00e9 por acaso que o Brasil recebeu o Maduro com honras de Estado, no Governoula, oula, comem antes a gente n\u00e3o podiaerocia\u00e7\u00e3o o\u00e1s Maduro naanha.\u00e1beu e vai ter o Foro de S\u00e3o Paulo estaana aqui! um tapa na cara daade, mas a m\u00e1ara cai.a \u00e9 aero manifestar ou\u00faio por maisa persegui\u00e7\u00e3o e a minha solidariedade ao corajosoornalista, que tem tido o aplauso do cidad\u00e3o de bem Brasil que quer a verdade. Mas n\u00e3oica por isso n\u00e3o! Simultaneamente, o\u00e9rio\u00fablico Federalede o cancelamento de outorgas de radiodifus\u00e3o da Jovem Pan por desinforma\u00e7\u00e3o e incentivo a a\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas. Poxa, um ve\u00edculo com d\u00e9cadas, tradicional, desde a inf\u00e2ncia aente aanha! que\u00e3oendo oso Brasil? Sabeelaisa do sapo que vai morendo ali, aoscos, naela com \u00e1guaente? \u00c9so que\u00e3oendo Brasilu aente desperta e se manifesta de formapeitosa, organizada mas firme, ou v\u00e3o aprovar o PL daura, ou v\u00e3o continuarendo esse tipo de aberra\u00e7\u00e3o contra a liberdade de express\u00e3o no Brasil.ha, Sr. Presidente, o Ministro Alexandre de Moraes, mais uma vez, comete uma arbitrariedade com um youtuber chamado Monark, conhecido no Brasil inteiro, que se tornou popular como apresent do Flow Podcast, onde esteve at\u00e92022, eha atuando, ganando mais alcance, no seu programaarkks, na plataforma Rumble No dia14 deho,oraeste\u00eas, o Ministroou oque de suasesociais,ando elesemina fake news oF, o todo poderosoF queanda e desmanda Brasil, paraem esta Casa \u00e9 ajoelhada e queica por isso mesmo Esse tem sido o modus operandi para calar as vozes da sociedade civil queousam questionar os abusos cometidos por Ministros daossa mais Altate. Al\u00e9m do bloqueio, o Ministro determinou multa di\u00e1ria de R$10 mil, caso o influencer digital continue se manifestando nas redes sociais. A conta deark no seu do YouTube, com mais de tr\u00eas mil\u00f5es de inscos Brasil, sido bloqueada por decis\u00e3oicial, em8 de novembro de2022, ou seja \u00e9 a segunda vez quese \u00e9 vilado.se \u00e9 Brasil do deje. Na ocasi\u00e3o, ele havia criticado aui\u00e7\u00e3ofrida por outroornalista, o Adrilles Jorge, comentarista, adivinha de onde? Adivinha de onde? Da Jovem Pan, \u00e9 claro. Monark tamb\u00e9m \u00e9 objeto de investiga\u00e7\u00e3o no inqu\u00e9rito que apura os atos de 8 de janeiro. Moraes, ele continuou atuando em novasas, inclusive no Rumble, desobedecendo decis\u00f5es judiciais anteriores. Nesse sentido, ele determinou que empresasord, Meta, Rumble,gram e Twitter acatem imedamente suasens. Deu duasas de prazo parapor multa de R$100 mil. O STF tamb\u00e9m deu um pra de cinco que o influenciador preste depoimento \u00e0\u00edcia Federal. Esse \u00e9 Brasil deje. Monark tem grande alcance os jovens. E ultimamente tem feito cr\u00edticas contundentes ao ativismo judicial, que \u00e9 flagrante do STF. Cr\u00edticas essas que se expressam no pensamento da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira a respeito de como tais abusos v\u00eam sendo cometidos contra lideran\u00e7as liber da economia e conservadoras nos costumes - \u00e9 a coincid\u00eancia -, penalizando pol\u00edticos, religiosos,ornalistas, com,ados, m\u00e9d, professores eos outros profission,ais e m\u00e3es de, cidad\u00e3os comuns que defendem a liberdade de express\u00e3o e os pr\u00edpios eores crist\u00e3os. Oornal O de S., Sr., foi assertivo em seu editorial comando o caso Monark,izendo que - abro aspas: \"\u00e3o se defende a democracia com censura\". E destacando que:\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: .... ao bom funcion do Estado democr\u00e1tico de direito.., nesses 53undos que me faltam, est\u00e1 aqui o Brasil estarrecido com essas a da AGU, com MPF pedindo o cancel das out da Jovem Pan, a AGU indor\u00e1s deornal, a persegui\u00e7\u00e3o aoark pelo STF. O que vai sobrar? Onde que v\u00e3o parar? Eles v\u00e3o calar um a um, v\u00e3o perseguir um a um, \u00e9 poraso que pa\u00eds est\u00e1endo ditador e Foro de Paulo. Vamos acordar! Vamos acordar para o que est\u00e1 em curso, com esse alinhamento entre o Governo Federal e o STF. Queus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o e, de forma ordeira e pac\u00edfica, conclame as pessoas, o cora\u00e7\u00e3o e a alma de cada um para as ruas que aente possa acordar...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senadorardo\u00e3o. N\u00f3samos lados remotamente com a Senadora Zenaide Maia.\u00e3o sei se V. Exa. deseja fazer uso da palav, Senadora Zenaide. (ausa.) O Senador Lucas Barreto, remot, est\u00e1 conosco (Pausa.) B,\u00f3s v, por for\u00e7a de que n\u00e3o temos mais inscritos remotamente e presencialmente os inscritos n\u00e3o se fazem presentes - poder\u00e3o estar a posteriori, no in\u00edcio da Ordem do Dia -, n\u00f3s v, em raz\u00e3o dessa aus, suspender a sess\u00e3o deliberativa, que\u00e1 reaberta \u00e0 aprecia das mat\u00e9rias const, e j\u00e1 lidas por\u00f3s no\u00edcio desta sess, da Ordem do Dia. Obrigado e at\u00e9 j\u00e1.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>:laro reaberta a\u00e3o e desde j\u00e1erro o do expediente e declaro aberta a Ordem do Dia. Com a palav, o Senador Fl\u00e1vio Arns.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Fl\u00e1vio Arns. Eu gostaria de registrar e comunicar aos Srs. Senadores e Sras. Senadoras que, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, eu participei, no Pal\u00e1cio doanalto, do lan\u00e7amento do Plano Safra2023-202, cujo valor envolvido \u00e9 de R$364h,2,8% maior do que no ano, o que \u00e9 revelador da import\u00e2ncia do agron\u00f3cio brasileiro, sej os grandes empreendedores e produtores r do, mas tamb\u00e9m os pequen, que contribuem dentro de uma engrenagem muito bem-suced, que faz com que a nossa economia ten, como um pilar muito, o setor agropecu\u00e1rio. Portanto, este Plano Safra vem como uma importante medida a favor desse setor e consequentemente de toda a sociedade brasileira, que depende e aplaude o agroneg\u00f3cio brasileiro. Gostaria de cumprimentar o nosso colega Sen, hoje licenciado, que ocupa o Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu, Senador Carlos F\u00e1var, o nosso correligion, Senador Lucas Barre, pelo trabalho desenvolvido \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Agricultura, e tamb\u00e9m o nosso colega Parlamentar Deputado Paulo Teixeira, Ministro do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, al\u00e9m obviamente de todos os setores, nosso cumprimento ao Governo Federal como um todo pelo lan\u00e7amento do Plano Safra, que n\u00f3s esperamos que seja muito bem-sucedido para este ano e para o pr\u00f3ximo ano. Feito esse registro, concedo a palavra ao Senador Marcos Rog\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o ao Senadorcos Rog\u00e9rio, que ocupou auna, e, neste, passo a palav, como or, ao Senador Lucas Barreto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUCAS BARRETO</llmlingua>:. Presidente, Srs. Senadores, Sras. Senadoras, quero cumprimentar o Senador Marcos Rog\u00e9rio pelo pronunciamento que fez e lembrar que ele se esqueceu de falar que o Presidente Lula disse que quem fez a industrializa\u00e7\u00e3o foi quem destruiu. Quem destruiu foi quem fez a industrializa\u00e7\u00e3o. A Amaz\u00f4nia, coitada, ainda estamos na Idade da Pedra, n\u00e3o \u00e9? E posso falar is, de cadeira, pelo Amap\u00e1, pelo meu, porque\u00f3samos l\u00e1 no estado mais pobre, doro lado do, onde\u00e9m nos\u00ea. E lem,adorcos Rog\u00e9ri, tamb\u00e9m que, quanto ao boicote ao agro, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ao agro o boicote, \u00e9 \u00e0 cadeia produtiva do agro. Voc\u00ea v\u00ea que, qualquer coisa, a China diz: \"N\u00e3o, n\u00f3s vamos boicotar a carne\". Eles tentam regular o pre\u00e7o,, quando \u00e9 para a madeira, n\u00e3o h\u00e1 boicote. Pode-se observar is, porque precisam da madeira.aginem os portos sem a madeira nobre do Brasil, sem o cumaru, a ma\u00e7arand, o angelim, que s\u00e3o \u00e1rvores queam muito.,\u00ea imagina queesse setor\u00e9mala\u00e9m boicota aira. Pode ser ou, ela \u00e9 recepc por esses pa\u00edses. h\u00e1 exig\u00eancia quanto \u00e0 madeira como h\u00e1 aos nossos produtos do agroneg\u00f3cio. E lembro que o agroneg\u00f3cio est\u00e1 concentrado nos pa\u00edses maiores que tamb\u00e9m regulam. Quando \u00e9 no Brasil, quando n\u00f3s temos que fazer, n\u00e3o, n\u00f3s temos que preservar. Mas, Senador Jaime Bagattoli, imaginem os senhores se n\u00f3s propus\u00e9ssemos aos outros pa\u00edses que eles preservassem a \u00e1rea que o Brasil tem de \u00e1rea protegida -33 milh\u00f5es de quil\u00f4metrosados. Tente propor uma \u00e1rea protegida dessa a um pa\u00eds desses.ais ir\u00e3oitar. Os Unidos\u00e3oinuindo suaservas. A\u00ed l\u00e1 para oas: j\u00e1aram aora de3o. E\u00ed, l\u00e1 no Amap\u00e1, agora que n\u00f3s temos o que n\u00f3samos de grande pr\u00eamio, que seria uma oportunidade de o Brasil partilhar o royal, de o Amap\u00e1 ter a sua reden\u00e7\u00e3o para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter o desenvolvimento a 500km da costa - agora mesmo, a Guiana Francesa autorizou mais dois po\u00e7os do pr\u00e9-sal a 50km da nossa prospec\u00e7\u00e3o -, eu tive uma triste not\u00edcia.em eu tive a informa\u00e7\u00e3o de que a sonda que estava no Am\u00e1 se deslocou para o Norte - detalhe: para prospectar l\u00e1 o do Petrobras Imem oshores\u00f3samosentos a isso. Searam Am paraar na mesma plataforma l\u00e1 no Rio Grande do Norte, que est\u00e1 a 500km a montante, e n\u00f3s temos o petr\u00f3leo no Amap\u00e1 a 500km da foz do Amazonas, como eles falam, que \u00e9 a 170km da foz do Rio Oiapoque e do Rio Orinoco, ent\u00e3o tem alguma coisa errada. E n\u00f3s n\u00e3o aceitaremos isso,. Presidente. Quero aqui tamb\u00e9m me dirigir \u00e0 Ministraher Dweck Das1.134 pessoas que estavam na portaria de transposi\u00e7\u00e3o, sa\u00edram mais0 ontem mas aindaaltam72,istra, de uma port que j\u00e1 eamos para Am\u00e1,ima R\u00f4 R$80 milh\u00f5es no or\u00e7amento do ano passado para atender a essa demanda da transposi\u00e7\u00e3o. E o que mais nos causa estranheza \u00e9 que novamente os APOs ficaram de fora. Imaginem os senhor, nas portarias dos 962 processados, republicados, apenas 10 foram contemplados pelo art. 29 da Lei 13.681. Se querem continuar fatiando, que liberem dos APOs, porque eles t\u00eam esse direito. Ent\u00e3o, eu cobro aqui da Sra.istraher Dweck,, no segundo sem, se tiverem sa\u00eddo todos que\u00e3oesta port\u00f3s tamb\u00e9maremos a terraura aono. oshores, quando passou a crise da cov, n\u00f3s garantimos no or\u00e7amento. \u00c9 por isso que est\u00e3o sendo transpost, mas tem mais de mil defer, deferidos j\u00e1 no Governo pass, para que eles possam ser contemplados tamb\u00e9m com a transposi\u00e7\u00e3o e, clar, acessar o seu direito no Governo Federal. Ent\u00e3o, fica a,. Presidente, o meu lamento de continuarem parcelando essa portaria de1.134 pessoas. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos atentos mas j\u00e1 era para terem sa\u00eddo os1134, e eles n\u00e3o\u00eam essaaix\u00e3o. Dos APOs se, n\u00e3o \u00e9? dos tr\u00easados.quiendo Am\u00e1.,heiro tem. No caso da Ministraher Dwe, falta gest\u00e3o para acelerar essa transposi\u00e7\u00e3o. Obrig, Sr. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Lucas Barreto. Eu anuncio, neste momento, Srs. Senadores e Sras. Senador, o item1 da pauta.jeto de Lei n\u00ba2.209, de2022 (n\u00ba 5.625/2016, na deem), da Deputada Professorainha Seab, quea a Estratia878 do da 305, de2014, referente ao Plano Nacional de Educa, para promover os direitos educacionais dos brasileiros residentes no exterior. Pareceres favor\u00e1veis sob os n\u00bas 2, de 202, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relatora: Senadora Daniella Ribeiro; e 64, de2023, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Relator:ador Esperidi\u00e3o Amin.\u00e3o foram apresentadas emendas perante a Mesa. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da\u00e9ria. A\u00e9ria est\u00e1 em\u00e3o. (Pausa\u00e3oendoem queira discuti-la,oada a\u00e3o. Passamos \u00e0 a A Pres\u00eanciaeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projet, em turno, nos termos dos pareceres. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos \u00e0 autora, Senadora Dorinha Seabra, que apresentou esse projeto quando era Deputada, pelo de Tocant, e tamb\u00e9m aos eminentes Relator,adoralaibeiroadorperidi Amin Ancio...erav, pela or,\u00edderques Wagner?\nml,FalseO SR. JAQUES WAGNER</llmlingua>: N, sem, Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... para o exame da mat\u00e9, eu acho mais democr\u00e1tico e mais prudente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig,ador Jaques Wagner. Com a palav, pela ordem,ador Weverton.\n<mling, compress=False>O SR.EVERON</llmlingua>:, euerove oidoadorques Wagner\u00f3s na de Assos Econ\u00f4micos, um importante projet, que V. Exa. tem acompanhado de per, que \u00e9 o marco das garant,, com muita prud, mas tamb\u00e9m com muita dedica, n\u00f3s estamos ouv, melhor, avan\u00e7ando e evoluindo nesse texto para que a gente possa t\u00e3o logo entregar para o Brasil. Hoje n\u00f3s demos vista colet, o Presidente Vanderlan deu vista coletiva na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m, e tudo indica que ser\u00e1 votado na pr\u00f3xima\u00e7a-feira l\u00e1 naE., eueroveitar, desde para ped a V.a.,jaado na\u00e7a- ele est\u00e1 o itemaut, o marco de garant, j\u00e1 com vista coletiva conced, e, em segu, a sabatina dos indicados para o Banco Central. Ent, eu gostaria de pedir para V. Exa., como vai ser votado na ter\u00e7a-fe, porque j\u00e1 est\u00e1 no prazo regimental de, analisar a possibilidade de inclui-lo na pauta de ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde aqui noado Federal.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Perfe,ador Wton. \u00c9 importante a Comiss, ao apro, tamb\u00e9m o requ de ur e j\u00e1iremos de\u00e7a- do o PL 4.188, n\u00e3o \u00e9 isso? (Pausa.) Perfeito. E tamb\u00e9m as sabatinas dos indicados do Banco, uma vez realiz, n\u00f3s tamb\u00e9m submeteremos ao Plen\u00e1rio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfe, ser\u00e1 acolhido. Anuncio o item2 da pauta.stitutivo da C\u00e2mara dos Deputados ao Pro de Lei\u00ba1 0,ador I\u00e1tera Leis\u00ba .04, de2000, e10.20, de 200, para prever atendimento priorit\u00e1rio a pessoas com transtorno do espectro aut, a pessoas com mobilidade reduzida e a doadores de sangue e reserva de assento nas empresas p\u00fablicas de transporte e nas concession\u00e1rias de transporte coletivo nos dois primeiros casos. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba537, de2023, de autoria de L\u00edder, solicitando urg\u00eancia a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asas e o aprovameam como se. (Paus.) Aprovado o. Passa-se \u00e0 deliberria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Lucas Barreto para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palav, Senador Lucas Barreto.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao substitutivo a C\u00e2m, com a rejei\u00e7\u00e3o do \u00a72\u00ba do art.1\u00ba da Lei10.048, de00, modificado pelo art2\u00ba do substitutivo; e pela manuten\u00e7\u00e3o do1 do art1\u00ba da mesma, nos term doomente aproado peloado Federal, com suaente ren como2\u00ba. Completada a, passa-se \u00e0 sua discuss\u00e3o. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discut, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o substitutivo da C\u00e2m, em turno, nos termos do parecer. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o substitutivo da C\u00e2m, com as ressalvas apresentadas pelo eminente Relator. O pare da Comiss\u00e3o Dire, oferecda\u00e7\u00e3o,\u00e1ado formaal.uss.aus.) Encerada a. Em vota\u00e7\u00e3o. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Meus cumprimentos ao Senador Iraj\u00e1, autor do presente projeto de lei. Tamb\u00e9m meus cumprimentos aoador Lucasreto que o relatou noado Federal e teve seu parecer aprovado. Anuncio o item 3 da pauta. Proo dereto Legislativo n\u00ba.1 02, que aprova ooado do Conioivo doundovol da do Pr. P n\u00ba 37, de202, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Senador Esperidi\u00e3o A, favor\u00e1vel ao projeto. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto em turno, nos termos do parecer. Asas e os o aprovame\u00e7am como seam.Pausa.) Aprovado o Aria \u00e0ul. aida \u00e0\u00e2 dos. sauda\u00e7\u00f5es ao eminente, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Anuncio o Requerimento n\u00ba 383, de 2023, do Senador Beto Faro e outros Sen, que solicitam a realiza\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o especial destinada a homenagear a Marcha das Margaridas. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como seam. (Pausa.) Aprovado A sess\u00e3oerida\u00e1ada pelaaria-eral da Mesa. (Pausa.) Ancio osqueros\u00bas 3 3 38 3, perd\u00e3o - e 340, de2023, dos Senadores Chico Rodrig, Alessandro Vieira, Renan Calheiros, Eduardo Braga e Rodrigo Pacheco, respect, que solicit, com fundamento no art. 40 do Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabalhos da Casa para participar de miss\u00e3o oficial, nos termos das autoriza\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia doado. As Sras. e os S.adores que os aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado.\u00e1 cumprida a deliber doen\u00e1rio.avra osoiro-Vice-iano dogo.\n<llmlua, compress=False>O.ZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Presidente, os nossos cumprimentos. Boa tarde a V. Exa., igualmente \u00e0s Sras. e aos Srs. Senadores presentes e de forma particularmente especial a todos e a todas que nos acompanham no Brasil atrav\u00e9s das nossas redes de comunica\u00e7\u00f5es, TV Senado, Ag\u00eancia, R\u00e1dioado.., dirijo-me a V. Exa. de forma mais especial para lhe agradecer. J\u00e1 fiz por me de mensagem, masero\u00ea-lo pessoal, pela suaileza ohe que estave, suaiza\u00e7\u00e3o a TV Senado pesse ter comoz coura,idade TVado, nos festejos juninos de Campina Grande, os 40 anos. Esse document\u00e1rio j\u00e1 foi ao ar. Fiz quest\u00e3o de remet\u00ea-lo. Ficamos todos n\u00f3s muito felizes a representa\u00e7\u00e3o paraibana, campinense, no meu caso, da Senadora Daniella Ribeiro, do Senador Efra, que n\u00e3o \u00e9 filho de Campina, mas que nos prestigiou durante alguns dias.ero salientar a festa ainda est\u00e1 por ser conclu\u00edda no pr\u00f3ximo dia 2, mas estou muitoiz e muitorado exatamente por sabermos e dos a dimens\u00e3oida \u00e0scuss queos de coura\u00e3oor que\u00f3samos. E,este da a equipe que conosco esteve durante poucas horas, mas horas suficientes a uma cobertura digna de todo o nosso reconhecimento. Esse \u00e9 o registro que fa\u00e7o nesse in\u00edcio de pronunciamento. Mas,. Presidente, um outro assunto que me traz - a\u00ed diviso a presen\u00e7a doador Jorge Seif - foi um fato, ao meu ver, extremamente vexaminoso, que\u00f3s observamos na manh\u00e3je durante o per\u00edodo de depoimento do.onel Jean Lawand, que foi conv a estar na CPMI apura osos dia 8 queament, abateram as a Casa. E V. Exas.,idosiros, Presidente Rodigo Pacheco, podem at\u00e9 indagar: \"Mas, Veneziano, o que \u00e9 que de t\u00e3o grave ocorreu? O que de t\u00e3o vexaminoso e de t\u00e3o lastim\u00e1vel p\u00f4de ter ocorrido durante esse depoimento, que deve estar ainda por acontecer ou acontecendo?\". Foi,. Presidente, que, no momento em que n\u00f3s nos deparamos com as mensagens que foram trocadas, de alt\u00edssimaidade, entre oente-onel Cid oonel Jean Lawand, que se mostrava era exat a urdidura que emso durante meseses aoiro. Ouja, se dia 8endoatos a um dia se nadase sido forma maquiav\u00e9lica, de forma diab\u00f3lica, de forma a gerar a tentar gerar rupturas institucionais,\u00f3s nos deparamos exatamente com aquilo que j\u00e1 bem sab\u00edamos: o processo que foi sendo gestado n\u00e3o se deu com poucos dias de anteced\u00eancia.\u00e3o foi o 12 de dezembro, n\u00e3o foi o 24 de dezembro t\u00e3o somente. O dia12, quando\u00f3s vimos em Bras\u00edlia, na data daploma\u00e7\u00e3o dos eleitos, as de balb\u00faias; \u00f4nibus, veos incados de invadir um prio dacia Federal. dia 24, mais grave oio se constat que alguns uma bom num queido - ou se, combust\u00edveis - nas portas ou \u00e0s portas do Aeroporto Internacional Juscelino Kubitschek. Muito grave. E o que me fez e o que me faz,ador Zequinha Marinho, vir a esta tribuna \u00e9 lastimar o comportamento desrespeitoso que o. Jean Lawand teve durante todos os momentos em que foi perguntado pela Sra.atora,adora Eliziane Gama, como tamb\u00e9m porrios que integram esteado, entre eles, eu pr\u00f3prio. Do primeiro ao \u00faltimoante, ele mentiu, ment descar, a asagens, \u00e0 doente-onel Cid para oeloador Wton Rocha e que V. Exa.ha podido estar presente... Mas \u00e9 de tamanha gravidade que che a ser hil\u00e1rio, porque ele dizia que o que queria, naquelas mensagens, era apelar \u00e0 consci\u00eancia do ex-Presidente Bolsonaro para que ele fizesse pronunciamentos e se apresentasse cham a popula\u00e7\u00e3o a uma pacifica\u00e7\u00e3o; que os textos e os teores nelas contidos n\u00e3o seriam, sim, de quem a tentar provocar rea\u00e7\u00e3o exatamente contr\u00e1ria, seja, dear umpe contra asossas institui\u00e7\u00f5es. E issota, isso indigna,so \u00e9exrio sob os de para a CPMI ariaira queure foi de de lado, desconce,prios, porque mostra uma covardia de quem, quando instado a falar, acovarda-se ao sil\u00eancio ou pior, acovarda- a dizer que n\u00e3o eram os textos por ele feitos e transmitidos e divididos com o Tenente-Coronel Cid exatamente aquilo que todos\u00f3s, abismados e surpreendidos, passamos a constatar. Ent\u00e3o, Presidenterigo Pacheco, a Comiss\u00e3oar Mista de Inqu\u00e9rito, que o seu valor, que o nossohe eu,mente, t a o de subsver quandoimento pelaossa de Casa Senadoraaya Thronicke, quandoioimento,aita oriundo, sua\u00eanese,anto, da C\u00e2mara dos Deputados, eu dizia que as tentativas s\u00e3o v\u00e3s por parte daqueles que querem deturpar e distorcer uma realidade que todos\u00f3s bem sabedores e sabedoras temos, que foi exatamente aquilo que pretendia, que pretendiam os que n\u00e3o estavam a consci\u00eancia plena de a na\u00e7\u00e3o brasileira seira e decidira legitimamente por novos rumos atrav\u00e9s de um resultado eleitoral, e que precisava serhecido. Mas, antes mesmo, esseo estava sendo germ our e a de incir-se na\u00e7\u00e3oira da seitem se permitiamarcer, as das just deamentosais se ou se pusem em p\u00e9, que o processo estava eado de v\u00edcio, que o processo estava contaminado, e nunca esteve contaminado, nem de v\u00edcios eleitorais, nem, muito menos, por quaisquer ordens pudessem participar dele, processo eleitoral. Ent\u00e3o, a minha palavra a palavra de l\u00e1stima ao que\u00f3s observamos durante...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Mas aativa\u00e3oha, fraca\u00e3o fr\u00e1gil\u00e3o inente\u00e3oamente menta... mais a\u00e7\u00e3o todos,iga deagem - n\u00e3o da daquel integram a base de apoio ao atual Governo, mas daquelas e daqueles Deputados e Senadores que integram banc de oposi\u00e7\u00e3o -, \u00e9 que todos\u00f3s convencidos estivemos, desde o primeiro do pronunciamento do. Jean Lawand, de que ele estava mentindo. E isso nos faz, evidentemente, vir \u00e0 tribuna eer este registro em palavras e em expos de rep\u00fadio a esse comport que n\u00e3o foi\u00e3o desrespeitoso para e para com as duas Casas, af deasar umaunta, Sen e\u00e2ara dos Deputadas. Sen Jorge Seif.\n<llua,=False>O Sr Seifllua>: Oigadoador Veneziano. Sr. Presidente, boa tarde!a tarde, senhoras e senhores! Normalmente,. Presidente, a CPMI realmente \u00e9 um de batalha entre governistas e oposicionistas, mas eu fa coro aqui com o Senador Veneziano, que fe a sua exposi\u00e7\u00e3o brilhantemente n\u00e3o s\u00f3 na CPMI como aqui, porque realmente hoje o depoimento doonel Lawand uniu oposicionistas e governistas, porque realmente depo dele... Eha,. Presidente, que ele conseguiito, austreistra C\u00e1rmen\u00facia deer emcio,eria ter utiliz dessa famenta mas,mente,endo foiego nasagens, ent que mentiu. O Senadorgio Moro disse que ele fez isso para que se incriminasse, mas eu lamento que ele tenha feito uso da palavra quando ele poderia ter ficado calado, Senador Veneziano. Eu queriaer uma observa\u00e7\u00e3o,. Presidente. Eu imagino que o senhor, como Presidente do Senado Federal - aqui\u00f3s somos 80 membros -, seja abordado por muitas pessoas, que chegam ao ouvido do e pedemumaisa. Por exemplo, \"idente, pe\u00e7a impe de n\u00e3o quem\", \"idente,\u00e7a isso \"idente, engav aqueleo \"idente, desengav\".horas muitos aconamentos assimizer, e,\u00e7as a Deus, Sr. Presidente, no dia 12, tem uma mens do Coronel Lawand dirigida ao Tenente-Coronel C dizendo: \"Realmente vi que n\u00e3o vai acontecer nada e que o Presidente n\u00e3o deu a ordem\". Dessa forma, qu dizer ao senhor: o senhor n\u00e3o est\u00e1 im de ouvir todo de aconselhamento, assim como o Exmo. ex-Presidente Jairsonaro, n\u00e3o pode ser econom de pessoas no seu entorno que sej\u00f3xicas, mas, aus, o Presidentearo umocrata,ou,ivejou, n\u00e3o tomouenuma a\u00e7\u00e3o o que as ur elegeram, a dasnas,\u00e3o e dem dasnasiras. Sr. Presidente, Senador Veneziano, obrigado pela oportunidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, tamb\u00e9mador Seif. O pr\u00f3ximo orador inscrito oador Jorge Kajuru. (Pausa.)adora Soraya Thronicke. (Pausa.)ador Zinhainho, aavra.\n<mlingua, compress=False>O.EQUHO</llingua>: Vhar,, olho olho, a precisa deato fazitaisaita coisa de o desmatamento.ito obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Zequinha Marinho. a palavra, o pr\u00f3ximo or de inscrito, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. (Pausa.) Senador Beto Faro. (Pausa.)ador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.ITHO</llingua>:a tarde, Sr. Presidente.a tarde,adoras, serva\u00e7\u00e3o que a pela Sen.eroar aquiso Federal Euclydes Pettersen, do Republicanos, nosso\u00edder maior, Presidente, de Minaserais, que faz um trabalho excepcional em Minas. Estivemos juntos l\u00e1 em Goi\u00e2nia, nesse de semana, e em Governador Valadares. Vamos trabalhar juntos para a gente poder sempre fazer o melhor para Minas, viu? \u00c9 o seguinte: eu queria aqui mostrar para toda a\u00e7\u00e3oira como essas distribuidoras s\u00e3o oportunistas a gente precisa fiscaliz\u00e1-las. Eu at\u00e9 vi... O Min da Just\u00e7a, Flio Dino, quando a quest\u00e7\u00e3o,ou not os de gasol e at\u00e9 as distribuidoras de elas n\u00e3oam.se assim:ir, demora dezas, 20 dias, uma semana para poder fazer o\u00e7o chegar at\u00e9 a popula\u00e7\u00e3o, para reduzir. Agora, fala que vai aumentar, como v\u00e3o vir alguns impostos para aumentar agora, para a gasolina, impostos federais, antes, s\u00f3 de anunciar, eles j\u00e1 come\u00e7am a repassar para os donos de postos de gasolina, que t\u00eam que colocar na bomba.\u00ed acaba \u00e9alizadoica achando a culpa \u00e9 dos post deolina, mas n\u00e3o \u00e9. \u00c9 das distriboras.ero mostqui um\u00e1rio queou para mimqui \u00e9 deolina. Olhe que distriboras est fazendo.ixe-me se eu consigo colocar aqui no microfone aqui.\n\n<llmlingua, compress=False>O. Jaime Bagattoli</llmlingua>: Senador Cleitinho, me concede um aparte?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Fique \u00e0 vontade.\n\n<llmlingua, compress=False>O.ime Bagattoli</llmlingua>: Senador Cleitinho,essa mensagem,\u00ea est\u00e1 de\u00e3o. sou\u00e1rio deos sou dopo Bagattoli. N\u00f3sos de gasolina de 3 anos. verico real. N\u00e3o s\u00f3hias mas hoje, o\u00e7o liberado,ingu\u00e9m maisabe qual\u00e1 o\u00e7o do de amanh\u00e3. O que est\u00e1 acontecendo,. Presidente Rodrigo Pacheco? Todo dia tem um pre\u00e7o diferente. Quase todo dia de manh\u00e3 tem que consultar o pre\u00e7o e tem um pre\u00e7o diferente. Qualquer not\u00edcia, qualquer novidade, quando voc\u00ea v ver, voc\u00ea j\u00e1 comprou. Se voc\u00ea n\u00e3o ficar esperto e ter que comprar, quando \u00e9 um... Os post de gasolina\u00eam queter um estoqueento. E, quando \u00e9 paraz\u00e7o, isso demora,menteso.raem, Presidente Peco?prebr para os de gasolina. Os de os que mais sorem n pa\u00eds. A marg \u00e9 muito apertada, \u00e9 muito pequena, e, principalmente, hoje, quando os pre\u00e7os ficaram liberados,\u00ed sim, as companhias... Ningu\u00e9mabe. No de amanh\u00e3, cada uma faz o seu pre\u00e7o. \u00c9 muito dif\u00edcil trabalhar.\u00e1 muito dif\u00edcil. Isso \u00e9 no etanol, na gasolina e no diesel. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Oigado, Senador Cleinho.ximo oradorritoadorime Bagattoli.\n<ua,=False>O SR.AIME BTOllua>:eroiment aso Rodrigo Pacheco, os Senadores, os funcion da Casa. Primeiramente, quero parabenizar aqui as palavras do Senador Cleitinho e, realmente, dizer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira que falta respeito com o dinheiro p\u00fablico. E isso eu falo para voc\u00eas, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no Executivo, \u00e9 no Legislativo e no Judici\u00e1rio, \u00e9 em C\u00e2m deadores, em Assembleia Legislativa, em\u00e2mara Federal, Senado e Jud\u00e1rio, emudo desperd deheiroeste pa\u00eds. Parab\u00e9ns, Cleinho,\u00e9nsas suasavras, e \u00e9so mesmo.emabeem \u00e9 g dego ea n pa\u00eds, quando v\u00ea funcion\u00e1rios realmente ganhando\u00ed um sal\u00e1rio\u00ednimo, um sal\u00e1rio e meio ou at\u00e9 dois ou tr\u00eas sal\u00e1rios\u00ednimos,abe as dificuldades que o povo est\u00e1 tendo e ainda, al\u00e9m de tudo, n\u00e3o temera de emprego. Senador Rodrigo Pacheco, eu preciso colocar aqui uma pauta que\u00f3s precisamos tomar como urg\u00eancia o mais r\u00e1pido e, se poss\u00edvel, Presidente, antes ainda docesso de julho. Voc\u00ea v\u00ea que a\u00e2mara Federal aprovou l\u00e1, passou l\u00e1, com 283 votos a favor e155os contra, uma a de 12 favor, a do marco temporal. dia 2/06,so est\u00e1 na CRA - da qual eu participo tamb\u00e9m, que \u00e9 a Comiss de Agricultura - com a nossa Presidenta da Com\u00e3o, a Soraya.\u00f3s precisamos conversar novamente com ela, Presidente, para que n\u00f3s decidamos isso logo e que isso venha para vota\u00e7\u00e3o aqui, porque o povo est\u00e1 aflito neste pa\u00eds. Esse marco temporal precisa ser votado. N\u00f3s sabemos que\u00f3s temos que respeitar os nossos primitivos, osossos ind\u00edgenas, mas tamb\u00e9m\u00f3samos entender que\u00f3s n\u00e3omosar um problema,ar uma guerra no asried est\u00e3o l\u00e1 de cem anos, com que foram escritur. Essesores\u00eamito tamb\u00e9m a.ero tamb\u00e9m, Presidente Rodigo Pacheco, de um outro problema grav\u00edssimo que\u00f3s temos hoje: \u00e9 a quest\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a quest\u00e3o dos embargos, que\u00f3s temos principalmente nas pequenas propriedades. Isso que est\u00e1 acontecendo \u00e9 em todos os estados, principalmente nos da Regi\u00e3o Norte. Nos seis estados do norte,\u00f3s estamos com muitos produtores em dificuldade por causa dessa quest\u00e3o dos embargos. E se\u00f3s desta Casa n\u00e3o ajudarmos a resolver o problema,\u00f3samos ter milh de pessoas, milh deores rais aa t que o Bolsa\u00edlia, porque realmente v\u00e3o perder. E mais:je sa o Plano Safra. Saf saiuje. O Governo anunciou o Plano Safra e est\u00e3o sendo analisadas as taxas de juros. Realmente n\u00e3o est\u00e3o muito fora, est\u00e3o compat\u00edveis. Mas quero ver como \u00e9 que esses pequenos produtores v\u00e3o ter acesso. N\u00f3s n\u00e3o temos 25% dos pequenos produtores hoje que v\u00e3o ter acesso \u00e0ha de cr\u00e9dito, porque a maioria deles est\u00e1 com problema nas suas propriedades: ou \u00e9 o problema do CRA ou o de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.ouando daossai\u00e3o Norte. Nai\u00e3o \u00e9 nos seis est quesoteendo.\u00ed, Presidente Rodrigo Po, se\u00f3s n\u00e3og a uma\u00e3o para ajudarmos osquenos produtores do nosso pa\u00eds... Mais de 80% do faturamento que vem da agricultura, 75% vem do pequeno produtor e da agricultura familiar. Para terminar aqui as minhas palavras, n\u00f3s enfrentamos um outro grande problema. O grande problema que o agroneg\u00f3cio est\u00e1 enfrentando no pa\u00eds \u00e9 a quest\u00e3o de infraestrutura. O pa\u00eds precisa investir, urgentemente, em ferrovia, em rodovia. N\u00f3s temos o de armazen de gr\u00e3os. N\u00f3samos vendo a queteceuora, escoamento dessara. Os\u00e7os est\u00e3o achatados principalmente pelo de infra de da\u00e7\u00e3o. N temos inf\u00e7\u00e3o brasileira. Eu j\u00e1 venho dizendo, h\u00e1 muito tempo, desde o dia em que eu entrei aqui no Senado da Rep\u00fablica, que o Brasil precisa fazer urgentemente 6 mil quil\u00f4 de trilhos. O Brasil precisa construir de 6 mil a 8 mil quil\u00f4metros de trilhos de ferrovias, principalmente na Regi\u00e3o Centro-Oeste, na regi\u00e3o produtora, e na Regi\u00e3o Sudeste tamb\u00e9m, ligando \u00e0i\u00e3o Sul, porque\u00e3o\u00f3samos entrar em um colapso total da infraestrurae pa\u00eds para o esco da\u00e7\u00e3o. sobre isso, Presidente Rodrigo Po,\u00f3s nos debru\u00e7ar e tem queudar oorutivo, at do ou daativaada.ito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Jaime Bagattoli. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para amanh\u00e3, quarta-feira: sess\u00e3o solene, \u00e0s 9h, destinada a celebrar os 150 anos de nascimento de Alberto Santos Dumont; sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. WEVERTON, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Jaime Bagattoli, O Sr. Jorge Seif, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. CLEITINHO, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 29102, "compressed_tokens": 13361, "ratio": "2.2x", "rate": "45.9%", "saving": ", Saving $0.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Plano Safra 2023-2024": "Discuss\u00e3o sobre o Plano Safra 2023-2024 e seus impactos na agricultura e no acesso ao cr\u00e9dito para os pequenos produtores.", "Marco Temporal": "Debate sobre o marco temporal na quest\u00e3o ind\u00edgena e suas implica\u00e7\u00f5es na demarca\u00e7\u00e3o de terras e na regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.", "Infraestrutura de Transporte": "Abordagem sobre a necessidade de investimentos em infraestrutura de transporte, especialmente em ferrovias, para melhorar o escoamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e resolver problemas log\u00edsticos.", "Desafios das Distribuidoras de Combust\u00edveis": "An\u00e1lise dos desafios enfrentados pelas distribuidoras de combust\u00edveis, como a demora na redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e a falta de transpar\u00eancia nos repasses de impostos para os postos de gasolina."}, "stances": {"Plano Safra 2023-2024": {"WEVERTON": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "Jaime Bagattoli": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL"}, "Marco Temporal": {"WEVERTON": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL"}, "Infraestrutura de Transporte": {"WEVERTON": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL"}, "Desafios das Distribuidoras de Combust\u00edveis": {"WEVERTON": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "Jaime Bagattoli": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "LUCAS BARRETO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o Plano Safra 2023-2024, o marco temporal na quest\u00e3o ind\u00edgena, a infraestrutura de transporte e os desafios enfrentados pelas distribuidoras de combust\u00edveis. Os discursos dos parlamentares refletiram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos, com \u00eanfase na necessidade de solu\u00e7\u00f5es para os problemas enfrentados pelos pequenos produtores, a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a melhoria da infraestrutura log\u00edstica no pa\u00eds."}, "response_elapsed_time": 24.464404582977295}