{"id_session": 25531, "elapsed_time": 55.941240310668945, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores. Convido para usar a trib o eminente Senador do Rio Grande do Sul, nosso L\u00edder Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Querido Presidente, Senador Mecias de Jesus, V. Exa. cita o meu nome e cita o Rio Grande do Sul. Quero falar para o Senador Gir\u00e3o que, infelizmente, entre quinta e sexta-feira desta semana que passou, um ciclone extratropical atingiu o Rio Grande do Sul e foi uma trag\u00e9dia. Eu tenho aqui v\u00eddeos que me mandaram de cidades onde as pessoas caminhavam, cal\u00e7adas e ruas asfaltadas, e osalelep\u00edpedos viraram ber\u00e7o de rios.forme a Defesa Civil, 13 pessoas perderam a vida e outras tr\u00eas est\u00e3o sendo procuradas, mas j\u00e1 dizem que h\u00e1 em torno de quinze mortos. Entre os mortos, cito aqui a Profa. Agnes Schmeling do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul, do Campus Os\u00f3rio. Casas destru\u00eddas, rios transbordando, cidades alagadas, fam\u00edlias inteiras desabrigadas e v\u00e1rias regi\u00f5es sem energia. J\u00e1 falam em 495 mil resid\u00eancias sem energia el\u00e9trica.forme a Defesa Civil Estadual, 2,1 milh\u00f5es de pessoas foram afetadas, direta ou indiretamente, pela passagem do ciclone; 4.987 est\u00e3o em abrigos p\u00fablicos e outros 1.537 deixaram suas moradias para ir para outra resid\u00eancia particular, como casa de amigos, parentes ou vizinhos, e n\u00e3o esquecendo o dado que eu dei, 450 mil resid\u00eancias sem energia el\u00e9trica. Mas as pessoas... Uns atendem os outros, na base do lampi\u00e3o. A Brigada Militar resgatou 1200 pessoas e 800 animais. Ao menos 12 rodovias ainda t\u00eam bloqueios totais ou parciais. O ciclone afetou toda a faixa Nordeste do Estado, causando danos em munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana da Serra, do Vale dos Sinos e do litoral Norte. Entre os munic\u00edpios mais afetados, temos Cara\u00e1, com cerca de oito mil habitantes, localizada no litoral norte, e depois vamos ampliando. Eu s\u00f3 vou citar alguns aqui: Maquin\u00e9. Os v\u00eddeos que eu recebi aqui de Maquin\u00e9 s\u00e3o assustadores, grande parte da cidade est\u00e1 destru\u00edda, tanto \u00e9 que a secret\u00e1ria de Governo me ligou e me perguntou se eu n\u00e3o conseria, \u00e9 claro, dialogando com a bancada ga\u00facha e com o Governo, pedir que o Ex\u00e9rcito fosse para l\u00e1, porque as pontes - bom que \u00e9 uma regi\u00e3o com muita \u00e1gua! - foram todas destru\u00eddas. Eles ficaram ilhados. O alimento l\u00e1 desce por helic\u00f3ptero. S\u00e3o Leopoldo, Novo Hamburgo, Bom Princ\u00edpio, S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Ca\u00ed, Esteio, Gravata\u00ed, e por a\u00ed vai. Foram dezenas e dezenas de munic\u00edpios atingidos de forma demolidora. No s\u00e1bado, os Ministros da Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional, Ministro Waldez G\u00f3es, e o da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia, Paulo Pimenta, estiveram no estado para conferir os impactos do ciclone e trazer dados para que o Governo possa aportar recursos e aux\u00edlios, porque, de fato, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Tamb\u00e9m integraram a comitiva o Secret\u00e1rio Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome, o Sr. Andr\u00e9 Quint\u00e3o Silva, o Secret\u00e1rio Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil, Wolnei Wolff. Eles estavam l\u00e1, \u00e9 claro, por orienta\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do Presidente Lula e do Vice Alckmin. O Ministro Waldez G\u00f3es disse, hoje pela manh\u00e3, que o Governo est\u00e1 agindo no sentido da libera\u00e7\u00e3o de recursos. E como a gente fala aqui que a fome n\u00e3o espera, com um ciclone como esse n\u00e3o tem como a gente aguardar pacientemente. \u00c9 como me disse um cidad\u00e3o que estava l\u00e1: \"a vontade \u00e9 de sair gritando, gritando, gritando por socorro\". Tamb\u00e9m \u00e9 grave a quest\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. Falta comida, rem\u00e9dios, prepara\u00e7\u00e3o de abrigos e desobstru\u00e7\u00e3o de estradas e a reconstru\u00e7\u00e3o das pontes. A orienta\u00e7\u00e3o do Presidente Lula \u00e9 para que haja uma atua\u00e7\u00e3o integrada com o Governo do estado, a Uni\u00e3o e as prefeituras. O Governador Eduardo Leite e os Prefeitos dos munic\u00edpios atingidos est\u00e3o agindo. \u00c9 uma boa not\u00edcia. Ainda segundo o ministro, \u00e0 medida que os planos e decretos forem elaborados, h\u00e1 a garantia do Governo Lula de liberar recursos para as prefeituras manterem os atendimentos e os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o. A sociedade ga\u00facha est\u00e1 mobilizada, ajudando, recolhendo roupas, \u00e1gua. O meu escrit\u00f3rio de Canoas, hoje pela manh\u00e3, e n\u00e3o falo isso com satisfa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 mais \u00e9 fazendo a sua obriga\u00e7\u00e3o, recolhendo roupas, \u00e1gua, comida e distribuindo, a partir do escrit\u00f3rio. S\u00f3 dou um exemplo, porque muita gente est\u00e1 fazendo isso. N\u00e3o somos s\u00f3 n\u00f3s que estamos fazendo, no nosso gabinete. \u00c9 uma solidariedade geral ali, porque a nossa cidade, Canoas, tamb\u00e9m foi muito atingida. Enfim, a sociedade se mobiliza, fazendo campanhas de arrecada\u00e7\u00e3o de alimentos, agasalhos e \u00e1gua pot\u00e1vel. Neste momento, o mais importante \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de for\u00e7as do poder p\u00fablico para o encaminhamento de medidas, ajuda humanit\u00e1ria e libera\u00e7\u00e3o de recursos. Minha solidariedade aos familiares das v\u00edtimas, meu carinho, meu abra\u00e7o fraterno. Vamos todos juntos, independentemente de quest\u00e3o ideol\u00f3gica ou partid\u00e1ria, estar do mesmo lado - e percebo que isso est\u00e1 acontecendo l\u00e1 no Rio Grande do Sul. Nos \u00faltimos 12 minutos, Sr. Presidente, eu queria falar sobre inclus\u00e3o social e desenvolvimento. Penso que a inclus\u00e3o social \u00e9 decis\u00e3o pol\u00edtica, decis\u00e3o de governo, est\u00e1 ligada diretamente aos direitos humanos - o que eu falo muito, s\u00e3o as chamadas pol\u00edticas humanit\u00e1rias. \u00c9 o processo civilizat\u00f3rio de evolu\u00e7\u00e3o e \u00e9 fundamental para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, para o crescimento e o desenvolvimento do pa\u00eds, das regi\u00f5es, dos seus estados e, naturalmente, dos munic\u00edpios. Envolve garantias para que as pessoas tenham acesso igualit\u00e1rio e oportun servi\u00e7os p\u00fablicos como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o profissional, independentemente da classe social, g\u00eanero, etnia, religi\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Os governos comprometidos com a vida t\u00eam que garantir pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o da igualdade de oportunidades, de combate \u00e0 pobreza, de redu\u00e7\u00e3o das desigualdades; avan\u00e7ar na justi\u00e7a social, na gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Falo de programas sociais de transfer\u00eancia de renda e acesso aos servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; pol\u00edticas de inclus\u00e3o para grupos marginalizados; medidas de combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, combate ao racismo, combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria; pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o aos direitos das minorias, prote\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres, crian\u00e7as, jovens, idosos, povos ind\u00edgenas, pessoas com defici\u00eancia, quilombolas - tive um relato, recentemente, de que muitos dos quilombolas, e \u00e9 em todo o Brasil, n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua; muitos, infelizmente, n\u00e3o t\u00eam banheiro. Para o mesmo lado, tamb\u00e9m comentamos aqui a viol\u00eancia no Brasil contra as pessoas LGBTQIA+, moradores em situa\u00e7\u00e3o de rua, desempregados, pobres, miser\u00e1veis. Lembro-me aqui de um projeto que regulamenta a profiss\u00e3o de garis e de margaridas, que aprovamos por unanimidade aqui no Senado, est\u00e1 l\u00e1 C\u00e2mara, e a C\u00e2mara, infelizmente, n\u00e3o vota a mat\u00e9ria. Temos important\u00edssimas leis como o Estatuto da Pessoa Idosa, o Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, o Estatuto da Igualdade Racial, o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente e o Estatuto da Juventude. E estamos, agora, construindo - aprovamos no Senado, est\u00e1 na C\u00e2mara - o Estatuto do Cano. Refor\u00e7o, Sr. Presidente: temos que agir para melhorar a vida das pessoas. Isso \u00e9 decis\u00e3o pol\u00edtica. Afirmo eu: o Brasil est\u00e1 voltando ao rumo certo, buscando melhores dias e vida digna para a sua popula\u00e7\u00e3o, deixando de lado as pendengas e os confrontos ideol\u00f3gicos. Registro algumas a\u00e7\u00f5es desse novo cen\u00e1rio nacional, que tem impacto direto no dia a dia de todos os brasileiros. Estamos levando esperan\u00e7a, e, com pequenos grandes gestos, estamos mostrando que \u00e9 poss\u00edvel mudar, e mudar para melhor. Combate \u00e0 fome. Tivemos uma audi\u00eancia p\u00fablica fundamental hoje, manh\u00e3, que foi uma proposta daqui, do DataSenado do Senado da Rep\u00fablica, de um ciclo de debates. Foi important\u00edima. Lembro aqui o Bolsa Fam\u00edlia, que retornou com o valor m\u00ednimo de R$600 e um adicional de R$150 para cada crian\u00e7a zero a seis anos na composi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia; benef\u00edcio m\u00e9dio de R$672,45. S\u00e3o investimentos in\u00e9ditos de R$14,1 bilh\u00f5es. O Governo incluiu mais um milh\u00e3o de fam\u00edlias, o pagamento para mais de 21 milh\u00f5es de fam\u00edlias. Haver\u00e1 tamb\u00e9m um adicional de R$50 para cada dependente entre sete e dezoito anos eantes. O pa\u00eds hoje tem mais de 100 milh\u00f5es de pessoas viv com inseguran\u00e7a alimentar, situa\u00e7\u00e3o que se agravou. H\u00e1 mais de 30 milh\u00f5es de pessoas vivendo em situa\u00e7\u00e3o de fome. Isto \u00e9 inaceit\u00e1vel! O atual Governo confirmou ree m\u00e9dio de 36,4% nos repasses dos recursos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar. Com essa melhoria, or\u00e7amento destinado \u00e0 compra da merenda escolar saltou de R$4 bilh\u00f5es para R$5,5 bilh\u00f5es, garantindo uma melhor qual nas refei\u00e7\u00f5es e mais gente sendo assistida nas escolas e creches. Na sa\u00fade, ocorreram tamb\u00e9m avan\u00e7os. Podemos destacar o Programa Nacional de Redu\u00e7\u00e3o das Filas Cirurgias Eletivas,ames Complementares e Consultas Especializadas, garantindo R$600 milh\u00f5es em apoio a estados e munic\u00edpios que aderirem \u00e0 iniciativa. A retomada do Mais M\u00e9d para o Brasil assegurou a abertura de 15 mil vagas e espera fixar, at\u00e9 o fim do ano, 28 profissionais em todo o pa\u00eds, principalmente em \u00e1reas de extrema pobreza. O Movimento Nacional pela Vacina\u00e7\u00e3o foi retomado com uma grande campanha para ampliar as coberturas de todas as vacinas dispon\u00edveis no SUS. Foi assegurado aux\u00edlio financeiro para 3.126 ent priv sem fins lucrativos, incluindo as santas casas, que fazem um papel bel\u00edssimo, emocionante, que complementam o SUS em 1.738 munic\u00edpios. Os recursos ser\u00e3o aplicados para custeio de servi\u00e7os prestados que complementam o SUS at\u00e9 o limite de R$ 2 bilh\u00f5es. Na habita popular, o Programa Minha Casa, Minha Vida retornou com grande for\u00e7a. O d\u00e9ficit habitacional \u00e9 muito grave: mais de 5 milh. Brasil, nos \u00faltimos anos, n\u00e3o avan\u00e7ou, agora em torno de 3 milh\u00f5es novas casas j\u00e1 apont e est\u00e3o em processo de constru\u00e7\u00e3o. A faixa 1 do programa est\u00e1 sendo restabelecida para aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis subsidiados para pessoas em situa\u00e7\u00e3o vulnerabilidade. Previs\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de 3 milh\u00f5es de morad populares, como eu havia citado. Na educa\u00e7\u00e3o as bolsas deudoa,\u00e7\u00e3ooresantes inclu\u00e7\u00e3o,\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o,icia cient\u00edfica e a Bolsa Perman\u00eanciaaj 200%. O Governo assim ret di com universidades institut fedis. J o p professores educa\u00e1s foiajust em 1enciment pass R$.4 R4420. Os pov\u00edgenas, que t abandonados aten Foi cri Minist\u00e9rio dos Pov Ind\u00edgenas Comord Nacional para Desassist\u00eanciait\u00e1ria das\u00e7\u00f5es em Territ\u00f3rio Yanami. A\u00e7\u00f5esoreas como sa\u00fade, segurar e seguran\u00e7aadasoverro e aoovo ianom\u00e2mi, como tamb\u00e9m a retir gariros i. Est\u00e1 na Governo ind\u00edgenas. Com aoismo:\u00e7\u00e3o da inj\u00fa crime racismo, foiada lei desta lei Congress cu Senado,i 14.32 de 2023 -ui, in\u00edcio, autor depois fui Relator; e sanc decreto determina aerva de 3 carg de\u00e7a para oate preconitos,endo negras,argos deiss\u00e3o e\u00e7\u00f5es deian\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o. Ozo para a\u00e7\u00e3o\u00fablicaanceais \u00e9 31 de dezembro 2025. Uigautaou realidade.dade salens e que exercma fun\u00e7\u00e3o. Casavou, h\u00e1anas, mesmo mesmoma fun\u00e7\u00e3o Oa de Prote da\u00fade Menstrual visa aertaita deesadosicos de S O Program Mulher Cidad \u00e9 voltado \u00e0 prom\u00e7\u00e3o cidadania fiscal\u00e7\u00e3oespreendedasa\u00e7\u00e3o deidade ouco O\u00e1rio mimo\u00e7\u00e3o. aumentaro\u00e7\u00e3o um cculooso.orn a\u00e1rioimo real\u00e7\u00e3o maisIB. O do\u00e1rioimo Presidenteou, assim, ent\u00e3o1320, real 8% da\u00e7\u00e3o.embre o\u00e1rioimoou anos realora,ou de\u00e7\u00e3o mais PIB Gnohou aooo leileendoa pol\u00edtica. Valor o\u00e1rio mimoir, gerargoa,igenar os comcios, maisada\u00e7\u00e3o asuras.\u00e9m dessequi, tamb\u00e9m, Presidente, outrososanaram, aura4 mil obras paralisadas -as\u00e3oadas 3o doses\u00e1...<llua compressFalseO SR. PA>: Termando, Sr Presidente oIBcergodo pre dosustveis tamb\u00e9m indica a deros tamb\u00e9m vaiinuir \u00f3bio,os des frentemoser Brasil est\u00e1 avan\u00e7ando, est\u00e1 melhorando A\u00e3o desenvol s\u00e3o comprom doovernoula e todos\u00f3s. Decisficazes \u00faltimaase bem plane levamases \u00e0ossaentehoteza queando, ea\u00e7\u00e3oais partido asuras partido,ovoiro, Brasilar\u00e1 que for deesse desta\u00e7\u00e3o, Brasil, aos nossiros e\u00e3ofridos.ino, Presidente um dado um d que mais me preocupa e uma\u00eancia\u00fablica de manh\u00e3:6 pessoas, Brasil,em com ins\u00eancia alimentar 32\u00f5es l\u00e1 t\u00e9c que deros\u00e3oandoome momento. Presidente,cia,ador Me Jesusado.\n<lluaFalseO SR. P>:ador Paimero do deima me com V. Exa. e oio-granda\u00e1stfe seateu sobreseovo dese r\u00e1pa\u00e7\u00e3o e pedir,amente aooverno se una reduzir,inu essa queamente se ab de\u00edlias estado\u00e3oadoar\u00e1, V Exa. bem.\n<llmlua,FalseO SR. PRESCIAS DEESUS</\u00e9nsador Paimv aador,igo,ardo\u00e3o. Va. utos,ador Gir\u00e3o.<mlua,= SR. EDUARDOIRO</mluaimoado Sr Presidenteador Mecias de Srasadorrsadores,ores e\u00e1riosa brasileiras brasile que nosem e nos assistemhoamenteional da\u00eancia, daado e daesta segundairaar,mente ososantes aproxima o importantesagiaa\u00e7a porque para servir n\u00e3o sermosidos a precis deixara\u00eala na\u00e1tica s\u00f3urso\u00e3o muito importantes essas multipado mais de todo Brasil,olescent,horhor, universidades \u00c9ante Inclusem nos aanha o Nacional nosindo ou nos,astacess o site www.acional.leg.brite Aada emteis,eto ter\u00e7asas \u00e9 de no Casa e nosina deana nos ferados 9h \u00e0s h Ent\u00e3o muitoseatoemeste momento aquiado Federal. Sr.ero aproveitar e convidar brasile nos moram aquiessa n\u00e3o de \u00e9 amse vou falar Izalci \u00e9qui brasenses pessoal dasidades-s\u00e9lites indo\u00e1s - queam comparecer,\u00e3 \u00e0s 4h \u00e0 March Nacional pelaida, queaite pela 6 vezseiva foi por6 de tocar a alma de to oa\u00e7\u00e3o a das causas Oimento Brasil sem Abort a umimentorapart suprarrel que envol v\u00e1rios outrosos e dialoga C os ev\u00e9lic os esp\u00ed com asidades A\u00e3 \u00e0s14, ali Muse ser a concent\u00e7\u00e3o\u00ea est\u00e1 convado - das4h3 mais v sair a a Esplanada dosos earqui aoo Nacional muitoado forma\u00edfica, respeosa como ser pr\u00f3-vid brasileiros que defen a vida a conce pode se def s\u00e3o as precis que\u00f3s os del oito\u00e1s dire de nascer Se Deus livre! - entr al\u00e9mquiiser tirar euho algum alternativas: euso meaixaresta mesa, me at pesso,rerelaularela mas o be\u00ea tem ess est\u00e1 no ventre precis Estado\u00e7a comopio\u00e1sico Como a Mad de\u00e1 o in dao contra as\u00e7as uma sociedade perm\u00e3e mate fil, elimine sua\u00e7a pr\u00f3rio ventamos ev se matem uns outros nas ruas uma de\u00eancia essa march uma marcha,amente includenteai am\u00e3 sua6\u00aai\u00e7\u00e3o... E euso afir que at\u00e9, eu participe todas as marchasesses n\u00e3o son nem em n\u00e3o menor que umus iria me conceder,aade doovoense, estarqui noado Federalateas mas ess para mim mais de todas. E estarei nas ru eu que essa causa esteve sobanta am no sent de ser legalizado o abort Brasil. Sim, Sr. porque\u00f3s j\u00e1 temos a\u00edistra Rosa a do Supremounal, queaiaut daqui a tempo...\u00e3o disse mas j\u00e1ou sociedira em alerta a para\u00f3s,%, no\u00ednimo n\u00famero mais contra a aborto e j\u00e1ende, base que tem av gal que vida.o com8 umendo Eu \u00e0\u00e2m da Sen que most esse bebez uma em tamanho uma um be\u00ea com11 sem o per\u00edodo \u00e9 fe o abort e aqui o\u00edg oa\u00e7\u00e3o todo constitu\u00eddo E \u00e9 s\u00f3 dessa \u00e9 destru\u00edda o at abort mas\u00fa mulherica com o da de ordem emoc, ps, mental e at\u00e9 f\u00edsica Eu osados a da\u00eanciaandoriasidadesou citar aqui que aselas...undo o The ofry \u00e990% contrair\u00e2n de mama faz aborto em mul faz aborto;55% a prop \u00e0 inc do\u00e7asais;220% a de de\u00eancia qu\u00edmica: \u00e1lco, drogas. E a uma que toca o porque pandem que\u00f3semos \u00e9 do suic\u00eddio50 quad depressivos e tent de suic\u00eddio quando\u00ea tem a do ato aborto em\u00e7\u00e3o aem n\u00e3oaticaouando muito mulher est\u00e1 meora porura \u00e0 vez pela do namor do companheiro - fe o abort que Jesus o amor c uma mult de pecados Tem outros casos nacion pesso que j\u00e1 revel que fizeram abort por aora Elbaalho.\u00f3samos num \u00edcon do e teve a de reconhe drama pesso que ela vivenciou a do que ela cometeu o aborto e num process de, autop,, inclus ao catolicismo - no dela - iniciou um trabalho junto \u00e0s que fosse evado o abort junto \u00e0s\u00e3ezavam sendo pression aborto.u ees ativistas pr\u00f3-vida. E muitas aia K por que deve na Marcha Vida am,ando conos \u00e0 14h no, cheando a Esplan dos Min\u00e9rios. Sr., eu tomo inici de fal esse tema, foiado Paulo... E eu tenho respeito absoluto por todo manif sou total contra cens mas aenteu o dos Direitos Human, Silvio Al, particip daada LTQIA+, emboraja imagens choc de\u00e7asando faix dendo \"\u00e7as trans existem\u00e3o que cons umaquele taman ou \u00e9 o paizindo a c por que me parece uma bar mas que me chamou at\u00e7\u00e3o o Ministrovio Alme, oovernoendo \"o dire de existiramente e am como e quem\u00easiserem\" - sim, foi uma fr dele, entre aspas. Sem\u00fav,, muito justa a de qual ind\u00eddu da sua escolha pessoal sexual \u00c9 inace\u00e1vel qualquer preconceito o tem\u00e3o - \u00e9\u00edssimaquer de\u00eancia por essaha emenhum, Min seu discur na semana o sen fez \u00e0 deossas c contra a doutr\u00e7\u00e3o religiosa e nem o dire de existir, o dire de as c\u00e7ascerem No 2 de, Sr. esse mesmo Ministro particip de uma\u00eancia p na Com de Direitos Human do Senado. Quem n\u00e3o se lem que aconteceu?esse, euentei de forma educada e respeit, fazer a entreg de uma, emamanho como que eu mostro a o Brasil -em est\u00e1 nosindo est\u00e1endo -, deste beb\u00ea1 sem\u00e7\u00e3o. Mas Min foi surpreente: n\u00e3o eu me aproximasse e se recusou terminantemente a receberque um s\u00edmbolo umbolo dosiment em da, desde a conce, o aborto. O Ministro mostrou uma intoler\u00e2ncia muito grande umbol que representa... E como Min, o\u00edneria fazer era rece, mesmo se discordasse.az parte aente discord um p de vista difer \u00e9 daocracia. Mas quem defendeocracia eabe do contexto nacional... \u00e9 a maior\u00e7\u00e3o\u00f3 a maior esp\u00edrita a segunda - j\u00e1 quase a\u00e7\u00e3oang\u00e9 mundo. se bem \u00e9 pr\u00f3-v o aborto. O Ministro virou as cost, e m, n\u00e3o.amos aqui o nosso trabal, cumpr o nos dever.\u00e3o sou, eu estou,ando o inter do dos cear votaram em mim e me trouxer para\u00e1. Eu deixei clar que eu defendo a vida desde a conce mostrei na televis, nas propag, o bebez, entreguei j\u00e1 para diversas autoridades de chegar aqui e de chegar a, at\u00e9 em sabat de Suprem, eu entregue e nunca aconteceu isso. Eu conf para que nunca aconte um at de intol\u00e2ncia\u00e3o grotes como eu do nosso Min dos Direitos Human que fica sobre os pres do dia 8. Per se ele ver o est\u00e1 aconteendo l\u00e1. Eu j\u00e1 f \u00e0 Papuda duas vez, \u00e0 Colme,, visitar os pres do 8 e deix claro a que eu sou oandal, a depreda\u00e7\u00e3o. Quem errou, quem ve quebrar tem que ser pun, se de dire de es, infil, quem que seja.\u00e3oifica nunca a\u00eancia., espera a\u00ed pessoas merecem o\u00edn depe oido legal\u00e1aram juntando, idavam e levaram uma al em que ficaram sem banhe, sem situ, sem sab para onde estavam indo. Os process n\u00e3o est\u00e3o individualizados. Eu vou fazer um discurso isso aqui nesta sem, porque eu visite, sexta-feira ag, tr\u00eas dias at, Papuda e Colme para conversar com as pesso que est\u00e3o detidas.\u00e3o se sabe...\u00e1 est\u00e3o h\u00e1 mais do que o prev em lei e era para estarem respondendo em liberdade Aconte isso com todo mundo.\u00e1 pessoas cas, l\u00e1 na Papuda o na Colmeia a, cas filhos pequ, sem saberem que\u00e3o, sem poderem comunic uma de problemas. Os seus advados sem acess aos autos. Cad\u00ea o Min dos Direitos Human que n\u00e3o foi l\u00e1? \u00e9 ele \u00e9 o Min dos Direitos Human, que def isso?amos denunciar internacionalmente o que est\u00e1 acontecendo a no Brasil.\u00e1 falei com Deput, com Sen. Isso n\u00e3o pode acon Se,., com al\u00e9m da es - como aconceram outras vezes manifesta em minist na Esplan tocaram fogo -, eu estaria com o mesmoamento. Como um de Deput de es por ex foi l\u00e1ender ess pesso\u00e1-los. Maseles presos?\u00e9m ouviu fal se foi pres que foi O devido process legal pare-me que foi respeitado \u00e9 que\u00f3s temos dois pesos e duas medidas agora? injusti \u00e9 essa? O tratamento tem que ser para. A Constitui\u00e7\u00e3o tem que ser respeit. Ent, cad\u00ea o Min dos Direitos Human que n\u00e3o pis que n\u00e3o foi l\u00e1 saber se... O, e o que aconteceu com o colega do, Senador Me, Presidente.... Eu disc deas p de, deixei claro is da forma, \u00e0s vezicion mas tirar asesocia! Is oar umar Invad gabete no, \u00e9 um de trabal \u00e9 desrespe o povo do\u00edrito \u00c9 assim agora?\u00e3o vale ele, n\u00e3o h\u00e1 mais respeito?\n\n<llmling, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 umunto sobre o n\u00f3s j\u00e1 deliber, v\u00e1rias vez aqui, assim como sobre as dro.ou dar s\u00f3 um ex,. para poder n\u00e3o me alongar muito O PL n.3 que tramava nesta Casa desde99 queou d\u00e9cadas tramitando aqui em Com, teveota\u00e7\u00e3o na\u00e2mara dosdeu3ve naJdeu, s\u00f3 teatro votos a Isso \u00e9 uma res do, diz n\u00e3o aceita a legal do abort, quando um projet \u00e9 reprov na Casa Tem a o Estat da na\u00e2mara dos Deput, oatuto do Nascitu, tramit, sendo debat. que o Supremo Tribunal v de nov,er um ativismo judicial<llmling, compress=>O PENTE</llmlingua>:ador Gir, eu quero paraben. sua fero me juntar.,, por uma de eu da sou a da fam\u00edlia. E que andam mal acompanh \u00e9 bom que possam ler umco a B\u00edbl, Prime Cor\u00ednt 15:33 \"As m\u00e1s companhias corrompem os bons costumes\". Eles podem ler em \u00cax 20:3 \"\u00e3o matar\".em \u00e9 a favor do abort m \"em com o ferro f, com o ferro\u00e1 fer\"., junto-me a Ex. em suas palavvido o nobreadorrito, querido amador Izal paraer da e convido Gir\u00e3o presid a\n<ml,=O SR. PENTE EDUDOIR\u00c3O</llmlingua>: \u00e9 querade meu querido irm, Senadoralci aqui dorito Federal. Pe ao senhor que venha ocupar a Pres\u00eancia ao Senadorcos do Val que j\u00e1cupe a trib, porque ele vai fal. Eu queria apenas saudar visit que est\u00e3o aqui na nossa galeria do Senado Voc\u00eas de que<llmling, compress=>O SR PENTEDOIR\u00c3</llmlingua\u00e1<llmling,=IRO Mmling, compress=False>O SR. PRESENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Alagoas.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pernamb, Bahia\n\n<llmling, compress=>O. PRESIDENTEUARDOIR\u00c3O</llmlingua Tocant, do. N\u00e9m do\u00e1 a\u00ed n\u00e3o (isos.) E desse lado de\n<llmling,=>O.ENTEDOIR</ll>:ml, SRENTE EDUDOIR\u00c3O</llmlingua>:rito Federal.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:\u00e1\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO\u00c3O</llmlingua>: Rio Grande do\n<llmling, compress=>O PRESIDENTEUARDOIR\u00c3O</llmlingua Tocantins\n<llmling,=>OENTEDOIR</llml>:ritoml, SREIR\u00c3O</llmlingua>:, eu queria saudar todos\u00eas \u00c9 muito importante -\u00eas n\u00e3o sabem o qu \u00e9 importante para a gente - a presen\u00e7a de\u00eas a. A gente est\u00e1 a para trabal para servir a popula, e n\u00e3o o in \u00c9 muito importante esse contato porque nos fortale, nos traz energia. Essa a \u00e9 a de voc. N\u00f3s estamos aquiari, podendo cada um dos1adores tra os anse da popula, defender o de cada um aqui perante aera\u00e7\u00e3o. f, cada, fel em ver comitivas e comitivas, \u00e0 com,,idades. biro por pol\u00edticaque aqui voc\u00eas conhecem a hist v\u00e3o ali conhecer o t\u00fanel do, o muse a\u00e2mara dos Deput\u00e1 foram ou v\u00e3o para l\u00e1 agora?\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pr. E eu queria aprove, para quem est\u00e1 nos assistindo e nos ouvindo ag, e dizer, para visitar oo basta acessar o site:.gressacional.leg./visite A visita\u00e7\u00e3o pode ser realizada emas \u00fateiseto e,ina e9h7. s\u00f3 eu vou repetir aqui - www.congressonacional.leg.br/vis. Acesse l\u00e1 e\u00e7a a program. Venha a \u00e9 muito importante essa aproxim. Isso\u00e1 um refor para o trabalho que a gente precisa desenvol a para todos os estados do Brasil e para essa na\u00e7\u00e3o maravilh. Muito obrigado pela pres de voc. Eu passo a Presid\u00eancia aoador, para assumir a, e oador do Val vaiar auna (ausa\n<mling,=O.ENTASav Valml,O SR.S DO VAL</llmlingua>:, eu vou aproveitar o dia de hoje e utilizar este do Senado, que \u00e9 o \u00fanico canal em que eu posso par, porque eu fui cerceado - todo mundo sabe do que aconteceu na semana passada - atrav\u00e9s de uma decis\u00e3o monocr\u00e1tica do Ministro Alexandre de Mora, fazendo uma a\u00e7\u00e3o contra oado que n\u00e3o s\u00f3 eu consid, mas v\u00e1rios jur ao redor do pa\u00eds consideraram grav\u00edss, um ato sem um motivo de crime em, como seendo adado um gab e as umador Rep\u00fablica. Nem os Parlamentam ac e esueiveram seus gabinet revirados meu foi. E sabem por qu\u00ea? Tentando procurar o pen drive lar a tal bala de prata que eu dizia para. E aqui fica o meu agradec \u00e0 Polcia, porque a Polcia Federal estava extremamente constrang, sabendo que era uma opera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o pol, deixando claro o meu hist, porque todos me conhecem... Teve at\u00e9 policial que ficou emocado e chegou a chorar, pedindo descul,\u00e3o por estar ali quear or que ele tamb\u00e9m sab que n\u00e3o era dentro da eu osei queemito que um lado, posit \u00e9 que a primeira vez que houve uma opera\u00e7\u00e3o nesse n\u00edvel tanto na minha resid\u00eancia pesso no Esp\u00edrito, quanto na funcional no meu gabin, e n\u00e3o encontraram nada de il\u00ed, nem um documento fomentando gol, absolutamente nada. E essa opera\u00e7\u00e3o deixaram para acontecer no dia 15 de jun, dia do meu anivers\u00e1rio. Fontes me passaram queouve uma insist\u00eancia doistro Mora para que fosse no dia5.incident na\u00e7a-fe, quando teve a sess da CPMI - ela n\u00e3o havia\u00ednhamos para as eu que do gabinete de, viu tudo. Esse v\u00edde, sendo apresentado dentro de uma CP, tem um poder maior do que estando nas minhas redes socia como tem aqui: \"Pol\u00edcia pol\u00edtica monitora lideran\u00e7as da oposi\u00e7\u00e3o a Dino\",, tem v\u00e1rios documentos aqui. E todo mundo fica pensando: \"t, mas qual foi o motivo que deu essa permiss\u00e3o para entrar noado?\". Eu estou tentando levant, histor, seouve algo pare mas n\u00e3o. E aqui euho uma de: eu comunicando \u00e0 comando aoseria a Ab,ei o relat\u00f3 da Abin que estava citando ali que o STF sabia e o Tribunal Superior Eleitoral tamb\u00e9m sabia do que ia aconte \u00e9 l\u00f3gico queouve essa decis\u00e3o. Em duas hor ashas redes sociais ca\u00ed, ou se, o meu direito de parlar foi cer, eu fui cal, eu n\u00e3o pude ter nem a oportunidade da def, nem a oportun para dizer o que de fato aconteceu eais seriam esses fatos., vou refor\u00e7ar a: n\u00e3o tem absolut nada envolendo lav\u00e7\u00e3o o que euar Euuei alguns trechos. Eu vou ler para voc\u00eas: \"O Senadorcos do Val tem utilizado suas redes socia para promover insistentes ataques \u00e0 imagem do Poder Judici [nca fiz is;, chegou aqui] e tamb\u00e9m valendo-se da estrat\u00e9gia da desinforma\u00e7\u00e3o para fomentar atitudes antidemocr\u00e1ticas\". E a, eu vou ler para voc\u00eas..., deixem s\u00f3 eu ler mais um trech aqui e vou passar para o... que \u00e9 importante a, olhem esta parte: apresenta \"os indic de supostaido em\u00e7\u00e3oosa Daniel [eistroes] para o suposto comet de atos antidemocr\u00e1ticos [...] em\u00e7 as investiga\u00e7\u00f5es de [de infiltra\u00e7\u00e3o [p\u00e1-p\u00e1-p\u00e1] que envolva organiza\u00e7\u00e3o cr\", dizendo que eu e Daniel Silveira est\u00e1amos organizando o que aconteceu dia 8. E nestes documentos a, nestes da convers, nem foram citadas as conversas que eu tive com oistro. Na conversa com, fala \"cisoar com\u00ea um tanto [...] ur [eenta duas vezes e eu n\u00e3oendo]. Pe\u00e7o retar assim [\u00e9] e ser\".\u00edale:...] [ou comiss...].to no senado ap\u00f3s \u00e0s17:00\". \"Posso ir at\u00e9 voc\u00ea. \u00c9 bem importante. Pe [que] n\u00e3o [es\u00e7a] de mim O.k [ele falando]. Precisa ser ainda hoje. Tenho uma mensagem importante. Ainda insisto. Necess\u00e1rio que seja o mais breve poss\u00edvel. [...] [A\u00ed vai:] Uma pessoa importante pediu [...] [para falar] com voc\u00ea. Como temos pouco tempo [...] [\u00e1-\u00e1-\u00e1]\".so o, e eu sem, emcio.amos l\u00e1\u00ed eu e comunic me \". EstareO.k. Vou definir amanh\u00e3 e\u00e7o contato.quer dia desta sem no per\u00edodo da, ficaria melhor para voc\u00ea?\". A\u00ed ele respondeu. Eu apaguei as mensagens que eu tinha mandado para ele referentes ao. A\u00ed eu falei em seguida: \"Apague, porque o nome dele estava como Oliveira e n\u00e3o como Silveira\u00e1rigi\". E segue A\u00ed o \"O..,ado. \u00c0s6 no Sal\u00e3oco\".\u00ed fale \" Est peg o e sigve dar\u00e9ns pelo\". euI\u00e3o, vou decl da miss\u00e3o.ra fun\u00e7\u00e3o seria prejudic\", uma desculpa para dizer \"\u00e3o\" de forma elegante A\u00ed ele disse \"Ent, obrigado\". A\u00ed eu fui e falei para o Ministro:Min, j\u00e1 passei a informa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o farei nenhum movimento nesse sentido\". Ent, falar no documento de uma organiza\u00e7\u00e3oosa citando s\u00f3 eu e o Danielveira?\u00ea o nomeistro Moraes? aqui est as provas Est as prov a euei\u00edcia Federal \u00e0 \u00e9poca Euei Federal as conversas a mimer de uma organiza\u00e7\u00e3o crosa.acredit\u00e1vel este pa\u00eds em que n\u00f3s estamos vivendo. Eu acho, assim como oadorcos Pont a gente ter vivido em outro pa\u00eds em que a democracia funciona de forma red a gente se espanta com essas quest. Hoje eu recebi a resposta da Ministra Rosa, porque eu pedi que oistro Moraes pudesse esclarecer o fato de ain temito que ele tamb\u00e9m tinha conhec oF ounalioralham conheimento aberje Como sig, \" eu n\u00e3o ele n\u00e3o vai is, n\u00e3o vai dizer. Ent, \u00e9acredit com base em achismo tendenciosamente clar, em movimento, faz com que o meu gabinete seja invad aha resid\u00eancia pessoal e aha resid\u00eanciaional. \u00c9 um precedente perigos\u00edssimo! Eu vou ler aqui o meuur, porque vai ficar mais claro para todos - e todos esses documentos est\u00e3o \u00e0i\u00e7\u00e3o para todos os, todos os Deput, osistros e a popula\u00e7\u00e3o, em especial os capixabasjeador sua aserativas violoini, das maior afrontas j\u00e1 sofridas por um membroa N nos quase 200 anos de hist\u00f3ria do seja no Imp\u00e9rio ou na umador te por\u00e7a de uma decis\u00e3oicialocr, sua morada e o seu gabin localizado dentro doado, invadidos e revados por expressar a sua opini\u00e3o e cumprir o mandato a ele outado pelos votosase um milh\u00e3o de capixabas. Pois um \u00fanico doF de modo, sem ouvirmais integr dama pare pr e Proia-que os ped, dizendo que n\u00e3oham fundamento, que tem a compet\u00eancia de opinar sobre todas as medidas a serem adotadas no curso do process usou de suas compet\u00eancias paraar aserativas doado Federal. \u00c9 isso mesmo que voc\u00eas est\u00e3o ouvindo: um \u00fanicoistro doFriu um precedente perigoso para todos n\u00f3s da Rep\u00fablica aqui podem n\u00e3o concord com ashas opini, mas as a todos voc que que est\u00e1tec com, se dasias constitucion nosgem queados contra,fr, po ao determin a invas\u00e3o do gabin doadorcos do, um \u00fanico Ministro do ao arrepio do que determina o. 2\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, que diz que s\u00e3ooderes da Un, independentes e harm\u00f4nicos entre o Legisl outivo e oici p\u00f4s abaixo o pr\u00f3prio princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dosoder,e cons por Montesquieu e escrito nasui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas das\u00e7\u00f5esocr\u00e1ticas Nainta-fe v\u00edtgress\u00e3o foi. E: e respondquerza menos de umaiza\u00e7\u00e3oosa Se esta Casa n\u00e3o reagir de modo altivo e em defesa de suaserrogativas consradas no. 53 da Constitui\u00e7\u00e3o que d \"Os Deputados e Senadores s\u00e3o invi\u00e1veis por [...] suas opini, palras e votosanh\u00e3\u00e1 comquer um dosadores que ousem, ou coment, ou fiscalizar neste\u00e1rio determinada decis\u00e3o,aica\u00e7\u00e3o dire com os seusitorer uma cr\u00edticanica a umistronoerora\u00e3o apre per e,amente para acontecer no dia meivers\u00e1rio foi realiza a cobertura de um forte aparato pol, equipado como uma opera\u00e7\u00e3o contra criminosos de alta perosidade Com o uso fuzis, inclus adentraram emha resid\u00eancia com objetivos n\u00e3o muito clar al\u00e9m do constrangimento doador da Rep\u00fablica e dosiciais que estavam cumpr a ordem meu apart, em levaram apenas o meu; se, n\u00e3ou, o institionalado o apare chip seam doma legal seu porte de. Fa aqui levar o meuador pessoal e o doadori-se um precedente institional; ou se, os S. Senadores queiveram algum contato com, desde o in\u00edcio do meu mand deuma maneira tamb\u00e9m pass a estar expostos Nesse, eu lembro que eu estava receb no grupo dos,asagens me parabenizando. Nasa\u00e7\u00f5es nesse, constam, imag, v\u00ed atado dia comoasz\n<ml, compress=False>O.CO VAL</ll sem um alta - aqui: supostamente - fazendo parte de uma organiza\u00e7\u00e3o cr, em que cita somente eu e o Daniel e n\u00e3oui comoas as que est aqui claramente j\u00e1as para todos Inclus, quandoui o depo na Pol\u00edcia Federal, euei n\u00e3o ou que baixassem ahaa o como tamb\u00e9mei documentos printados como ess, provandoa comunica\u00e7\u00e3o que estava paratecer.\u00e3oqui est\u00e1u dia e dia9 seaqui,...,izestarei em Bras\u00edliaje \u00e0 noite\" e t o mais Aqui ele respondendo todas as quest\u00f5es que eu passava para ele sobrea tent de ato antidemocr\u00e1tico. Em nhum momento cit-se ou cit- a o que aconteceu dia 8 ou outro planejamento O intuito desse conv feito Danielve de im,ifiquei que era algo ouoral\u00ed, eu eiqueistro M queu.esse ele... n\u00e3o reuni\u00e3o Ele \"Sim, v\u00e1, porque \u00e9 importante voc\u00eautar\". E, eu report a oato aconteceu como eu que era reuni\u00e3o esdr\u00fax de ideia Danielira...\n\n<ml, compress=False>O. PRESIDENT IZCIUCAS</llmlua>:adorcos do Val, eu vou aa. pres, s\u00f3cos Pontes o seuamento\n<ml, compress=False>O. VAL</ll o\u00ed A \u00e9? Brasil est\u00e1 precis\u00f3is\u00e3o temos essarina dear as pessoas her\u00f3is, pelo contr\u00e1rio. Quandoas se destac v\u00eam os ata. para m, \u00e9 umara o fazendo parte doado Federal.\u00e1 aber o tempo Obrado.\n\n<ml, compress=False>O ASTRONAUTACOS PONTES</llmlua Obr, Presidenteaarashamamosem aossa demia A opera\u00e7\u00e3o realizada pela\u00edcia Federal no gabin doadorcos do na tarde da qu-iraera questionamentos profos o equil\u00edosoderes o devido respeito \u00e0sas liberdades civis A preocupa\u00e7\u00e3o emerente a de esse acontecimento estabelecer um precedenteuma,eria alter aonia oses Rep\u00fablicaosso de seia uminc\u00edpio,rito poresieu de dos P, um deve esfer.\u00e1rio da Constitui\u00e7\u00e3o de8 \u00e9 claro quando estabelero asp \"Osados e Senadores in\u00e1veis civil eal de suas opini\u00f5es palras e votos fechoas O mesmo artigo ainda esclareceroas \"Des a expedi\u00e7\u00e3o do di osros doo Nacional n\u00e3o\u00e3o ser pres, salvo emrante deafian\u00e7\u00e1vel fecho aspasa\u00e7\u00e3o presente oounal Federal por intermistro, aa\u00e7\u00e3oula\u00e7\u00f5es sig. que exem de\u00f3s, mais que, uma\u00e1lise cua dos f de garantir as medidas tomadas, mesmo a bande legal, n\u00e3o comprom baseossa demracia A, n\u00e3o est falando apenas da investiga um, que esseo a\u00e7\u00e3o entre osoderes o respeito \u00e0 inolidade do Paramento.as quest\u00f5es requ que nos volosinc\u00edpios constitucionaisas leis e, sobretudoidadeidad importanteas\u00f5esele um A\u00e7assooderativo, podearan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es osoderes da Rep\u00fablica. por exemplo rep o Presidente da Rep\u00fablica, chefe das For\u00e7as Armadas, resolvessear as For\u00e7as Arm aqui dentro do Legislativo ou dentro doicium de opera\u00e7\u00e3o ou parairum de atidade. Na Constui\u00e7\u00e3o de98, princ\u00edpios daossa\u00e7\u00e3o art2\u00ba \u00e9irmar abrem-se aspas \"\u00e3o Poder da, e harmicos oativo\u00e1rio.quer,a at para garant que essasonia e independ sejam sempre presadas A segunda\u00e3oizpeito compet autorais med. Enqu o ST um o guard da Constitui\u00e7\u00e3o isso ser sempre lembr e respe a\u00e3o foi tom um \u00fanico minist, levantando quest\u00f5es o equ\u00edb de poder dentro do pr\u00f3priounalosso de just se baseialegados, as\u00f5es s\u00e3o tomadas ap\u00f3s\u00f5es aprofundadas e A, base dem\u00f5es,\u00f5esgar cada colegados.adaro com seu conhecimento epect, bus a melhor interpreta\u00e7\u00e3o da asura o poder sejaado nas m um ind\u00ed e a legitim das\u00f5es tom Neste por aa\u00e7\u00e3o foi autor um \u00fanico, colocando em evid a\u00e3o acerca da atui deeresais dentro um \u00f3r colegado atui doF comoas na Const\u00e7\u00e3o, s\u00e3ounal um e n\u00e3o um ministro,\u00e9mir as\u00ed dosoder institui\u00e7\u00f5es. A dem, em sua ess, dep harmonia entre osoder da transpar de a\u00e7\u00f5es e da particip at e inform de os cidadossa demrac, fr de e sacrif\u00ed de um bem val que devemos preservar.ossa as\u00e7\u00f5es em nome da justi\u00e7a n\u00e3oquem em o equ\u00edbrioicasui\u00e7\u00f5esocr\u00e1ticas. Enajoidadosa\u00e7\u00e3oossaasossa dem\u00f3sosoderesativo, eici\u00e1rio existem para\u00f3s comoovoiro e devemos sempre nos lemar dis \u00c9 importante quem v aqui \u00e0 Bras\u00edliaar at,icion da bande do no me da Pra\u00easoder mais alta quequer dosoder e lem quea bandeira oovo,a cada\u00f3s,a todos\u00f3s; umado, cultura,, que serpeados presente momento nos inspalecer\u00edpiosicos queos Brasil mais, eado. grande na\u00e7\u00e3o chamada Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL</llmlingua>: Esta Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira. Sess\u00e3o de Premia\u00e7\u00e3o e de Condecora\u00e7\u00f5es, \u00e0s 9h, destinada ao Pr\u00eamio Ado\u00e7\u00e3o Tardia, e sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 26813, "compressed_tokens": 11006, "ratio": "2.4x", "rate": "41.0%", "saving": ", Saving $0.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Ciclone no Rio Grande do Sul": "Discuss\u00e3o sobre os impactos do ciclone extratropical que atingiu o Rio Grande do Sul, causando trag\u00e9dias e danos em diversas cidades.", "Inclus\u00e3o social e desenvolvimento": "Debate sobre a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o social como decis\u00e3o pol\u00edtica e seu papel no desenvolvimento do pa\u00eds, abordando pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza, promo\u00e7\u00e3o da igualdade de oportunidades e prote\u00e7\u00e3o dos direitos das minorias."}, "stances": {"Ciclone no Rio Grande do Sul": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL"}, "Inclus\u00e3o social e desenvolvimento": {"O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL"}}, "summary": {"topics": "T\u00f3picos discutidos: Ciclone no Rio Grande do Sul e Inclus\u00e3o social e desenvolvimento.", "summary": "Resumo: O texto aborda os impactos do ciclone extratropical no Rio Grande do Sul, com destaque para as trag\u00e9dias e danos causados. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o social como decis\u00e3o pol\u00edtica e seu papel no desenvolvimento do pa\u00eds, com foco em pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza e prote\u00e7\u00e3o dos direitos das minorias."}}, "response_elapsed_time": 9.192616939544678}