{"id_session": 25536, "elapsed_time": 50.56092715263367, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3oativa destina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Srs Senadores poder\u00e3o se inscrever uso da palav meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio de totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Passamos, assim, \u00e0 lista de oradoresador Eduardo Gir\u00e3o, 20 minutos, disposi\u00e7\u00e3o.\n\n<mlingua compress=False> SR EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz bem Sr. Presidente, meu amigo, meu irm\u00e3o,ador Styvenson Valentim do Estado do Rio Grande do Norte, viz ao me Cear\u00e1 Sras. Senadoras, Srs. Senadores funcion desta Casa, assessores;iras e brasileiros que est agora nesta tarde de segunda-feira, acompanhando os trabal que s\u00e3o desenvolvidos a na Casa revisora da Rep\u00fablica, no momento em que vive t degrada\u00e7\u00e3o moral no Brasil, onde os valores est\u00e3o completamente invertidos eu acredito que isso \u00e9 por ser uma transi\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria vigorosa. \u00c9 como a dor do parto! As dores est\u00e3o a\u00ed, est\u00e1 todo mundo sentindo. H\u00e1 muita gente sem esperan\u00e7a, mas, ao mesmo tempo, a gente sabe que o melhor vai acontecer e que n\u00e3o h\u00e1, por maior que seja, que coopere um infinitamente maior. Eu quero trazer essa mensagem para aqu brasileiros que \u00e0s vezes... E eu sei que a Senado e a R\u00e1dio Senado, gra\u00e7as ao trabalho competente das pessoas que fazem parte dess rede de comunica\u00e7\u00e3o emissorasqui chegam rinc\u00f5es do Brasil. \u00c9 impressionante, \u00e0s vezes Sen Styvenson Presidente, quando eu estou viajando Cear\u00e1 no interior, como as pessoas est\u00e3o l\u00e1 assistindo, acompanhando e dizem:quela tarde de segunda-feira, voc\u00ea falou isso e isso\". Ent\u00e3o, eu quero falar para essas pessoas que est um pouco cabisbaixas. Eu n\u00e3o t seu dire, n\u00e3o! \u00c9 leg\u00edtimo, porque realmente a gente n\u00e3o est\u00e1 cumprindo o nosso dever nesta Casa. Eu digo isso sendo um oitenta e. Sei que a maioria n\u00e3o vai concordar comigo, mas eu digo para voc\u00eas is me incomoda bastante Eu tenho colocado aqui qu diariamente o meu ponto de vista, com todo o respeito a quem pensa diferente, firme de que esta Casa poderia avan\u00e7ar mais para chegar mais pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o brasileira e fazer as pazes com a popula\u00e7\u00e3o brasileira, porque n\u00f3s estamos apartados dela. as cr\u00edticas que a gente v\u00ea no mercado, feiras, nas pra\u00e7as s\u00e3o cada vez maiores, uma ojeriza \u00e0 pol\u00edtica! Eueria relacionar alguns fatos relevantes, nesta tarde, ocorrid, neste pa\u00eds, nos \u00faltimos quatro anos e meio em que eu estou aqui, que configuram uma degrada\u00e7\u00e3o de valores sem precedentes na nossa hist, mas eu n\u00e3o farei este discurso com o objetivo de escandalizar ou caus mais depress do que a gente est\u00e1 vendo a\u00ed. Muito pelo contr\u00e1rio! Entendo que sinais inequ\u00edvocos de um per\u00edodo de profunda transforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 aquela velha hist\u00f3ria que eu aprendi l\u00e1 quando eu era pequenininho, com a minha av\u00f3 e com a minha bisav\u00f3: ou a gente aprende de verdade na pelo amor ou pela dor. Quando estudamos a hist\u00f3ria da humanidade, confirm a exist\u00eancia de ciclos evolutivos em todas as civiliza\u00e7\u00f5es, per\u00edodos de expans\u00e3o seguidos de per\u00edodos de estagna\u00e7\u00e3o e per\u00edodos at\u00e9 de destrui\u00e7\u00e3o, mas todos eles integr a um plano maior, nem n\u00edtido aos seres humanos por ser divino. Nada neste universo est\u00e1 fora do controle absoluto das leis de Deus, que s\u00e3o perfeitas. Mesmo com tudo o que est\u00e1 acontecendo, por mais que a gente diga \"poxa, n\u00e3o tem jeito\", com o caos e tudo, quem est\u00e1 no comando \u00e9 Jesus - sempre! A gente precisa ter convic\u00e7\u00e3o disso,gatar isso dentro da nossa alma, dentro do nosso ser. O Brasil conv, desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o pelos portugueses, com uma cultura muito negativa de toler\u00e2ncia \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 impunidade daqueles que det\u00eam poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Logo depois das extraordin\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas que levar milh\u00f5es de brasileiros \u00e0s ruas em 2013 para protest, pacificamente, contra um sistema corrupto e corruptor, surge a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, em 2014. Em poucos anos, ess for\u00e7a-tarefa, conduzida por uma equipe multidisciplinar formada por especialistas da Pol\u00edcia Federal e Procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico, foi capaz escancarar o maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o descoberto nesta na\u00e7\u00e3o. Provas materiais e testemunhais contundentes levaram \u00e0 conden, pela primeira vez, de dezenas de pol\u00edticos e empres\u00e1rios muit\u00edssimo poderosos, mas tamb\u00e9m muit\u00edssimo corruptos, inclu a\u00ed, na \u00e9poca, o ex-Presidente da Rep\u00fablica Lula, condenado a 12 anos de pris\u00e3o por tr\u00eas inst\u00e2ncias nossa Justi\u00e7a por unanimidade, diga-se de passagem. Para termos p\u00e1lida ideia n\u00edvel dos desvios, basta citar apenas uma das dezenas colabora\u00e7\u00f5es premiadas que houve no Brasil: Pedro Barusco. Quem n\u00e3o se lembra dele? gerente do terceiro escal\u00e3o da Petrobras. Ele devolveu, sozinho an a\u00ed busque a\u00ed, d\u00ea um Google -, sozinho, R$500 milh\u00f5es. Esse dinheiro caiu de onde? Esse dinhe, \u00f3bvio, foi desviado. Isso ajuda a explicar por que a Lava Jato conseguiu recuperar mais de R$15 bilh\u00f5es - com \"b\" de bola e \"i\" de \u00ednd: R$15 bilh\u00f5es - roubados do povo brasileiro! N\u00e3o \u00e0 toa que essa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 um s\u00edmbolo posit recente do trabalho honesto, honrado de servidores p\u00fablicos exemplares, que mostraram que a Justi\u00e7a pode ser para todos neste pa\u00eds. Nesse momento t\u00e3o promissor, at\u00e9 o STF d\u00e1 um passo importante. Em 2016, por seis votos a cinco, declara constitucional a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. \u00c9 o Brasil se aproximando dos pa\u00edses de primeiro mundo, dizendo \"n\u00e3o\" \u00e0 impunidade, inspirado, empurrado por milh\u00f5es de brasileiros naquele momento, com o sentimento de que a Justi\u00e7a, sim, finalmente, seria para todos. Tudo come\u00e7a a virar de cabe\u00e7a para baixo a partir do dia 7 de novembro de 2019, quando o mesmo STF, tamb\u00e9m por seis votos a cinco - ol a\u00ed, uma diferen\u00e7a de menos de quatro anos -, decide que a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia \u00e9 inconstitucional. O que mudou? Por qu\u00ea? Que poderosos foram beneficiados com isso? Se a pris\u00e3o n\u00e3o mudou, se a Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, o que pode ter mudado em t\u00e3o pouco tempo? O que mudou em t\u00e3o pouco tempo? \u00c9 a pergunta que cidad\u00e3o de bem faz. A res a essa pergunta veio exatamente um dia depois, no dia 8 de novembro, quando Lula \u00e9 libertado depois de cumprir apenas 582 dias de pris\u00e3o. Nesse mesmo ano de 2019, o STF instaura o Inqu\u00e9rito .781, o famigerado inqu\u00e9rito das fake news, em que um \u00fanico Ministro acusa, investiga, julga e condena sem direito a qualquer apela\u00e7\u00e3o, ou seja, sem o devido processo legal, o inqu\u00e9rito chamado por colegas na \u00e9poca de \"inqu\u00e9rito do fim do mundo\". A partir da\u00ed, tem in\u00edcio uma verdadeira persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a artistas, jornalistas, comunicadores, empreendedores, pastores e at\u00e9 Parlamentares no Brasil. Agora, tem uma coincid\u00eancia nis a\u00ed: de um mesmo espectro, todos conservadores, a maioria de voc\u00eas que me assistem neste momento a maioria desta na\u00e7\u00e3o, que pensa dessa forma. Nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022, tivemos, pela primeira vez, um TSE - repito, com respeito a quem pensa diferente - funcionando como um verdadeiro partido pol\u00edtico, beneficiando explicitamente um lado. A parcialidade chegou ao ponto de proibir o lado opositor dizer verdades fundamentais para o esclarecimento do ele na \u00e9poca, para o alerta ao brasileiro na \u00e9poca. Foi proibido, por exemplo, dizer que o PT e o Lula sempre defenderam a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto. Foi proibido fal a verdade sobre as amizades do ex-Presidente, ent\u00e3o candidato, com dit sanguin\u00e1rios, como Nicol\u00e1s Maduro e Daniel Ortega, que est tocando o terror nas suas na\u00e7\u00f5es h\u00e1 d\u00e9cadas. Foi proibido dizer a verdade sobre o malabarismo jur\u00eddico feito pela Corte que tornou Lula eleg\u00edvel novamente, contrariando decis\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio em tr\u00eas inst\u00e2ncias que o condenaram pela participa\u00e7\u00e3o no maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do pa\u00eds. Mesmo com tudo isso, o resultado final das elei\u00e7\u00f5es apertado. Com o sistema todo agindo, o resultado foi uma diferen\u00e7a pouco maior que 1% para a elei\u00e7\u00e3o de Lula. A partir da\u00ed, se intensifica a escalada de invers\u00e3o de valores, quando o pr\u00f3prio candidato Lula tinha dito por v\u00e1rias vezes que queria pacificar esta na\u00e7\u00e3o, que queria agir como um estadista. Ora, quem caiu nessa?! A pr\u00e1tica diz outra coisa. O sistema quer vingan\u00e7a! O Brasil assiste estarrecido a essa arbitr\u00e1ria cassa\u00e7\u00e3o do mandato de um dos Deputados Federais mais bem votados da hist\u00f3ria deste pa\u00eds. O ex-Procurador respons\u00e1vel pela Lava Jato, Deltan Dallagnol, teve o seu mandato cassado pelo TSE em uma vergonhosa decis\u00e3o baseada em meras suposi\u00e7\u00f5es, quando ele, l\u00e1 no TRE do Paran\u00e1, ganhou por unanimidade. Chegando a Bras\u00edlia, ao TSE, ele perdeu por unanimidade! E ele chegou chegando aqui! Quem acompanhou a trajet\u00f3ria dele sabe que foi o trabal t\u00edpico de um Parlamentar atuante. E acho que foi por isso que ele foi cassado tamb\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 por ter colocado pol\u00edticos e empres\u00e1rios atr\u00e1s das grades, em um trabalho junto com dezenas de outros servidores p\u00fablicos exemplares. Ele chegou aqui j\u00e1 montando o shadow ministry, que existe na Inglaterra e em outros pa\u00edses, um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o do Executivo com pessoas capacitadas, com conhecimento na \u00e1rea. E ele montou, foi o l\u00edder. V\u00e1rios Parlamentares aqui do Senado e da C\u00e2mara deram apoio. Come\u00e7amos um trabal fungando cangote, como se diz no Nordeste, do Governo Lula. E j\u00e1 come\u00e7amos com a\u00e7\u00f5es em cima a\u00e7\u00f5es! Poucos meses depois, Deltan Dallagnol \u00e9 cassado. No PL da censura, ele tamb\u00e9m denunciou internamente como foi o processo de vota\u00e7\u00e3o \u00e0s pressas, mobilizou a sociedade. N\u00e3o \u00e9 coincid\u00eancia: Deltan Dallagnol foi cassado. Ao mesmo tempo, vemos o ex-Governador do Rio de Janeiro, Sr. Presidente, S\u00e9rgio Cabral, condenado a 425 anos de pris\u00e3o em tr\u00eas inst\u00e2ncias pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o ativa e passiva, lavagem de dinheiro, forma\u00e7\u00e3o de cartel, evas\u00e3o de divisas e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Depois de cumprir apenas seis anos em regime fechado - seis anos! -, condenado a 425, s\u00f3 cumpriu seis, \u00e9 liberado pelo Judici\u00e1rio para cumprir sua pena em regime domiciliar, no conforto de suas luxuosas mans\u00f5es. Bastariam apenas duas medidas da inteira responsabilidade do Congresso Nacional para iniciar a revers\u00e3o dessa degradante crise moral que n\u00f3s estamos vivendo. Sim, \u00e9 m\u00e3e de todas as crises. Ex a crise econ\u00f4mica? Existe. Existe a crise pol\u00edtica? Existe. Existe a crise social? Claro que existe. L\u00e1 em Fortaleza, agora, na semana passada, neste final de semana - eu estava l\u00e1 -, fam\u00edlias correndo atr\u00e1s de um caminh\u00e3o de lixo para pegar comida. Agora, nesta semana! N\u00f3s estamos em uma crise social, mas m\u00e3e de todas as crises, nesta na\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica que \u00e9 o Brasil, \u00e9 a crise moral. Eu tenho que parabenizar o Senado Federal e reconhecer que ele fez a parte dele aqui e votou o fim do foro privilegiado h\u00e1 cinco anos, um projeto do Senador Alvaro Dias. Por unanimidade nesta casa, deu um passo fant\u00e1stico rum, como tem que ser, \u00e0 sociedade. Estamos juntos, n\u00f3s fomos eleitos pelo povo. A C\u00e2mara dos Deputados engaveta, h\u00e1 cinco anos, esse avan\u00e7o que \u00e9 o grande guarda-chuva da impunidade e da corrup\u00e7\u00e3o no Brasil. Eu acredito que esta atitude \u00e9 uma atitude honrada: n\u00f3s, Senadores, mesmo j\u00e1 fazendo o nosso trabalho, poder\u00edamos, junto ao Presidente desta Casa, Rodrigo Pacheco, influenciar para que Arthur Lira, de alguma forma, o coloque em vota\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 desejo da popula\u00e7\u00e3o brasileira que a justi\u00e7a seja para todos. Acabando com essa blindagem, os processos de Parlamentares saem dos tribunais superiores, do STF, que t\u00eam muitos processos de correligion\u00e1rios seus, de familiares e v\u00e3o para a primeira inst\u00e2ncia. E a\u00ed acaba essa coisa de um poder tacitamente proteger o outro, e a coisa n\u00e3o andar. N\u00e3o existe investiga\u00e7\u00e3o cima de Ministro do STF, e fica esse jogo que n\u00e3o \u00e9 bom para a na\u00e7\u00e3o. Partindo para o minuto final, Sr. Presidente, diante de tudo isso que coloquei aqui, n\u00e3o podemos desanimar. De todo esse retrocesso que a gente est\u00e1 vendo no nosso Brasil, n\u00e3o temos o direito de desanimar. \u00c9 tempo de resistir, perseverar no bem, na verdade, porque o mal, apesar de ainda ter muita for\u00e7a neste mundo material em que a gente vive, tem prazo de validade. Tem in\u00edcio, meio e fim, porque \u00e9 fruto da ignor\u00e2ncia. S\u00f3 o bem \u00e9 eterno porque \u00e9 de Deus, que est\u00e1 no controle de tudo. A gente tem que ter isso em mente. Essa prova\u00e7\u00e3o que a gente est\u00e1 passando tem uma li\u00e7\u00e3o a nos passar: de gostar mais da pol\u00edtica ainda do que a gente est\u00e1 gostando, de acompanhar mais os nossos Parlamentares; de forma respeitosa, ordeira, pac\u00edfica, cobr\u00e1-los no que a gente acredita. \u00c9 um convite essa dor que n\u00f3s estamos passando no Brasil hoje para todos n\u00f3s nos apoderarmos mais da pol\u00edtica brasileira, participarmos mais. Sr. Presidente, vivemos um dos per\u00edodos mais cr\u00edticos da hist\u00f3ria da humanidade, de grande transi\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. \u00c9 como se estiv\u00e9ssemos expelindo pus da podrid\u00e3o acumulada h\u00e1 s\u00e9culos.\n\n<llingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llingua>: \u00c9 uma cura, \u00e9 um processo de cura. Mas o que nos d\u00e1 \u00e2nimo \u00e9 a certeza de que todos esses processos est\u00e3o a coordena\u00e7\u00e3o do maior governador da terra, Jesus Cristo. \u00c9 chegado o tempo t\u00e3o aguardado da separa\u00e7\u00e3o do joio do trigo. H\u00e1 nesses momentos um aparente dom\u00ednio das trevas. Claro, o cidad\u00e3o de bem est\u00e1 constrangido, est\u00e1 se sentindo vilipendiado com o que est\u00e1 havendo, mas caminhamos todos inevitavelmente rumo ao alvorecer de uma nova era de justi\u00e7a, de paz e de luz. Que Deus aben\u00e7o a nossa na\u00e7\u00e3o hoje e sempre! Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llingua>: N\u00f3s que agradecemos, Senador Eduardo Gir\u00e3o. O senhor quer um aparte, Senadorajuru?\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Jorge Kajuru</llmlingua>: Eu n\u00e3o vou fazer aparte, porque sou amigo pessoal dele, irm\u00e3o, tenho gratid a ele, gosto dele demais, mas \u00e9 dif\u00edcil, tem hora juro por Deus, que eu fico passando aqui. Gir\u00e3o querido, por que no Governo Bolsonaro voc\u00ea nunca subiu na tribuna para falar que gente estava passando fome e comendo osso de galinha? Por qu\u00ea, querido? Que coisa impressionante, \u00e9 todo dia na tribuna! O Jair Bolsonaro est\u00e1 canonizado por ti, e o Lula todo dia \u00e9 criticado. E agora voc\u00ea fala que tem gente passando fome neste momento no pa\u00eds? Pelo contr\u00e1rio, tem muita gente que est\u00e1 volt a comer, que est\u00e1 volt a ter direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e, no Governo do seu Presidente, as pessoas estavam indo a\u00e7ougue para comer osso de galinha. Respeitosamente, desculpe volt a discordar de voc\u00ea, respeitosamente, at\u00e9 porque eu sou f\u00e3 de Voltaire, e Voltaire dizia: eu posso discordar de todas as suas palavras, mas as defenderei a morte o seu direito de diz\u00ea-las.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Perfeito. Eu agrade\u00e7o o aparte do meu amigo, meu irm\u00e3o, Senador Kajuru, mas talvez ele n\u00e3o ten acompanhado bem o nosso mandato durante os quatro primeiros anos. Inclusive n\u00f3s ficamos no partido juntos e eu subi diversas vez a esta tribuna para falar basicamente o que eu estou fal aqui. Eu estou constru aqui, Sr. Kajuru, o hist\u00f3rico, Senador, do agravamento da crise a gente vive. E foi l\u00e1 em Fortaleza tamb\u00e9m, na \u00e9poca do Governo do Bolsonaro, que aconteceu um caso similar com um caminh\u00e3o de lixo. Na verdade, era um local em que se guardava, e o caminh\u00e3o estava passando nesse momento. Isso se viu de novo agora. N\u00e3o estou fazendo julgamento de valor, se foi nesse ou naquele Governo. Eu entendo seu posicionamento de governista, de defensor deste Governo. Votei a favor de coisas j\u00e1 agora. A quest\u00e3o dos Mais M\u00e9dicos, por exemplo. N\u00e3o seg a oposi\u00e7\u00e3o, a import\u00e2ncia daquilo. Ent\u00e3o, eu procuro fazer um trabalho com independ\u00eancia, mas traz a verdade para o povo brasileiro, que est\u00e1 angustiado em ver um Presidente da Rep\u00fablica gastar, agora em Londres, R$700 mil numa viagem, fora o tempo todo que ele passoujando. Se eu for fal aqui, a tarde inte a rela\u00e7\u00e3o de pa\u00edses, desde o in\u00edcio do mandato, gastando fortuna, extravagante, a cabe\u00e7a na vingan\u00e7a, falando de colega nosso: que \u00e9 uma arma\u00e7\u00e3o, que tem que ca\u00e7ar, que tem... \u00c9 uma sanha sanguin\u00e1ria que a gente s\u00f3 v\u00ea em ditadura. acho que \u00e9 a\u00ed que ele recebe, com honras de Estado, ditadores que est\u00e3o matando o povo de fome aqui na Venezuela, irm\u00e3o seu, irm\u00e3o meu. Poder\u00edamos ser n\u00f3s. Ent\u00e3o eu agrade\u00e7o, Sr. Presidente a sua toler\u00e2ncia. E vamos continu aqui. Sempre que poss\u00edvel, com muito respe a quem pensa diferente, fazendo o nosso trabalho, entreg a verdade, tentando ajudar o Brasil. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Mais uma vez, n\u00f3s que agradecemos, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Enquanto o Senador Paim se encaminha a tribuna para os seus 20 minutos de fala, eu creio que esse tema, al\u00e9m de um tema esquecido pela popula\u00e7\u00e3o brasileira, o tema corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema de que eu defendo tamb\u00e9m o combate. \u00c9 um tema que independe de lado A ou lado B. Todos os dois est\u00e3o apodrecidos. E, tendo ou n\u00e3o, tem resqu\u00edcios e vest\u00edgios que provam isso infelizmente. Ent\u00e3o, n\u00e3o adianta defender nem um lado, nem o outro. Todos parecem que se apodreceram. Senador Paulo Paim,20 minutos a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Presidente Styvenson, primeiro eu agrade a V. Exa., que esteve l\u00e1 prestigiando o debate sobre o racismo no esporte, no futebol mais precisamente. Foi uma audi\u00eancia muito concorrida. O Senador Rom\u00e1rio entrou online a Senadora Leila esteve l\u00e1, atuou, participou, inclusive ajud a presidir. O Senador Kaj a mesma coisa. Enfim, agrade a todos. Foi uma audi\u00eancia que emocionou, vendo jogador de futebol, juiz de futebol, treinador de futebol, v a nossa confedera\u00e7\u00e3o do futebol falar da import\u00e2ncia dessa jornada de luta contra o racismo e o preconceito no esporte. Queria cumprimentar, al\u00e9m do Senador Styvenson, o Senador Conf\u00facio, que aqui conosco. Eu sempre digo que V. Exa. \u00e9 uma refer\u00eancia para mim na educa\u00e7\u00e3o. E n\u00e3o s\u00f3 na educa\u00e7\u00e3o. Agora tem a Professora Rosinha, que tem se dedicado a esse tema. Ent\u00e3o, um abra\u00e7o ao Conf\u00facio, um abra\u00e7o ao Senador Kajuru, um abra\u00e7o ao Senador Gir\u00e3o, que tamb\u00e9m deu uma passada por l\u00e1. Presidente, eu quero falar hoje a taxa de juros. O Comit\u00ea de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria (Copom) do Banco Central mante a taxa b\u00e1sica de juro em13,75% ao ano. Faltou, no meu entendimento, mais uma vez, sensibilidade. Cumprimento as centrais, confedera\u00e7\u00f5es, federa\u00e7\u00f5es, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o fazendo uma campanha nacional pela redu\u00e7\u00e3o dos juros no Brasil. A taxa brasileira a mais alta do mundo, seguida por M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Chile, \u00c1frica do Sul, Filipinas, Indon\u00e9sia, Hong Kong, Reino Unido, Israel e assim vai. Insistir no erro \u00e9 desacreditar o potencial do nosso pa\u00eds, \u00e9 levantar barreiras contra o desenvolvimento, \u00e9 jogar contra o nosso time, porque, hoje, tanto os empres\u00e1rios a Fiesp a Fiergs e tantas outras entidades ligadas ao setor empresarial, todos, eu diria, est\u00e3o clamando para a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros. Eu che a me perguntar por que isso? Por que essa resist\u00eancia em diminu a taxa de juros? A redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros tem v\u00e1rios efeitos positivos na economia. Estimula o setor produtivo, pois taxas de juros mais baixas tornam o cr\u00e9dito acess\u00edvel e barato para todos, empregados, empregadores e todos os setores da sociedade; e fortalece o com\u00e9rcio. \u00c9 mais gente comprando, recebendo, consumindo, produzindo. Isso incentiva os investimentos no setor produtivo, impulsionando o crescimento econ\u00f4mico a gera\u00e7\u00e3o de emprego. Estimulando o consumo, com taxas de juros mais baixas, os empr\u00e9stimos e financiamentos se tornam acess\u00edveis para os consumidores. Isso aumenta o consumo - \u00e9 fato, \u00e9 real -, estimula a demanda, fortalece o emprego, fortale a economia. A redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros tamb\u00e9m aj a reduz a carga da d\u00edvida p\u00fablica. Quando o Governo paga menos juros a sua d\u00edvida, h\u00e1 mais recursos dispon\u00edveis para investir em programas sociais, infraestrutura, desenvolvimento econ\u00f4mico, distribui\u00e7\u00e3o de renda, ao estimular o investimento, o crescimento econ\u00f4mico a gera\u00e7\u00e3o de empregos. A redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros pode contribuir para uma maior distribui\u00e7\u00e3o de renda na sociedade, reduzindo, inclusive, as desigualdades. \u00c9 importante ressaltar que a pol\u00edtica monet\u00e1ria, incluindo as taxas de juros, \u00e9 determinada pelo Banco Central e influenciada por diversos fatores, a infla\u00e7\u00e3o, o crescimento econ\u00f4mico a estabilidade financeira. Decis\u00f5es a redu\u00e7\u00e3o e o aumento da taxa de juros s\u00e3o tomadas como base em an\u00e1lises abrangentes da import\u00e2ncia da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e podem variar dependendo da circunst\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, \u00e9 fundamental considerar que a redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros deve acompanhada de medidas para garantir a estabilidade econ\u00f4mica e evitar riscos excessivos com o aumento da infla\u00e7\u00e3o e o pr\u00f3prio desequil\u00edbrio fiscal. A infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 baixando, est\u00e1 todo mundo vendo, n\u00e3o h\u00e1 motivo mais para se manter a taxa de juro nesse patamar. O PIB est\u00e1 crescendo. O arcabou\u00e7o fiscal, aprov aqui por ampla maioria, apresentado pelo Ministro Haddad, pelo Governo Federal, foi aprovado no Senado; volta agora a C\u00e2mara. Os juros atuais, no pa\u00eds, s\u00e3o alt\u00edssimos, travam o desenvolvimento. A Selic est\u00e1 em 13,75%, uma das mais altas do mundo. Repito: precisamos gerar empregos:33 milh\u00f5es de pessoas passam fome, fam\u00edlias inteiras est\u00e3o endividadas. O pa\u00eds precisa de construir pol\u00edticas p\u00fablicas humanit\u00e1rias para os pobres, para o povo negro, branco, ind\u00edgena, para os mais vulner\u00e1veis, mulheres, crian\u00e7as, jovens, idosos, deficientes ou n\u00e3o. Todos est\u00e3o nessa expectativa. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros \u00e9 tamb\u00e9m uma quest\u00e3o de direitos humanos. As altas taxas de juros v\u00eam nos impedindo de aproveitar todo o nosso potencial para alavancar - para alavancar -, de vez, de uma vez por todas, nossa economia, para que o Brasil se torne, de fato, um pa\u00eds do presente, e n\u00e3o somente do futuro, como alguns gostam de dizer. Reduzir as taxas de juros \u00e9 abrir janelas de oportunidade, \u00e9 permitir que investimentos aconte\u00e7, conduzidos para o setor produtivo e n\u00e3o a especula\u00e7\u00e3o do mercado financeiro. Quem menos gera emprego neste pa\u00eds s\u00e3o os bancos. Nos bancos, est\u00e1 tudo, hoje em dia, automatizado, tudo modernizado. Um ban, dig, nacional, que tinha 500 empreg, hoje tem 50. Reduzir juros \u00e9 fazer com a roda da economia possa girar,, todos ganham. A economia brasileira precisa ser dinamizada para que ocorra mais produ\u00e7\u00e3o, mais emprego. Enfim, reduzir as taxas de juros \u00e9 agir em nome do interesse p\u00fablico, pelo bem colet, prezando pela responsabilidade social e pelo respeito \u00e0 cidadania. Presidente, eu queria agora dar por lido - e vou encerrar nesses mais dois minutinhos -, porque eu recebi ho, Presidente, l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Direitos Human, uma pesquisa da Rede Penssan, Rede Brasileira de Pesquisa em Soberania e Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional. O que eles apontam? Que, infeliz, no Brasil - aqui eu j\u00e1 encerro -, de cada tr\u00eas brasile, cada tr\u00eas que vivem na insufici\u00eancia aliment, e s\u00e3o em torno de 126 milh, de cada, dois s\u00e3o negros e negras. De cada, dois s\u00e3o negros e negras. Trinta e tr\u00eas milh\u00f5es de brasileiros passam fome; de cada, dois s\u00e3o negros e negras. Como \u00e9 uma pesquisa que vai nos detalhes aqui e eu pedi para ser o, e todos com isso concordaram, depois de V. Exa., Senador Gir, porque eu tenho uma live agora no gabinete e eu tinha que estar l\u00e1 \u00e0s 3 horas e n\u00e3o almocei ainda. Ent\u00e3o, obrig a todos pela oportunidade, Senador Kaj, que tamb\u00e9m ajud, Senador Styvenson e Senador Gir, para que eu pudesse fazer essa s\u00edntese do meu pronunciamento. Desde, agrade\u00e7o a todos. Obrigado.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrig, Senador Paulo Pa, do Estado aben\u00e7oado do Rio Grande do Sul. E autorizo que seja dado como lido seu pronunciamento. Uma \u00f3tima semana para o senhor! Imediat, pass a palavra para o querido amigo, irm\u00e3o, Senador Styvenson Valent, potiguar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrig, Sr. Presidente. Quero agradecer ao Senador Kaj, ao Conf\u00fa, que me permitiram o uso dessa palavra ag, neste instante, para assumir, outra vez a cadeira da Presid\u00eancia - o Senador Eduardo Gir\u00e3o vai para a CP, n\u00e3o \u00e9 isso? - a todos os brasileiros que nos acompanham por r\u00e1d, pelas redes sociais, pela TV Senado. Bom, vou falar ho, Senador Eduardo Gir, o senhor come\u00e7ou, abri a sess\u00e3o hoje falando sobre corrup\u00e7\u00e3o, e, Senador Kajuru, eu vou falar sobre incompet\u00eancia, acho que \u00e9 t\u00e3o ruim, ou t\u00e3o pior, \u00e9 t\u00e3o mal\u00e9fico para administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a corrup\u00e7\u00e3o. E os, junt, viram uma cat\u00e1strofe. Tanto que governos como os do meu Estado chegaram ao ponto em que ele chegou. Eu fui surpreendido ho, Senador Eduardo Gir, Sr. Presidente, com um of\u00edcio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Norte - que n\u00e3o sei nem se me pedia ou se me passava uma responsabilidade que \u00e9 do Execut, de fazer esse papel, que acho que desconhece as suas compet\u00eancias executivas -, para responder a uma solicita\u00e7\u00e3o de dilig, Senador Kajuru, da Procuradoria-Geral do Estado, que fez um levantamento, fez um n\u00famero de perguntas, que seria necess\u00e1rio serem respondidas pelo Executivo estadual e por sua secretaria, para come\u00e7 a constru\u00e7\u00e3o de uma escola, desde o in\u00edcio deste meu mand, eu venho defend, que \u00e9 a da Escola Maria Ilka. Para eu poder explicar isso a a incompet, eu tenho que fazer uma cronologia, com datas. Entre os meses de set, Senador Kajuru e todos que me assist, e outubro de 202, eu consegui junto ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o um recurso a constru\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura a Escola Estadual Professora Maria Ilka de Moura. Acho que os dois Senadores at\u00e9 conhecem, foram pessoalmente l\u00e1 quando passaram pelo meu estado. O senhor acredita - e o senhor foi, n\u00e3o \u00e9, Senador Kajuru? - a Governadora nunca pisou o p\u00e9 l\u00e1? A Govern, que \u00e9 profess, nunca pisou o p\u00e9 naquela escola! O sen, em visita ao meu, foi l\u00e1 conhecer.\n\n<llmling, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Fiz quest\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Um trabalho bem feito. Nesse mesmo, dias depois de eu conseguir esse recur, eu envio o Of\u00edcio n\u00b0 365, de 2020, \u00e0 Exma. Sra. Governadora F\u00e1tima Bezerra, informando a indica\u00e7\u00e3o desse recurso. Dezembro de 202 a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado realizou o cadastro da proposta do Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas e do Sistema Integrado de Planej, Or\u00e7amento e Finan, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O, isso tudo com press\u00e3o min, eu indo sempre atr\u00e1s. Por qu\u00ea? Porque \u00e9 uma escola que eu apadrinhei dentro de uma comunidade. Log, logo voc\u00eas v\u00e3o saber. Isso para quem n\u00e3o conhece. Para garantir o objeto da pro, no dia19/12/202, o FNDE fez o empenho parcial de R$420,2 mil, do valor total de R$5,9 milh\u00f5es. Prestem bem aten\u00e7\u00e3o: em 2020, quase R$6 milh\u00f5es - quase R$6 milh\u00f5es! - j\u00e1 estavam destinados a constru\u00e7\u00e3o dessa escola. Eu acabei de ouvir o Senador Paulo Paim fal,, a redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. Infeliz, n\u00e3o \u00e9 verdade. A infla, em 202, era de ,52%, que j\u00e1 era alta em compara\u00e7\u00e3o a 201, que era a segunda mais alta. Em 201, foi de ,29%, a estimativa para este, segundo os especialistas, \u00e9 de 5,06%. Onde eu quero chegar? \u00c9 que esses R$6 milh\u00f5es, que est\u00e3o guard, esperando desde 2020, talvez j\u00e1 n\u00e3o sirvam mais ou n\u00e3o sejam o suficiente para a constru\u00e7\u00e3o e equipamento dessa es, simplesmente por protela\u00e7\u00e3o, procrastina\u00e7\u00e3o de um, que eu vou chegar na incompet\u00eancia. Em fevereiro de 202, houve um esfor\u00e7o me, pesso, e da minha equipe de gabinete para dar andamento a uma documenta\u00e7\u00e3o sim, que \u00e9 a titularidade do terreno p\u00fablico - que \u00e9 um outro problema da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Estado do Rio Grande do Norte - daquela es, que era uma responsabilidade n\u00e3o min, mas do governo do estado e da secretaria de educa\u00e7\u00e3o. No dia 30/06/2021, apresentei presencialmente o projeto de constru\u00e7\u00e3o a ent\u00e3o Governadora, hoje reeleita, F\u00e1tima Bezerra, e ela n\u00e3o demonstrou nenhum interesse pelo projeto. Mas eu fui, f a minha parte, fui pessoalmente l\u00e1 mostrar. Em setembro de 202, iniciou-se a inclus\u00e3o do projeto no, mas para essa inclus\u00e3o eu tive que deslocar uma equipe de Bras\u00edlia - paga com recursos me, particulares - at\u00e9 o Rio Grande do Norte para ocupar a cadeira naquela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o para dig, atrav\u00e9s de uma senha que foi liber, para introduzir no sistema a planta dessa obra. G, eu estou contando a dificuldade que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Seis milh\u00f5es, quatro anos par, a constru\u00e7\u00e3o de uma escola dentro de uma periferia, Senador Conf\u00facio, o senhor que defende tanto a educa\u00e7\u00e3o! Tudo que eu fiz foi pessoalmente. Ap\u00f3s o envio dessa equipe especial, indicada pelo nosso gabin, no sentido de dar celeridade e minimizar os erros na inser\u00e7\u00e3o dos documentos do projeto de engenharia no sistema do FN, tamb\u00e9m isso dentro da secret, no centro administr, feito por uma equipe que n\u00f3s destinamos a, j\u00e1 no dia 27/9/2022 a Procuradoria-eral do Estado se manifesta com dilig\u00eancias que deveriam ser cumpridas pela Secretaria de Estado e que ainda n\u00e3o foram. Vale esclarecer que o projeto de engenharia j\u00e1 estava devidamente aprovado pelo FNDE. Veja bem, Senador Kajuru, a Procuradoria-Geral do Estado deu um despacho com dilig\u00eancias que devem ser cumpridas por parte da secretaria. A justificativa a contrata\u00e7\u00e3o, no, da obra. A secretaria afirmaria a necessidade da constru\u00e7\u00e3o pretend, mas n\u00e3o apresentou at\u00e9 ent\u00e3o raz\u00f5es para tanto. Ou se, precis, mas n\u00e3o explicou e n\u00e3o justific, com clare, a Procuradoria-Geral do pr\u00f3prio Estado do Rio Grande do, o relat\u00f3rio t\u00e9cnico que especifica o procedimento a metodologia utilizado na confec\u00e7\u00e3o do or\u00e7, entre outros, Senador Eduardo Gir\u00e3o. A\u00ed, o que acontece? Eu chego no gabinete hoje e recebo o of\u00edcio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Norte pedindo para que eu cumprisse a dilig\u00eancia da Procuradoria-Geral. Ora, \u00e9 um governo mal-acostumado. \u00c9 um governo que viu um Senador ir a um cart\u00f3rio procurar a titularidade de um terreno - o que era obriga\u00e7\u00e3o do Executivo -; um Senador que foi atr\u00e1s de um projeto de uma es, que fez praticamente s\u00f3; que introduziu no sistema do FNDE o projet, que fez tudo s\u00f3. Ent\u00e3o a secret\u00e1ria pensou o seguinte: \", se ele est\u00e1 fazendo tudo, Senador Kaj,, que fa\u00e7a mais isso. Responda \u00e0s 15 ou 12 perguntas - 12 perguntas - da Procuradoria-Geral do Estado do Rio Grande do Norte para a gente possa licitar a sua obra. \u00c9 de causar perplexidade: ou \u00e9 muito desconhecimento ou \u00e9 m\u00e1 vontade, ou \u00e9 muita incompet\u00eancia ou \u00e9 porque, realmente a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, junto com a Governadora, que \u00e9 professora, quer sabotar o projeto mesmo. Bom, se ela n\u00e3o conse, Senador Conf\u00facio, como secret\u00e1ria, ter informa\u00e7\u00f5es sobre uma escola estadual ou sobre suprir uma dilig\u00eancia para sua constru\u00e7\u00e3o, ela deveria pedir para sair. Primeiro, que o of\u00edcio, quando eu comece a l, da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, usou o termo \"reforma\", ela n\u00e3o sabia nem do que se estava tratando.\u00e3o, a pessoa que escreve aquele of\u00edcio, que eu acho que n\u00e3o foi a secret\u00e1ria a Governadora, deveria pelo menos saber do que se estava falando, pelo menos se \u00e9 constru\u00e7\u00e3o ou reforma, que s\u00e3o coisas distintas e bem diferentes. No ano passado, o teto dessa escola caiu - dessa que eu apadrinho, dessa que eu pago uniforme, dessa que eu muitas vezes pago alimenta\u00e7\u00e3o, chego junto l\u00e1 com alimenta\u00e7\u00e3o. Caiu! O tempo passou, o tempo vai continu, se estendendo, al\u00e9m de desvalorizar o nosso dinheiro, al\u00e9m de desvalorizar a educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Norte, que \u00e9 uma das piores do pa\u00eds - o Ideb da gente, Senador Conf\u00facio, \u00e9 2,8; a do Brasil \u00e9 3,9; a do Nordeste \u00e9 3,8.\u00e3o, estamos bem abaixo, sem falar no n\u00famero de evas\u00e3o, na desvaloriza\u00e7\u00e3o dos professores e na peleja para pagar o piso do magist\u00e9rio. A Senadora F\u00e1t, quando estava nesta tribuna a, nesta mesma tribuna que eu estou, defendia bravamente e com todo o vigor os professores, que s\u00e3o da sua categoria. Mas, quando ela se sentou na cadeira do Executivo, protelou, n\u00e3o pagou e est\u00e1 sem pagar ainda. Como eu j\u00e1 fale, o RN pior nota no pa\u00eds no ensino m\u00e9dio p\u00fablico da rede estadual. Segundo os dados do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de que j\u00e1 falei, \u00e9 de 2,8, para uma m\u00e9dia brasileira de 3,9 e do Nordeste, que \u00e9 de 3,8. Enfim, \u00e9 onde se encontra a educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do. E o pior, Senador Kajuru, agora \u00e9 para uma reflex\u00e3o, preste bem aten\u00e7\u00e3o: eu disse que fui pessoalmente porque eu apadrinhei essa escola desde o in\u00edcio, apadrinhei antes de ser Senador da Rep\u00fablica, apadrinhei como capit\u00e3o, em 2017. Em 201 fui eleito. De 2019 para frente, tudo o que eu posso fazer eu fa\u00e7o. Estou falando de um \u00fanico ex, de uma \u00fanica amostra da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O senhor, que foi Governador, entende; os outros dois n\u00e3o. Mas o senhor entende perfeitamente do Executivo: se n\u00e3o se consegue concretizar, cumprir a constru\u00e7\u00e3o de uma nova escola em que est\u00e1 tudo feito, e se n\u00e3o se consegue res a uma dilig\u00eancia de um P a fim de explicar, de esclarecer, de faz a sua parte administrativa, e ainda passa para o Legislador, perdoe-, mas, se n\u00e3o for incompet\u00eancia, \u00e9 bandidagem, \u00e9 vagabundagem. Um apar, Senador?\n\n<llmlingua, compress=False>O. Conf\u00facio Moura</llmlingua>:adoryvenson, \u00e9 o seguinte:mente quem faz oposi\u00e7\u00e3o nos est, mesmo com uma emenda para constru\u00e7\u00e3o de uma es, alguns Governadores dos estados preferem n\u00e3oer a escola. Eles v\u00e3o dificultar de toda maneira: uma hora \u00e9 falta do terreno documentado; outra hora \u00e9 outro argumento. O senhor est\u00e1 falando de seis anos, de cinco anos ou de quatro anos.\u00e3o, eu creio que acontece com V. Exa. e acontece com muitos outros aqui esse fato. Se o Deputado ou o Senador ou Deputado estadual \u00e9 governista, tudo \u00e9 atendido e r\u00e1pido, tudo \u00e9 facilitado. Se ele faz uma oposi\u00e7\u00e3o, como V. Exa que foi candid a Governador, em oposi\u00e7\u00e3o, certamente as dificuldades s\u00e3o imensas. Eu n\u00e3o vou contar os meus, os meus fracassos, porque s\u00e3o semelhantes aos seus. Eu passe a trabalhar com os munic\u00edpios, os munic\u00edpios, eei o de lado, porque eu n\u00e3o conseguia desenvolver o que eu desejava com o estado. E eu trabalho tamb\u00e9m com o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o.uitas vezes, de agora para frente, o senhor pode colocar o recurso no Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o e ele pode adquirir equipamentos, at\u00e9 constru\u00e7\u00e3o, e entregar a obra pronta.\u00e3o, s\u00e3o atalhos interessantes que V. Exa. pode fazer, mas o mais certo mesmo \u00e9 uma retalia\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sou de l\u00e1, n\u00e3o sei dos fatos, mas, por certo, construir uma es, o senhor colocar o recurso, gerar uma esperan\u00e7a, ir l\u00e1 \u00e0 escola, prometer, falar, defender, e nada acontecer... Termina desmoralizando Senador, desmoralizando o Parlamentar a sua iniciativa. Era essa a minha observa\u00e7\u00e3o. Eu sou solid\u00e1rio a V. Exa., ao seu esfor\u00e7o...hor fala esse assunto aqui desde o comecinho. O senhor falava que j\u00e1 tinha adot a escola, do tempo em que o senhor era capit\u00e3o da Pol\u00edcia Militar que o senhor j\u00e1 adotava aquela escola para proteger a criminalidade... O senhor j\u00e1 vinha fazendo esse trabalho j\u00e1 de longe, mesmo sem saber que seria Senador. E depois quis concretizar com o recurso financeiro, e at\u00e9je o senhor aqui fazendo esse discurso de lamenta\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o estar acontecendo o seu objetivo, como Senador da Rep\u00fablica, de ajudar uma comunidade. Era s\u00f3 isso. Mas o senhor n\u00e3o desanime n\u00e3o. Vamos em frente.\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:\u00e3o, n\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio: n\u00e3o posso desanimar nunca. Vou continuar buscando.\u00f3 lembrando, Senador Conf\u00facio, nosso defensor da educa\u00e7\u00e3o que o senhor tem um projeto de lei, o qual eu aplaudi, em que o senhor coloca um pol\u00edtico padrinho de uma escola. Eu me lembro, n\u00e3o esque\u00e7o nunca. E, querendo ou, euho responsabilidade a educa\u00e7\u00e3o. Se ela n\u00e3o a m\u00ednima aten\u00e7\u00e3o para uma escola dentro de uma comun que hoje \u00e9 dominada por fac\u00e7\u00f5es criminosas que teve os \u00edndices de criminalidade reduzidos devido ao fato de ter 500 crian\u00e7as ocupando as cadeiras de uma es que estava totalmente abandonada e que foi reconstru\u00edda, a\u00ed \u00e9 um problema pessoal dela e da categoria dela, dos professores que ela tanto defende que est\u00e3o l\u00e1, abandon.\u00e3o, eu n\u00e3o vou desistir, n\u00e3o vou cansar de falar... Dia 31 de dezembro deste ano, se nada for feito, se perde esse recurso, infelizmente. que o senhor falou \u00e9 uma verdade: se eu fosse oposi\u00e7\u00e3o desde o\u00edcio...que eu n\u00e3o era oposi\u00e7\u00e3o o in\u00edcio. Eu me tornei depois de ela n\u00e3o concretizar, n\u00e3o realizar as que deveriam fazer com os recurs que eu destinei. Foram R$12 milh\u00f5es para hospitais, o Hospital Tarc\u00edsio Maia, em Mossor\u00f3 - n\u00e3o fez nada -, dinheiro para o Hospital Walfredo Gurgel - tamb\u00e9m n\u00e3o utiliz o dinheiro...\u00e3o, n\u00e3o se trata s\u00f3 de oposi\u00e7\u00e3o; trata-se de incompet\u00eancia mesmo. Deveria pedir sair, porque, Sr. Presidente, uma secret\u00e1ria de Educa que manda para um Senador que \u00e9 legislador que n\u00e3o tem fun de executivo, a obriga de responder dilig de uma PGE, que \u00e9 de compet\u00eancia exclusiva do Executivo... Se ela n\u00e3o tem compet\u00eancia para isso, pede sair. v\u00e1 embora.\u00e3o serve para o cargo, n\u00e3o \u00e9 \u00fatil a popula\u00e7\u00e3o. A verdade \u00e9 essa. Nem a Sra. Governadora F\u00e1tima, nem a Sra. Secret\u00e1ria est\u00e3o ocupando aquele cargo com responsabilidade. Pelo contr\u00e1rio. Ent\u00e3o, n\u00e3o se trata de oposi\u00e7\u00e3o.\u00e3o se trata disso, porque \u00e9 uma escola com 500 crian que deveria dobrar o n\u00famero que \u00e9 para dentro de uma comun que sofre a viol\u00eancia. Infelizmente, a maldade pol\u00edtica a sua incompet\u00eancia tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o afetando o Senador Styvenson n\u00e3o. Afetam aquelas pessoas do meu estado, Rio Grande do Norte. E n\u00e3o se trata s\u00f3 de oposi\u00e7\u00e3o, porque at\u00e9 recurso da situa\u00e7\u00e3o n\u00e3oabe utilizar. Ora, \u00e9 um governo alinhado o Governo Federal, infelizmente, Senador Kajuru. \u00c9 PT com PT. E o estado n\u00e3o melhorou nada em sete meses. Nada. At\u00e9 agora, nada: estradas ruins; sa\u00fade p\u00e9ssima; educa\u00e7\u00e3o a pior... Segur p\u00fablica, todo mundo assist a 14 dias sob ataque terrorista. O turismo despencou. O senhor quer um aparte, Senador?\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Jorge Kajuru</llmlingua>: que quero colocar que, ao chegar l\u00e1, pessoalmente, e conhecer essa sua escola, meu amigo, meu irm\u00e3oyvenson Valentim, fiquei muito emocionado, porque eu nunca vi um homem p\u00fablico ser recebido como um \u00eddolo numa escola por alunos, por professores, por empregados como voc\u00ea, meu amigo. E eu sei do amor que voc\u00ea tem por aquela escola, pela educa\u00e7\u00e3o, pela segur p\u00fablica. Eu sou Vice-L\u00edder do Governo Lula. O Lula n\u00e3o cometeria um erro desse, principalmente na educa\u00e7\u00e3o. Tanto o Lula sempre acertou em nome da educa\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do governo anterior que errou com todos. Tanto que n\u00f3s tiv quase cinco ministros da Educa\u00e7\u00e3o, pior do que o outro. pior do que o outro. Agora, nesse seu caso, cabe uma perg aqui: a Assembleia Legislativa Rio Grande do Norte \u00e9 fraca, \u00e9 omissa ou \u00e9 corrupta, diante de uma barbaridade dessa?\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Senador Kajuru, n\u00e3o posso responder com tanta\u00e3o, porque, se fosse s\u00f3 para essa situa\u00e7\u00e3o, seria um caso real de oposi\u00e7\u00e3o, que uma Assembleia toda \u00e9 curvada ao Governo que tem seus cargos. Seria isso. Mas eu n\u00e3o trato s\u00f3 de Assembleia. Trato do Minist\u00e9rio P\u00fablico, trato do Judici\u00e1rio, da imprensa, todos assist a isso calados. Ningu\u00e9m faz nada, a n\u00e3o ser s\u00f3 um Senador, de oposi\u00e7\u00e3o. Bom, Senador Kajuru, deveria ter uma un de todos os pol\u00edticos em favorecimento da popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 a Escola Maria Ilka.\u00e1 fa\u00e7o isso. Eu peguei o caminho, Senador Conf\u00facio. Eu n\u00e3o fa\u00e7o mais nada com o Governo do estado. Eu n\u00e3o mando mais um centavo para aquela senhora, porque, al\u00e9m deer gastar, ainda corro o ris o dinheiro ter outra finalidade, porque, se n\u00e3o mostra que est\u00e1 gastando, e eu sou questionado, ent\u00e3o \u00e9 melhor n\u00e3o trabalhar com esse tipo de gente. \u00c9 melhor ficar com os Prefeitos mesmo. Agora, \u00e9 pena eu n\u00e3o poder ajudar...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: \u00c9 pena eu n\u00e3o poder ajudar um estado, pelo seu Executivo, por estes mot que n\u00e3o fic\u00e3o claros: se \u00e9 uma picuinha pol\u00edtica, se \u00e9 ou n\u00e3o essa mesquinharia pol\u00edtica ou se \u00e9 incompet\u00eancia mesmo. Eu acho que s\u00e3o os dois. Eu a que s\u00e3o os dois, completamente. Infelizmente, se come\u00e7asse a obra hoje, Senadorardo Gir\u00e3o, Sr. Presidente, esse dinheiro seria insuficiente, porque, como eu disse, a infla\u00e7\u00e3o j\u00e1 consumiu parte do nosso pa\u00eds, e esse recurso j\u00e1 n\u00e3o vai ser mais aque que construiria uma escola para mil crian\u00e7as. Ent\u00e3o, fica esse desabafo fica tamb\u00e9m essa perplexidade pelo fato de um de estado, de um Executivo, principalmente part de uma secret de Educa\u00e7\u00e3o, desconhecer a fun\u00e7\u00e3o...\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: ... de legislador a fun de executivo. N\u00e3o sou que tenho compet\u00eancia para responder \u00e0s perguntas da PGE sobre as quest\u00f5es da escola Maria Ilka, e sim o Governo do estado. Mas, se n\u00e3o tem \u00e2nimo, se n\u00e3o tem vontade, se n\u00e3o tem conhecimento, como eu j\u00e1 disse, deveria sair do cargo, de governo e de secret\u00e1ria. Obrigado, Srs. Senadores.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:ito obrigado, Sr. Presidente.eria... senhor vai ser o Presidente daqui a pouco aqui, senhor vai ocupar, mas queria, antes de senhor terminar, dar um testemunho. Primeiramente, quero fazer aqui uma sauda\u00e7\u00e3o ao Deputado, ao ilustre Deputado Darc\u00edsio Perondi, que est\u00e1 aqui conosco, Rio Grande do Sul. Seja muito bem-v a esta Casa. Mas, Senador Styvenson, eu estive na sua escola, na es que o senhor fundou. Eu fui l\u00e1 e, assim como Senador Kajuru fiquei impressionado com que eu vi, o n\u00edvel de comprometimento dos professores, a disciplina, a alimenta\u00e7\u00e3o... A fil de espera! A fila de espera de gente querendo para o pr\u00f3ximo ano, porque n\u00e3o tinha mais vaga... A\u00ed, um Parlamentar pega R$6 milh\u00f5es das suas emendas constitucionais, coloca para ampliar a es que est\u00e1 dando certo - tanto \u00e9 que tem fila de espera -, a Governadora faz uma coisa dessas por picuinha pol\u00edtica... Desculpe. Eu posso falar, talvez senhor n\u00e3o possa, mas isso \u00e9 picuinha pol\u00edtica, porque senhor \u00e9 advers\u00e1rio pol\u00edtico, e ela n\u00e3o quer deixar que o 6 milh\u00f5es sejam colocados para ajudar as crian\u00e7as, os adolescentes a sa\u00edrem de drogas, porque ali tem ordem, tem disciplina, \u00e9 uma escola c\u00edvico-militar... E esse ministro da educa\u00e7\u00e3o que \u00e9 do meu estado - tenho que dizer isso, Senador Kajuru -, tamb\u00e9m tem horror \u00e0 escola c\u00edvico-militar.\u00e1 chegou dando as cartas, diz que n\u00e3o \u00e9 prioridade. O que que essa turma tem contra se a popula\u00e7\u00e3o quer? A\u00ed, eu vou dizer uma coisa para o senhor... Vai pagar o pato? Seis milh\u00f5es, h\u00e1 quatro anos, parados. Vai terminar o seu mandado e n\u00e3o vai fazer para povo dela. Ela que \u00e9 uma professora... N\u00e3o entra! Para mim, isso \u00e9 crime. Para mim, isso \u00e9 crime, porque voc\u00ea est\u00e1 criminalizando uma pessoa que n\u00e3o tem nada a ver com uma briga que ningu\u00e9m aguenta mais. Ent\u00e3o, \u00e9 como Senador Conf\u00facio colocou, \u00e9 retalia\u00e7\u00e3o, e assino embaixo do que senhor disse: \u00e9 maldade. A gente n\u00e3o pode dourar a p\u00edlula. \u00c9 maldade isso. Isso \u00e9 um esc\u00e2ndalo! Isso \u00e9 um esc\u00e2nd que o povo do Rio Grande do Norte tem que saber! Isso \u00e9 muito importante, e eu quero cumpr\u00e1-lo por essa fala, Senador Styvenson. N\u00e3o sei se senhor quer complementar mais alguma coisa...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Deixa eu botar aqui o tempo. Pronto.\n<llmlingua, compress=False>O SR.YVENSON VALENTIM</llmlingua>: senhor j\u00e1 deu muito tempo agora, mas eu vou ser sint\u00e9tico. Se isso n\u00e3o for, Senador Conf\u00facio, improbidade administrativa, isso \u00e9 o qu\u00ea? Porque eu estou com dolo de fazer o mal. Eu estou com dolo de perder dinheiro p\u00fablico. Eu tenho \u00e2nimo para isso, eu tenho a vontade para que aquilo n\u00e3o aconte\u00e7a, porque, Senador Kajuru, eu fui atr\u00e1s de tudo, do dom\u00ednio do terreno \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico e de engenharia, no sistema do FNDE. Se tudo foi feito, a\u00ed a pessoa se acha na obriga de dizer assim: \" que voc\u00ea fez tudo, Senador, ent\u00e3o fa\u00e7a mais isso para a gente tamb\u00e9m, que voc\u00ea est\u00e1 t\u00e3o disposto a querer fazer o meu trabalho\". Eu n\u00e3o sou Governador do estado n\u00e3o, nem secret\u00e1rio! Agora, ocupo, sim, uma tribuna como esta, para fazer a cr\u00edtica?, preciso. Eu acho que o Presidente Lula e o Ministro Camilo,ardo Gir\u00e3o, n\u00e3o tem nada a ver com isso n\u00e3o, a incompet\u00eancia daquela mulher n\u00e3o. Sabe por qu\u00ea? Porque, se voc\u00ea n\u00e3o gosta de uma coisa, se voc\u00ea n\u00e3o tolera ordem e disciplina, se voc\u00ea n\u00e3o suporta o ensino militar, d\u00ea op\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas de escolher! Agora, voc\u00ea, administrador p\u00fablico, voc\u00ea, Executivo, n\u00e3o fa\u00e7a isso n\u00e3o! D\u00ea as condi\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, porque democracia \u00e9 isso. Democracia \u00e9 ter v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es e poder escolher onde quero colocar meu filho: longe da maconha, com o cabelo cortado, sem estar procriando, sem estar engravidando precocemente, sem estar desrespeitando o professor. Ser\u00e1 que \u00e9 isso mesmo, ent\u00e3o que incomoda tanto aquela senhora, a Governadora do estado? Ou ser que seria o sucesso da educa\u00e7\u00e3o, porque, hoje, o Ideb daquela escola \u00e9 de 4,6? O que est\u00e1 incomodando tanto, Senador Kajuru? A verdade \u00e9 essa. A verdade que a incompet\u00eancia, a picuinha pol\u00edtica, a mesquinharia, a maldade, junta-se tudo isso e \u00e9 o Estado do Rio Grande do Norte administrado pelo PT.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Isso \u00e9 criminoso. E fique esta mensagem aqui registrada: o povo do Rio Grande do Norte n\u00e3o merece isso! Aquela comunidade que eu vi l\u00e1, bairro extremamente carente, na Escola Maria Ilka, n\u00e3o merece uma amplia\u00e7\u00e3o negada por retalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com medo de perder o poder! Isso \u00e9 uma grande injusti\u00e7a, e quero deixar registrado o meu posicionamento sobre isso, porque eu conhe\u00e7o e eu testemunhei. Eu j\u00e1 convido Senador Kajuru a assumir qualquer uma das tribunas e passo a Presid\u00eancia para Senadoryvenson Valentim. Muito obrigado, Senador.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Obrigado, Senador Kajuru. O Senador Conf\u00facio ocupar\u00e1 a tribuna por 20 minutos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Senador Conf\u00facio, antes de o senhor desocupar a tribuna, eu o ouvi e o ouvi com felicidade, porque entrou em resson\u00e2ncia com o que eu falei, e senhor... Hoje, na sociedade brasileira em que a gente vive, \u00e9 viol\u00eancia nas escolas. A gente est\u00e1 planejando colocar portas com det de metal, aumentar muros, colocar serpentina, c\u00e2meras, policial, ou seja, viol\u00eancia dentro das escolas, mas senhor deixou claro que a pior viol\u00eancia \u00e9 esse abandono, \u00e9 esse abandono, esse esquecimento. E o senhor disse que v\u00e1rias pessoas antes de mim e senhor - que talvez ocupar\u00e1, ap\u00f3s a nossa sa\u00edda daqui - com o mesmo discurso. Eu acabei de fazer um discurso falando sobre educa\u00e7\u00e3o e falando sobre a in\u00e9rcia, falando sobre a incapacidade, a incompet\u00eancia, do uso de dinheiro p\u00fablico para melhorar a situa\u00e7\u00e3o em uma periferia do meu estado, na capital do Rio Grande do Norte, Natal que \u00e9 dominada por fac\u00e7\u00f5es criminosas, o que muda a real de crian que t\u00eam perspectiva. Quando voc\u00ea trata com dignidade, quando voc\u00ea d\u00e1 um banheiro para quem n\u00e3o tem; quando voc\u00ea d\u00e1 uma escova de dente para quem nunca escovou os dentes; para quem voc\u00ea d\u00e1 um fardamento que identifica algo como uma escola, algo bom, voc\u00ea tira da capacidade do criminoso de fazer esse recrutamento, quem d\u00e1 \u00e9 ele. E ele d\u00e1 o qu\u00ea? Ele d\u00e1 a pedra de crack, ele d\u00e1 o copo de cacha\u00e7a, ele d\u00e1 o cigarro de maconha, ele d\u00e1 a promiscuidade, ele d\u00e1 lascividade, ele d\u00e1 a berm que o garoto quer porque houve um roubo e foi comprado aquele dinheiro. Ou seja, quando n\u00e3o se ocupa... E senhor diz assim: \"Ah, por que as coisas boas n\u00e3o v\u00e3o para a periferia?\". Mas a mesma periferia em que o pol\u00edtico vai pedir voto, n\u00e3o \u00e9 isso? O senhor que \u00e9 mais experiente do que eu, sabe. Entra l\u00e1 a... que ele faz? que ele prom que nunca deixou nada l\u00e1 dentro? Como que ele consegue aquele voto daquelas pessoas que massivamente votam no mesmo pol\u00edtico? Ent\u00e3o que esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o existe entre a pol\u00edtica, a educa\u00e7\u00e3o e a ida daquele candidato no momento de uma campanha? Porque ele n\u00e3o leva o aparato p\u00fablico, ele n\u00e3o leva ali a constru\u00e7\u00e3o de um de saneamento b\u00e1sico. Quantas? S\u00e3o 16 milh de pessoas morando em111 mil favelas neste pa\u00eds, que n\u00e3o t a m\u00ednima dignidade que n\u00e3o t\u00eam esgoto que n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua pot\u00e1vel que n\u00e3o t\u00eam eletricidade, que vivem em condi\u00e7\u00f5es sub-humanas, e a gente est\u00e1 discutindo justamente sobre levar o m\u00ednimo. O senhor falou de educa\u00e7\u00e3o, e eu falei de educa\u00e7\u00e3o numa mesma condi\u00e7\u00e3o. Talvez eu possa ser novo, mas talvez a gente tenha a mesma vis\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de problema. Obrigado, Senador Conf\u00facio. Vou encerrar com a convoca\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria semipresencial amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Que Deus nos aben\u00e7oe!\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. PAULO PAIM, O SR. STYVENSON VALENTIM, O Sr. Conf\u00facio Moura, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 20041, "compressed_tokens": 14544, "ratio": "1.4x", "rate": "72.6%", "saving": ", Saving $0.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Educa\u00e7\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o e a inefici\u00eancia do governo em investir em escolas e projetos educacionais.", "Corrup\u00e7\u00e3o": "Abordagem sobre a corrup\u00e7\u00e3o no Brasil e a falta de a\u00e7\u00f5es efetivas para combat\u00ea-la, al\u00e9m de cr\u00edticas \u00e0 postura de alguns pol\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o ao tema."}, "stances": {"Educa\u00e7\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O Sr. Jorge Kajuru": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "FOR", "O Sr. Conf\u00facio Moura": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Corrup\u00e7\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "AGAINST", "O Sr. Jorge Kajuru": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. STYVENSON VALENTIM": "AGAINST", "O Sr. Conf\u00facio Moura": "AGAINST", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou principalmente dois temas: Educa\u00e7\u00e3o e Corrup\u00e7\u00e3o. Os participantes expressaram forte apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, criticando a inefici\u00eancia do governo em investir em escolas e projetos educacionais. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, houve uma postura un\u00e2nime contra esse problema, com cr\u00edticas \u00e0 falta de a\u00e7\u00f5es efetivas para combat\u00ea-la e \u00e0 conduta de alguns pol\u00edticos. A in\u00e9rcia e a incompet\u00eancia do governo foram destacadas como obst\u00e1culos para o progresso e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 9.735561847686768}