{"id_session": 25532, "elapsed_time": 125.72958564758301, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00ca</llmlingua>: Minhas senhor me Srs Senadores, Senadoras cidad\u00e3os que nos acompanhamde de comun\u00e7\u00f5es do Sen noss cumpros. Boa tarde a todas. Inando os noss trabalhos n tarde ter\u00e7a-feira. Sej todos muito bem-vindos. H\u00e1 n\u00famero regimental. Registramos 54es em noss depend\u00eancias. Declar portanto, aberta a n sess. Sob a prote divina iniciamos os trabalhos legislativos. As Sras.adoras os Srs. Senadores poder, como bem j\u00e1 sabemos, inscrever-se o uso da palav por meio do aplicativo nosso Sen, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que encontra sobre a n mes ou por interm\u00e9dio totensibilizados em nossa Casa. A sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .165, deste ano, bem como das seguint outras mat\u00e9ri, que j\u00e1 foram tamb\u00e9m disponibilizadas para o conhecimento. Exas. em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba1.084, deste ano, de iniciativa Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e  - Projeto de Lei Complementar n\u00ba41, de 2019, tem como autor o Senador Esperidi\u00e3o Amin. Vamos passar aos or inscrit, que ter\u00e3o, regimentalmente, o prazo de dez minutos para o, da tribuna, da palavra. Pela ordem, o Sen Jorge Kajuru Em seguida, o Senador Paulo Paim.\n\n<mlingua compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmling>: Veneziano Vital do R\u00eago, Presidente desta sess\u00e3o e Vice-Presidente da Casa, nos exemplo daada\u00edba brasile e brasileiras, min \u00fanicas voss excel\u00eancias, quem nos acompanha pela TV Senado pela R\u00e1dio Senado pela Ag\u00eancia Senado e pelas redes sociais, De e sa\u00fa, p\u00e1tria amada! Quero falar hoje sobre o est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria automobil\u00edstica, setor importante de nossa economia, participa\u00e7\u00e3o de dest noduto Interno Bruto (PIB), devido \u00e0 capacidade de gerar empregos, na medida em que o seu encadeamento cria demandas para as ind\u00fastrias paralelas ou de apoio. Come\u00e7o,ador Paulo Paim, d\u00eanfase ao sucesso do programa do Executivo abrangendo autom\u00f3veis, caminh\u00f5es e \u00f4nibus, que concede cr\u00e9ditos tribut\u00e1rios \u00e0s montadoras. Em menos de duas semanas - saib, senhoras e senas j\u00e1 se consumiram 6% dos recursos dispon\u00edveis. informa\u00e7\u00e3o, por si, vale como cr\u00e9dito \u00e0 min iniciativa, para a qual chamo a aten\u00e7\u00e3o de todo o, compartho com o amigos amigas deste Sen Federal. Proi,esta Casa, Projeto de Lei n\u00ba 3.09/223, que tem finalidade de institu incentivos \u00e0 loca\u00e7\u00e3o, longo prazo, de autom\u00f3veis para pesso f\u00edsicas. O objetivo principal \u00e9 democratizar a mobilidade, facilitando o acesso ao uso de ve\u00edculos por parte de pessoas e fam\u00edlias que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de adqui um carro pr\u00f3prio devido ao alto e aos altos custos do financiamento. Quero, primeiro, como naifica\u00e7\u00e3o deste meu projeto, assinalar que setor de loca\u00e7\u00e3o de autom\u00f3 no Brasil cresce ano ap\u00f3s ano, apesar de todas as dificuldades econ\u00f4micas e das taxas de juros elevadas. As empresas de loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos faram, no ano passado, R$36,8 bilh\u00f5es, empregando cerca de 100 mil trabalhadores. Pagaram R$4,7 bilh\u00f5es em impostos diretos. O faturamento do setor deriva, na maior parte, da loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para terceiriza\u00e7\u00e3o derotas para o tur lazer e neg\u00f3cios. H\u00e1, portanto, um nicho com potencial de crescimento: a loca\u00e7\u00e3o de longo prazo. Es tipo de loca\u00e7\u00e3o tem o potencial de facilitar o acesso ao uso do autom\u00f3vel para pessoas sem condi\u00e7\u00f5es para a compra de ve\u00edculos vista ou com restri\u00e7\u00f5es no acess ao financiamento ouificuldade de pagar as pes presta\u00e7\u00f5es mensais. Isso se d\u00e1 na medida em que as empresas locador podem repassar aos locat\u00e1rios de longo prazo seus ganhos de escala na aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o seguros. Para que isso ocorra sem custo fiscal, diferentemente do que ocorre redu\u00e7\u00f5es de impostos feitas para estimular o setor automotivo, cria-se aqui uma linha cr\u00e9dito na Caixa Econ\u00f4mica e bancos comerciais. Ela ter\u00e1 como fonte de recursos o direcion obrigat\u00f3rio de parte dos dep\u00f3sitos \u00e0 vista. Os recursos que n\u00e3o forem aplicados ficar retidos no Banco Central, sem remunera\u00e7\u00e3o, na forma dep\u00f3sitos compuls\u00f3rios. Assim, o custo de capta\u00e7\u00e3o institui\u00e7\u00f5es financeiras nesse tipo de opera\u00e7\u00e3o passa a ser equival a zero, contra, basicamente, taxa Selic em outras opera\u00e7\u00f5es financeiras. H\u00e1 necessidade, p\u00e1t amada, \u00e9 claro, de envimento do Consel Monet\u00e1rio Nacional, para que se regulamentada linha de cr\u00e9dito, defini\u00e7\u00e3o do volume de dep\u00f3sitos \u00e0 vistacionados \u00e0s opera\u00e7\u00f5es, limites para as taxas de juros cobradas e para os valores ve\u00edculos a ser financiados, bem como defini\u00e7\u00e3o do sistema de controle para garantir que os autom\u00f3veis financiados sejam utilizados na loca\u00e7\u00e3o de longo prazo pessoas f\u00edsicas. O meu Projeto de Lei n\u00ba 3.0/023 \u00e9, permitam-me, ambicioso por seu alcance social e - aten\u00e7\u00e3o Veneziano Vital do R\u00eago - para beneficiar 70 milh\u00f5es brasileiros com esp\u00e9cie de aluguel popular de autom\u00f3veis por longo per\u00edodo.\u00f3 o protocolei depois demet\u00ea-lo \u00e0precia\u00e7\u00e3o doistro da Ind\u00fastria Com\u00e9rcio, o incompar\u00e1vel Vice-Presidente da Rep\u00fablicaaldo Alckmin; do Ministro da Fazenda Haddad; e da Min do Planejamento, Simone Tebet, ambos com as mes qualidades. Espero que o projeto para facilitar a loca\u00e7\u00e3o de longo prazo de autom\u00f3veis para pessoas f\u00edsicas seja analisado e votado n Casa para, posteriormente, encaminharmos \u00e0 C\u00e2mara Federal.se, portanto, \u00e9 um projeto de lei de minha autoria, em quatro anos e meio de mandato, chegando aase 40 projetos de lei, o que significa um projeto protocolado a cada quatro dias. Agradecid\u00edssimo e v trabalhar.\n<mlingua compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO RGO</llmlingua>: Nossas sauda\u00e7\u00f5es Jorge Kajuru pelo seu pronunciamento, como tamb\u00e9m, igualmente o tendo feito, pela produ legislativa qualificada na sua passagem de quatro anos e seis meses Sen da Rep\u00fablica pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o Senador Paulo Paim. V. Ex.por dos dez minutos previstos em nosimento Seja bem-vindo Senador!\n<mlingua compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Muit\u00edssimoisonjeados somos n\u00f3s por mais presen\u00e7a sua abordando dois temas muito importantes e atuais: essa conquista que n passamos a nessa nova edi\u00e7\u00e3o, com nova roupagem, mas com o sent mant-se o mesmo, que \u00e9 o de garantir o Mais M\u00e9d e, portanto, levar a tantosinc\u00f5es nacionais que s\u00e3oatendidos a presen\u00e7aes profission; e o segundo tema que foi trazido por V. Exa., na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, \u00e9 a premia\u00e7\u00e3o de pessoas que seam \u00e0o\u00e7\u00e3o foraes par\u00e2metros com os quais n\u00f3s sabemos mais usuais, o que precis rever. Parab\u00e9ns Paim. Na or de inscritos \u00e9 o Senador Zequ, que, em concord\u00e2ncia pedido formulado pelo Senador Eduardo Gir\u00e3o concedeu a mudan\u00e7a, e, portanto, passamos a ter como pr\u00f3 orador nesta tarde da ter\u00e7a-feira, o Sen Edu Gir\u00e3o, que ter\u00e1, pela previs\u00e3o regimental, dez minutos para fala. Senador Gir\u00e3o.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado Senador Eduardo Gir\u00e3o. conv tribuna S Exa.so amigo Sen paraense Zequinha Marinho, que concordara em permutar sua inscri\u00e7\u00e3o com o Senador Eduardo Gir\u00e3o. Senador Zequ, por obs\u00e9quio, V. Exa ter dez minutos, tempo previsto regimentalmente. Boa!\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado Senador Zequinha Marinho pelo seu pronunciamento. Tod n estamos muito esperan\u00e7osos nesta oportunidade que o Brasil v de poder celebrar, com tant pa\u00edses, a COPso pa\u00eds, no seu amado e nosso am Estado do Par\u00e1. Eu pediria, enccidamente, \u00e0 Senadoraenaide Maia se V. Exa. pode assumir a Presid, para que eu fa\u00e7a um breve pronunciamento. Eu muito agradeceria.\n\n<mlingua, compress=False>A SRA PRESIDENTE ZENAIDE MAIA</llmling>: Passo a palav agora ao ilustre Senador paraibano, me vizinho, Veneziano Vital do R\u00eago\n\nllmlingua, compress=False>O SR VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: quem olha de fora pode parecer que est\u00e1 em curso um leil extraoficial dessa condi\u00e7\u00e3o, sempre aspeada, \"sucata\". Circulam not\u00edcias de que pelo menos um outro interessado, que se autodefine como focada em solucionar esses casos complexos, fez n\u00e3o apenas uma, mas ofertas sucessivas comprar esse material cobre dai. O das ofertas, ao que nos consta, n\u00e3o foi revelado, mas \u00e9 sabido que, para a segunda oferta, houve um acr\u00e9scimo de 50% no valor que o interessado teria coloc ela. A final do ano de 2022, Oi ainda tinha quase 2 milh\u00f5es client telefonia fixa e cerca de 800 mil clientes de banda larga, com tecnologia de cabo met\u00e1lico. Em 2022, ent\u00e3o, quase 3 milh\u00f5es de clientes ainda us os servi\u00e7os que se baseiam na rede de cobre, na cham sucata Oi. Entre esses 3 milh\u00f5es de clientes rede de cobre, h\u00e1inaisanc\u00e1rios...\n\n<mlingua, compress=False>O SR VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua ... O S.A., agora em sua recuper judicial. Clareza, transpar\u00eancia, precau\u00e7\u00f5es, responsabilidade e respeito, que beneficiar\u00e3o n\u00e3o apenas os credoresionistas minorit clientes da Oi, mas tamb\u00e9m toda a socied brasileira, que \u00e9, em inst\u00e2ncia, propriet\u00e1ria dos bens da Uni\u00e3o. Era o que tinha a dizer. Como,ra Presidente, senhor aqui presentes, \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o recorrente, nesses \u00faltimos dias, de muitos que se apresentam como pequenionistas e, quando falo \"pequen acionistas\", falo com a preocupa\u00e7\u00e3o de saber que qu perd de or material termin por ser as sentidas. essa a raz principal para n\u00f3s pud\u00e9ssemos elaborar esse pronunciamento e trazer todas as senhoras e senhor essa preocupa\u00e7\u00e3o. Obrigado,a Zenaide Maia.\n\n<mlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA</llmlingua>: Eu querade\u00e7o, Senador Veneziano. O mostra que as con\u00f5es p\u00fablicas t\u00eam que ter es diferenciado porque muites, ach quecess\u00e3o e j\u00e1ido. que g v hora, as con\u00f5es...broern Norte teleitas Tem imenso,dade, \u00e9 dessqu e de rep, vendem. Ess\u00f3ria de concess de\u00fablica,ovo tercompamento n\u00e3o que est\u00e1, de repente sabe es pat\u00f4... Esta tem es ol Pars por verso. Vou passarqui a Pres\u00eancia para o meu.\n\n<llmlingua compress SR. VZANua>:, vez, aen que aiu a Pres,una paraarme Comorita Senideoidaador Confra Sen.\n\n<llmlingua compressEGEmlemos, Senide, do Rio do Norte, sempre com co\u00eanciaante emamentos n. Dando\u00eanciaadores n\u00e7a-oraou a vozuca\u00e7\u00e3o maior da\u00f3rianiaso queridocio, que s\u00f3 umito grave ele inventho no Brasil, com que secretrias governo,hems3h daada. (Ris.) Ab, querido. A \u00e9 sua\n\nmlua. oadorrania um pronunciamento e dedo indiscut\u00edvel. Na de inscritos para e usar a de dez, a devida toler\u00e2n e com todo o de \u00e9 merecedor Par\u00e1, ara.\n\n<, SR. PGE K>: Nraemos,ador Sero do apo destoria a esper pelauraadoroora vida Bol l\u00e1 paraMIora \u00e9 aem j\u00e1ver estar nauna Euouosoigo sou seu-igo sou seuigo\u00e1le o da CPI das ONG que o Amazon Brasiluigoioo que que,in de-igoincade e mais<,=O SR PL\u00cd</>: Presidenteigosam a doroma\u00eanciaexorao Srasas,rs Senadores eu em Paulo a convite da e daem Pan News particip de programas Band foi tele aoivo e \u00e0ite foiem Pan no ao uma ear aPI dasGs muito bom porque menosenteendo levar mens Brasilrade\u00e7oem Pan \u00e0 Band ou, dessesas oo que ser aoscosai Brasil inte\u00ea\u00eairaso de deniaa CPIendoa recuss\u00e3o e umaativa grandeade brasileiraosso lim mas tamb\u00e9m lim para em lut uma causa just, aproxim4 dorio nacionalreende \u00e1 com significativara na Amaznia\u00e9m de00nias0u mil\u00e3o segundo do010 que de mais quea umaidadenicass umaogr\u00e1ficaente em pa\u00edses os que ocupam dorio nacional e pou de mil\u00e3o que ocupam4 dorio.ret nos causa preocup a\u00e7\u00e3o de alguns pois guardam estreita de interven\u00e7\u00e3oopol\u00edticariasiza\u00e7\u00f5es s\u00e3oadas como instrument daenda queende \u00e0sont, desos caperos grupos\u00f4icosja no anseio pelasasiquezas do subsol ou abund\u00e2n \u00e1gu,ivers eras\u00e9ris lembro a sempre lembr, principalmente novos grandesou da Primeira Guerra, foram\u00e7o \u00e1gua e comida.ente\u00e7o \u00e1gua e,ente trad no nome Amaz daseesse enorme em dounto Amaznia. Ganhou for\u00e7a a narrativa ide \u00e9 um sois, pelaarca de ter, com imensas extens de ter que n\u00e3oen osessesas e,, com\u00faasiquezaserais seu subsolo ou em afeta\u00e7\u00e3o de amorteimento.\u00edgen da e \u00e9so euhoendo, masicoendo meente - quer busje, o da hist bem difer da de, e tamb\u00e9m dos intermedi de outror que restiam a atua ao assistenismo subserviente e ao patismo\u00ed o que result na situ pobre, e exclus, se encontram atualmente indas brasileiros. O termo correto paraso \u00e9: \"desgra\u00e7 mesmas essais da imprensa - existe muito,,; n\u00e3o estou general, masendo que existememu nalex\u00edvel daqu por escal\u00e9 \u00e0 popula ind\u00edgen,ada em 0 ind v\u00eam bemidos aqui, com a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida. Naiana Frances, um\u00f3rio franc, a maior fronteira que a tem - ganha da fronteira com a\u00e9lgica, temosios,, n\u00e3o \u00e9 tanto assim como a sem poder faz nada. ess vis\u00e3o queente quer implement, propag Brasil afor, passou-se aender que o desenvolvimento, oo econ\u00f4m,, e na, traz a maxim do bem- brasile inclusique e. Eu oemplo dos Unidos vou repetir a, \u00e9 muito importante aente falarso. americanos comandam o time nos querce, que nos amorda\u00e7, que colocam cade emos puls, que n\u00e3o possamosu na quest\u00e3oal. Rep 3 do territ\u00f3 dos \u00e9 ind\u00edgen, para , milh de, ou se, uma rela inversamente proporc que ocorre, sendoto indas brasile tal como qualquer cidad al da, desejam muito\u00fa,ia aliment samentoidade. Eu e sofro de que o dondio n\u00e3o terra. O dondio n\u00e3o \u00e9 fal de terra. O doio \u00e9 aus deend de acolhimento de dignidade. Oemplo que eu dou \u00e9 minha,aus.aus ho - e, porque n\u00e3o h\u00e1 um n\u00famero 4 6 5, 3 mil n\u00e3o \u00e9, eu vou dizer um  ind\u00edgenas, Kaj, perif de, em condi\u00e7\u00f5es subumanas. E v\u00eam das \u00e1 ind\u00edgena. E sabem qual \u00e9 o Terra\u00e3o a e inva, porque terra para eles. O quecede, que dem, falta. Quando el demarcam - el que digoass, quando induzem e levam a Funai a faz, ono brasileiro a faz, eles estando Tudo planejam isolar ind\u00edgena naquele quadrado. Quando elesem demarcar a ind\u00edgen v\u00e3o emb, e ondioica ter acesso aut,ass n\u00e3o permitem que o progresso chegue, n\u00e3o permitem osndios tenham para colher a cast, ten cano motoriz e, n\u00e3o permha UBS l\u00e1 dentro.,, abandon ind\u00edgen,,-se embora para a capital. A,ai sofr as agr que oco j\u00e1fre tamb\u00e9m h\u00e1 tempo. Mas paraeles que duvid, deixem-me citar alguns n\u00fameros aqui Ho no temos aproxim 14 do territ\u00f3rio j\u00e1 considerado como \u00e1 indas al\u00e9m, ainda est\u00e3o pendent de\u00e1lise na Funai qu 500 ped reivindica,jas propor\u00e7\u00f5es e per\u00ed se temc, mas estima-se que pode chegar a qu8 do territ\u00f3rio nacionaladorper\u00e3o A reser\u00edgenas\u00e1amos em  se deixarm, che, os pedidos, a 28 do territ\u00f3rio, para de  milh de, enquican t , milh de \u00ed, e d\u00e3o 3 de sua terra. A no do...\n\n<llmling, compress=>O SR. PL\u00cdIO\u00c9RI</llmling>: E nos a\u00ed 4 do territ\u00f3rio para  milh deios. Os t\u00eam, milh deios e apenas3 do territ\u00f3rio os \u00edios. Eu falerem demar ter Kaj de propor e per\u00ed se tem conheimento. Est-se que pode chegar a qu 28 do territ\u00f3rio nacional. A na Amaz\u00f4, eu d, 98 temos 80 ped reivindica\u00e7\u00f5es pendent de an\u00e1lise na Funai. E assim seg: 1 no do  M Gros 3 no 20 em Rora 1 em Rond\u00f4nia e por a\u00ed afora. Al\u00e9m dis temos cem poss\u00edveis informa\u00e7\u00f5es qualific de supost indas isol na da Amaz\u00f4al E haja port, e haja acja tria entre Fun, Ib eGs. Eu ten que dizer que algumas, at\u00e9 porque n\u00e3o ser todas Ho, o meu, o Amazon, tem aproxim 26 26 do seu territ\u00f3rio constitu\u00eddo por \u00e1 ind\u00edgenas. Rora tem 50%. Par, aproxim 2; Rond\u00f4 2; 1 M Gros, mais ou 11%. E aqui chama a aten\u00e7\u00e3o, em 98, na promulga do,, no, aproxim 90 etnias. Em95, pularam para aproxim20 et, ho, j\u00e1em 300ni as como fi, ocupam qu 14 do territ\u00f3rio nacional. Resindo tudo que dissem, o que n\u00f3s querem... E encerro o meu discur, Senador Kaj, trad tudo que foi d: \u00e9 preciso que aente traga para a mes debate o que vem aconendo h\u00e1 quatro d\u00e9cadas... N\u00e3o.\u00e1: cinco... A at\u00e9 seis d\u00e9cadas mesmo aconte no, com essej, com esses caval de troia que foram introduzidos na Floresta Amaz, que s\u00e3o ass. Desembarcaram aqui com umcav de Tro\", e t\u00eam uma caracter id\u00eant: s\u00e3o arrogantes. Todas elas. EssasGsais s\u00e3o arrogantes. Elasam o,am o,am as autor, v\u00e3o diretamente \u00e0 comun, ignorando nas, nas re, imp as reas eis deles nessa comun, fazendo a cabe de, para que el,, propaguem essa narrativa abs, covarde e n\u00e3o mais aceit\u00e1vel. A CPI dasGsai ser, com toda a firme, clare, tranquilidade. N\u00f3s nos compromet, Senador Esperidi\u00e3o A, a n\u00e3o apontar o dedo na car de ningu, a n\u00e3o chamar ningu de mentiro, de assass, derupto. L, n\u00f3s quos que o deente fale o que, o fe, o que, e n\u00f3samos fazer nosso. Bas, a CPI das ONG, que vai foc no\u00e9s ambient - teremos, vai simplesmente saber o segu: qual \u00e9 o da suaG? De quem voc\u00ea recebe dinheiro? Por que voc\u00ea recebe dinheiro? O fez com esse dinheiro? E aem esse dinheirogou? Som is. O depoenteai, inclus, ment, se qu, e cabe a n\u00f3s trazer a verdade \u00e0 tona. Eu ou\u00e7o o meu m, Senadorperidi\u00e3o A, e encerro o meu discurso\n\n<llmlingua,=False>O.\u00cdNIO\u00c9RIO</llmlingua>: Obrig, Senador Esperidi\u00e3o A. E eu j\u00e1 tenho o seuisso de nos ajudar e participar conos, do sen, que tanta colabora\u00e7\u00e3o\u00e1 e que atesta que mesmas quest\u00f5es que martelavam a cabe\u00e7a e o cora\u00e7\u00e3o dos outros que fam a CPI s\u00e3o mesgas ho. E a gente,,aj, a gente,, que trazer para mesa esta clare, para que o brasileiro: ass s\u00e3o todas m\u00e1s? N\u00e3o. S\u00e3o todasas? N\u00e3o.cisamosas? Sim.as prechem que o de mas asunas n\u00e3o est\u00e3o somente na Ama\u00f4nia, e na Ama\u00f4nia onde proam essas ONG, que vivem - ejos diretores vivem - de forma nabab \u00e0 custa do infort\u00fan, \u00e0 custa da pobreza do hom da Amaz\u00f4. Enquanto essaente n\u00e3o entender que n\u00e3o pode se preservar o meio ambiente se n\u00e3o for com a participa\u00e7\u00e3o do ser as coas n\u00e3o v\u00e3o acon. Ent, o Brasil que sa: n\u00f3samos at\u00e9 o f.eles queam que boicot, que ignor, v\u00e3o afetar a,em que eu diga uma coisa: eu aindaho muita esperan\u00e7a paraast daela esperan\u00e7a toda que eu trouxe de onde na bei do Rio\u00e1. Um abra,aj. Obrig.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: \u00c9 adm\u00e1vel a coragem do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio - que eu aan, desde o in\u00edcio do mand, 201 - de nunca ter desistido desta necess\u00e1ria C, que\u00e1 hist, a dasG, aqui no Senado. Eu n\u00e3o sei se ainda est\u00e1 presente... (ausa  J\u00e1 deixou o Plen\u00e1rio o nosso queridoadormin. Eu queria fazer um coment\u00e1rio ao nosso,adorper\u00e3omin Quero umistro, todo ope, porque, h\u00e1 mais de uma hora, na galal que eu n\u00e3o consigo ver daqui e do qual n\u00e3o consigo saber os nom, acompanhando a nossa sess. N\u00e3o importa o tho da gal. Um abra\u00e7o a voc. Deus d\u00ea sa\u00fade a voc\u00eas aos seus familiar. Muito obrigado pela pres. Faltam dez min para as4 da. Simultane, neste, segue a sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira daMI de 8 de jane. Port, o doo, Rodrigo Pach, vai atar um pouco o\u00edcio da Ordem, com importantesiveida prov paraossaota\u00e7\u00e3o. E d aqui vis\u00e3o boa que tem - o Pl\u00ednio -, que o Senador A, como est\u00e1 com uma comit. \u00c9 o homem p\u00fablico que mais traz comitiva de Santa Catarina aqui\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE JORGE KAJUR</llmlingua>: E seus. E s\u00f3 uma notcia bo para ti: o primeirof\u00e9u que eu recebi aqui foi do meu \u00eddolo moral e inteualperidi\u00e3omin quando ele me chamou de poderadora\n<llmling, compress=>O SR PENTE</llmlingua>: reaberta a\u00e3o. logo encerodo doiente e declaro aberta Ordem do Dia. Sras. Sen, S. Sen \u00e9 com grande pesar que particip \u00e0 Casa o fcimento ocorr no 15 de junho 94 anos de id, do. Tereso de Jesus Tor, Consultor Legislativo aposentado do Senado Federal. Tereso de Jesus Torres era natural do Maranh\u00e3o e graduou-se na Faculdade de Direito do Largo de S\u00e3o US Iniciou a carreira no servi\u00e7o p\u00fablico federal na d\u00e9cada de5, quando ingressou via concurso p\u00fablico no\u00e9ri da Faz na carreira Fcal doum,ando Fera e Fou Nacionalquele\u00e9rio participou ativa e laborios consolida da reforma trib\u00e1ria e Modern daistra\u00e7\u00e3o Trib, com a implanta\u00e7\u00e3o 1969 1970 da Secretaria da Receita, participando tamb\u00e9m do sistema decaliza\u00e7\u00e3o da Receita Federal e do Conselho de Contribuint, atual Conselho Administrativo de Recursos Federais. Ingressou no Senado Federal em 198, tamb\u00e9m por concurso p\u00fablico para o, \u00e0, deessor cargo deultorativo. Nesta o. Tereso de por seu recon esp\u00edrito\u00eancia,iedade e com asuior e ocupou tamb\u00e9m o deogado-Geral do Sen nos anos 9.. Tereso foi exemplo de dedica\u00e7\u00e3o e\u00eancia ao servi\u00e7o, dedicando toda sua vida \u00e0istra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em, ao Senado Federal. Ass, em nome do Senado transmito as mais profas condol\u00eancias pelo seu fcimento aos seus amigos e co aos seus familiar, em ao fil, Jo\u00e3oista deanda, que a exemplo do pai \u00e9ultorativo doado Federaluo esse primeiro um voto de, tamb\u00e9mando \u00e0 comenso fale do Odo Senado 5 de id, fato ocorrido ontem. Jos\u00e9 Oswal, como era conhe, Oswal, era servidor do Ipea cedido ao Senado Federal, at, estava lotado no Gabinete da Lideran\u00e7a do Pmos. Escialista em econom, Oswaldo atava preponderantemente na Comiss\u00e3o deuntos Econ\u00f4m no Senado, prestou assessoria desde 2007 aosadores C\u00e9sar Borg,ando Douglas C,aracyveira not nos \u00falt, \u00e0adora Kia Abre, que o reconhecia como uma em deia Trans os e companheado e sua em nome doado as maisas cond\u00eancias neste momento de por esscoce de t\u00e3o valorosa pesso. Port, manifesto tamb\u00e9m esse voto de, publicando ambos os votos de pesar na forma regimental e louvando tamb\u00e9m a iniciativa do Senador Oriovisto Gu\u00e3, que fez uma bela hagem tamb\u00e9m hoje na Comiss, em fun\u00e7\u00e3o do falecimento do Oswal, que era lotado hoje na Lideran\u00e7a do Pmos. Ent\u00e3o, ficam esses doisistros. E tamb\u00e9m umceiro, L\u00edder,ador Chadorse um deem dia 18 de jun, foi anivers\u00e1rio do soci\u00f3, escrit, professor univers\u00e1rio e ilustre pol\u00edtico brasile Fernando Henrique Card, que completou 92 anos de idade. A Presid, em nome do Senado, deseja nosso sempre Senador e eterno Presidente da Fernandoque Cardoso muita sa\u00fade eos anos de vida e que continue a nos iluminar e a orientar com seu ex, seus conhecos e sua sabedoria. Parabs ao grandequeoso a palav, pela or, Chicoues<mling, compress=>O SR.COitoues Ao tempo em que felicitei anivers\u00e1rio nosso Presidente Fernandoque Card, devo tamb\u00e9m fazer o registro do anivers\u00e1rio ontem nosso Senadoran e tamb\u00e9m nosso Presidente Davi Alcolumbre. Parabs a, vida longa a ambos. E hoje \u00e9 o anivers\u00e1rio do nosso colegaadoro Faro e do nosso colegaador Fabianoar, que em breve chegar\u00e3o ao Plen\u00e1rio e n\u00f3samos poder abra\u00e7ar. Ent\u00e3oatro coas que de ontemjeemivers e estaja queado,, oador L\u00edder Jorge Kajuru\n\n<llmling, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</mlingua>: Presidenterigo Pachec, queropr\u00e1-lo pela forma como se dirigiu ao meu amigo pessoal e L\u00edder do meu ex-partido P, que jamais vou esquecer naha, oovistoimar\u00e3es Por existirente como oovisto \u00e9 que eu ainda aito na ra\u00e7aana Ele umano da, seiuje ao O porque foi, n\u00e3o sofrido comseiste aconcimento., dando\u00eancia \u00e0 vida e sabendo que Deus o rece\u00e1 no colo e confortar\u00e1 sua, eu garia deer aqui dois registros e uma perunta humilde aohor. Os registros: acabo de tomar conhecimento de que n\u00f3s j\u00e1amos inaugur, em Goi, o primeiro instituto de do raras do Brasil. tem em, tem no, tem suaizi a a cu dear; tamb\u00e9m os tr\u00eas, na Brasil milana F muitoiz por ter respons por essas causas e tenho certeza de que outros amigos e amas deste Senado v\u00e3oanhar estaha iniciativa em seusados Para conclu,, uma pergunta respeitosa Para o, o que \u00e9 melhor: colocar em discuss, em Comiss\u00e3o ou no Plen aquela proposit aquele projeto de lei autoria do nossoigo honrado Generalour\u00e3o e eu as casas de apostas eletr\u00f4icas a quest\u00e3o a quest deostos -, Comiss de presidida pelo como, ela\u00e1rio e euamos a decis com todos concordando com a g, e sei que ohor v concord, de que a nossa primeiraaut, na Comiss\u00e3o de Esp, vai ser este ass, que tamb\u00e9m \u00e9 prioridade do Governo L, doistro Hadd da quest da iidade das casas de apostas eletr\u00f4n por fineza?\n\n<ml, compress=>O SR. PENTE RGOCO</ml>:aqueml, SRCO sim,ml, compress=> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Eu vou anunci, Senadora Zenaide, Senador Hir, o. Uma vez an, n\u00f3s vamosar a discussria. A, eu passo a palavra \u00e0 eminenteatora e damos in\u00edcio \u00e0 discuss\u00e3o at\u00e9 que possamosar essaida provis\u00f3ria. Port anuncio ojet de Le devers\u00e3o n\u00ba, que a Eat\u00e9g no o Brasil e do de Revalida\u00e7\u00e3o deasicos Exped por Institui\u00e7\u00e3o deca\u00e7\u00e3oior Estrangeira (Revalida) e transforma a\u00eancia para o Desenvolv da A\u00e7\u00e3o\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (Adaps) em Ag\u00eancia Brasileira de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o do SUS (Agsus), provenidavis\u00f3ria n\u00ba1. de023ante a Comiss Mista foramadas8asas71 foram pelos Pare Com M Jorge Sol, favor\u00e1vel \u00e0ida provis\u00f3ria e a parte das em, na forma do projeto de lei de convers\u00e3o apresentado. A\u00e9ria foi aprovada na C\u00e2mara dosados em 14 de jun, e seu prazo de\u00eancia se esgota em 1\u00ba agosto. Passamos \u00e0 discussria Para discut,o a palavra \u00e0ator,adoraenaideia\n<ml,= SR PENTGOHECOml Paraut,ra.,COador, pela ordem\n<llml, compress=>. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua Com a pal a eminente Relator,adora Zenaide.\n\n<ml, compress=> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</mlua>: Para disc,ador Alan Rick.\n<ml,= SRENTGOACCOml Pmos o- e. PCO</llmlua a pal, pela or oador Esperidi\u00e3o A\n\n<llml, compress=> PRESIDENTE RODRIGOACHECO</mlua>: Vota da Emenda n\u00ba 13, destacada pelader do Progress,adora Tzaina. Concedo a palra...\u00e1.adoran\n<ml,= SRENTGOHECO aentea RCO</llmlua Obradoraenaide.ermino \u00e0Gesa quera o painel para o in da deliber. Aid\u00eancia esclarece que quem apoia aator,adora Zena, vota \"\" aoaque e rejeita a Emenda n\u00b013,;em o progress, sustado. e, \"\" e a Em\u00b0,\u00e7\u00e3o<ml,COll PLml, compress=> PIDENTE RODRIGOACHECO</mlua>: PL (ausa.) Como orienta M L\u00edderardoraga?\n\n<ml, compress=> PRESIDENT RODGOACHECO</mlua Comoa oT (h),adoraesait\u00e3o\n<ml,= SR PENTGOACCO</ml Como o<ml,ENTACCOmlua Como o\u00edderzaina?ausaerd\n<ml, compress=> PRESIDENT RODRIGOACHECO</mlua>: O PSDB liber Como orienta o partido Novador\u00e3o? (ausa Como aede? (ausa Como ader Calheiros Como a Min Ciro N Como onoaus Onoaus Como a<ml,=ENTGOACCOmlua PLa tamb\u00e9m ooto \"sim PL \"\" a Oposi\u00e7\u00e3o \" Como orient a Bancada Feminadoraareth Buzetti?\n\n<ml, compress=>. PRESIDENT RODGOACHECO</mlua a pal, pela or Jorgeaj.<ml,=.IDENT RGOACCO</ml Ono o \"\".\u00e7\u00e3o\u00e7o e \u00e0 queamador Calador Baradorador Meadorom Jaquesadoraador Weverumbertoador Romadoraarador Aonautacos Pont, estamos em process de v\u00e7\u00e3o a pal, pela oradorinho<ml,=. PENTGOACCO</ml, oradorci<ml,ENTGOACCOmlua>: pa\n<llml, compress=> PRESIDENT RODRIGOACHECO</llmlua\u00f3samos o improvisoamente para n\u00e3o injusti com outros que est\u00e3o tamb\u00e9mendent aprecia dos requer. Estamos em process de vota\u00e7\u00e3o. Pe\u00e7o aos S. e que ao oue\u00e7am a\u00e7\u00e3o. Emamos encador<ml,=Kua. Sesta importante, os queanham pelos de comunica\u00e7\u00e3o, pela TV o Brasil, nos seusunic\u00edpios, que\u00f3s cham de Brasil, dasores rela\u00e7\u00f5es m\u00e9dhab do plan. No do A por ex do nosso aossa rela\u00e7\u00e3o m\u00e9d/habante de, a O preconiza,3icos mil o\u00edn a uma O,,ira. - eer just\u00e7a l dos Prefeitos dar o provimento m\u00e9d da aten\u00e7\u00e3o\u00e1s -esunic\u00ed pag bols.o desse o sofreuaa da que qu o prov aten\u00e1s a de dos m\u00e9dicos brasile no, n\u00e3oadorem est\u00e1,\u00faicia A\u00e7\u00e3o no exterior de tempo seu conse eos que estavam anos sem um da at\u00e7\u00e3o\u00e1s E ososram o programa sucess Aalidade infantil foi reduzidaamenteuten\u00e7\u00e3oes m\u00e9d aten\u00e1sadorov, dosunic\u00edpios mais\u00f3s n\u00e3o estamos fal Re Reida o mais exit. P! \u00e0que mais P! E na\u00e7\u00e3o o Ele n\u00e3o ser mass Eleend Como muito bemadoraena eles pass um processutor de aprend aanh, os m\u00e9d do\u00fa! o m\u00e9d aten\u00e1s ser aval que outro prof. E0 de que passam, Re pass tem temunic\u00ed Mare eadorinho meeramivequeleunic\u00ed aonde che bar numa avi\u00e3o pequive l\u00e1 aquela comun, levando un\u00fa, un\u00fa dar cond deho aos m\u00e9d queham, en aida a na\u00ed que; e dacasleunic\u00ed.ada no,., aciase aun aanh\u00e1\u00e1 fiscal ele a de obra aproada no atender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais, at\u00e9, o o deos m\u00e9d acri - eueria citar a, rond, amazonanh, eles s\u00e3o filelesunic\u00ed, das Brasil prov da -3, Eem as es os fil das\u00ed de mais alta In, apresent um projet de res asidadesiram b\u00f4us se b\u00f4 al curs osimos do ensinoquele for Rondque o ele osimos anos em emumunic\u00edond%.iamiremirm, l\u00e1 A, o da Federal foi aanos n\u00e3ogui em de que de outros,\u00f4us\u00f3simos um poua, apresent um de queelece\u00edd as queem\u00f4us garant de,essesamenteenamos queteeses n\u00e3oem naes as priv que\u00edss o che a R ou eles tent a\u00ed na no em a el\u00e3o aesses outros, se form eles bus reida para poder,es o de noes e apro,ica at osrov falena O m\u00e9d brasile no exterior n\u00e3o ser, n\u00e3o malamos Re. a Reida quejejud. uma segunda seaiatarare asas receessa segundairoemos em brasile prov atoresplesmenteserer al osantes ficaram em outrosizera da cam se aia\u00e7\u00e3oqueleional?anh num concre un\u00fa\u00e1s\u00fa umicoorese Re. Reida parmetrosiricos no quea de seja apro<llml,= PRESIDENT RCO</llmlua>:<llml,=RESIDENTGOACHECO</ll<ll,=ENTRIGOACCO</ll<ll.ENTGOCO</llIM N absten re em Em Aai san fe aida comunica\u00e2 dos emadorarade aatoridais Com Mado suava.raadora.<ll,=FalseACCO</llmlua pare \u00e9 favor ao projet\u00bada ementeator Comple a instru suaadoraare<ll,=IDENTGOACCO</ll<ll.ENTGOACHECO</llml<llml, PRESENT RCO</llmluabr\u00e3o, a aprecia A Pres\u00eancia sim. o as em em turno do As o aproame (P as\u00ba\u00e3o Direereda forma.daaus aota a aproam permane se encontr ( Ada A aida\u00e2 dosus cumadoraros pelo parecer, um quece uma por ela\u00e9n, aproado. item.i\u00baperit Le, estabelecendo critos objet desem e con aia peros econ\u00f4m incent ouzaance\u00edrim para\u00edd qualra dimin ou des\u00e1os E\u00f4,,s\u00ba (Substivo e reje2 Comui,,adorovistos Em\u00ba Em (st eje em. Foi,par, Fis e.raausadorio do (se projeto j\u00e1adoitaoverques a\u00edno n\u00e3o est\u00e1ques Estadoamosper,itoas, possamos apre um \u00e9perllml,= PRESID RCO</ll Micro.)<ll=RESIDENTGOACCO</ll>: ad a lem do a\u00e7\u00e3o oounal de do\u00e7o fis apre Econ\u00f4micos que apreciaado incluire\u00e7\u00e3oderci.<ll=>.IDENTGOACCO</llador2,,, respect Petum, Iula.it nosimento dos trabalareiza daado. os os aproame (P.\u00e1 cum do.<llO SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, o Senador Iraj\u00e1.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. DR. HIRAN, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 56029, "compressed_tokens": 9785, "ratio": "5.7x", "rate": "17.5%", "saving": ", Saving $2.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Programa de Incentivo \u00e0 Ind\u00fastria Automobil\u00edstica": "Discuss\u00e3o sobre um programa de est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria automobil\u00edstica, visando gerar empregos e facilitar o acesso ao uso de ve\u00edculos por meio de loca\u00e7\u00e3o de longo prazo.", "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e a CPI das ONGs": "Debate sobre a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e a investiga\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de ONGs na regi\u00e3o, com foco na rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento econ\u00f4mico e preserva\u00e7\u00e3o ambiental."}, "stances": {"Programa de Incentivo \u00e0 Ind\u00fastria Automobil\u00edstica": {"Jorge Kajuru": "FOR", "Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR"}, "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e a CPI das ONGs": {"Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "AGAINST", "Zenaide Maia": "FOR", "Jorge Kajuru": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou dois principais t\u00f3picos: o Programa de Incentivo \u00e0 Ind\u00fastria Automobil\u00edstica, com \u00eanfase na loca\u00e7\u00e3o de longo prazo de ve\u00edculos, e a Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e a CPI das ONGs, destacando a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais na regi\u00e3o. Os posicionamentos dos parlamentares variaram entre a favor e contra os temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 6.0563881397247314}