{"id_session": 25555, "elapsed_time": 32.49944996833801, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 325, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. \u00c9 importante dizer que foram dois requerimentos: um, de minha autoria, e outro, de autoria do Senador Nelsinho Trad. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a homenagear a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal (Anape) pelos seus 40 anos de funda\u00e7\u00e3o.  Para a composi\u00e7\u00e3o da mesa, est\u00e1 confirmada a presen\u00e7a da Vice-Governadora do Distrito Federal, Exma. Sra. Celina Le\u00e3o; do Senador Nelsinho Trad, Senador pelo Estado do Mato Grosso do Sul; do Sr. Vicente Martins Prata Braga - que, n\u00e3o sei se voc\u00eas sabem, \u00e9 filho do Comandante Prata (Palmas.)  , Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal (Anape). O Comandante Prata era um dos maiores comunicadores de cockpit de avi\u00e3o. Ele era piloto de avi\u00e3o e foi quem inaugurou a conversa amig\u00e1vel e tranquilizadora com quem tinha medo de avi\u00e3o. E aqui est\u00e1 a sua cria, o Vicente Prata ou Vicente Braga, como voc\u00eas preferirem - ele prefere que seja Vicente Prata. Prossigo: do Sr. Daniel Blume, representante da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB); e do Sr. Eduardo Costa, Presidente do Col\u00e9gio Nacional de Procuradores-Gerais dos Estados e do Distrito Federal. Eu pe\u00e7o a todos que fiquem de p\u00e9 e os convido para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos a execu\u00e7\u00e3o do Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Neste momento, pe\u00e7o um minuto de sil\u00eancio em homenagem p\u00f3stuma ao ex-Presidente da Anape Omar Co\u00ealho de Mello, ocorrida no \u00faltimo dia 25 de maio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Obrigado. Eu queria, antes de fazer alguns coment\u00e1rios sobre a hist\u00f3ria da Anape, cumprimentar o Paulo Henrique Feitosa, ex-Deputado Federal; a esposa do nosso Vicente Braga, minha amiga Mar\u00edlia, e sua sogra, D. Em\u00edlia, que tamb\u00e9m est\u00e1 aqui; e todas as mulheres e homens. Vamos come\u00e7ar pelas mulheres, porque, ontem, n\u00f3s tivemos uma grande conquista, que \u00e9 a igualdade de remunera\u00e7\u00e3o para a mesma fun\u00e7\u00e3o, no Brasil. Isso \u00e9 uma grande conquista que o Brasil, tardiamente, entrega a todas as mulheres, fazendo justi\u00e7a e caminhando para um processo civilizat\u00f3rio mais consistente. A Anape faz 40 anos. Esta sess\u00e3o especial tem dois grandes objetivos: o primeiro, mais expl\u00edcito, \u00e9 prestar homenagem \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal, porque, em janeiro, como disse, completou 40 anos de exist\u00eancia; o segundo \u00e9 reconhecer a import\u00e2ncia dos advogados p\u00fablicos, especialmente dos procuradores dos estados e do Distrito Federal, para o funcionamento e para o fortalecimento do Estado democr\u00e1tico de direito. Nossas fei\u00e7\u00f5es normativas mais remotas, como se sabe, herdamos do Estado portugu\u00eas. O ancestral mais primitivo do advogado p\u00fablico brasileiro \u00e9 a figura lusitana do Procurador dos Nossos Feitos, criado pelas Ordena\u00e7\u00f5es Afonsinas, no s\u00e9culo XV. O uso do possessivo \"nossos\", neste caso, \u00e9 um exemplo perfeito, literal e plural majest\u00e1tico: os procuradores dos nossos feitos defendiam os bens e direitos da Coroa, que se confundiam com os bens e direitos do Estado, que, em \u00faltima an\u00e1lise, eram pura e simplesmente os interesses pessoais do rei. Se o rei convocasse, em portugu\u00eas corrente da \u00e9poca, uma reuni\u00e3o para tratar de assuntos jur\u00eddicos, ele diria, simplesmente: \"Que entrem meus advogados, procuradores dos meus feitos\". Felizmente, n\u00e3o \u00e9 assim com os procuradores dos estados e do Distrito Federal. Os feitos por eles defendidos s\u00e3o de fato feitos nossos, causas nossas, da sociedade, do pa\u00eds. \u00c9 assim que tem que ser e assim \u00e9, gra\u00e7as ao exemplo, entre outros, da pr\u00f3pria Anape. Logo que foi criada, em 1983, a Anape se lan\u00e7ou \u00e0 luta coletiva pela elabora\u00e7\u00e3o do melhor texto para a nossa Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, ainda em gesta\u00e7\u00e3o \u00e0quela \u00e9poca. Gra\u00e7as a essa luta, foi poss\u00edvel incluir, no cap\u00edtulo que cuida das fun\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 Justi\u00e7a, a sess\u00e3o que trata da advocacia p\u00fablica, o art. 132. O art. 132 da nossa Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea que os ocupantes dos cargos de Procurador ou Procuradora de Estado ou do Distrito Federal s\u00e3o respons\u00e1veis pela representa\u00e7\u00e3o judicial e pela consultoria jur\u00eddica das unidades federadas. N\u00e3o se trata de procuradores de governos ou de pol\u00edticos, mas, sim, de advogados do interesse p\u00fablico e do regime democr\u00e1tico. V. Exas., procuradoras e procuradores, labutam na interface entre a democracia abstrata e o direito positivo. Sempre que nossos representantes eleitos imaginam pol\u00edticas p\u00fablicas ambiciosas, s\u00e3o voc\u00eas que conferem a tais pol\u00edticas seus contornos normativos mais concretos. Quando o cidad\u00e3o deposita na urna seus desejos e seus sonhos, s\u00e3o voc\u00eas que lutam para que, nos limites da realidade jur\u00eddica, tais sonhos e desejos se concretizem. A Anape, com seus 40 anos e quase 4 mil associados e associadas, representa, portanto, mais do que simplesmente os interesses de seus membros. Ela representa a defesa dos direitos e prerrogativas de uma fun\u00e7\u00e3o essencial ao Estado democr\u00e1tico de direito. \u00c9 importante que a Anape, como entidade representativa dos procuradores e procuradoras de todos os estados e do Distrito Federal, continue cultivando di\u00e1logos construtivos com o Congresso Nacional e com o Poder Judici\u00e1rio. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel manter, em um pa\u00eds t\u00e3o grande e desigual como o nosso, a uniformidade necess\u00e1ria ao exerc\u00edcio pleno de suas fun\u00e7\u00f5es constitucionais. Nossos cumprimentos \u00e0 Anape e a cada um de voc\u00eas, procuradoras e procuradores presentes, pessoal ou virtualmente, nesta sess\u00e3o, neste evento que lhes dedica o Senado Federal. Muito obrigado. (Palmas.)  Eu quero, neste momento, para prestigiar o nosso Senador Nelsinho Trad, que tamb\u00e9m foi autor do requerimento que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o especial, alternar aqui a Presid\u00eancia com S. Exa. para que ele possa dirigir os trabalhos. E eu vou sentar ali no lugar que ele ocupa neste momento. Muito obrigado a todos e parab\u00e9ns pelos 40 anos! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Muito bom dia a todos que abrilhantam esta manh\u00e3 de trabalho, numa sess\u00e3o especial que o Senado est\u00e1 organizando para homenagear, de forma justa, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal (Anape) pelos seus 40 anos de funda\u00e7\u00e3o. Gostaria de agradecer ao Senador Rog\u00e9rio Carvalho, assim como eu, m\u00e9dico de forma\u00e7\u00e3o, do Estado de Sergipe. Quero cumprimentar tamb\u00e9m o Senador Veneziano Vital do R\u00eago, que se encontra ao fundo do Plen\u00e1rio, sempre ass\u00edduo participante das sess\u00f5es aqui do Senado. Invocando a prote\u00e7\u00e3o de Deus, como crist\u00e3o que sou, vou dar sequ\u00eancia aos nossos trabalhos. Antes, n\u00e3o posso deixar de registrar, aqui ao meu lado, a presen\u00e7a do Dr. Vicente Martins Prata Braga, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal, ele que tem um parente que vem de Maracaju, Mato Grosso do Sul, Estado ao qual eu perten\u00e7o - o tio dele foi Prefeito de Maracaju, Prefeito Prata Braga -, que est\u00e1 aqui acompanhado da esposa e dos filhos. E eu j\u00e1 estou vendo que o pequeno quer vir para c\u00e1. Isso j\u00e1 \u00e9 um sinal. Voc\u00ea fique esperto com isso a\u00ed. (Risos.) Cumprimento aqui o Conselheiro Federal da Ordem dos Advogados do Brasil, Dr. Daniel de Almeida; o Presidente do Conselho Nacional dos Procuradores, Eduardo Cunha; o Conselheiro do CNJ, Dr. Marcello Terto e Silva. Cad\u00ea o Dr. Marcello? (Pausa.) Perfeito. Seja muito bem-vindo. Tive o prazer de conduzir a sabatina do Dr. Marcello Terto aqui. Seja muito bem-vindo. Sras. e Srs. Procuradores dos Estados e do Distrito Federal, demais integrantes aqui presentes... N\u00e3o poderia deixar de saudar tamb\u00e9m meus conterr\u00e2neos que aqui se encontram, o Desembargador Dorival Pavan, que \u00e9 o Corregedor do Tribunal de Justi\u00e7a do Mato Grosso do Sul, e o Dr. Gustavo Passarelli, advogado de Campo Grande, Mato Grosso do Sul, que veio prestigiar a solenidade de voc\u00eas. Destinamos esta sess\u00e3o especial a homenagear a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal (Anape). S\u00e3o 40 anos de trabalho, dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 causa de uma carreira muito cara e tamb\u00e9m indispens\u00e1vel ao Estado democr\u00e1tico de direito. A Anape foi fundada em janeiro de 1983, \u00e0s v\u00e9speras de uma das mais instigantes movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do pa\u00eds, em prepara\u00e7\u00e3o para o restabelecimento da democracia, ao final daquela d\u00e9cada. Com certeza, a partir de sua institucionaliza\u00e7\u00e3o, as incertezas constitucionais que cercavam o Estado brasileiro \u00e0 \u00e9poca recuaram paulatinamente, cedendo lugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Constituinte, em 1987. Desde ent\u00e3o, a Anape tem atuado incessantemente em defesa da carreira de forma efetiva e marcante. N\u00e3o por acaso, em 1984, participou da comiss\u00e3o de not\u00e1veis, institu\u00edda para elaborar o esbo\u00e7o da Carta Constitucional, promulgada quatro anos depois, em 1988. Com atua\u00e7\u00e3o determinada a favor das lutas democr\u00e1ticas, seguiu um roteiro inflex\u00edvel de respeito \u00e0s leis e \u00e0 ordem jur\u00eddica que configura o Estado de direito do Brasil. Como bem nos fazem recordar os historiadores, a associa\u00e7\u00e3o registrou, em 1988, sua mais not\u00e1vel e memor\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o institucional. Depois de intensa luta e ferrenha mobiliza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es dos estados federativos, conquistou a inscri\u00e7\u00e3o definitiva do art. 132 no texto constitucional. Considerado um fabuloso marco para a carreira, tal artigo retirou as procuradorias-gerais dos estados da condi\u00e7\u00e3o de meros \u00f3rg\u00e3os subordinados ao Poder Executivo. A julgar pelo alcance jur\u00eddico do novo dispositivo, coube \u00e0s procuradorias, al\u00e9m de outras fun\u00e7\u00f5es, a representa\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo dos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio. A partir da\u00ed, instaurou-se um processo de lutas para a efetiva\u00e7\u00e3o desse papel de carreira de Estado e do respectivo tratamento constitucional que foi outorgado aos seus membros. Mesmo em 1993, durante o processo de revis\u00e3o constitucional, a Anape impediu, junto ao Congresso Nacional, que houvesse retrocessos e danos \u00e0 carreira. Na condi\u00e7\u00e3o de agentes pol\u00edticos que integram carreiras exercendo fun\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 Justi\u00e7a, os procuradores operam como eixo garantidor da representa\u00e7\u00e3o dos interesses governamentais. Afinal, os deveres dos procuradores s\u00e3o zelar e defender os interesses do Estado. Em 2003, com a reforma da previd\u00eancia, a luta da Anape no Congresso Nacional foi pela inclus\u00e3o dos procuradores de Estado no subteto do Poder Judici\u00e1rio. Apesar da press\u00e3o contr\u00e1ria exercida pelos Governadores naquela ocasi\u00e3o, o Senado Federal n\u00e3o hesitou em manter o texto intacto, assegurando o dispositivo do subteto da magistratura para os integrantes da carreira. Ao completar 25 anos de trabalho em 2008, a Anape refor\u00e7ou, uma vez mais, a prioriza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para a consolida\u00e7\u00e3o do mesmo tratamento constitucional dispensado \u00e0s demais carreiras essenciais \u00e0 Justi\u00e7a. No fundo, trata-se de uma luta que vai al\u00e9m da fronteira legislativa. No Supremo Tribunal Federal, oferece resist\u00eancia continuada \u00e0s tentativas de contra\u00e7\u00e3o de prerrogativas institucionais dos procuradores. Em geral, tais tentativas teimam em se insinuar em meio \u00e0s propostas legislativas inconstitucionais dos estados e da Uni\u00e3o. Como bem frisou o atual Presidente da institui\u00e7\u00e3o, Sr. Vicente Braga, a valoriza\u00e7\u00e3o institucional da carreira de Procurador de Estado se consolida \u00e0 propor\u00e7\u00e3o da autonomia inerente \u00e0s carreiras que integram a advocacia p\u00fablica. Mais que isso, enfatizou o compromisso de seus integrantes no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, evitando tanto os desvios que s\u00e3o cometidos quanto \u00e0s quest\u00f5es de n\u00e3o conduzir bem a verba p\u00fablica. Senhoras e senhores, finalizando, na vis\u00e3o concisa dos magistrados, as procuradorias estaduais se equivalem a aut\u00eanticos escrit\u00f3rios de advocacia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual. Como institui\u00e7\u00e3o permanente, tornam-se essenciais no seu assessoramento jur\u00eddico, ao lado dos gestores, trazendo seguran\u00e7a. Em suma, ao abrirmos as comemora\u00e7\u00f5es dos seus 40 anos de funda\u00e7\u00e3o, reiteramos a relev\u00e2ncia da Anape, no panorama da arquitetura pol\u00edtico-institucional do Brasil neste momento. Para tanto, ela se destina a dar for\u00e7a ao papel institucional dos procuradores na consolida\u00e7\u00e3o e no fortalecimento da carreira. A sua hist\u00f3ria e os seus resultados est\u00e3o a\u00ed para quem quiser comprovar. Parab\u00e9ns pelos 40 anos! Tenho dito. (Palmas.) Com muito prazer, gostaria de registrar a presen\u00e7a da nossa Vice-Governadora do Distrito Federal, Celina Le\u00e3o. Seja muito bem-vinda. V. Exa. abrilhanta esta mesa de trabalhos. Assistiremos, agora, a um v\u00eddeo institucional. Antes de conceder a palavra aos demais oradores, permitam-me cumprimentar o Dr. Norton Camatte, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Procuradores do Estado de Mato Grosso do Sul; e fazer uma sauda\u00e7\u00e3o toda especial ao Procurador aposentado da Bahia que, com seus 98 anos, veio aqui prestigiar esta solenidade: Dr. Evandro Costa. (Palmas.) Mais um exemplo para essa associa\u00e7\u00e3o. O Senador Izalci Lucas, do Distrito Federal, est\u00e1 presente? (Pausa.) Est\u00e1 a caminho. Ent\u00e3o, vamos aguardar para ele compor a mesa tamb\u00e9m. Concedo a palavra ao Sr. Vicente Martins Prata Braga, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Est\u00e1 indo a\u00ed seu pai. (Risos.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA</llmlingua>: Bom dia. Bom dia a todos e a todas aqui presentes. Quero cumprimentar o Senador Rog\u00e9rio Carvalho - que est\u00e1 presidindo, tamb\u00e9m, esta sess\u00e3o -, autor de um dos requerimentos, meu amigo, parceiro da Anape que sempre endossa as nossas batalhas, as nossas lutas aqui, no Senado Federal. Quero agradecer tamb\u00e9m ao senador Nelsinho Trad, sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Anape. Senador, sempre que a gente tem necessidade e bate \u00e0s portas do seu gabinete, V. Exa. de pronto atende a Presid\u00eancia da Anape, atende o Brasil inteiro, encampa os nossos projetos quando entende como pertinentes, e a Anape lhe agradece muito, Senador. A gente tem 40 anos de hist\u00f3ria e esses 40 anos foram constru\u00eddos dentro desta Casa, por Senadores como V. Exas. Quero aqui agradecer tamb\u00e9m a presen\u00e7a da minha amiga Vice-Governadora do DF, Celina Le\u00e3o; tamb\u00e9m, enquanto Deputada Federal e agora como Vice-Governadora, sempre trabalhou junto da Anape nos nossos projetos. Agrade\u00e7o-lhe muito, Celina, e \u00e9 bom v\u00ea-la hoje como Vice-Governadora do DF. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aqui a presen\u00e7a do Daniel Blume, representando a OAB Federal; a OAB Federal, que sempre atende aos pedidos da Anape, sempre est\u00e1 ladeando a Anape nas nossas batalhas no Congresso Nacional, no Supremo Tribunal Federal. Pe\u00e7o que transmita ao nosso Presidente Beto Simonetti todo o agradecimento e toda a gratid\u00e3o. Aqui cumprimento tamb\u00e9m o Presidente do Conpeg (Col\u00e9gio Nacional de Procuradores-Gerais dos Estados), Dr. Eduardo Costa, Procurador do Estado do Rio Grande do Sul. \u00c9 um grande parceiro tamb\u00e9m; Anape e Conpeg est\u00e3o cada vez mais pr\u00f3ximos, desde a gest\u00e3o de nosso amigo Rodrigo Maia, Procurador-Geral do Estado do Maranh\u00e3o. Anape e Conpeg v\u00eam caminhando juntos e v\u00eam conquistando mais espa\u00e7os, mais prerrogativas em favor da sociedade e dos estados que n\u00f3s representamos. Quero cumprimentar o Senador Izalci, daqui, do Distrito Federal. Obrigado, Senador, por estar presente nesta sess\u00e3o t\u00e3o importante para todos n\u00f3s, para toda a sociedade brasileira. Tamb\u00e9m pe\u00e7o licen\u00e7a para cumprimentar Marcello Terto, nosso ex-Presidente, Conselheiro do CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a), ex-Presidente da Anape e sempre junto da nossa associa\u00e7\u00e3o - agrade\u00e7o-lhe, Presidente, por tudo, por toda dedica\u00e7\u00e3o que voc\u00ea teve \u00e0 Advocacia P\u00fablica e continua tendo. Cumprimento a nossa Vice-Presidente, que hoje ser\u00e1 empossada, Fab\u00edola Marchetti, do Estado do Mato Grosso do Sul, que est\u00e1 aqui presente. Cumprimento aqui todos os Procuradores e Procuradoras de Estado: os Procuradores de Estado na pessoa do meu amigo Luciano, de Rond\u00f4nia, e as Procuradoras de Estado, na pessoa da minha amiga Lourdes, que vai presidir o Conselho Deliberativo da Anape. Cumprimento tamb\u00e9m, em especial, minha fam\u00edlia: Mar\u00edlia, Helena, Arthur, minha sogra Em\u00edlia, Paulo Henrique e Miguel, que est\u00e1 em casa - tem 3 meses e n\u00e3o p\u00f4de estar presente aqui com a gente. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m, minha vida, por estar sempre junto de mim nessas batalhas, aceitando a minha aus\u00eancia dentro do nosso lar e me empurrando, me jogando para frente todas as vezes que a gente precisa, todas as vezes que a gente esmorece e n\u00e3o me deixando desistir jamais. Muito obrigado! E agrade\u00e7o aos meus filhos tamb\u00e9m, que s\u00e3o minhas raz\u00f5es de viver. Senhoras e senhores, hoje \u00e9 uma data muito especial para a nossa Associa\u00e7\u00e3o Nacional: 40 anos de hist\u00f3ria, 40 anos de luta, e boa parte dessas lutas feitas dentro desta Casa. O Senado Federal, como bem disseram o Senador Rog\u00e9rio Carvalho e o Senador Nelsinho Trad... Se eu pudesse ler os discursos deles seria perfeito tamb\u00e9m, porque os dois Senadores entenderam o papel da Anape, entenderam o papel das Procuradorias de Estado, Procuradorias verdadeiramente de Estado e n\u00e3o Procuradorias de governo, Procuradorias que ajudam os governantes a implementar, Dra. Celina, as pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00e3o importantes para a sociedade brasileira. Esse \u00e9 o nosso papel, e a gente vem lutando, cada vez mais, pela conquista de prerrogativas para que a gente possa exercer a nossa atribui\u00e7\u00e3o, nosso m\u00fanus p\u00fablico com cada vez mais capacidade t\u00e9cnica e independ\u00eancia. E um desses pontos que a gente busca, Senador, nesta Casa, neste Congresso Nacional, \u00e9 a nossa autonomia, a autonomia da Advocacia P\u00fablica para que a gente possa desempenhar as nossas atribui\u00e7\u00f5es sem interfer\u00eancias pol\u00edticas, sem interfer\u00eancias n\u00e3o republicanas. Esse \u00e9 o objetivo da Advocacia P\u00fablica, para que a gente possa, como fun\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 Justi\u00e7a que somos, conforme determina a Constitui\u00e7\u00e3o em seu art. 132... Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem letra morta, n\u00f3s somos fun\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 Justi\u00e7a, fun\u00e7\u00f5es essenciais ao Estado democr\u00e1tico de direito e devemos, como as demais fun\u00e7\u00f5es, ter a nossa autonomia assegurada para que o trabalho, para que aquela entrega di\u00e1ria seja feita sem qualquer tipo de interfer\u00eancia n\u00e3o republicana. Essa \u00e9 uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es e, nesse novo mandato...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA</llmlingua>: - ... que se reinicia no dia de hoje, iremos, mais uma vez, trabalhar pela aprova\u00e7\u00e3o da PEC 82 em ambas as Casas. Hoje tamb\u00e9m temos em vota\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal a ADI que trata do PGE de carreira, que \u00e9 uma vit\u00f3ria, uma viragem jurisprudencial que estamos tendo, j\u00e1 com cinco votos a favor da constitucionalidade do Procurador-Geral de Carreira, que \u00e9 uma conquista que passa pela Anape. A Anape fez um trabalho muito forte. Hoje \u00e0 noite - n\u00e3o vou me prolongar porque a sess\u00e3o tem que ser encerrada em breve, e temos mais oradores - teremos um momento muito festivo, solene: posse da nova diretoria e festa dos 40 anos da Anape e, com certeza, teremos ali muito, muito o que comemorar, o que confraternizar. Aqui agrade\u00e7o a presen\u00e7a, mais uma vez, de todos que sa\u00edram de seus estados, de todas que sa\u00edram de suas casas para estarem aqui presentes para hoje podermos fazer esta comemora\u00e7\u00e3o e mostrar o tamanho e a import\u00e2ncia da nossa Associa\u00e7\u00e3o Nacional. Muito obrigado e que Deus nos aben\u00e7oe! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Concedo, com muito prazer, a palavra a S. Exa., a Sra. Celina Le\u00e3o, Vice-Governadora do Distrito Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. CELINA LE\u00c3O</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. Inicialmente, quero saudar o Senador Presidente desta sess\u00e3o, Senador Nelsinho Trad, saudar tamb\u00e9m o meu querido Senador Izalci, o Senador Rog\u00e9rio Carvalho. Quero saudar tamb\u00e9m o Sr. Daniel Blume, aqui representando a OAB; o Presidente do Col\u00e9gio Nacional dos Procuradores Gerais dos Estados, Sr. Eduardo Cunha; em nome das nossas procuradoras mulheres, porque vejo este Plen\u00e1rio cheio, quero saudar a Dra. Ludmila, nossa Procuradora daqui, do Distrito Federal. Senhoras e senhores, n\u00f3s sabemos da import\u00e2ncia das carreiras t\u00edpicas de Estado. E, na advocacia p\u00fablica, hoje, para o gestor p\u00fablico, \u00e9 imposs\u00edvel ter uma gest\u00e3o transparente e coerente sem ajuda da Procuradoria. N\u00f3s falamos isso pelo Governo do Distrito Federal e acho que por todos os estados brasileiros. Quando se tem uma secretaria forte, voc\u00ea precisa de um procurador de carreira. Basta se dizer da preven\u00e7\u00e3o dos erros do trabalho desses procuradores, o que pode acarretar num futuro em que n\u00e3o se tenha esse tipo de gestor sentado numa cadeira t\u00edpica de Estado. E a\u00ed, Dra. Ludmila, o nosso pedido sempre para a Dra. Ludmila \u00e9: \"Eu preciso de mais um procurador, eu preciso de outro procurador\". A gente sabe da necessidade de provimento de mais procuradores, n\u00e3o s\u00f3 aqui no Distrito Federal, mas em todo o Brasil. A carga de trabalho que hoje voc\u00eas enfrentam, o crescimento dos estados, e n\u00e3o d\u00e1 para criar toda uma gest\u00e3o de crescimento, uma programa\u00e7\u00e3o sem autonomia financeira nas carreiras dos procuradores. N\u00f3s sabemos disso. Como Deputada Distrital e como Deputada Federal, n\u00f3s j\u00e1 trabalh\u00e1vamos nesse sentido aqui na C\u00e2mara Federal; na C\u00e2mara Distrital demos grandes avan\u00e7os, no Governo do Distrito Federal, para dar autonomia para essas carreiras, para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, porque n\u00f3s acreditamos que um Estado forte, um Estado que quer ter gest\u00e3o dos seus recursos p\u00fablicos, que n\u00e3o quer responder processo de improbidade, precisa, cada vez mais, ter uma procuradoria forte e uma carreira forte. E a\u00ed, deixei por \u00faltimo para saud\u00e1-lo, porque ser\u00e1 muito breve a minha fala, at\u00e9 pelo nosso tempo. Quero saud\u00e1-lo n\u00e3o somente como Presidente nacional da associa\u00e7\u00e3o; voc\u00ea \u00e9 um vitorioso, voc\u00ea tem uma fam\u00edlia bem-sucedida, uma mulher incr\u00edvel, filhos maravilhosos, amigos que te amam de verdade, e consegue trazer aquilo de que hoje a associa\u00e7\u00e3o nacional precisa: respeito, interlocu\u00e7\u00e3o, e \u00e9 tudo isso que voc\u00ea representa para n\u00f3s. Parab\u00e9ns a voc\u00ea pelo seu trabalho, que \u00e9 incans\u00e1vel. No Plen\u00e1rio na C\u00e2mara, voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o de quantas vezes o Vicente me ligava. Eu tenho certeza de que \u00e9 esse o seu papel. Ent\u00e3o, quero parabeniz\u00e1-lo e parabenizar todos os nossos procuradores que aqui est\u00e3o. Eu tenho certeza de que n\u00e3o s\u00f3 o Governo do Distrito Federal, mas todos os Governos do Brasil parariam se voc\u00eas cruzassem os bra\u00e7os. N\u00f3s precisamos de voc\u00eas fortes e com autonomia. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Concedo, neste momento, a palavra, por cinco minutos, ao Senador Izalci Lucas, do Distrito Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. Quero aqui, Nelsinho, cumpriment\u00e1-lo como tamb\u00e9m parabenizar V. Exa. e tamb\u00e9m o Senador Rog\u00e9rio Carvalho pela iniciativa desta sess\u00e3o especial. Cumprimento aqui a Vice-Governadora do Distrito Federal, Celina Le\u00e3o. Todos os nossos conselheiros, presidentes. Para n\u00e3o ter que citar todos, cumprimentar a nossa Ludmila, que \u00e9 a nossa Procuradora aqui do Distrito Federal. Tive o privil\u00e9gio de trabalhar com o seu irm\u00e3o, Marcelo. Bem, nada acontece por acaso. Hoje, no Brasil, ser gestor \u00e9 quase que proibitivo, porque todo mundo que assina qualquer coisa responde. Por mais que fa\u00e7a correto, por mais que tenha um pouquinho, ainda existem as quest\u00f5es pol\u00edticas. Por acaso, Presidente Nelsinho, ontem eu recebi um telefonema. Eu fui Secret\u00e1rio de Ci\u00eancia e Tecnologia em 2004 e em 2007. E lancei aqui, em 2004 e depois em 2007, n\u00f3s fomos a Taiwan, Coreia e Jap\u00e3o para conhecer todos os parques tecnol\u00f3gicos, todas as quest\u00f5es de iniciativa nas universidades de Taiwan, Coreia e Jap\u00e3o. Taiwan n\u00e3o tinha rela\u00e7\u00e3o com o Brasil oficialmente. Eu n\u00e3o poderia ir como secret\u00e1rio. A\u00ed, a Universidade de Bras\u00edlia, que era patrocinadora, me convidou para ir junto com a Federa\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria, do Sinfor da tecnologia, e fui porque o projeto era nosso, a demanda era nossa. E, passado um tempo, como Secret\u00e1rio ainda, eu tinha sa\u00eddo porque eu fui Deputado Federal, chega aqui uma notifica\u00e7\u00e3o questionando os R$10 mil, que n\u00e3o pagou nem o hotel do Jap\u00e3o, para voc\u00eas terem ideia. A Universidade de Bras\u00edlia prestou conta filmando, gravando, fazendo relat\u00f3rio. Prestou conta. Foi para o Tribunal de Contas, evidente que foi um advers\u00e1rio pol\u00edtico, pedindo a minha presta\u00e7\u00e3o de conta. Por mais que a UnB tenha dado tudo isso, dois a dois. Inclusive pedindo a minha inelegibilidade. Tanto \u00e9 que eu nem viajo mais pelo governo. Nada. N\u00e3o adianta me convidar porque eu n\u00e3o vou mais. Quem viajou a trabalho sabe o que \u00e9 isso. A\u00ed, desempataram. Foi vitorioso. Isso l\u00e1 em 2010, depois que eu fiz uma auditoria do governo aqui, na \u00e9poca do Governo PT, Agnelo. Agora, ontem, me ligam: \"Izalci tem aqui um processo perguntando pelos R$10 mil\". Eu falei assim: \"Cara, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel! N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel!\". \u00c9 imposs\u00edvel voc\u00ea fazer qualquer coisa neste pa\u00eds. Ent\u00e3o, Ludmila, foi bom que n\u00f3s mudamos a legisla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei se est\u00e1 regulamentado aqui, mas, se a gente n\u00e3o der uma aten\u00e7\u00e3o para todo servidor, o gestor, a gente n\u00e3o vai fazer nada neste pa\u00eds. Ent\u00e3o, eu j\u00e1 vinha mesmo nesta sess\u00e3o, mas coincidentemente aconteceu isso ontem \u00e0 noite. \u00c9 um neg\u00f3cio assim que n\u00e3o tem l\u00f3gica. Mas por que, talvez? Estou na CPMI. Fiz convoca\u00e7\u00f5es, assim como fiz na outra. O Janot, no \u00faltimo minuto - faltavam 15 minutos para terminar o mandato -, fez quest\u00e3o de meter a caneta. Ent\u00e3o, s\u00e3o persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que acontecem. Ent\u00e3o, voc\u00eas precisam ajudar os gestores, como agora a lei j\u00e1 permite, porque sen\u00e3o daqui a pouco voc\u00ea n\u00e3o vai ter nenhum gestor neste pa\u00eds que vai assinar qualquer coisa. O Brasil j\u00e1 n\u00e3o tem plano de na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem projeto de Estado. J\u00e1 \u00e9 cada um faz o seu. Agora, se a gente n\u00e3o tiver a garantia...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ... eu nem quero ser mais secret\u00e1rio, mas, se a gente n\u00e3o tiver a garantia de que tem uma prote\u00e7\u00e3o, que tem uma procuradoria para defender o gestor, esquece. O Brasil vai ter muito mais dificuldade. Sr. Presidente, desculpe me estender, mas eu quero aqui parabenizar - n\u00e3o era para falar isso, era para elogiar todos voc\u00eas -, parabenizar pelo trabalho, mas eu tinha que aproveitar e desabafar porque ontem \u00e0 noite, meia-noite, o cara me liga, certo? Ent\u00e3o, obrigado, parab\u00e9ns e vida longa para a Associa\u00e7\u00e3o. Eu sei o que \u00e9 ser presidente de associa\u00e7\u00e3o e defender. Voc\u00eas est\u00e3o de parab\u00e9ns. E que venham outros 40, mais outros 40 anos de todos voc\u00eas. Obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Antes do encerramento, o Presidente Vicente Prata Braga ir\u00e1 agraciar com uma medalha, em homenagem aos 40 anos da Anape, os Srs. Senadores Rog\u00e9rio Carvalho, Nelsinho Trad, Izalci Lucas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: ... e o Senador Efraim, que acaba de chegar ao Plen\u00e1rio. Ele, que \u00e9 do Uni\u00e3o Brasil, est\u00e1 se dirigindo \u00e0 Mesa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: O primeiro. Primeiro, Rog\u00e9rio Carvalho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD</llmlingua>: Pediria ao Senador Rog\u00e9rio Carvalho que pudesse assumir a Presid\u00eancia, porque eu sou o pr\u00f3ximo agraciado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Agora, para receber a sua medalha, receber a sua condecora\u00e7\u00e3o, o Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Neste momento, eu quero convidar o Senador Efraim Filho para receber, das m\u00e3os do Presidente da Anape, a medalha.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Mais uma vez, eu quero cumprimentar a Anape pelos seus 40 anos, todas as diretorias que constru\u00edram a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores e parabenizar voc\u00ea, Vicente, pelo seu trabalho, pela sua recondu\u00e7\u00e3o. Tenho certeza de que voc\u00ea continuar\u00e1 cumprindo, com muita dedica\u00e7\u00e3o e com muito amor, o trabalho de representar todos os Procuradores e Procuradoras do Estado do Brasil. E, dando continuidade \u00e0 nossa solenidade... Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o... Eu vou passar a palavra ao Senador Efraim rapidinho, porque n\u00f3s temos sess\u00e3o \u00e0s 10h, viu, Efraim?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EFRAIM FILHO</llmlingua>: Eu sei, mas s\u00e3o 9h46. Fique tranquilo, n\u00e3o mais que dois minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: O.k.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EFRAIM FILHO</llmlingua>: N\u00e3o \u00e9 grande expediente n\u00e3o, \u00e9 pequeno expediente, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Est\u00e1 bom.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EFRAIM FILHO</llmlingua>: \u00c9 mais para ter a oportunidade de fazer essa sauda\u00e7\u00e3o, de agradecer o gesto. N\u00f3s temos uma rela\u00e7\u00e3o com a Advocacia P\u00fablica muito pr\u00f3xima, desde os idos da C\u00e2mara dos Deputados, quando fizemos a sub-relatoria do novo C\u00f3digo de Processo Civil. L\u00e1 n\u00f3s tivemos um grande debate sobre as prerrogativas do segmento, a discuss\u00e3o de temas importantes de reconhecimento e de meritocracia da categoria. Foi de minha autoria a emenda para a inser\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico dos honor\u00e1rios da Advocacia P\u00fablica, que tem a condi\u00e7\u00e3o e a capacidade, hoje, de dar, muitas vezes, um vencimento que segura os melhores quadros na carreira. Sofria-se muito com um problema de evas\u00e3o dos grandes quadros para outras carreiras. Essa modifica\u00e7\u00e3o possibilitou uma valoriza\u00e7\u00e3o do segmento. Ent\u00e3o, receber essa homenagem \u00e9 tamb\u00e9m um reconhecimento \u00e0 luta por princ\u00edpios que a gente defende. Sou advogado de carreira, jurista. Ent\u00e3o, para mim \u00e9 sempre uma grande alegria poder estar junto. Parabenizo, como falei ali \u00e0 frente, a todos na pessoa da nossa querida Sanny Japiass\u00fa, nossa Procuradora, representante mor da Para\u00edba, mas tenho certeza de que todo o Brasil tamb\u00e9m reconhece o carisma e a luta de uma mulher guerreira, vibrante. A Advocacia P\u00fablica traz consigo este sentimento, hoje, de que \u00e9 muito importante para a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Se esta Casa vota as leis, se formaliza essas leis, se n\u00f3s concebemos uma legisla\u00e7\u00e3o que \u00e9 importante para o pa\u00eds, muitas vezes, aos olhos da Procuradoria, da Advocacia P\u00fablica, est\u00e1 o compromisso de implementar essas leis, de lutar por elas nos tribunais, de fazer valer aquele comando normativo que n\u00f3s estamos encaminhando. Ent\u00e3o, em nome da minha Para\u00edba, saudando a fibra moral de todos os procuradores e de todos os advogados p\u00fablicos do Brasil, fica aqui o registro e o agradecimento aos nossos Presidentes Vicente, Daniel, Eduardo e, claro, aos demais Senadores - Izalci, Rog\u00e9rio, Nelsinho -, que tamb\u00e9m foram contemplados. Meu muito obrigado e, dentro do prazo regimental, antes das 9h50, Presidente, j\u00e1 encerrando a minha breve sauda\u00e7\u00e3o. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Efraim Filho. Quero dizer que o senhor n\u00e3o fez um pequeno, o senhor fez um m\u00e9dio expediente - ouviu? -, mas com muita compet\u00eancia, como sempre. Muito obrigado, Senador; muito obrigado a todos. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, agrade\u00e7o a todas as personalidades, a todas e todos que prestigiaram a sess\u00e3o; agrade\u00e7o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Anape, que solicitou, que demandou a realiza\u00e7\u00e3o desta solenidade, desta sess\u00e3o especial, e a todos que nos honraram com a sua participa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o. Muito obrigado a todos. Parab\u00e9ns pelo trabalho! (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. CELINA LE\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 9493, "compressed_tokens": 9494, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Anape - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal": "Uma associa\u00e7\u00e3o que completa 40 anos de exist\u00eancia, atuando em defesa dos interesses dos procuradores dos estados e do Distrito Federal, buscando autonomia e valoriza\u00e7\u00e3o da carreira.", "Import\u00e2ncia da Advocacia P\u00fablica": "Destaque para a relev\u00e2ncia da advocacia p\u00fablica no funcionamento do Estado democr\u00e1tico de direito, com \u00eanfase no papel dos procuradores na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e na defesa dos interesses do Estado.", "Autonomia da Advocacia P\u00fablica": "Discuss\u00e3o sobre a necessidade de autonomia da advocacia p\u00fablica para garantir o exerc\u00edcio pleno das fun\u00e7\u00f5es constitucionais dos procuradores, sem interfer\u00eancias pol\u00edticas.", "Homenagem aos 40 anos da Anape": "Celebra\u00e7\u00e3o dos 40 anos da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal, reconhecendo sua import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia para a sociedade brasileira."}, "stances": {"Anape - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal": {"O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. CELINA LE\u00c3O": "FOR"}, "Import\u00e2ncia da Advocacia P\u00fablica": {"O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. CELINA LE\u00c3O": "FOR"}, "Autonomia da Advocacia P\u00fablica": {"O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. CELINA LE\u00c3O": "FOR"}, "Homenagem aos 40 anos da Anape": {"O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. VICENTE MARTINS PRATA BRAGA": "FOR", "O SR. EFRAIM FILHO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE NELSINHO TRAD": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. CELINA LE\u00c3O": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial do Senado Federal homenageou a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores dos Estados e do Distrito Federal pelos seus 40 anos de funda\u00e7\u00e3o. Destacou-se a import\u00e2ncia da advocacia p\u00fablica no Estado democr\u00e1tico de direito, ressaltando a necessidade de autonomia para os procuradores. Os discursos dos participantes foram majoritariamente a favor da Anape, da valoriza\u00e7\u00e3o da carreira e da defesa dos interesses do Estado."}, "response_elapsed_time": 14.672244548797607}