{"id_session": 25605, "elapsed_time": 208.77893495559692, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhoras meus senhores, nossos cumprimentos a todos os brasileiros que nos acompanham rede de comunica do Senado. S\u00e3o 14h02. H\u00e1 presentes, tanto no Plen\u00e1rio comootamente, 3 senhores e senhoras que j\u00e1 der presen\u00e7a e, portanto, h\u00e1 o n\u00famero regimental exigido para que n\u00f3s declaremos, e assim fazemos, aberta sess\u00e3o desta quarta-feira. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, n\u00f3s vamos iniciar nossas atividades parlamentares. As Sras. Senadoras os Srs. Senadores poder\u00e3o, como bem n\u00f3s sabemos, inscreverem-se para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens que est\u00e3o disponibilizados nas depend\u00eancias da Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o de autoridades sabatinadas pela Comiss\u00e3o de Servi\u00e7os de Infraestrutura para a ocupa\u00e7\u00e3o de diretorias do Dnit, bem como \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram disponibilizadas, portanto de conhecimento de todos os integrantes do Colegiado, em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - a primeira delas \u00e9 o Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, de S. Exa. o Senador Esperidi\u00e3o A; - a segunda, o Projeto de Lei Complementar n\u00ba 178, de 2021, do Deputado Efraais Filho; - a terceira delas \u00e9 o Projeto de Lei n\u00ba 4.188, de 2021, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - a quarta, o Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 98, de 2023, de S. Exa. o Deput Evair Vieira de Melo; - e o Requerimento n\u00ba 622, de 2023, de iniciativa dos Srs. e Sras. L\u00edderes. N\u00f3s vamos passar aos nossos oradores inscritos, que t\u00eam, regimentalmente, o prazo de dez minutos para uso da palavra. Pela ordem,. Exa. o querido companhe Senador Paulo Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, querido Senador, parceiro de todas as sess\u00f5es, in\u00edcios das nossas tardes. E quero tamb\u00e9m fazer registro sobre o seu pronunciamento e a import\u00e2ncia, \u00e0 frente estando at\u00e9 o pr\u00f3ximo ano, do Presidente Lula no Mercosul. E inquestionavelmente, Senador Paim e senhoras e senhores, o Brasil volta a incorporar-se nas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas - muito diferente do que observ\u00e1vamos anteriormente, quando havia um estreitamento nas bilateralidades, limitadas. Hoje a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, atrav\u00e9s do Presidente Lula, af\u00e1vel, condutor de parcerias, se mostra important\u00edssima para a amplia\u00e7\u00e3o das nossas divisas a partir da nossa amada Am\u00e9rica do Sul. Min sauda\u00e7\u00f5es, me cumprimentos ao Presidente Lula. Sucesso nesta mais nova empreitada. Um abra\u00e7o, meu querido professor.ador Humberto...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Jorge Kaj. E, logo em seguida, o Senador da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais Humberto Costa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, querido Senador Jorge Kajuru, que traz, mais uma vez, um tema que \u00e9 reiterado, mas que, lastimavelmente, termina sendo n\u00e3o diligenciado pelos pa\u00edses, em especial e particularmente aqueles que s\u00e3o os maiores e mais comprometidos com esses n\u00edveis austeros e graves de infring\u00eancia no efeito estufa, ou seja, s\u00e3o aqueles que deveriam se portar e se comprometer, diga-se passagem, com as na\u00e7\u00f5es que sofrem sem produzirem aquilo que est\u00e1 sob a sua boa \u00f3tica e a sua leitura, provocando todos esses problemas grav\u00edssimos. As minhas sauda\u00e7\u00f5es. N\u00f3s temos, pela ordem, o Sen Humberto Costa, que requereu, como L\u00edder do partido, comunica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel por cinco minutos. Em seguida n\u00f3s temos, na rela\u00e7\u00e3o, o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, que j\u00e1 se encontra entre n\u00f3s. Senador Humberto, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, por gentileza. V. Exa. dispor\u00e1 de dez minutos regimentais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Nossos cumprimentos. Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, eu o ouvi atentamente e quero dizer a V. Exa. que algumas consider\u00e1veis coloca\u00e7\u00f5es que foram feitas por V. Exa., entenda e acredite, por certo t\u00eam tamb\u00e9m a minha compreens\u00e3o. N\u00f3s temos algumas discord\u00e2ncias, mas n\u00e3o pense que... Algumas importantes falas sempre s\u00e3o importantes, mas importantes argumentos s\u00e3o substantivamente levados em conta por este Plen\u00e1rio e, particularmente, aqui na Presid\u00eancia tamb\u00e9m o fa\u00e7o. Afinal de contas, n\u00e3o posso desconhecer a viv\u00eancia, aacidade, a origem de quem \u00e9 nascido l\u00e1, pois \u00e9 muito mais conhecedor do que todos n\u00f3s juntos. Os nossos cumprimentos. Senador Cleitinho. Senador Eduardo Gir\u00e3o. Senador Cleitinho... Senador Cleitinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Cleitinho. Pela lista de inscritos, n\u00f3s temos o Senador Conf\u00facio Moura. Por gentileza, Senador. V. Exa. dispor\u00e1 de dez minutos regimentais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador da nossa Comiss\u00e3o de Infraestrutura, Sen Conf\u00facio Moura. N\u00f3s convidamos para usar a tribuna S. Exa. o Senador Eduardo Gir\u00e3o, que tem prazo regimental de dez minutos. Daqui a poucos instantes j\u00e1 estar\u00e1 chegando a esta Presid\u00eancia o Presidente Rodrigo Pacheco para a promulga\u00e7\u00e3o da PEC dos lot\u00e9ricos, que teve S. Exa. o Senador Nogueira como Relator da proposta e toda a nossa participa\u00e7\u00e3o colegiada. Senador Gir\u00e3o, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. E, da mesma forma, cumprimentos aos aparteantes, Senador Cleitinho e Senador Rog\u00e9rio Carvalho. Antes da chegada para promulga\u00e7\u00e3o da PEC dos Lot\u00e9ricos, eu quero fazer um registro aqui, Sen Conf\u00facio, aos 51 anos do Sebrae. \u00c9 uma homenagem que n\u00f3s prestamos a toda a estrutura do Sebrae ao longo desse cinquenten\u00e1rio mais um ano, na figura do seu atual Presidente, excolega nosso, Senadoriro Nogueira, ex-Deputado D\u00e9cio Lima. Sa\u00fade, Senador Conf\u00facio. Brasil est\u00e1 reencontrando nos \u00faltimos meses o caminho do crescimento com cidadania e igualdade social. As \u00faltimas proje\u00e7\u00f5es feitas pelo Minist\u00e9rio da Fazenda indicam que a economia brasileira pode crescer mais de 2,4% neste ano. O pr\u00f3prio FMI j\u00e1 havia revisto para cima a proje\u00e7\u00e3o de crescimento do PIB do pa\u00eds, demonstrando surpresa com os resultados do nosso primeiro trimestre da economia. Ainda na linha do rumo certo, o Presidente da Rep\u00fablica tem cumprido a sua promessa de campanha de colocar os mais pobres no or\u00e7amento p\u00fablico. Medidas como o rec\u00e9m anunciado Desenrola Brasil pretendem reinserir na economia milh\u00f5es de pessoas que estavam com o or\u00e7amento familiar comprometido por d\u00edvidas, pelo desemprego e pela queda nas suas respectivas vendas. Nesse contexto, o papel dos pequenos neg\u00f3cios tem sido fundamental. Os microempreendedores individuais, juntamente com as micro e pequenas empresas j\u00e1 haviam sido os grandes respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de emprego no per\u00edodo da pandemia, gerando aproximadamente oito em cada dez postos de trabalho formais. E continuam dando a sua contribui\u00e7\u00e3o inestim\u00e1vel. Atualmente os pequenos neg\u00f3cios representam 99% de todos os emendimentos brasileiros, tamb\u00e9m correspondentes a quase 30% do nosso PIB e 54% de postos de trabalho com carteirainada. S\u00e3o n\u00fameros mais do que significativos. Al\u00e9m disso, temos mais de 85 milh\u00f5es de brasileiros vivendo direta ou indiretamente gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos pequenos neg\u00f3cios. Esse contingente, para que n\u00f3s tenhamos a dimens\u00e3o exata, \u00e9 maior do que as popula\u00e7\u00f5es de pa\u00edses como Fran\u00e7a, Reino Unido, \u00c1frica do Sul e Argentina. No momento em que recebe a not\u00edcia de ser a sexta marca, credibilizada marca, mais forte do pa\u00eds, Sebrae completa 51 anos neste dia 5 de julho. Conta com a\u00e7\u00f5es e programas que buscam possibilitar que o empreendedorismo seja, de fato, uma sa\u00edda para diminuir as desigualdades e transformar a vida das pessoas. Por fim, continuaremos atuando, o Sebrae continuar\u00e1 atuando junto ao Congresso Nacional e ao Governo Federal para permitir que o Brasil avance no apoio aos pequenos neg\u00f3cios. A reforma tribut\u00e1ria est\u00e1 no centro das aten\u00e7\u00f5es, porque vai, naturalmente, gerar impactos sobre as micro e pequenas empresas. De tal forma, seremos, esta \u00e9 a fala do Sebrae, guardi\u00f5es do Simples Nacional, para que a reforma assegure e melhore as conquistas alcan\u00e7adas nesse marco regulat\u00f3rio fundamental. O Sebrae acredita na for\u00e7a da transforma\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o pelo empreendedorismo. Defendemos, portanto, que essa marca acreditada, a sexta mais referenciada, \u00e9 uma das sa\u00eddas para a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade que marca o pa\u00eds, com a articula\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 voca\u00e7\u00e3o que o brasileiro tem para a atividade empreendedora, aos diversos programas sociais de inclus\u00e3o existentes. Fa\u00e7o quest\u00e3o, em nome da Presid, de cumprimentar, mais uma vez, todos os que fazem o Sebrae por esta data comemorativa significativa, de import\u00e2ncia, pelo alcance inestim\u00e1vel, como dissemos em nossas palavras, e as consequ\u00eancias benfazejas sobre toda a nossa popula\u00e7\u00e3o. As nossas sauda\u00e7\u00f5es ao seu Presidente D\u00e9cio Lima. Senador Rog\u00e9rio.\n\n<mlua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZANO VIT DO R\u00ca</mling>:\u00f3sradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o, Senador Rog\u00e9rio, e queremos ser um dos subscoresseerimento para que, logoida, ao retorno das atividades Parlamentares, do reo parlamentar, assimamos para o debate a respeito dessa\u00e1tica de supina import\u00e2ncia. Senador Conf\u00facio e, em seguida, pela ordem, nosso L\u00edder Senador Fabiano Contarato. Senador.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmling Mu obado pela oportunidade, at\u00e9 porque enriquece, muito mais do que as pr\u00f3prias palavras proferidas em nome desta Presid\u00eancia, a sua participa\u00e7\u00e3o congratulat\u00f3ria aos 51 anos do Sebe. Obrigado, Senador\u00facio. Pela ordem, S. Exa., L\u00edder do Partido dos Trabalhadores, o Senador Fabiano Contato.\n\nllmlua, compress> SR. PRESEEANOIT>: Nossosimentos pelo seu pronunciamento, Senador Fabiano Contato. N\u00f3s j\u00e1 acusamos a presen\u00e7a de S. Exa. o Presidente do Congress Nacional, Presidente desta Casa, Sen Rodigoacheco, que presid\u00e1 a sess\u00e3o que promulgar\u00e1 a emendaucional dos loticos, acusando aqui tamb\u00e9m aen\u00e7a doshores colegas Deputadoserais Fausto Pinato, Deputado Weliton Prado, Senador Weverton, Senadorrigo, eu pr\u00f3prio -heiros que fomos na Casa vizinha - e nossa querida Deputada Erika Kokay. Aid\u00eancia suspende a presente sess\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3oene do Congresso Nacional, prevista j\u00e1 n\u00e3o mais para as 15h - s\u00e3o 1h26 -esteen\u00e1rio do Senado Federal,ada daendaucional\u00ba 129, de 2023, quecenta o art. 13 ao Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constais Transit\u00f3rias, para asar prazo de vig\u00eanciaicional aos instrumentos de permiss\u00e3o lot\u00e9rica.\u00e1 suspensa esta sess\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Confcio Moura.\n<llua, compressFalse>O SR. PIDE RODGO PACHECO</ll>: Obrado,ador Confciora.\u00e1 sobre a mes o requerador Wellington Fundes deen\u00e7ade, no de 5 deho a  de novembro de 023, totalizando 121 dias Em vota\u00e7\u00e3o o Requerimento da Comiss\u00e3o Diretora n\u00ba 359, de 2023, de autoria do Senadorington Fagundes. As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. Encontra-se na Casa o Sr. Mauro Carvalho Junior, primeiroplente doador Wellingtonundes, da do do Matoso, convocado emude da doular. S. Exa. enchou \u00e0 Mesa o original do diploma, que\u00e1ado forma regimental, e deisosig por lei. Designo Com\u00e3o formada pelos Srsadores Jayme Campos, Margareth Buzetti e Efraimho para conduzir S. Exa. \u00e0 Mesa a fim de prestar o compromisso regimental. (Pausa.) A Presid\u00eancia solicita que todos permane\u00e7am em pos de respeito.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Esta Presid\u00eanciaradece ao Senador Mauro Carvalho Junior e deseja a V. Exa. muitoa sorte no exerc do seu mandato comoador da Rep\u00fablica,ando o grande do Matoso,amente qual a Bancada doatoso.\u00fado seus familiares,igos, coladores do seu mandato,qui a celebrar este sua posse comoador pelo do Matoso. Neste instante,o a palavra \u00e0 sua colega de bancada Senadora Margareth Buzetti e, na sequ\u00eancia ao Senadorme Campos.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senadormepos Gostaria de registrar a presen\u00e7a e desejar boas-vindas ao nosso estimado Governador Mauro Mendes -ente Governador, cada vez mais jovem -, juntamente comio Garcia, tamb\u00e9msolegaadorje Deputado Federal.itoa sortesoador,\u00e9m-empossado, Maurovalho\u00fanior!\u00e1ado o Per\u00ed de Expediente.laro aberta a Ordem do Dia. Mensagem n\u00ba42, de2023. \u00c9 o item4 da pauta que submete \u00e0 aprecia do Senado Federal a escolha do Sr. Carlos Ant\u00f4nio Rocha de Barros para exercer o de Diretor-Executivo do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit). Parecer n13, de023, da Comiss\u00e3o devi\u00e7os de Infraestr,ator: Senador Veneziano do R\u00eago. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel o da delibera\u00e7\u00e3o A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta, os Srs Senadores e as Sras Senadoras j\u00e1 podemar.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nomina da tarde de hoje. Trata-se da indica do Sr. Carlos Ant\u00f4nio Rocha de Barros para exercer o de Diretor-Executivo do Dnit. Os Srs. Senadores e as Sras. Senadoras j\u00e1 podem votar. (Pausa.) Oximo orador insc Senador La\u00e9rcioira.amos em de vota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o aos Srs Senadores e \u00e0s Sras Senador que possam votar pelo vota\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Com a palavra,adoriano Contarato.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Nosso Primeiro-Vice-Presidente, Senador Veneziano V do R\u00eago.\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Presidente,rade\u00e7o a oport,antoamosando alcan n\u00famero a fim quehamos a abert do, euej, por for de ter sidoado pelo Presidentecio Moura, aem j\u00e1 me dirigi, em momento oportuno, e fa\u00e7o o renovado agradecimento pela delega\u00e7\u00e3o, que pud\u00e9ssemos compartilhar do de elaborarmos e sugerirmos o relat\u00f3rio em torno do nome do Dr. Carlos Ant\u00f4nio Rocha de Bar, para ocupar a Diretoria-Executiva do Dnit. Qu, al\u00e9m, evident, de fazer as men\u00e7\u00f5es que s\u00e3o merecidas ao seu curr\u00edculo, Senador L\u00edderardo Brag, reconhecidamente um\u00edculo deem tem uma hist\u00f3ria na pr\u00f3pria, no Dnit noamento de Infraestrut,cedor deelaidade, mas o que\u00f3s temos ontem, quando indagamos, question, sabatinamosatro, deu-nosas e melhores expectativas. \u00c9 de conhecimento das senhoras e dos senhores que a realidade com a qual convivia o Dnit at\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo no ano passado e nos \u00faltimos quatro anos, Senador Oriov, era de uma limita\u00e7\u00e3oantes, de recursos par, quase inexist, da ordem de R$6h, para que a\u00e7\u00f5es de manuten, de continu de projetos paralis, de obras inacabadas pudessem ser retomadas. Seis bilh\u00f5es era o valor m\u00e9dio de que o Dnit dispunha para todo esse deativas e obriga\u00e7\u00f5es Oo Nacional, Presidenteigo Po, queve a suaativa fundamental,iuse, da PEC da transi\u00e7\u00e3o, recurso para todas as \u00e1reas, e, entre, o Dnit foi contempl, estando no Minist\u00e9rio dos Transport, t, para o ano de 2023, um valor de R$22 bilh, o, j\u00e1 nesses primeiros, tem garantido essas retomadas da manuten\u00e7\u00e3o das rodov, e o pr\u00f3prio Diretor-Geral fazia men\u00e7\u00f5es ao seu, Presidente Rodrigo Pachec, que j\u00e1 sentia essas mudan\u00e7as,orecendo todos os mais de80 munic\u00edpios...\n<llmling, compress=False>O SR. VEZI\u00ca</llua>: ... que come\u00e7am a seridos os\u00e7ositos pelo Dnit local e isso n\u00e3o \u00e9ente nas outras unidades. O Diretor-Geral, que, daqui a poucos inst, ter\u00e1 o seu nome tamb\u00e9m apreciado por este Colegi, dizia isto: metade dos R$22 bilh\u00f5es estar\u00e3o sendo direcionados para a manuten\u00e7\u00e3o das nossas rodov, que se encontravam em situa\u00e7\u00e3o t\u00e9tr, em situa\u00e7\u00e3o deplor\u00e1vel. Os projetos que estavam em andamento continuar\u00e3o a ter as prioridades, e, a partir da, osos projet, que j\u00e1 est\u00e3o sendo trabalh,,ive com a participa\u00e7\u00e3o dara S.A. Euouendo esteamento,, paraar a a conf\u00e7a nosatrohores que foram sabatinados pela Com dera,idida pelo Senador Conf\u00facio Moura, para dizer aos nossos companheiros que s\u00e3o merecedores desse voto de confian\u00e7a pela compet, pela objetiva capacidade que os mesmos demonstraram com os seus curr\u00edcul, mas tamb\u00e9m com as novas condi\u00e7\u00f5es que o atual Governo permitiu ao D, n\u00e3o apenas n, mas tamb\u00e9m sob a nossa responsabilidade, garantir uma m\u00e9dia de investimentos para os pr\u00f3ximos tr\u00eas anos.ito obrig, Sr. Presidente Rodrigo Pacho.\n<llmling, compress=False>O SR. PEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrado,adoriano dogo.amos em de\u00e7\u00e3oinal.\u00e7oadores e \u00e0ador que ao Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais da tarde de hoje. Senador Marcio Bitt, Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o, Senador Rodrigo Cun, Senador Fernando Farias, Senador Magno Mal, Senador Vanderlan Card, Senador Carlos V, Senadora Soraya Thronic, Senadora Daniella Ribe, Senador Efraim Fil, Senador Fl\u00e1vio Arns, Senador Chicorigues, Senador Mecias de Jesus, Senador Carlos Senadorandroiraador La\u00e9rcio Oliveira Senadorardo Gesador Iraj\u00e1,amos emo de v\u00e7\u00e3oinal. Com aavra a Senadora Profora Dorinha Sera.\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Professora Dorinha. Nossos respe, homenagens e sentimentos tamb\u00e9m dirigidos \u00e0 V. Exa., como conterr\u00e2nea do grande Siqueira Cam, cuja mem\u00f3ria foi homenageada hoje na reabertura desta sess\u00e3o com um minuto de sil\u00eancio. Com a palav, Senador S\u00e9rgio Petec\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Marcio Bittarador Alan Rickador Sgio Pet\u00e3oador Mecias Jesusadorinho Tradadorques Wagner, Jorgeador\u00e1rio, Senador Giordano, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela or, Senadora Daniella Ribeiro.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Vander, Senador Carlos Portador Beto Farador Conf\u00facio Moura, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal.ador Fernando Dueireador Esperidi\u00e3o Aminadora Ivete daveiraadora Zenaide Maiaador Giano,amos em de\u00e7\u00e3oinalador Aonautacos Pontes, Senador Lucas Barre, Senador La\u00e9rcio Olive, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, Senador Ciro Nogue, Senador Humberto Costa, Senador Jayme Cam, Senador Mauro Carvalho Junior, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Concedo a palavra ao eminente Senador Iraj\u00e1.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Os Srs.adores e as Sras.adoras j\u00e1 podem votarador Alan Rickador Carlosinhoadoro Faroadorgio Pet\u00e3oadorime Bagattoliadorciora, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palav, Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Izalci. Eu gostaria de, em nome de todos os Senadores e Senador, reconhecer - e agradecer - o trabalho dos nossos colabor, prestadores de servi, no dia a dia doado Federal. Eles s\u00e3o muito importantes para a nossa, para aossa estrut para o nossoamento e \u00e9 sempre muito, public,hecer o de todoses. Isso\u00f3s fizemos, em, foi para poder o deidade, e foi uma medida just, aos prestadores de servi\u00e7o e foi uma medida muito bem tom, e em bom tempo tom, pela Mesa Diretora do Senado Federal. Meus agradecimentos aos nossos prestadores de servi\u00e7o, que, repito, s\u00e3o essenciais ao nosso funcionamento. Muito obrig, Senador Izalci Lucas, por ter vocalizado e ter sido o porta-voz desta miss, pela qual eu agrade\u00e7o. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu consulto o Plen\u00e1rio se todos j\u00e1 vot, se podemos encerrar a vota\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Estamos em processo de v\u00e7\u00e3oinal. Oadorques Wagner aindaador Randfe Rodues tamb\u00e9m.adora Daniellairo. (Pausa.) O Senador Jorge Kajuru ainda n\u00e3o votou. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. (Pausa.) A Senadora Soraya Thronicke. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal, Senadora Soraya. (Pausa.) O Senador l\u00edder Jorge Kajuru j\u00e1 votou. Ent\u00e3o, podemos encerrar a vota\u00e7\u00e3o. (Pausa.) Todos j\u00e1 votaram? Podemos encerrar? (Pausa.)\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Votaram SIM 0adores; NO,adores. Houve duas absten\u00e7\u00f5es.\u00e1 aprov a do Sr Jos\u00e9 Eduardo Guidi para de deraestruturarovi\u00e1ria do Departamento de Infraestrutura de Transportes (Dnit). Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Anuncio o item 1. Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, do Senador Esperidi\u00e3o Amin, que altera dispositivos da Lei Complementar n\u00ba101, de 2000, estabelecendo crit\u00e9rios objet, metas de desempenho e procedimentos para a concess, altera\u00e7\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos impactos econ\u00f4mico-sociais de inivo ou deza tribut\u00e1ria,ira, credit ou paraas\u00eddicas do qualra ou aumento de despes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Parecer n\u00ba 97, de 2019, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Senador Luiz do Carmo, favor\u00e1vel ao projeto e \u00e0s Emendas n\u00bas 2 a 6, na forma da Emenda n\u00ba 7 (Substitutivo), e pela rejei\u00e7\u00e3o da Emenda n\u00ba 1; e Parecer n\u00ba17, de 202, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a e Cidad, Relator:ador Oriovisto Guimares, favor\u00e1vel aoo e \u00e0s Emendas\u00bas , 9 11 1, na daenda  (Subitut e re das demais Emendas. Foi apresentado Requerimento n\u00ba 382, dos Senadores Omar Az,ardo Braga e Pl\u00ednio Val\u00e9rio, que solicita oitiva da Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os Senadores que o aprovame\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Foiado oquerimento n\u00ba 9, de 02 de da Comiss de Const\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a eidadania queita ur aria. Em v\u00e7\u00e3oerimento. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Passa-se \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do projeto. Perante a Mesa foram apresentadas as Emendas de n\u00bas 16 a 29. A mat\u00e9ria depende de parecer. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o doador Oriovisto Guimar\u00e3es para proferir parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra,ador Oriovisto Guimar\u00e3.<mlua, compress=False>O. PEODRIGO PACHECOllua Obrigador Oriovisto Guimares. Ocer \u00e0enda 15 (Subitut)s Emendas n\u00ba16 e 22 a 29; e pela rejei\u00e7\u00e3o das Emendas 17 a 21. Passamos \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Para discutir, L\u00edderardo Braga.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,ador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n<llmling, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VALO</llua>: Gostaria de ressaltar e dizer o oardoando, aente, por, conversou Senador Oriovisto eador\u00e3o Amin que expam os seus seusos. Aoscos, a gente foi discut, para chegar a um consenso que diz respeito ao que muito me interessa aqui: \u00e0 Rep\u00fablica, em si; ao que \u00e9 bom para a Rep\u00fablica, mas ao que n\u00e3o \u00e9 ruim para n\u00f3s, amazonenses da Zona Franca de Manaus. Agrade\u00e7o, Oriovisto, profundamente, o seu entendimento e a sua compreens da nossa realidade e exalto o nosso mestre, oador Amin, que concordou com is, depois de muita reuni\u00e3o com os seus assessores. Gostaria,, de agradecer essa compreens\u00e3o macro que\u00eas de, mas o compromso\u00eam com as regi\u00f5es. A Zona Franca foiada\u00ed ao\u00eas.<ua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Presidente, eu quero aqui parabenizar e saudar o Senador Esperidi\u00e3o Amin, que \u00e9 o autor dessa proposta e quero parabenizar oo relat\u00f3rio tamb\u00e9m do nosso queridoador Oriovisto. As pessoas precisamender,mente a importcia desseo.\u00f3sos umaha muito grande\u00e7\u00e3o \u00e0 Estado.\u00f3sos deoverno.amosir os inivos aqui, mas se por tempo h\u00e1 o a, real, n\u00e3o h\u00e1 uma discuss\u00e3o anual sobre o cumprimento daquelas metas que foram colocadas e, muitas vezes, nem se estabelecem metas. Ent\u00e3o, esse projeto... Eu, agora, na quest\u00e3o da previd\u00eancia, na prorroga\u00e7\u00e3o daqueles pra daqueles setores. Eu acho importante a aprova\u00e7\u00e3o e aprovamos, mas o tratamento \u00e9 global. Voc\u00ea n\u00e3o tem uma an\u00e1lise individual dos incentivos.os incentivos foram d,ples, de transfer\u00eancia de um estado para o outro e ficam 0 anos ou0 anos sem pagar,ea o Governo \"Olha, se me der ou n\u00e3oar, vou pararo estado...\" - ese aamento. euero parabenizar. Exa. pelo relat\u00f3. O Senador Amin, que realmente tem a experi\u00eancia, j\u00e1 foi Governador, Deputado e Senador, sabe da import\u00e2ncia dessa an\u00e1lise e do acompanhamento das metas. Parab\u00e9ns a V. Exa. e j\u00e1 vamos encaminhar pela vota\u00e7\u00e3o \"sim\", evidentemente.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Para discutir,ador Hamilton Mour\u00e3o.llua, compress=False>O. HION MOUROllua>: Sr. Presidente, S. e Srs. Senadores,eria me aos Senador\u00e3o Amin eador Oriov, pelo brilhante relat\u00f3rio. Parabenizo-o pela perseveran\u00e7a, Senador Oriovisto, para que esse tema, finalmente, chegasse aqui e fosse debatido e votado, porque a gest\u00e3o moderna prev\u00ea objetivos e metas, e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que a gente conceda incentivos fiscais e n\u00e3o verifique se eles est\u00e3o surtindo efeito. Portanto, para, do Grande do Sul,je, \u00e9 uma no de, porqueamos cheando ao ponto\u00f3sos chegar. Par\u00e9n,ador Oriovisto!\n<llua, compress=False>. MARCELO CASTROllua>: Sr Presidente, S. e Srs Senadores, especial oador Oriovistoimar\u00e3es e o autorador Esperidi\u00e3o Amin, eu quero aproveitar aqui para parabeniz\u00e1-los, o Senador Esperidi\u00e3o Amin pela iniciativa e V. Exa. pela constru\u00e7\u00e3o desse relat\u00f3rio, porque a gente sabe o quanto isso demorou e quantas horas V.a. gastou em articula\u00e7\u00f5es. Talvez esseador Oriov, seja um dos projetos de lei que mais j\u00e1 estiveram em pauta e\u00edram de pauta aqui no nossoado Federal, mas melhor tarde do que. Eu a ounidade como V. Exa.abe de a o Relator-Geral do doado,izer, doamentoe ano, que elaboramos no ano passado. E fizemos um levantamento dos subs\u00eddios que havia \u00e0 \u00e9poca. E a assessoria, no levantamento que fez, trazia o n\u00famero, se n\u00e3o me falha a mem\u00f3ria de R$456 bilh\u00f5es anuais que n\u00f3s concedemos de benef\u00edcios,os deles n\u00f3s n\u00e3o sabemos mais nem a quem, nem para qu\u00ea, absolutamente sem nenhuma finalidade social, nem econ\u00f4m, nem de incentivo a,, por ex, subs\u00eddio para salm\u00e3o. Pelo de Deus! Num pa\u00eds como oso, com tantas\u00eancias, comasidades, isso esquisice, extravagcia. aadeiraito o de, determinada \u00e9poca e momento,izer \"precisamos incentar essa a\u00e7\u00e3o\" ou \"precisamos incentivar aquela outra a\u00e7\u00e3o\", at\u00e9 que aquele projeto ou aquela a\u00e7\u00e3o venha a amadurecer e poder caminhar com as pr\u00f3prias pernas. Ent\u00e3o, se vai se conceder um benef\u00edcio, qual a consequ\u00eancia imediata? \u00c9 se avaliar as consequ daquele benef\u00edcio que foi concedido. Se os benef\u00edcios est\u00e3o trazendo o retorno econ\u00f4mico e social a a sociedade se prop\u00f4s aoquele, a\u00eanciaediata? Vamosarse\u00edcio se ainda for. Se n\u00e3o\u00e1rio, findase\u00edcio.\u00edcio est\u00e1ando retorno, tamb\u00e9mamos findar com esse benef\u00edcio., de parab\u00e9ns est\u00e1je Senador Esperidi\u00e3o Amin, que teve essa iniciativa,. Exa., que construiu esse relat\u00f3rio, e o Senado Federal, porque \u00e9 um dia hist\u00f3rico que eu reputo important\u00edssimo para o nosso pa\u00eds.ito obrigado.\n\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir,adora Margareth Buz.\n<llua, compress=False>O.ENTEODRIGO PHECO</llua>: Vice-L\u00edder Hamilton M\u00e3o.llua, compress=False>.IDIO AMINllingua>: Presidente, imagine se eu fosseer o resumo desses 32 anos! (Fora do microfone.) Seria um susto. Mas eu posso resumir em tr\u00eas pensamentos. Primeiro, o projeto de lei que eu apresentei em jun de 1991 - junho de 1991 - pretendia o qu\u00ea? Avaliar o custo e o benef\u00edcio de cada gasto tribut\u00e1rio. Chegamos l\u00e1. E, nesse per\u00edodo, como disse o Omar Aziz, teve queteceritaisa,ive eleuir (Risos.) da de do Comunistairo,andopol eendo acharer um atado o da \u00e9poca eu. (Ris.) Frustrado,ou para o Amazonas e, agora, com um pouco de remorso, fez o bem. Ent\u00e3o, eu agrade\u00e7o. E a\u00ed, \u00e9 l\u00f3gico que estou aqui, com isso, agradecendo o voto de todos aqueles que contribu\u00edram. Mas a segunda palavra \u00e9 ao Senador Oriovisto. Ele, homem que vem da iniciativa privada, habituado a decidir e implementar a\u00e3o, evoluiu muito tarefa da\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que a mais importante de todas as\u00e7\u00f5es, porque a \u00fanica que pode conduzir \u00e0 paz.pre queouver uma guerra, ha. Senador Oriovisto uma pa de mongeista - de jesta de francano -, porque ouviu a todos. Eu n\u00e3o vouizer a quantos ouviu, porque o resultado est\u00e1 aqui, expresso numericamente. E a ele, que tamb\u00e9m desejaria ter um projeto mais robustecido, vou distinguir com uma frase que pode ser de um bedu\u00edno no deserto ou pode ser de um pastor de ovelhas l\u00e1 no territ\u00f3rio hebraico: \"\u00e3o chores por ter perdido o Sol, porque as l\u00e1grimas n\u00e3o te deixar\u00e3o ver as estrelas\". E o que que\u00f3sos, Nelsinho Trad, diante de\u00f3s? Ningu\u00e9m mais vai tirar daidade a de avaliar uma pol\u00edtica\u00fablicaiar um\u00edcio,ja um subsioja estim uma\u00e7\u00e3o\u00fablica.anto o Senadoje\u00e1 passo importante no amadurecimento do planejamento e da de pol\u00edtica p\u00fablica: faz\u00ea-la com ois de, ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o, avaliar. Por isso, eu cumprimento a todos os que, conscientemente, ajudaram a aprimorar o projeto e os que distinguiram aossa Casa com essa vota\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica - para mim, \u00e9 hist\u00f3rica -, porque, se a ideia me veio h\u00e1 32 anos,je, aiaou a sua oportidade. E umaia...\n<llua, compress=False>O.ENTEODRIGO PHECO</llua>: Parautirador Izalci Lucas.llua, compress=False>O.ENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Uni\u00e3o orienta ooto \"sim\". Como orienta o Podemos,\u00edder Oriovisto Guimar\u00e3es?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A Bancada Feminina orienta o voto \"sim\". Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Oador Renan Calheiros ainda n\u00e3o votouador Vanderlanosoador Wilder Moraisador Zequinhainhoador Beto Faroadoro Carhoador Lacio Oira,amos de v\u00e7\u00e3oinal. Senador I\u00e1, Senadora Proforainha Seabra, Senador Omar Aziz, Senadorques Wagner, podem votar.adorumberto Costa, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Esper\u00e3o Amin.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado Senador Esper\u00e3o Amin.ossa sauda\u00e7\u00e3o aoador Diegoado, da C\u00e2mara da maiorarina da\u00edima Joinville. Seja bem- Senado Federal, Vereador Diego Machado! Est de v\u00e7\u00e3o nominal.\u00e7o aos Srs. Sen \u00e0s Sras. Senadoras que ainda n\u00e3o votaram que possam vot. Em instantes, encerraremos a vota\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Senadorardo Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordemador Wton.\n<ua, compress=False>O.EVERON</llua>:. Presidente, trata-se do ao dei .188 de 2021 de do Poder Execivo, conhe como \u201cPL dasias\u201d, adv da C\u00e2mara dos Deputados, que disp\u00f5e sobre o de gest\u00e3o especial de garantias, o aprimor de regras de garantias, o proced de busca e apreens\u00e3o extrajud de bens m\u00f3veis em de inadimplemento de contrato de aliena\u00e7\u00e3o fiduci\u00e1ria, a possibil de onera\u00e7\u00e3o e de uso de direitos miner\u00e1rios como garantia, o resgate antecipado de letraanceira, a transfer deos no \u00e2ito do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o eenvolv da Edu\u00e7\u00e3o Bica de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profission da Edu\u00e7\u00e3o (Fundeb), a do monop daixa Econ\u00f4mica Federal aoshores civis, a alter da al\u00edqu do imp de renda sobreiment de investidores residentes ou domiciliados no exterior produzidos por determinados t\u00edtulos e valores mobili\u00e1rios, a alter da compos do Conselho deuros Privados; altera as Leis 9.514, de 20 de novembro de 1997, 8.009, de 29 de mar\u00e7o de1990,10.406, de10 de jiro de 20021.476, 28 de 217 .015 3 de dez 1973 (Lei de Registros P), 13.097 de 1 de jane de 2015, 12.249, de 1 de jun de 2010,14.113, de 25 de dezembro de 2020, 11.312, de 27 de jun de 2006, e o Decreto-Lei 911, de1\u00ba de outubro de1969; e revoga dispositivos dosretos-Lei n\u00bas 70, de 21 de novembro de1966,73, 21 de nov 1966, 759 1 de 1969. Aria a de Assuntos Econ\u00f4micos, qual recebe ocer pela apro\u00e7\u00e3o, com 66 emendas. O projeto veio a este Pl\u00e1rio. Foram apresentadas emend de Plen\u00e1rio: a Emenda n\u00ba 67 da Senadora Dorinha Seabra, que trata da compet\u00eancia territorial dos cart\u00f3 de regist de t\u00edtulos e documentos de tetos e emolumentos; a Emenda n\u00ba 68 da Senadora Dorinha, que autoriza as incorporadoras e loteadores a apresentarem extratos eletr\u00f4nicos perante o Sistema Eletr\u00f4nico deistros P\u00fablicos (Ser a Emenda n\u00ba 69, doador Kuru, que code a supracitadaenda n\u00ba 67 a 70 Senador Kuru queina a atua dos of de\u00e7a como ag deig\u00eancia processual; a Emenda n\u00ba 71, do Senador Magnota, que pretende afastar o \u00a73\u00ba do art. 39 da Lei n\u00ba 8.935, de 18 de novembro, que, em suma, quer afastar a regra de que, no da vac\u00e2ncia de um cart\u00f3rio, seja nomeado, preferencialmente, como interino, um delegat\u00e1rio que j\u00e1 seja concursado. A\u00e1lise. Na Comiss de Assuntos Econ\u00f4micos, tivemos a hon deatarria,ando-nosavelmente aoo, com de 66 emendas l\u00e1 aprov. Reiteramos elog \u00e0 de serem realizados aprimoramentos l\u00e1 definidos. Quanto \u00e0s emendas oferecidas neste Pl\u00e1rio, destacamos o seguinte.\u00e3o h\u00e1 como acolher as seguintes emendas: as Emendas n\u00bas 67 e 69, pelo fato de que a compet\u00eancia territorial dos cart\u00f3rios de t\u00edtulos e documentos j\u00e1 foi, recentemente, definida por esta Casa, com o nasc da lei do Sistema Eletr\u00f4nico de Registros P\u00fablicos (Serp).\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 como fixos teto de emolumentos, sob p de desconsideros a realidade de cada cartrioiro, var deordo o estado. Custos, aluguel,emplo,il local.so, \u00e9 prentear t de emolumento. Isso\u00f3s entendemos,. Presidente, que deve ser tratado atrav\u00e9s das leis estaduais. A Emenda n\u00ba 68, porque incorporadores e loteadores s\u00e3o empresas privadas, n\u00e3o sujeitas a nenhuma fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico, ao contr\u00e1rio das institui\u00e7\u00f5es financeiras. Por essa raz\u00e3o, a lei do Sistema Eletr\u00f4nico dos Registros P\u00fablicos (Serp) somente autoriza que estasimas possam apresentaratos eletr\u00f4nicos relativos a im\u00f3veis perante o Ser. Aenda n\u00ba 70, a\u00ba 62, da CAE, disciplin aua dos of de\u00e7a como ag de intel\u00eancia processual por de mais direto. A Emenda n\u00ba 71, poranto, em nome do princ\u00edpio constitucional do concurso p\u00fablico, n\u00f3s devemos prestigiar delegat\u00e1rios que foram regularmente aprovados em concurso, mesmo na hip\u00f3tese de que seja\u00e1rio nomear interinos para gerir os cart\u00f3rios at\u00e9 ser realizado novo concurso.abe um ajuste redacional, Sr. Presidente, na Emenda n\u00ba 65 da CAE. No lugar do \"dever\u00e3o ser aplic\" deve-se l \"poder\u00e3o ser aplic\". O motivo que, com isso, deixaremos que, nosos do Fundouc de Fin do Norte,\u00e3o ser aplicados do\u00e3o, \u00e9ante da Amania Legal. Ainda h\u00e1 outro ae\u00e1rio. Nossoat\u00f3rio havia apresentado, l\u00e1 na emenda, para corrigir um grave problema enfrentado pelo setor el\u00e9trico, a falta de base legal para o registro das transmiss de im\u00f3veis entre concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica. Por alguma incoer\u00eancia, essa emenda acabou n\u00e3o aparecendo na vers\u00e3o final do relat\u00f3rio. Por esse motivo, n\u00f3s aamos reapresentando no presente momento.ata-se de ajuste\u00edssimo. De fato, como eito direto, as concess\u00f5es ocorreram ap\u00f3s a promul da Lei 1.783, de 213,aram umaa\u00e7\u00e3o injust\u00e1vel. A deenst entrecess n\u00e3o encontrou suporte legalqu para ser registrada no cart\u00f3 de im\u00f3veis. Com isso, as concession\u00e1rias vencedoras do certame encontraram-se na posse de bens sem poder formalizar a sua propriedade, o que precisa ser corrigido. Ent\u00e3o, Presidente, por fim - e, a\u00ed, eu queria pedir aqui a aten\u00e7\u00e3o do meu\u00edder Portinho, doslegasadores e a v\u00ea daha querida Senadoraaya, que eu sei que a maior entusiasta dounto em pa, bem do Senador Marcos\u00e9rio que o Relator em um projeto correlato -,\u00f3s temos o assunto que traz as reflex\u00f5es aqui dos nobres pares sobre a desjudicializa\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 assunto que do Weverton, do Senado, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do Governo; de toda a sociedade e precisa ser encar de forma bastante profunda, porque n\u00f3s, o povo brasileiro, n\u00e3o aguenta mais tanta burocracia, principalmente em problemas f\u00fateis, pequenos, coisas r\u00e1pidas que poderiam ser resolvidas entre partes, atrav\u00e9s da desjudicializa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea faria isso. E, claro, quando voltar o da desjudicializa\u00e7\u00e3o, \u00e9\u00e1rio gentelarecer que jamais\u00ea tira a Just\u00e7a a de se a Just\u00e7a brasileira; pelo\u00e1rio, voc\u00ea cria mais uma inst\u00e2ncia para resolver coisas f\u00fateis e r\u00e1pidas e dar mais tempo para que os ju\u00edzes possam trabalhar, principalmente intelectualmente, nos process que valem pena. E, caso voc\u00ea, l\u00e1 no process de desjudicializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o resolva o seu problema, qualquer parte pode judicializar. E, a\u00ed, voc\u00ea come\u00e7a todo um tr\u00e2mite, mas com o juiz desocupado eado no que interessa de verdade dentro do seu acervo. \u00c9 disso que se trata.vers aqui com oadorinho, que o autor doaque,alei para que para mim que recebi essa \u00e1ra\u00e3o, Senador Portinho, n\u00e3o foi. Nessasimas quatro semanas, eu nem ao Maranh fui, dedicando-me aqui, indo a S\u00e3o Paulo, indo a todos os lugares onde eu fui chamado para conversar para palestrar para trocar informa\u00e7\u00e3o para receber su\u00e3o, e, para mim, em nada, eu ficaria feliz em dizer que vencemos um projeto, que n\u00e3o \u00e9 de um governo, tanto que isso aqui foi iniciativa ainda do Governo anterior, em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es dele. Mas, para que n\u00f3s possamos deixar a agenda acontecer, a agenda livre da economia, que V. Exa. defende,ero propor, Presidente que essaenda 47, queata da desjudicializa\u00e7\u00e3o,ja aproveitada junto ao projet da Senadoraaya Thronicke, do o Relator Senador Marcos Rog\u00e9rio, a gente pode dar toda essa contribui\u00e7\u00e3o que\u00f3s tivemos at\u00e9 o presente momento, votado hoje em consenso na Com de Assuntoscon\u00f4micos,ador\u00e9rio, j\u00e1 sob sua relatoria l\u00e1 na CC. E o restante do projeto n\u00f3s votarmos aqui, por acordo, para que ele possa voltar para a C\u00e2mara e a gente possa dar prosseguimento a essa importante agenda. Por isso, Presidente, eu quero pedir aqui a aten\u00e7\u00e3o do Pl\u00e1rio para que n\u00f3samos retirar aenda 47 e deixar esse da desjudicializa\u00e7\u00e3o para gente amadurecer mais. N\u00f3smos amadurecer mais, l\u00e1 na CCJ, a relatoria do eminente Senador Marcos Rog\u00e9rio. E, diante do exposto, eu voto pela aprova\u00e7\u00e3o do Substitutivo ao Projeto de Lei 4.188, de021, com as seguintes ressalvas...ma que eu j\u00e1 vou tirar por conta da desjudicializa\u00e7\u00e3o, a\u00ed fica. Projeto de Lei de2021, com: a) aprova\u00e7\u00e3o das Emendas n\u00bas 1, 61 a 66, da CAE, salvo a Emenda47, neste caso, porque ela est\u00e1 saindo. Seritu\u00edda a\u00e3o \"dever\u00e3o\" por \"p\u00e3o\";)jei\u00e7\u00e3o das demais emas; c) oferecimento das seguintes emas de Relator. \u00c9 esse ooto, Sr..\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Marcos\u00e9ri.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador Sergio Moro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra o eminente Relator.\n<mlingua, compress=False>O SR. ESPERIIN</llmlingua \"\", com o Kaj \"\", com o Kaj. Senador Hiran, com o Kajuru \"\".\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Weverton, antes do t\u00e9rmin da orient.\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ita-me, Senador Weverton.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Meus cumprimentos a. Ex. Parab\u00e9ns pelo trabalhoado! Vamos seguir com a. a palavra, pela ordem, a Senadoraaya Thronic.\n<mlingua, compress=False>A S. SORAYA THRONICKE</llmlingua>:ero iniciar agradecendo e parabenizando o Senador Weverton pelo brilhante relrio e pela cor de trazer temas t\u00e3o importantes para a nossa sociedade, principalmente para o jurisdado. Realmente, considerando o ex\u00edguo tempo aqui para o Plen\u00e1rio entender o que significa a necessidade da desjudicializa\u00e7\u00e3o, naquilo que for cab\u00edvel, n\u00f3s estaremos todos aqui prontos para orientar os Senadores sobre essa quest\u00e3o. E gostaria de aproveitar para pedir, Sr. Presidente, a\u00e3o na pauta do Projeto de Lei1.438, de2022, cujo requ de urg\u00eancia j\u00e1 foi aproado na CAS. Proo 1.438,endo coro ao do Senadorgo. Muito obrigada.\n<llua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senadora Soraya Thronicke.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadores e Senadoras, eu quero pedir a compreens\u00e3o da Senadoraaya Thronicke, da Senadoraaya e do Senador Efraim: j\u00e1 s\u00e3o20h16min, eu gostaria deir como item extrapauta a apre de projet de lei. Fosse um requ de ur\u00eancia para apreo ounamente, n\u00e3o ter problemaumo - a\u00ed, favor -, oo 1.438, de2022, do Senador Valdir Raupp, que autoriza ozonioterapia no territ\u00f3rio nacional, \u00e9 um projeto de lei, teve parecer, \u00e9 preciso obviamente ter a discuss\u00e3o pr\u00f3pria. Eu vou, ent\u00e3o, me comprometer a incluir na pr\u00f3xima sess\u00e3o do Senado, pautando-o previamente, para que possam os Senadores inclusive participar da discuss\u00e3o.\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a esse projeto...\n<ua, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PACHECOllua>: N\u00e3o, urg\u00eancia h\u00e1. Ele est\u00e1onto de ur\u00eancia. o Plen\u00e1rio \u00e9mente pautar em Pl\u00e1rio. Ent\u00e3o, eu vou pautar na pr\u00f3xima sess\u00e3o, Senador Veneziano, Senador Efraim, Senadora Soraya Thronicke...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, a Senadora Daniella Ribeiro.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito, Senador Wton.ua, compress=False>O SR. PENTE RODGO PHEllua Perito. Senador Ninho Trad a palra.lluaFalse>O SR.IDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, a Senadora Daniella Ribeiro. (Pausa.) Senador Jaques Wagner.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeitamente, Senador Jaques Wagner. Tem toda a compreens\u00e3o e toda a colabora\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia do Senado. Senadora Daniella Ribeiro.\n<ua, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PACHECOllua>: S\u00f3 um minuto. Sen Jorge Seif.llua,=False>O SR.EODGO PHEllua>: Jorge Seif tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Dr. Hiran.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. Rog\u00e9rio Carvalho, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O Sr. Cleitinho, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. LEILA BARROS, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. OMAR AZIZ, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. WEVERTON, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. CARLOS PORTINHO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 77597, "compressed_tokens": 13750, "ratio": "5.6x", "rate": "17.7%", "saving": ", Saving $3.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019": "Altera\u00e7\u00f5es na Lei Complementar n\u00ba 101, de 2000, para estabelecer crit\u00e9rios e metas de desempenho em rela\u00e7\u00e3o a concess\u00e3o de benef\u00edcios fiscais.", "Projeto de Lei Complementar n\u00ba 178, de 2021": "Proposta de gest\u00e3o especial de garantias, aprimoramento de regras de garantias e procedimentos de busca e apreens\u00e3o extrajudicial de bens m\u00f3veis.", "Projeto de Lei n\u00ba 4.188, de 2021": "Proposta que aborda a desjudicializa\u00e7\u00e3o de processos e aprimoramento de regras relacionadas a garantias e procedimentos legais."}, "stances": {"Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019": {"Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Professora Dorinha Seabra": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "Presidente Rodrigo Pacheco": "FOR", "Presidente Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Augusta Brito": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "FOR", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Iraj\u00e1": "FOR", "Hamilton Mour\u00e3o": "FOR", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Eduardo Braga": "FOR", "Conf\u00facio Moura": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Leila Barros": "NEUTRAL", "Daniella Ribeiro": "FOR", "Zequinha Marinho": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "Jaques Wagner": "FOR", "Nelsinho Trad": "FOR", "Omar Aziz": "FOR", "Soraya Thronicke": "FOR", "Weverton": "FOR", "Mauro Carvalho Junior": "FOR", "Humberto Costa": "FOR", "Dr. Hiran": "FOR", "Margareth Buzetti": "FOR", "Alan Rick": "FOR", "Izalci Lucas": "FOR", "Zenaida Maia": "FOR", "Paulo Paim": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "Otto Alencar": "FOR", "Jayme Campos": "FOR", "Cid Gomes": "FOR", "Carlos Viana": "FOR", "S\u00e9rgio Petec\u00e3o": "FOR", "Renan Calheiros": "FOR", "Jorge Kajuru": "FOR", "Marcelo Castro": "FOR", "Carlos Portinho": "FOR", "Teresa Leit\u00e3o": "FOR", "Fabiano Contarato": "FOR"}, "Projeto de Lei Complementar n\u00ba 178, de 2021": {"Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Professora Dorinha Seabra": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "Presidente Rodrigo Pacheco": "FOR", "Presidente Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Augusta Brito": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "FOR", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Iraj\u00e1": "FOR", "Hamilton Mour\u00e3o": "FOR", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Eduardo Braga": "FOR", "Conf\u00facio Moura": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Leila Barros": "NEUTRAL", "Daniella Ribeiro": "FOR", "Zequinha Marinho": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "Jaques Wagner": "FOR", "Nelsinho Trad": "FOR", "Omar Aziz": "FOR", "Soraya Thronicke": "FOR", "Weverton": "FOR", "Mauro Carvalho Junior": "FOR", "Humberto Costa": "FOR", "Dr. Hiran": "FOR", "Margareth Buzetti": "FOR", "Alan Rick": "FOR", "Izalci Lucas": "FOR", "Zenaida Maia": "FOR", "Paulo Paim": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "Otto Alencar": "FOR", "Jayme Campos": "FOR", "Cid Gomes": "FOR", "Carlos Viana": "FOR", "S\u00e9rgio Petec\u00e3o": "FOR", "Renan Calheiros": "FOR", "Jorge Kajuru": "FOR", "Marcelo Castro": "FOR", "Carlos Portinho": "FOR", "Teresa Leit\u00e3o": "FOR", "Fabiano Contarato": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 4.188, de 2021": {"Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "Rog\u00e9rio Carvalho": "NEUTRAL", "Professora Dorinha Seabra": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "Presidente Rodrigo Pacheco": "FOR", "Presidente Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Augusta Brito": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "FOR", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Iraj\u00e1": "FOR", "Hamilton Mour\u00e3o": "FOR", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Eduardo Braga": "FOR", "Conf\u00facio Moura": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Leila Barros": "NEUTRAL", "Daniella Ribeiro": "FOR", "Zequinha Marinho": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "Jaques Wagner": "FOR", "Nelsinho Trad": "FOR", "Omar Aziz": "FOR", "Soraya Thronicke": "FOR", "Weverton": "FOR", "Mauro Carvalho Junior": "FOR", "Humberto Costa": "FOR", "Dr. Hiran": "FOR", "Margareth Buzetti": "FOR", "Alan Rick": "FOR", "Izalci Lucas": "FOR", "Zenaida Maia": "FOR", "Paulo Paim": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "Otto Alencar": "FOR", "Jayme Campos": "FOR", "Cid Gomes": "FOR", "Carlos Viana": "FOR", "S\u00e9rgio Petec\u00e3o": "FOR", "Renan Calheiros": "FOR", "Jorge Kajuru": "FOR", "Marcelo Castro": "FOR", "Carlos Portinho": "FOR", "Teresa Leit\u00e3o": "FOR", "Fabiano Contarato": "FOR"}}, "summary": "O texto discute tr\u00eas projetos de lei: o Projeto de Lei Complementar n\u00ba 41, de 2019, que trata de altera\u00e7\u00f5es na Lei Complementar n\u00ba 101, de 2000; o Projeto de Lei Complementar n\u00ba 178, de 2021, que prop\u00f5e a gest\u00e3o especial de garantias e aprimoramento de regras de garantias; e o Projeto de Lei n\u00ba 4.188, de 2021, que aborda a desjudicializa\u00e7\u00e3o de processos e aprimoramento de regras relacionadas a garantias e procedimentos legais. Os principais t\u00f3picos discutidos s\u00e3o as mudan\u00e7as nos benef\u00edcios fiscais, a busca e apreens\u00e3o extrajudicial de bens m\u00f3veis, e a desjudicializa\u00e7\u00e3o de processos legais."}, "response_elapsed_time": 38.52247142791748}