{"id_session": 25600, "elapsed_time": 48.715052127838135, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Boa tarde a todos. Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Passamos \u00e0 lista de oradores. O primeiro orador inscrito \u00e9 o Senado Paulo Paim. (Pausa.) A segunda inscrita \u00e9 a Senadora Damares Alves. (Pausa.) E o terceiro Senador inscrito, o nosso querido amigo Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Inicialmente, um abra\u00e7o e o prazer de ter o Senador Dr. Hiran na Presid\u00eancia desta sess\u00e3o, um oftalmo, um homem p\u00fablico do melhor preparo, em uma semana que ser\u00e1 a nossa \u00faltima antes do recesso. Pe\u00e7o, Presidente, a sua permiss\u00e3o para, antes da minha pauta principal, dirigir-me, inclusive, a quem est\u00e1 presente aqui, como sempre, Eduardo Gir\u00e3o e Izalci Lucas, sempre... S\u00f3 que o Izalci n\u00e3o \u00e9 muito chegado a futebol. O Izalci, quando vai a est\u00e1dio, pergunta quem \u00e9 a bola - perfeito? Agora, o Gir\u00e3o conhece futebol. \u00c9 diferente!\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Izalci Lucas</llmlingua>: Kajuru, em 2019, eu fiz 180 gols, mais do que o Messi no campeonato. (Risos.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Est\u00e1 igual ao Tim Maia, n\u00e3o \u00e9?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Kajuru, \u00e9 porque ele esqueceu de explicar que o campo \u00e9 dele, a bola \u00e9 dele, ele monta os times de 10 contra 1, e, a\u00ed, n\u00e3o tem como ele n\u00e3o ganhar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: \u00c9 covardia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: \u00c9 diferente do Botafogo - n\u00e3o \u00e9, Kajuru? - que est\u00e1 dando show.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: E, olha, eu vou falar, para quem e botafoguense...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Eu!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: ... que vai ficar feliz aqui com uma opini\u00e3o minha. Gir\u00e3o! Gir\u00e3o, presta aten\u00e7\u00e3o no seu amigo aqui, \u00f3! Quero falar contigo, que foi Presidente do Fortaleza. Sabe qual \u00e9 a minha opini\u00e3o dura, para o Brasil inteiro saber? E eu vou dar uma entrevista nacional hoje sobre esse assunto. Para mim, o campeonato brasileiro - e voc\u00ea se lembra de que eu j\u00e1 falei um m\u00eas atr\u00e1s aqui, e voc\u00ea concordou comigo - tem que ser suspenso, tem que parar por causa da volta da viol\u00eancia nos est\u00e1dios. O que aconteceu s\u00e1bado, gente, \u00e9 de chorar. Uma jovem de 23 anos morta daquela forma e tudo por causa de torcidas organizadas, que na verdade s\u00e3o torcidas criminosas. Quanto \u00e0 quest\u00e3o das arbitragens, tem acontecido cada erro revoltante. No jogo entre Santos e Goi\u00e1s, o placar estava 3 a 3 e, faltando sete minutos para encerrar o jogo, deu a impress\u00e3o de que o juiz, depois do jogo, teria um Pix, porque o p\u00eanalti que ele inventou foi uma aberra\u00e7\u00e3o. Esse tal do VAR, que de vez em quando eu digo: \"VAR\" te catar! Porque n\u00e3o adianta nada esse VAR. Ent\u00e3o conversei com o nosso querido Rom\u00e1rio, meu \u00eddolo, Presidente da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica - eu sou o Vice -, e ele j\u00e1 concordou, quando da volta do nosso trabalho, na primeira quarta-feira - voc\u00ea que faz parte da Comiss\u00e3o, Gir\u00e3o; o Izalci me parece que n\u00e3o, ele n\u00e3o \u00e9 da de esportes, n\u00e3o \u00e9? O Dr. Hiran tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte da Comiss\u00e3o de Esportes, ele faz parte de outras Comiss\u00f5es. Mas, enfim, quem faz parte, Leila do V\u00f4lei faz, o nosso catarinense Seif tamb\u00e9m faz -, n\u00f3s precisamos entrar para valer nessa quest\u00e3o da viol\u00eancia nos est\u00e1dios de futebol. Futebol \u00e9 um esporte que daqui a pouco vai acabar, a nossa maior paix\u00e3o. Fam\u00edlia n\u00e3o vai querer voltar a est\u00e1dio de futebol, ningu\u00e9m vai querer levar filho em est\u00e1dio de futebol. Eu n\u00e3o levaria, se eu tivesse hoje um filho novo, n\u00e3o levaria minha esposa, n\u00e3o levaria de forma alguma a fam\u00edlia, n\u00e3o d\u00e1! Ent\u00e3o, o campeonato tinha que parar mesmo para se tomar provid\u00eancia. N\u00f3s aqui no Senado Federal, no Congresso Nacional, porque realmente chegou num momento que \u00e9 aquilo que acontece no Brasil: voc\u00ea precisa esperar mil mortes para tomar uma provid\u00eancia no Brasil. Ser\u00e1 que n\u00f3s vamos ter que esperar por quantas mortes para ter realmente puni\u00e7\u00e3o verdadeira - puni\u00e7\u00e3o verdadeira - a quem comete crimes? Porque eu fa\u00e7o uma compara\u00e7\u00e3o aqui: quem veio aqui e quebrou Congresso, quebrou C\u00e2mara, quebrou Senado, quebrou STF, quebrou Pal\u00e1cio, n\u00e3o foi parar na cadeia? Inclusive muitos inocentes e outros v\u00e2ndalos realmente n\u00e3o foram presos? Por que um sujeito integrante de torcida organizada que mata uma pessoa no est\u00e1dio de futebol, na sa\u00edda de um jogo, por que ele n\u00e3o \u00e9 preso? Essa bobagenzinha que se fala: \"N\u00e3o, no dia de jogo, durante os 90 minutos, voc\u00ea vai assistir ao jogo de uma sala numa cadeia.\" N\u00e3o, sala, n\u00e3o, tinha que ser cela, ele tinha que dormir na cadeia, ficar cinco anos proibido de entrar em est\u00e1dio de futebol, como a Inglaterra fez. \u00c9 isso que eu penso, e agora... Pois n\u00e3o, pode falar, querido Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Queria s\u00f3 pedir um aparte, sem interromp\u00ea-lo, Senador Kajuru, mas j\u00e1 o interrompendo. N\u00e3o sei se o teor do seu pronunciamento vai ser sobre isso.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: N\u00e3o, vai ser sobre reforma tribut\u00e1ria.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Vai ser sobre outra coisa. Reforma tribut\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 um assunto importante. Mas eu queria s\u00f3 deixar um testemunho meu e uma opini\u00e3o que v\u00e3o muito ao encontro do que o senhor falou. Eu fui Presidente do Fortaleza em 2017...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: E bom.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: ... e teve um momento em que eu s\u00f3 n\u00e3o apanhei, porque eu sempre procurei ter um trabalho discreto por onde passei. Como Presidente do clube, eu evitava dar entrevista, aquela coisa. Eu trabalhava muito, mas n\u00e3o queria fazer uso, porque muitas vezes at\u00e9 uso pol\u00edtico \u00e9 feito de futebol. E teve um empate contra o Remo, que \u00e9 um clube tradicional do Norte do pa\u00eds, e a torcida, que j\u00e1 estava h\u00e1 oito anos num momento delicado da S\u00e9rie C e j\u00e1 estava com paci\u00eancia zero - n\u00e3o queria saber se eu tinha deixado minha fam\u00edlia, se tinha colocado tudo dentro do clube -, eles pegaram os jogadores, bateram nos jogadores. Eu s\u00f3 n\u00e3o apanhei porque eu passei no meio sem o pessoal me conhecer. O que eu quero dizer para voc\u00eas \u00e9 que, desde aquele momento, n\u00f3s iniciamos um processo, que hoje continua, da luta pela individualiza\u00e7\u00e3o das condutas. Isso tem que ser rastreado, isso tem que ser monitorado nas pra\u00e7as esportivas. N\u00e3o pode acontecer esse tipo de coisa, e a pessoa ficar impune! Voc\u00ea lembra que j\u00e1 jogaram um aparelho sanit\u00e1rio...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Sim.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: ... no Est\u00e1dio do Arruda, l\u00e1 em Recife. Voc\u00ea se lembra disso? Caiu na cabe\u00e7a de uma pessoa, que morreu.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Lembro.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Brigas? Nem se fala! O Cl\u00e1ssico-Rei, Presidente, que \u00e9 o Cear\u00e1 contra o Fortaleza, eram quatro a cinco mortes por jogo, ali ao redor do est\u00e1dio, nos terminais de \u00f4nibus, l\u00e1 em Fortaleza. A primeira coisa que eu fiz, como Presidente do clube, foi visitar o meu advers\u00e1rio, o Presidente do clube advers\u00e1rio. N\u00f3s constru\u00edmos uma parceria de cultura de paz. N\u00f3s podemos ser advers\u00e1rios dentro do campo; \u00e9 um querendo ganhar do outro, mas jamais inimigos, porque n\u00f3s somos irm\u00e3os, filhos do mesmo Deus. Isto deu um resultado fant\u00e1stico: eu fui assistir ao jogo no camarote do Cear\u00e1; ele foi assistir ao jogo no camarote do Fortaleza, o Presidente do Cear\u00e1; come\u00e7amos a colocar alternados os nossos jogadores para entrar em campo; o mascote do Fortaleza com uma bandeira de paz, com as cores do Cear\u00e1; o mascote do Cear\u00e1 com as cores de paz do Fortaleza. E isso, o exemplo, tem que vir de cima. E o que aconteceu l\u00e1? Zerou! A viol\u00eancia estourou em todos os outros setores da sociedade, mas no futebol n\u00e3o. Ent\u00e3o, Kajuru, s\u00f3 para fazer uma coloca\u00e7\u00e3o para voc\u00ea, \u00e9 fundamental tamb\u00e9m que a gente tome vergonha na cara - os dirigentes de futebol; n\u00f3s Parlamentares, que estamos aqui para defender o interesse da sociedade, e n\u00e3o aceitemos que se venda bebida alco\u00f3lica dentro de est\u00e1dio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Ainda mais no Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Duas horas.... Ser\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ficar duas horas sem beber? Por qu\u00ea? Voc\u00ea sabe que futebol \u00e9 paix\u00e3o nacional. E voc\u00ea vai para o est\u00e1dio naquela catarse. Com \u00e1lcool, voc\u00ea sai da consci\u00eancia e pode fazer besteira ali mesmo: brigas desnecess\u00e1rias; o seu time vai perder o mando de campo; voc\u00ea vai afastar a fam\u00edlia do futebol. Enfim... Ent\u00e3o, eu acho que duas coisas est\u00e3o estragando o nosso futebol. N\u00e3o sei se \u00e9 o caso, Senador Kajuru, de interromper campeonato, porque isso gera emprego, gera renda. Eu acho que tem medidas, no Minist\u00e9rio P\u00fablico, que os clubes podem fazer sem ter que parar o campeonato. Agora, bebida alco\u00f3lica \u00e9 nitroglicerina pura ali, dentro da pra\u00e7a esportiva. Tamb\u00e9m sabe o que o senhor tem enfrentado com muita coragem? Apostas: n\u00e3o t\u00eam nada a ver e est\u00e3o destruindo o esporte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Totalmente.\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: N\u00e3o apenas na manipula\u00e7\u00e3o, mas no v\u00edcio, porque muitos brasileiros vulner\u00e1veis est\u00e3o ficando com problemas graves.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Sem d\u00favida. Bem, na minha pauta, al\u00e9m de a reforma tribut\u00e1ria ser uma pauta que interessa ao Brasil, a vit\u00f3ria com margem ampla de votos foi atribu\u00edda \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es de \u00faltima hora envolvendo o Presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, o Ministro da Fazenda, Fernando Haddad, e o Governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas. Esse \u00faltimo pagou um pre\u00e7o: passou a ser hostilizado pelos adeptos do ex-Presidente Jair Bolsonaro, que pediu votos contra. D\u00e1 para entender agora por que ele n\u00e3o se empenhou a favor da reforma tribut\u00e1ria durante os seus quatro anos de Governo. N\u00e3o o fez e n\u00e3o quer que seu sucessor colha eventuais frutos pol\u00edticos de algo crucial para o pa\u00eds. Pura mesquinharia, n\u00e3o \u00e9, Paulo Guedes? Eu pergunto, Paulo Guedes querido: n\u00e3o \u00e9? Se tivesse ficado quieto, n\u00e3o teria amargado a derrota imposta com a colabora\u00e7\u00e3o de 20 Deputados de Bolsonaro, do seu partido e de outros Parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o - oposi\u00e7\u00e3o que, segundo informa o jornal O Globo na edi\u00e7\u00e3o desta segunda-feira, j\u00e1 est\u00e1 dividida aqui no Senado. Prestem aten\u00e7\u00e3o, senhoras e senhores: Rogerio Marinho, Hamilton Mour\u00e3o e Carlos Portinho j\u00e1 se manifestaram nesse sentido sem abrir m\u00e3o das necess\u00e1rias discuss\u00f5es que teremos aqui sobre o tema. Mas j\u00e1 disseram que n\u00e3o ser\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 reforma tribut\u00e1ria. \u00c9 uma derrota para o Presidente Jair Bolsonaro. Por essa ele n\u00e3o esperava. \u00c9 importante destacar a imensa rea\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao que se votou na C\u00e2mara, proveniente de v\u00e1rios setores da sociedade brasileira. Os aplausos v\u00eam de pol\u00edticos, de empres\u00e1rios e da imprensa. Compreens\u00edvel, por se tratar de um anseio de d\u00e9cadas que pode alavancar o nosso crescimento econ\u00f4mico. N\u00e3o podemos esquecer que, nas muitas tentativas anteriores, uma unidade da Federa\u00e7\u00e3o sempre ficou contra a reforma tribut\u00e1ria. Qual? O Estado de S\u00e3o Paulo. Agora, o Chefe do Executivo do estado mais rico da Federa\u00e7\u00e3o diz concordar com 95% da proposta que tramitou na C\u00e2mara. Outra voz de peso que defende com entusiasmo a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria \u00e9 a do economista Arm\u00ednio Fraga, que louva o fato de estarmos colocando fim ao que chama de manic\u00f4mio tribut\u00e1rio. Abrindo aspas para o ex-Presidente do Banco Central: \"Eu vejo uma oportunidade rara para o Brasil sair de um sistema maluco, antiquado, com 27 enciclop\u00e9dias de regras para cada estado. O sistema novo \u00e9 muito mais f\u00e1cil, muito menos distorcivo\" - fecho aspas. Outro economista, Samuel Pess\u00f4a, chegou a escrever num artigo que a reforma tribut\u00e1ria pode ter o significado de um novo Plano Real por causa dos efeitos positivos na economia do pa\u00eds. S\u00e3o posicionamentos reveladores da import\u00e2ncia do que vamos votar aqui no Senado, Presidente Hiran, depois da aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Federal. Espero que o nosso senso de responsabilidade invalide o temor do jornalista Vinicius Torres Freire, que, em artigo, ontem, na Folha de S.Paulo, disse, abro aspas: \"Ind\u00edcios de que o Senado pode abrir as portas para a conspira\u00e7\u00e3o do atraso. Isso seria feito com o atendimento a pleitos de empresas que reclamam do chamado custo Brasil para angariar privil\u00e9gios fiscais\". De minha parte, defendo que n\u00f3s, Senadores, debatamos e, se necess\u00e1rio, fa\u00e7amos mudan\u00e7as no texto votado pelos Deputados sem, todavia, ceder, em qualquer circunst\u00e2ncia, a press\u00f5es descabidas de regi\u00f5es, grupos empresariais, setores econ\u00f4micos, frentes parlamentares, confedera\u00e7\u00f5es e bancadas tem\u00e1ticas. Concluo. Tem de prevalecer o interesse coletivo a partir da primeira semana de agosto. Agradecid\u00edssimo. Deus e sa\u00fade, p\u00e1tria amada, brasileiros e brasileiras, minhas \u00fanicas vossas excel\u00eancias, e a todos que nos acompanham pela TV Senado, R\u00e1dio Senado, Ag\u00eancia Senado e redes sociais. Obrigado, Presidente, Dr. Hiran.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, querido Senador Kajuru. E o pr\u00f3ximo inscrito, nosso querido Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido irm\u00e3o, Senador Dr. Hiran, Presidente desta sess\u00e3o, minha gratid\u00e3o ao senhor por, de forma pontual, estar aqui nesta segunda-feira abrindo esta sess\u00e3o. Muito obrigado. Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiras, brasileiros que nos acompanham tanto pela TV quanto pelo r\u00e1dio, atrav\u00e9s do trabalho competente dessa equipe da Ag\u00eancia Senado, TV Senado e R\u00e1dio Senado. Sr. Presidente, eu n\u00e3o vou me atrever aqui nesse momento a fazer considera\u00e7\u00f5es sobre a reforma tribut\u00e1ria aprovada, a toque de caixa, na semana passada. Eu n\u00e3o posso, absolutamente, seria leviano da minha parte, dizer se \u00e9 boa, se \u00e9 ruim, porque n\u00e3o tive acesso ao texto, ali\u00e1s, nem os Deputados tiveram, pois votaram ali, em minutos, o texto que estava sendo alterado. E me parece at\u00e9 - e como a gente sabe, a pressa \u00e9 inimiga da perfei\u00e7\u00e3o - que a forma como aconteceu, a forma... \u00c9 claro que a reforma tribut\u00e1ria \u00e9 important\u00edssima; \u00e9 um sonho antigo nosso aprov\u00e1-la. Assim como a reforma da previd\u00eancia era necess\u00e1ria para o pa\u00eds, a gente tem que sair desse manic\u00f4mio fiscal de tributos, que ningu\u00e9m entende. Agora, parece-me que, da forma como aconteceu, ali se discutiram mais emendas do que propriamente se debateu o texto... Foram R$7 bi - \"b\" de bola e \"i\" de \u00edndio - liberados coincidentemente no per\u00edodo, ali, em que a reforma tribut\u00e1ria entrou em pauta na C\u00e2mara. Ent\u00e3o, muito me estranham vota\u00e7\u00f5es na calada da noite, em v\u00e9spera de recesso. Isso, pela pouca experi\u00eancia que eu tenho aqui - apenas de quatro anos e meio -, n\u00e3o me cheira bem. E, a\u00ed, fica aquela d\u00favida do brasileiro: vai aumentar imposto? Tem a carga que pode ser aumentada? Ora, se uma s\u00e9rie de emendas foram aceitas, de v\u00e1rios setores - inclusive, os quais eu acho que n\u00e3o deveriam ter nenhum tipo de privil\u00e9gio, como bancos, como planos de sa\u00fade, e isso foi inclu\u00eddo l\u00e1 -, ser\u00e1 que quem vai pagar o pato disso tudo l\u00e1 na ponta \u00e9 o cidad\u00e3o brasileiro? Essa \u00e9 a pergunta. Eu estava conversando h\u00e1 pouco com o Senador Izalci. N\u00f3s temos o dever, a obriga\u00e7\u00e3o... Inclusive solicitamos isto - o Senador Izalci foi o primeiro a pedir na reuni\u00e3o de L\u00edderes -: que o Presidente Rodrigo Pacheco fa\u00e7a um amplo debate, criando, inclusive, Comiss\u00e3o Especial, que l\u00e1 na C\u00e2mara n\u00e3o teve; passando por pelo menos duas Comiss\u00f5es, que s\u00e3o a CCJ e a Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos. Isso \u00e9 o m\u00ednimo para decantar as informa\u00e7\u00f5es que a gente precisa para fazer o nosso trabalho de Casa revisora da Rep\u00fablica. \u00c9 muito importante que a gente fa\u00e7a isso. Eu n\u00e3o vou fazer, porque eu n\u00e3o vou me antecipar a algo que a gente precisa estudar, cumprir o nosso papel. Mas o que eu quero falar, Sr. Presidente, \u00e9 que amanh\u00e3 n\u00f3s vamos ter mais uma sess\u00e3o - semana passada n\u00e3o teve - da CPMI. Amanh\u00e3, est\u00e1 marcada a oitiva do Sr. Tenente-Coronel Mauro Cid, que era ajudante de ordem do Governo anterior, e ele vem, depois de um fish expedition, como se chama, depois daquela a\u00e7\u00e3o, no meu modo de entender, equivocada, em que se vai, faz-se uma busca e apreens\u00e3o de qualquer coisa para ver se acha alguma coisa - o que n\u00e3o tem nada a ver com a CPMI, quero deixar isso muito claro. \u00c9 mais um atraso de uma CPMI cuja c\u00fapula, claramente, quer blindar o atual Governo de investiga\u00e7\u00e3o, poderosos. Ent\u00e3o, o que \u00e9 que se faz? Fica-se chamando gente que n\u00e3o tem nada a ver, fugindo do escopo da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito, que historicamente aqui - historicamente -, no Senado e na C\u00e2mara, sempre foi um instrumento da minoria, da oposi\u00e7\u00e3o, mas que foi tomado, foi assaltado pelo Governo Lula, colocando-se, l\u00e1, Parlamentares que nem sequer assinaram a CPMI! Olhe a invers\u00e3o de valores que a gente vive tamb\u00e9m aqui nesta Casa. Desde o in\u00edcio dessa CPMI, o Governo que se pelava - como a gente diz l\u00e1 no Nordeste - de medo, n\u00e3o queria, de jeito nenhum, que ela fosse nem instalada; chegou at\u00e9 a oferecer emendas a Parlamentares para retirarem assinaturas, alguns at\u00e9 retiraram. A press\u00e3o da sociedade foi t\u00e3o grande que pegou mal. Cargos federais, segundo a m\u00eddia, e den\u00fancias de Parlamentares foram oferecidos para tirar... E estava naquele banho-maria, mas se lembram do que aconteceu? Aquelas imagens da CNN foram vazadas, com o General do Lula, G. Dias, recebendo os invasores como se estivesse recebendo convidados para uma festa, e ficou mal aquela imagem servindo at\u00e9 \u00e1gua junto com a sua equipe. Como tamb\u00e9m ficou p\u00e9ssima a imagem de um rep\u00f3rter que tem que ser chamado na CPMI. Se esta CPMI quiser ser s\u00e9ria, se tiver alguma chance ainda de fazer um trabalho s\u00e9rio, tem que chamar o Sr. Adriano Machado, que \u00e9 rep\u00f3rter, aquele rep\u00f3rter fotogr\u00e1fico da Reuters, que aparece, naquelas imagens vazadas da CNN, quase fazendo um ensaio fotogr\u00e1fico: \"Pera a\u00ed, n\u00e3o quebra assim, n\u00e3o! Quebra desse \u00e2ngulo aqui\". Que hist\u00f3ria \u00e9 essa, rapaz? Est\u00e3o pensando que v\u00e3o enganar quem? At\u00e9 quando v\u00e3o blindar a chamada do Sr. Adriano Machado? Isso tem que ser votado amanh\u00e3! N\u00f3s vamos pedir para que isso seja inclu\u00eddo na pauta, como tamb\u00e9m as imagens do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. O Ministro Fl\u00e1vio Dino, Ministro da Justi\u00e7a do Brasil, pediu, \u00e0s v\u00e9speras, um dia antes dos atos do dia 8, a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a. Onde \u00e9 que estava a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a? Ningu\u00e9m viu, at\u00e9 hoje ningu\u00e9m sabe. Agora, as imagens do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ser\u00e1 que estavam l\u00e1? Ningu\u00e9m tem acesso. O Governo Lula decretou sigilo, segredo. Se n\u00f3s estamos fazendo um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o Parlamentar, n\u00f3s temos que ter acesso a essas imagens, para que toda a verdade venha \u00e0 tona. Ent\u00e3o, amanh\u00e3 n\u00f3s vamos ter mais um dia perdido, que nada tem a ver com a CPMI, mas n\u00f3s vamos cumprir o nosso dever. Se esta CPMI, Presidente, quisesse realmente cumprir ao que se prop\u00f4s, ao que os idealizadores do requerimento assinaram, que \u00e9 investigar o dia 8, n\u00f3s ter\u00edamos chamado, por exemplo, presos que - como bem colocou o Senador Kajuru h\u00e1 pouco tempo -, muitos inocentes, est\u00e3o ainda l\u00e1 na Papuda e na Colmeia, que pelo efeito, me parece, de manada... O efeito manada, em que tinha, ao que tudo indica, pessoas querendo depredar, talvez at\u00e9 infiltrados - \u00e9 esse o papel que a gente tem que investigar -, mas umas pessoas que... Sabe aquele neg\u00f3cio de igual maria vai com as outras? Entraram, na curiosidade, viram e est\u00e3o presas at\u00e9 hoje. Teve uma imagem que marcou o brasileiro, neste final de semana, e rodou na internet: duas crian\u00e7as, uma de oito e outra de tr\u00eas, recebendo a m\u00e3e, que foi liberada sexta-feira, e estava presa h\u00e1 seis meses com o pai. Sabe quem \u00e9 que estava cuidando das crian\u00e7as, Presidente? A irm\u00e3. A irm\u00e3 teve que trancar a faculdade e deixar o emprego para cuidar dos irm\u00e3os menores, porque os pais estavam presos, h\u00e1 seis meses, sem direito \u00e0 defesa, sem os advogados terem acesso aos autos. Cad\u00ea a turma dos direitos humanos, que enche a boca para dizer que defende os direitos humanos no Brasil?! Sumiu todo mundo! Sumiu o pessoal da esquerda, que sempre fala que s\u00e3o os grandes defensores dos direitos humanos. Nada. Zero. Zero de interesse com rela\u00e7\u00e3o a esse caso. A crian\u00e7a de oito anos, eu tive a oportunidade de conhec\u00ea-la - vou at\u00e9 retratar -, no evento que n\u00f3s tivemos na Biblioteca do Senado semana passada sobre essas viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos, essa crian\u00e7a, a de tr\u00eas, estava se sentindo rejeitada, abandonada. E a de oito anos - isso dito pela irm\u00e3 que estava cuidando esse tempo todo... Olha, isso nunca vai se reparar, esses seis meses longe dos pais. Mas a crian\u00e7a de oito, totalmente desmotivada para a vida, n\u00e3o queria mais estudar. Esse \u00e9 o Brasil da pseudodemocracia que a gente vive hoje e que a gente precisa, pelo menos neste Parlamento, denunciar aos quatro cantos. E, se tiver que ir fora do Brasil, eu vou. Eu vou. E tenho certeza de que outros colegas Parlamentares v\u00e3o comigo, para denunciar o que \u00e9 que est\u00e1 acontecendo aqui na nossa na\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu tive a oportunidade de participar, na \u00faltima quarta-feira, dia 5, na Biblioteca desta Casa, numa das mais importantes e, ao mesmo tempo, mais tristes reuni\u00f5es que a gente teve aqui. A condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi feita pela Associa\u00e7\u00e3o dos Familiares e V\u00edtimas de 8 de Janeiro, com a presen\u00e7a de advogados. Foram ouvidos v\u00e1rios relatos dram\u00e1ticos, dos quais vou destacar - ali\u00e1s, j\u00e1 destaquei, vou trazer mais elementos - um que nos causou muita como\u00e7\u00e3o. Trata-se de Agnes, residente em Vit\u00f3ria da Conquista, na Bahia, com 20 anos de idade. Com seu pai e sua m\u00e3e presos at\u00e9 hoje - sua m\u00e3e foi solta na sexta-feira -, precisou trancar o curso de Odontologia e sair de seu emprego para poder cuidar dos seus dois irm\u00e3os ainda pequenos, um com tr\u00eas e outro com oito anos de idade. Gra\u00e7as a Deus, na sexta-feira, Alessandra, a m\u00e3e de Agnes, foi liberada, depois de mais de seis meses cruelmente afastada de seus filhos ainda pequenos. Foi liberada com a famosa tornozeleira eletr\u00f4nica. Houve v\u00e1rios outros relatos confirmando o que presenciei em duas visitas que fiz \u00e0 Papuda e \u00e0 Colmeia, como o impedimento de visita de familiares que n\u00e3o conseguiram comprar as vacinas da covid - n\u00e3o conseguiram comprovar que tomaram a vacina -; tamb\u00e9m a perman\u00eancia de pessoas idosas e doentes, com comorbidades, sem o devido cuidado. Tem gente doente l\u00e1 ainda, que est\u00e1 preso. Ningu\u00e9m est\u00e1 olhando para essas pessoas? \u00c9 importante dizer que, at\u00e9 nas visitas virtuais - umas coisas em que a gente n\u00e3o v\u00ea l\u00f3gica nenhuma - para os familiares se reverem, conversarem uma vez a cada 15 dias, tem que ter a vacina comprovada do familiar que est\u00e1 l\u00e1 no outro estado. Como \u00e9 que vai pegar alguma coisa ainda na altura do campeonato? N\u00e3o faz sentido. Al\u00e9m disso, persistem as reclama\u00e7\u00f5es dos advogados: sem acesso aos autos, audi\u00eancias de cust\u00f3dia sem respeito ao devido processo legal, e, principalmente, a falta de individualiza\u00e7\u00e3o das condutas. \u00c9 perverso, Sras. Senadoras, Srs. Senadores, o que est\u00e1 acontecendo com a manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o de pessoas inocentes por mais de seis meses, numa lament\u00e1vel aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de dois pesos e duas medidas. Precisamos lembrar - a\u00ed eu queria ver a turma dos direitos humanos - que, em 2006, cerca de 500 integrantes de um bra\u00e7o do MST invadiram e depredaram o Congresso Nacional ferindo mais de 50 pessoas. Em 2017, mais de 700 \u00f4nibus chegaram a Bras\u00edlia trazendo manifestantes que invadiram e depredaram quatro minist\u00e9rios, causando at\u00e9 inc\u00eandio, em protesto contra o Governo Temer. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es violentas, ningu\u00e9m - vou repetir: ningu\u00e9m! - ficou detido mais do que dois meses, sendo todos liberados. Teve uma fila de Parlamentares l\u00e1 visitando, de Parlamentares tentando livrar aqueles que eles chamavam de manifestantes, mas que fizeram isso, incendiaram tudo, e, agora, chamam essas pessoas que entraram de terroristas, deixando muito claro que quem errou tem que pagar, seja de direita, de esquerda, infiltrado, enfim... Mas a gente tem que saber individualizar para entender o que \u00e9 que cada um fez. Nem aos celulares eles est\u00e3o tendo acesso; os presos est\u00e3o preocupados com os celulares deles, querem que a pol\u00edcia mostre o que \u00e9 que tem l\u00e1, analise o que \u00e9 que tem l\u00e1, mas essa informa\u00e7\u00e3o ningu\u00e9m sabe, est\u00e3o at\u00e9 falando a\u00ed da possibilidade de destruir os celulares dessas pessoas porque n\u00e3o tem onde guard\u00e1-los. Ocorre que ali pode haver muitas provas para a gente descobrir a verdade sobre os fatos. \u00c9 muito interessante o que est\u00e1 acontecendo. \u00c9 importante a gente perceber que, agora, neste momento, pais e m\u00e3es de fam\u00edlia que no dia 8 portavam apenas a bandeira do pa\u00eds, em defesa de valores como a fam\u00edlia, o patriotismo e a liberdade, est\u00e3o sendo tratados como golpistas e terroristas. Muitos manifestantes sempre se manifestaram de forma ordeira e pac\u00edfica diante do quartel - ali\u00e1s, n\u00e3o sei se voc\u00eas lembram, foram as pr\u00f3prias For\u00e7as Armadas do Brasil que fizeram uma nota conjunta dizendo que as pessoas poderiam ficar l\u00e1; \u00e9 preciso lembrar disto, Senador Izalci: teve uma nota conjunta dizendo que podiam ficar l\u00e1 no quartel -, e de modo algum tiveram qualquer participa\u00e7\u00e3o nas deplor\u00e1veis depreda\u00e7\u00f5es dos pr\u00e9dios p\u00fablicos dos tr\u00eas Poderes da Rep\u00fablica. Muitas pessoas n\u00e3o vieram de l\u00e1 para c\u00e1, ficaram l\u00e1, mas quem ficou l\u00e1 foi preso, foi humilhado tamb\u00e9m. Agora, por que \u00e9 que o Governo Lula, logo quando assumiu, n\u00e3o iniciou, junto com as For\u00e7as Armadas, uma desarticula\u00e7\u00e3o das pessoas que estavam em frente aos quarteis? Parece-me que foram um pouco lenientes com rela\u00e7\u00e3o a isso, no m\u00ednimo incompetentes. A CPMI serve justamente, Sr. Presidente, para isto: para fazer a distin\u00e7\u00e3o adequada de quem esteve l\u00e1 para se manifestar pacificamente e de quem vandalizou. \u00c9 preciso que haja esse discernimento para n\u00e3o penalizar injustamente pessoas inocentes. Por isso vamos insistir at\u00e9 o fim na CMPI para o conhecimento da verdade e o consequente restabelecimento da justi\u00e7a e do Estado democr\u00e1tico de direito em nosso pa\u00eds. A imagem mais degradante da invers\u00e3o de valores com a aplica\u00e7\u00e3o de dois pesos e duas medidas continua sendo a do ex-Governador do Rio de Janeiro, S\u00e9rgio Cabral, condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias a 425 anos de pris\u00e3o pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Depois de ter permanecido apenas seis anos em regime fechado, foi liberado pela Justi\u00e7a para cumprir a pena em pris\u00e3o domiciliar no conforto de suas luxuosas mans\u00f5es. Apesar disso, Sr. Presidente, de tudo isso apontar para um per\u00edodo de aparente dom\u00ednio das trevas - \u00e9 o que estamos vivendo -, n\u00e3o podemos desanimar e muito menos desistir. Na pr\u00f3xima quinta-feira, esta \u00e9 a boa not\u00edcia que eu queria trazer a este Plen\u00e1rio, dia 13, estaremos realizando uma grande audi\u00eancia p\u00fablica, a partir das 14h, na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica - se o senhor puder me dar mais um minuto eu concluo -, visando a continuar dando voz \u00e0queles que na realidade s\u00e3o familiares e advogados de verdadeiros presos pol\u00edticos, repito, presos pol\u00edticos t\u00edpicos de uma ditadura, \u00e9 o que a gente tem no Brasil. Estar\u00e3o presentes nesta reuni\u00e3o, aqui pertinho, na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Senado, na quinta-feira, 14h - e voc\u00ea est\u00e1 convidado -, al\u00e9m da associa\u00e7\u00e3o dos parentes, n\u00f3s vamos ter os advogados, a OAB e a Defensoria P\u00fablica. Queremos contribuir para que em nosso pa\u00eds a Justi\u00e7a n\u00e3o seja cega, surda, muda e desumana para alguns, enquanto \u00e9 condescendente com outros. Basta de dois pesos e duas medidas. Basta de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Que a verdade, a justi\u00e7a e o bom senso prevale\u00e7am em nossa na\u00e7\u00e3o. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o Senador Izalci Lucas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. e Srs. Parlamentares, na \u00faltima reuni\u00e3o de L\u00edderes, na quinta-feira, o Presidente afirmou, e concordamos com isto, que a reforma tribut\u00e1ria ter\u00e1 que ser discutida, e discutir n\u00e3o \u00e9 simplesmente carimbar, at\u00e9 porque o Senado \u00e9 a Casa revisora, \u00e9 a Casa que vai de fato definir as quest\u00f5es de al\u00edquotas, as leis complementares. A reforma tribut\u00e1ria traz muito essa quest\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o para lei complementar. Ent\u00e3o l\u00e1 a lei n\u00e3o fala em al\u00edquotas, as al\u00edquotas ser\u00e3o definidas aqui. Por isso, n\u00f3s teremos que montar um grupo de trabalho. Primeiramente na CAE, o pr\u00f3prio Presidente Vanderlan j\u00e1 tinha aprovado o requerimento de alguns Senadores. Depois, outros pediram tamb\u00e9m e ser\u00e3o inclu\u00eddos. Eu acabei ingressando na CAE tamb\u00e9m e quero participar porque conhe\u00e7o o mundo real, n\u00e3o \u00e9 virtual. Muitas pessoas leem e tal, mas n\u00e3o conhecem o que acontece na ponta. Esse \u00e9 um dos grandes problemas que n\u00f3s temos. E eu fiquei assistindo, at\u00e9 quase 2h da manh\u00e3, \u00e0 vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara. O que eu fiquei assim, de certa forma, decepcionado, indignado \u00e9 que houve muito discurso elogiando de fato a aprova\u00e7\u00e3o e se falou no m\u00e9rito de mudar o Brasil, e \u00e9 verdade. N\u00f3s temos que aprovar a reforma tribut\u00e1ria, mas n\u00e3o da forma como foi aprovada, com textos em cima da hora, acordos que foram celebrados no Plen\u00e1rio. E depois, no substitutivo, apresentaram inclusive com algumas mudan\u00e7as que n\u00e3o deu tempo de ler. Se fosse no m\u00e9rito, n\u00e3o precisaria ter liberado 7 bilh\u00f5es de emendas. Ent\u00e3o, muitos votos e a gente conhece que nem todo mundo... Esse assunto n\u00e3o \u00e9 um assunto que todos dominam. Muito pelo contr\u00e1rio, a maioria n\u00e3o gosta nem de participar desses debates tribut\u00e1rios porque s\u00e3o muito complexos. Ent\u00e3o, foi aprovado sim, 382 votos no primeiro turno, mas uma vota\u00e7\u00e3o que, em fun\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o, tinham sido liberadas emendas. Ent\u00e3o, esse \u00e9 o primeiro ponto. Ent\u00e3o, quando diz: \"Ah, foi aprovado por maioria da C\u00e2mara\", \u00e9 verdade, mas no fundo n\u00e3o houve o debate necess\u00e1rio. Segundo, a reforma tribut\u00e1ria eu discuti l\u00e1 na C\u00e2mara, ficamos discutindo 15 anos na C\u00e2mara e depois aqui tamb\u00e9m, a PEC 110. N\u00f3s discutimos mais de tr\u00eas anos a PEC 110. Todo mundo \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 reforma tribut\u00e1ria, ningu\u00e9m \u00e9 contra. Agora, o texto \u00e9 que faz a diferen\u00e7a, na hora em que coloca a v\u00edrgula, os pontos, os anexos. Ent\u00e3o, primeiro, n\u00f3s precisamos criar um grupo de trabalho. Temos que nos debru\u00e7ar muito sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. A reforma fala muito pouco sobre isso. Todos n\u00f3s sabemos que \u00e9 uma reforma da ind\u00fastria e precisa mesmo. A ind\u00fastria precisa voltar o que j\u00e1 foi e melhorar ainda mais. A ind\u00fastria j\u00e1 foi 30% do PIB, hoje \u00e9 menos de 12%. O Brasil perdeu a capacidade de produzir. Basta ver o que aconteceu na pandemia. A gente n\u00e3o tinha equipamentos b\u00e1sicos que a gente poderia estar desenvolvendo, as ind\u00fastrias aqui e n\u00f3s n\u00e3o temos mais nada. Em fun\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra barata da China, da \u00cdndia, tudo que era de m\u00e3o de obra foi para l\u00e1, inclusive para os Estados Unidos. Inclusive aqui tamb\u00e9m no Brasil muita coisa era importada. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos que refor\u00e7ar a ind\u00fastria. Agora, o que faltou e continua faltando, e eu espero que o Governo abra e nos d\u00ea as informa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o as proje\u00e7\u00f5es. A Receita sabe hoje exatamente quais segmentos que pagam, quais s\u00e3o as al\u00edquotas, quanto recolhe, quanto \u00e9 o Simples, quanto \u00e9 cada lucro presumido, lucro real, exatamente. O Governo tem todas essas informa\u00e7\u00f5es. Bem, fechou o texto, vamos agora simular... \u00c9 s\u00f3 apertar alguns bot\u00f5es l\u00e1 que resolve. Vamos simular. Se a al\u00edquota for 20%, vai acontecer isso. Se for 25%, vai acontecer aquilo. Ent\u00e3o, essa informa\u00e7\u00e3o, esse compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es com os Senadores \u00e9 fundamental para dar seguran\u00e7a, porque eu j\u00e1 disse aqui uma vez que, quando se discutiu o Simples, a Receita disse simplesmente que n\u00e3o concordava, que ia quebrar o Brasil, que a arrecada\u00e7\u00e3o ia cair muito e, para mim, n\u00e3o foi surpresa, mas o que aconteceu na sequ\u00eancia \u00e9 que se aumentou a arrecada\u00e7\u00e3o. Foi \u00f3timo, diminuiu um pouco a burocracia, mas hoje, de fato, o que a gente precisa \u00e9 de seguran\u00e7a jur\u00eddica, \u00e9 de ter, realmente, os dados concretos. Aqui, nesse texto da C\u00e2mara, n\u00e3o se fala em profissional liberal ou o que \u00e9 que vai acontecer. Se brincar, aumenta 200%, porque tem uma s\u00e9rie de problemas. As terceirizadas... Como \u00e9 que voc\u00ea vai falar numa reforma tribut\u00e1ria, na qual o peso da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o 70% \u00e9 m\u00e3o de obra? E que tem mais de 20% de encargos em cima da folha? Vamos fazer a reforma, vamos botar mais 25% - e o cara j\u00e1 paga, s\u00f3 da folha, mais de 20%. Ent\u00e3o, \u00e9 l\u00f3gico que n\u00e3o cabe \u00e0 C\u00e2mara definir al\u00edquotas, porque cabe a n\u00f3s, do Senado, que somos os representantes da Federa\u00e7\u00e3o... A gente tem que defender, verificar cada estado, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de cada estado. S\u00e3o Paulo sempre foi contra essa reforma. Por qu\u00ea? Porque \u00e9 um estado que produz, que teve todos os incentivos do mundo na \u00e9poca. E agora, esses novos estados, que come\u00e7am a se desenvolver em fun\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o, da voca\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea: \"Ah, n\u00e3o, agora a gente concorda\". Sim, mas acabam com todos os incentivos. Aprovamos aqui - e foi muito bom - a avalia\u00e7\u00e3o dos incentivos. N\u00e3o tem l\u00f3gica voc\u00ea dar incentivo para 30 segmentos, 20 segmentos, e n\u00e3o acompanhar, n\u00e3o avaliar quais foram os benef\u00edcios do incentivo fiscal. Vai prorrogar? Vai reduzir? Voc\u00ea tem que ter individualmente qual \u00e9 a atividade, qual \u00e9 o segmento que de fato gerou emprego, aumentou receita. Ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 para fazer como fazem hoje, de forma global. Prorrogamos agora em 17 segmentos a desonera\u00e7\u00e3o da folha. Mas a sa\u00fade est\u00e1 a\u00ed, est\u00e1 no Supremo, discutindo o neg\u00f3cio do piso dos enfermeiros. Por qu\u00ea? Por que se desoneraram todos os 17 segmentos e n\u00e3o se desonerou a sa\u00fade ou a educa\u00e7\u00e3o? Essas coisas t\u00eam que ser avaliadas, t\u00eam que ser analisadas. Eu sou totalmente favor\u00e1vel \u00e0 reforma tribut\u00e1ria, mas n\u00e3o ao texto que est\u00e1 l\u00e1. N\u00f3s vamos ter que debater muito ainda, levando em considera\u00e7\u00e3o o mundo real. L\u00f3gico, o Simples foi preservado. N\u00f3s temos a \u00e1rea rural, que em fun\u00e7\u00e3o da frente parlamentar, que atuou muito, conseguiu avan\u00e7ar na demanda da agricultura, do agro, que \u00e9 a quest\u00e3o de colocar at\u00e9 R$3,6 milh\u00f5es a isen\u00e7\u00e3o para os produtores rurais - pessoa f\u00edsica. Conseguiu isentar algumas mat\u00e9rias-primas que s\u00e3o fundamentais para a concorr\u00eancia e a competitividade. Teve algumas quest\u00f5es. A cesta b\u00e1sica, o Governo de fato queria antes, mas no texto n\u00e3o est\u00e1, evidentemente, porque houve muita press\u00e3o. Mas no texto original, no in\u00edcio, o Governo queria tributar a cesta b\u00e1sica e depois devolver. A\u00ed isso foi mudado, evidentemente, agora criaram a cesta b\u00e1sica nacional. Mas quais os produtos que comp\u00f5em a cesta b\u00e1sica? L\u00e1 atr\u00e1s, a lei aprovada, da cesta b\u00e1sica, tem v\u00e1rios produtos hoje que se incluem na cesta b\u00e1sica e que n\u00e3o est\u00e3o na lei. Ent\u00e3o n\u00f3s temos que fazer a lei complementar, colocar, de fato, o que ter\u00e1 incentivo fiscal, o que ter\u00e1 isen\u00e7\u00e3o, como algumas atividades. Sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o v\u00e3o ser tributadas em apenas 40% da al\u00edquota normal. Ent\u00e3o h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o de 60% da al\u00edquota. Mas se a al\u00edquota for acima de 20, tem que ver se \u00e9 poss\u00edvel, se n\u00e3o ultrapassa muito o que j\u00e1 se paga hoje. O que n\u00f3s queremos, e o Governo se comprometeu durante muito tempo, \u00e9 que n\u00e3o haja aumento da carga tribut\u00e1ria. E haver\u00e1, sim, na \u00e1rea de servi\u00e7os, na \u00e1rea de tecnologia. N\u00f3s teremos aumento de 180% a 200%. Agora, \u00e9 s\u00f3 pegar os dados, apurar isso e fazer as altera\u00e7\u00f5es que t\u00eam que ser feitas. Ent\u00e3o a reforma tribut\u00e1ria chegou aqui, tem que nomear o grupo de trabalho, discutir na CAE, com muito cuidado, com muita informa\u00e7\u00e3o, com muita proje\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00f5es. E depois ir para a CCJ. Mas o que o Governo deveria ter feito, e n\u00f3s vamos ter que fazer isso no Senado, \u00e9, junto com a aprova\u00e7\u00e3o da reforma, j\u00e1 apresentar as leis complementares. N\u00e3o d\u00e1 para voc\u00ea assinar um cheque em branco e ficar esperando depois qual \u00e9 a al\u00edquota que vai ser aprovada. Ent\u00e3o eu espero que, nesse grupo de trabalho que n\u00f3s vamos formar no Senado, possamos produzir todos os projetos de lei complementar que tratem realmente da reforma tribut\u00e1ria. Bem, fechou isso... Espero que aconte\u00e7a, isso foi o que foi dito na \u00faltima reuni\u00e3o de L\u00edderes, um grande debate aqui, n\u00f3s n\u00e3o podemos, de forma alguma, simplesmente carimbar o que veio da C\u00e2mara. Isso j\u00e1 n\u00e3o d\u00e1 para aceitar mais, porque tem medida provis\u00f3ria que chega aqui de manh\u00e3, e tem que aprovar \u00e0 tarde. Agora, reforma tribut\u00e1ria mexe no bolso de cada cidad\u00e3o, de cada empresa que gera emprego. E eu fico, assim, indignado at\u00e9, porque n\u00e3o se olha com carinho a quest\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o da folha. Gente, se voc\u00ea quer formalizar o pa\u00eds, colocar todo mundo na formalidade, voc\u00ea tem que tirar, desonerar a folha. \u00d3bvio. E v\u00e1rios segmentos j\u00e1 provaram que pagando sobre a receita, aumenta emprego e diminui essa informalidade que existe no Brasil. Ent\u00e3o eu acredito que a gente vai fazer um bom trabalho relacionado \u00e0 reforma tribut\u00e1ria. Agora, o Carf, aprovar l\u00e1 simbolicamente ontem... Ontem? N\u00e3o, sexta-feira, quinta-feira. Na \u00faltima sess\u00e3o, votaram simbolicamente. O que foi que eles fizeram? O voto de Minerva, o voto de desempate vai passar agora para o Governo. J\u00e1 foi antes, algum tempo atr\u00e1s. Mas no nosso Judici\u00e1rio, a nossa jurisprud\u00eancia sempre foi: na d\u00favida, pr\u00f3-r\u00e9u. Sempre foi assim. Agora n\u00e3o. L\u00f3gico que s\u00f3 vai para o Carf se tiver diverg\u00eancia, se tiver algum questionamento administrativo, porque ainda \u00e9 a fase administrativa. Ent\u00e3o empatou... Porque tem representa\u00e7\u00e3o do Governo, da Receita Federal, tem representante da Procuradoria, tem representantes das confedera\u00e7\u00f5es; quando empata a vota\u00e7\u00e3o, estava vigorando o desempate por parte do contribuinte. Agora n\u00e3o, o Governo, vai passar agora para o Governo desempatar, ou seja, n\u00e3o vai ter nem conversa: em todos, independentemente de an\u00e1lise ou n\u00e3o, o vencedor vai ser o Governo, a maioria \u00e9 dele. E o que vai acontecer? V\u00e3o aumentar ainda mais os questionamentos jur\u00eddicos, vai tudo para a Justi\u00e7a, porque o fato de o Carf decidir n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o se pode recorrer; muito pelo contr\u00e1rio, todas as empresas ir\u00e3o, j\u00e1 que t\u00eam d\u00favidas, para a Justi\u00e7a. E o Governo j\u00e1 colocou, no c\u00e1lculo do arcabou\u00e7o, que vai arrecadar R$80 bilh\u00f5es - agora diz que ser\u00e3o R$50 bilh\u00f5es - s\u00f3 de mudar, no que ele est\u00e1 totalmente enganado, a n\u00e3o ser que a Petrobras e as estatais paguem o imposto. Se cobrarem do Banco do Brasil, da Caixa Econ\u00f4mica - a Caixa Econ\u00f4mica nem paga -, do BNDES, da Petrobras, pode ser que ele arrecade, porque ele mesmo \u00e9 que vai mandar pagar, mas as empresas privadas v\u00e3o para o contencioso, v\u00e3o para a Justi\u00e7a. Ent\u00e3o, este \u00e9 o problema do arcabou\u00e7o fiscal: ele est\u00e1 muito projetado em arrecada\u00e7\u00e3o. Agora recorreu ao pr\u00f3prio STJ querendo tributar - e foi decidido isso pelo STJ - e cobrar Imposto de Renda sobre o incentivo que foi dado pelo Estado dez anos atr\u00e1s; ou seja, traz uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica imensa. Por isso, a gente tem muitos investidores que n\u00e3o querem investir no Brasil, porque n\u00e3o tem seguran\u00e7a jur\u00eddica, cada hora algu\u00e9m decide de forma diferente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Senador Izalci, V. Exa. me concede um minuto?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: L\u00f3gico!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Antes de os representantes da Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas Brasileiras sa\u00edrem, n\u00f3s quer\u00edamos aqui, em nome do Senado da Rep\u00fablica, saudar todos voc\u00eas e agradecer-lhes a visita. Uma excelente semana! Deus aben\u00e7oe a todos!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Sejam bem-vindos! Inclusive as cooperativas tamb\u00e9m est\u00e3o na reforma tribut\u00e1ria. A gente tem que proteg\u00ea-las, at\u00e9 porque grande parte das nossas pequenas empresas e dos profissionais liberais funciona muito na base das cooperativas, inclusive no setor de V. Exa., na \u00e1rea de medicina. Hoje, n\u00f3s temos a\u00ed os anestesistas e os pediatras que t\u00eam as suas cooperativas, e isso est\u00e1 na reforma tribut\u00e1ria. Ent\u00e3o, sejam bem-vindos aqui! Mas, ent\u00e3o, Presidente, o que a gente precisa \u00e9 valorizar para que a gente tenha mais emprego. A gente precisa valorizar as empresas, porque, para quem nunca foi empres\u00e1rio, a\u00ed tudo bem, mas quem j\u00e1 foi empres\u00e1rio sabe o risco que \u00e9 pegar o dinheiro e investir numa atividade empresarial. Hoje, as startups, 80% delas, t\u00eam dificuldade, n\u00e3o conseguem chegar por quest\u00f5es burocr\u00e1ticas. Tem muita empresa que, para come\u00e7ar a funcionar, fica tr\u00eas meses, quatro meses pagando aluguel com dificuldades. Para V. Exa. ter ideia, para voc\u00ea abrir, por exemplo, uma faculdade, voc\u00ea tem que montar uma biblioteca imensa, com o risco de saber se vai ser aprovada ou n\u00e3o depois. Depois que voc\u00ea j\u00e1 contratou doutores e mestres, depois que estiver tudo contratado, \u00e9 que o MEC vai pensar se vai aprov\u00e1-la ou n\u00e3o. Ent\u00e3o, o risco \u00e9 muito grande. E quem nunca pagou o sal\u00e1rio no quinto dia \u00fatil e nunca pagou a carga tribut\u00e1ria que a gente paga a\u00ed mete a caneta e aprova a reforma de qualquer jeito. Ent\u00e3o, essa reforma, esse arcabou\u00e7o, n\u00f3s estamos ainda mostrando... Eu fiz agora um estudo aqui no Senado para mostrar o preju\u00edzo do DF com rela\u00e7\u00e3o ao Fundo Constitucional, porque o dever de casa que eu vi do Presidente da C\u00e2mara e do Relator \u00e9 que a gente provasse, que se fizesse, que colocasse o Fundo Constitucional no arcabou\u00e7o fiscal, n\u00e3o haveria preju\u00edzo. N\u00f3s demonstramos, aqui, que o preju\u00edzo \u00e9 imenso. Se voc\u00ea aplicar o PLP n\u00ba 93 no Fundo Constitucional, desde 2003, mas com os valores reais, pegando a infla\u00e7\u00e3o que j\u00e1 aconteceu, e o 0,6 e 2,5, que \u00e9 o que se prev\u00ea de aumento, o Fundo Constitucional hoje, que \u00e9 de 22, vai baixar para 11, ali\u00e1s, para menos de 50%. Ent\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 para admitir que as pessoas votem sem conhecer, prejudicando a capital do pa\u00eds. A nossa voca\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a ind\u00fastria, n\u00e3o \u00e9 o com\u00e9rcio, a nossa voca\u00e7\u00e3o \u00e9 ser a capital do pa\u00eds. Desde 1960, desde a inaugura\u00e7\u00e3o, quem sempre pagou as contas foi a Uni\u00e3o. Em 2002, foi apenas formalizado quanto \u00e9 que a Uni\u00e3o pagava para os estados, porque os Prefeitos tinham que vir aqui com um pires na m\u00e3o todo m\u00eas. A\u00ed pegaram esse valor e formalizaram: a partir de agora, \u00e9 esse o valor corrigido pela receita corrente l\u00edquida. E agora, por um capricho ou pelo desconhecimento do nosso amigo - fui Deputado com ele por muito tempo, com o Cajado, que \u00e9 atuante, mas tem uma picuinha com a Bahia. O Rui Costa declarou realmente, foi infeliz na fala dele, dizendo que aqui \u00e9 a ilha da fantasia. Bras\u00edlia n\u00e3o \u00e9 a Esplanada. Bras\u00edlia, agora, \u00e9 a terceira maior capital do Brasil, a maior cidade do pa\u00eds est\u00e1 aqui, mais um milh\u00e3o e meio em volta. Ent\u00e3o, a gente n\u00e3o pode simplesmente dizer: n\u00e3o, tem que ser assim e tal. A gente j\u00e1 demonstrou ao Cajado l\u00e1... Aqui, o Omar Aziz teve a sensibilidade de mudar o relat\u00f3rio - V. Exa. sabe - com o apoio de todos os Senadores. De fato, aqui \u00e9 a Casa da Federa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 como na C\u00e2mara. Na C\u00e2mara h\u00e1 516 Deputados, 513; o DF s\u00f3 tem 8. Agora, aqui n\u00e3o, aqui s\u00e3o tr\u00eas Senadores de cada estado...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ...consequentemente, h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es... defesas. O pr\u00f3prio Omar Aziz \u00e9 do Amazonas, tem l\u00e1 a Zona Franca. Quanta press\u00e3o veio da C\u00e2mara para acabar com a Zona Franca? Diversas vezes. E a gente foi e ajudou, porque o Amazonas precisa realmente ter desenvolvimento econ\u00f4mico, as pessoas n\u00e3o podem viver s\u00f3 saudando a natureza, tem que ter realmente desenvolvimento econ\u00f4mico. Ent\u00e3o, Presidente, vamos trabalhar e insistir para que essa reforma chegue e para que a gente possa discutir, debater, sem pressa, sem ter que votar na \u00faltima hora, mas analisando cada ponto, cada artigo, porque cada v\u00edrgula que tem ali, por tr\u00e1s, temos que analisar as consequ\u00eancias. Ent\u00e3o, agrade\u00e7o a V. Exa. S\u00f3 para informar - mais um minutinho, Presidente - que n\u00f3s acertamos, com a Lideran\u00e7a do Congresso, que, na ter\u00e7a-feira, amanh\u00e3...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ... n\u00f3s vamos votar na CMO cinco vetos, n\u00f3s acordamos votar cinco vetos para liberar a pauta para votar a proposta e o acordo, que foram feitos na \u00faltima reuni\u00e3o do Congresso, que \u00e9 o aumento - aumento, n\u00e3o -, a recupera\u00e7\u00e3o parcial do reajuste da Seguran\u00e7a P\u00fablica do DF. E, na quarta-feira, n\u00f3s faremos, ent\u00e3o, a reuni\u00e3o do Congresso aprovando os cinco vetos e os PLNs que est\u00e3o pendentes, inclusive o PLN n\u00ba 12, que trata do reajuste da Seguran\u00e7a P\u00fablica aqui do DF. Quero aproveitar e agradecer a V. Exa. o apoio que V. Exa. deu nessa discuss\u00e3o do Fundo Constitucional e do reajuste dos servidores p\u00fablicos aqui do Distrito Federal. Obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Izalci. Antes de encerrar, tamb\u00e9m gostaria de pedir o apoio dos Senadores e das Senadoras, porque n\u00f3s vamos votar, na pr\u00f3xima quarta-feira, o projeto de decreto legislativo que reestrutura a Funasa, que \u00e9 t\u00e3o importante naqueles munic\u00edpios de at\u00e9 50 mil habitantes, nas quest\u00f5es das obras de saneamento, melhorias sanit\u00e1rias, enfim, impacta muito nossos munic\u00edpios. N\u00f3s que somos dos lugares mais long\u00ednquos deste pa\u00eds sabemos da import\u00e2ncia da Funasa, que ela seja n\u00e3o s\u00f3 revitalizada, mas tamb\u00e9m que ela seja reestruturada para dar a ela mais operacionalidade, e que n\u00f3s possamos ter uma Funasa mais atuante, mais eficiente. Ent\u00e3o, pe\u00e7o aqui a ajuda de todos para que a gente possa destravar essa quest\u00e3o. Obrigado, Senador Izalci. Quero, tamb\u00e9m, agradecer \u00e0s pessoas que nos visitam aqui no Plen\u00e1rio. Em nome do nosso Presidente, Deus aben\u00e7oe voc\u00eas! Muito obrigado pela visita. A Casa aqui \u00e9 de voc\u00eas sempre. Um grande abra\u00e7o. Excelente semana para todos! A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa semipresencial para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, \u00e0s 14 horas, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Uma boa tarde a todos. Muito obrigado.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. Izalci Lucas, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 14095, "compressed_tokens": 14096, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria na C\u00e2mara dos Deputados e os impactos esperados, incluindo mudan\u00e7as nas al\u00edquotas, incentivos fiscais e poss\u00edveis aumentos na carga tribut\u00e1ria.", "Viol\u00eancia nos Est\u00e1dios de Futebol": "Debate sobre a viol\u00eancia e a seguran\u00e7a nos est\u00e1dios de futebol, incluindo casos recentes de mortes e agress\u00f5es, erros de arbitragem e a necessidade de medidas mais rigorosas para punir os respons\u00e1veis.", "CPMI do Dia 8 de Janeiro": "Discuss\u00e3o sobre a Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito que investiga os eventos do dia 8 de janeiro, incluindo a pris\u00e3o de manifestantes e poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos.", "Desempate de Votos no Carf": "An\u00e1lise da mudan\u00e7a no processo de desempate de votos no Conselho Administrativo de Recursos Fiscais e seus poss\u00edveis impactos na seguran\u00e7a jur\u00eddica e nas decis\u00f5es administrativas.", "Reajuste da Seguran\u00e7a P\u00fablica do DF": "Tratamento do reajuste salarial da Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal e os procedimentos para sua aprova\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional."}, "stances": {"Reforma Tribut\u00e1ria": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "Viol\u00eancia nos Est\u00e1dios de Futebol": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "CPMI do Dia 8 de Janeiro": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. JORGE KAJURU": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "Desempate de Votos no Carf": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "Reajuste da Seguran\u00e7a P\u00fablica do DF": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "O Sr. Izalci Lucas": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria, a viol\u00eancia nos est\u00e1dios de futebol, a CPMI do Dia 8 de Janeiro, o desempate de votos no Carf e o reajuste da Seguran\u00e7a P\u00fablica do DF. Os discursos dos participantes refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com destaque para a necessidade de debater a reforma tribut\u00e1ria de forma mais detalhada, a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a nos est\u00e1dios de futebol, a investiga\u00e7\u00e3o da CPMI e a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a jur\u00eddica nas decis\u00f5es administrativas. Al\u00e9m disso, foi ressaltada a import\u00e2ncia do reajuste salarial para a Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal."}, "response_elapsed_time": 17.047571420669556}