{"id_session": 25606, "elapsed_time": 113.93200826644897, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental, declaro aber a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras os Senadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavra meio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. A sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Requerimento n\u00ba 622, de 2023, de autoria de L\u00edderes; - Projeto de Le n\u00ba .438, de 2022 (Substitutivo da C\u00e2m ao Projeto de Lei do Senado n\u00ba 227, de 2017), do Sendir Raupp; - Projeto de Lei n\u00ba 1.096, de 2019, do Deputado Vinicius Carvalho; - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 14, de 2023, do Sen Magno Malta; - Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 31, de 2023, do Senador Astronauta Marcos Pontes. Eu gost, antes de iniciarmos a Ordem do Dia, de fazer registro de que em instantes visitei o Sr. Ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Camilo Santana, no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, para fazermos um balan\u00e7o do dia de ontem, em que oado Federal se debru\u00e7ou sobre mat\u00e9rias relativas ao tema da educa\u00e7\u00e3o. Foram aprovadas cinco mat\u00e9rias no Plen\u00e1rio do Senado de interesse da educa brasileira. E quero aqui reconhecer e enaltecer o trabalho Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na pessoa do competente Ministro Camilo Santana. E, por ocasi\u00e3o dessa visita,. Exa. Ministro Camilo Santana, reconcendo o esfor\u00e7o do Senado Federal nas mat\u00e9rias relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o brasileira, pugnou para que n\u00f3s pud\u00e9ssemosar esfor\u00e7os ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o num grande compromisso firmado pelo minist\u00e9rio, que \u00e9 o Compromisso Nacional Crian\u00e7a Alfabetizada. Esse Compromisso Nacional Crian\u00e7a Alfabetizada haver\u00e1 de envolver as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, institui\u00e7\u00f5es privadas, toda a sociedade brasileira dentro de um esfor\u00e7o comum de alfabetiza\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as, para que possam ter de fato uma alfabetiza\u00e7\u00e3o que as permita saber ler, escrever, contar, mas uma alfabetiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m relevante, que seja inclusiva, que tenha a complementa\u00e7\u00e3o de outros fatores para al\u00e9m da alfabetiza\u00e7\u00e3o propriamente dita. E recebi das m\u00e3os do Ministro Camilo Santana um documento de cuja apresenta\u00e7\u00e3o eu me permito brevemente fazer a leitura. Diz a apresenta\u00e7\u00e3o deste documento apresenta\u00e7\u00e3o Compromisso Nacional Crian\u00e7a Alfabetizada: E termina com uma express\u00e3o que conclama todos brasileiros: \"Vamos juntos?\". O Ministro Camilo Santana justamente pediu a mim, como Presidente do Senado e do Congresso Nacional, que pudesse assimilar e pudessepercutir, de fato, esse compromisso nacional, que - eu quero crer - \u00e9 um compromisso que independe de partidos pol\u00edticos, independe de linhas ideol\u00f3gicas e independe de diferen\u00e7as de pensamentos. Todos n\u00f3s queremos crian\u00e7as alfabetizadas e alfabetizadas no nosso pa\u00eds. Ali\u00e1s, eu vou repetir uma express\u00e3o que gosto de usar do Sen Fl\u00e1vio Arns - quem rendo minhas homenagens como Presidente da nossa Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura -, que diz que: para essa gera\u00e7\u00e3o de zero a dezoito anos, n\u00e3o se pode faltar nada. As riquezas nacionais, derivadas dos bons n\u00fameros da economia, das reformas que o Congresso Nacional promoveu promove para bem do desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel do nosso pa\u00eds, essas riquezas devem ser direcionadas prioritariamente para esta gera\u00e7\u00e3o de zero a dezoito anos, para que para ela n\u00e3o falte nada, porque isso ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds a m\u00e9dio e longo prazo. Portanto, o meu reconhecimento p\u00fablico, no dia ap\u00f3s oado se dedicar a projetos de lei e a proposi\u00e7\u00f5es legislativas, modo geral, para a educa\u00e7\u00e3o brasileira. Quero fazer aqui esse reconhecimento p\u00fablico do trabalho do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, do trabalho Ministro Camilo Santana, desse compromisso nacional de alfabetiza\u00e7\u00e3o de todas as nossas crian\u00e7as e, sobretudo, do irrestrito apoio do Senado Federal, com a sua diversidade, com o plural pol\u00edtico e com o respeito democr\u00e1tico \u00e0s diferen\u00e7as, nesse nosso compromisso de contribuirmos para as boas sugest\u00f5es e boas proposi\u00e7\u00f5es em favor da educa\u00e7\u00e3o brasileira.\n\nllmlingua compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Portanto, es \u00e9 o primeiro reg que gostaria de fazer Senado Federal, antes de encerrar o Per\u00edodo do Expediente e declararta a Ordem do Dia Com a palavra o Senador Eduardo Gir\u00e3o e, na sequ\u00eancia, a nossa Teresa Leit\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua Rodrigo Pacheco, primeiramente eu queria cumpr\u00e1-lo. \u00c0s vezes eu fa\u00e7o cr\u00edticas - jamais a pessoas, mas a algumas situa\u00e7\u00f5es -, que eu, como um representante do Estado do Cear\u00e1, pelo funcionamento da Casa - o que \u00e9 natural, no Estado democr\u00e1tico de direito -, posso fazer, mas eu tenho reconhecer tamb\u00e9m quando n\u00f3s temos avan\u00e7os. E eu vejo que ohor, em dedicar a sess\u00e3o de\u00e7a-feira \u00faltima, que foi ontem, para a delibera\u00e7\u00e3o de projetos, de paut da educa\u00e7\u00e3o, d\u00e1 uma grande sinaliza\u00e7\u00e3o nesse sentido, assim como fez com o mar do saneamento, que foi muito recebido pela sociedade: oado intermediou, junto ao Governo e \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, um caminho para que possa ser respeitada a prerrogativa desta Casa. Eu s\u00f3 n\u00e3o posso tamb\u00e9m, para n\u00e3o serisso, deixar de fazer uma coloca\u00e7\u00e3o sobre essa quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. E eu digo isso do fundo do cora\u00e7\u00e3o, deixando de lado diverg\u00eancias pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, absolutamente. O Ministro, nosso colega, Senador Camilo Santana, esteve nesta Casa revisora Rep\u00fablica logo tomou posse, e eu fiz uma pergunta para ele, est\u00e1 gravada nos Anais, sobre a quest\u00e3o das escolas c\u00edvico-militares, Senador Mour\u00e3o. A resposta dele foi dizer que n\u00e3o era prioridade, mas que ia avaliar, n\u00e3o queria tirar a oportunidade estados queisessem manter o programa e tudo. Acontece que hoje, nesta data, foi anunciado que vai ser extinto esse programa. E isso \u00e9 lament\u00e1vel para a educa\u00e7\u00e3o do Brasil, porque tem uma parcela, Presidente Rodrigo Pacheco, que n\u00e3o \u00e9 pequena. Basta o senhor ver as filas, listas de espera onde tem escolas c\u00edvico-militares, que s\u00e3o grandiosas. Tem uma parcela da popula\u00e7\u00e3o que gostaria de ter essa oportunidade, Senadora Dam. Sen Jorge Seif, a quem se diz democrata o que \u00e9 que custa oferecer alternativas? Or\u00e7amento n\u00f3s temos. Est\u00e1 a\u00ed o Fundeb, que o diga. A gente fez aqui uma delibera\u00e7\u00e3o, na legislatura passada, para refor\u00e7ar a educa\u00e7\u00e3o do Brasil. Agora, \u00e9 triste, e eu tenho que, neste momento, fazer esta abordagem. N\u00f3s n\u00e3o podemos tirar essa oportunidade de escolas c\u00edvico-militares, que est\u00e3o com sucesso no Brasil, inclusive aqui, no Estado de Goi\u00e1s, se n\u00e3o quiser ir para longe. L\u00e1 no Cear\u00e1, emacana\u00fa, tem \u00f3timos exemplos, Sen Teresa Leit\u00e3o, mas, aqui, no Estado de Goi\u00e1s, \u00e9 um case que est\u00e1 sendo estudado a\u00ed Brasil afora. E \u00e9 triste a g ver uma sinaliza\u00e7\u00e3o que eu s\u00f3 consigo entender que \u00e9 ideol\u00f3gica. Por que n\u00e3o deixar uma porta, uma pequ? Tem um dado aqui,. Olhe a quantidade de alunos que hoje estudam em escola c\u00edvico-militar no Brasil, s\u00f3 para o senhor ter ideia, para encerrar aqui: s\u00e3o 216, com 85 mil alunos, com um or\u00e7amento de apenas R$64 milh\u00f5es em 2022, o que n\u00e3o \u00e9 nada. Por que n\u00e3o pelo menos deixar? Por acabar, tirar esse direito das fam\u00edlias que querem ordem, disciplina? Tem um Senador aqui da Casa, o Sen Stvens Valentim, que \u00e9 patrono de uma escola c\u00edvico-militar, l\u00e1 no Estado do Rio Grande do Norte, Senador Mauro Carval. Eu fui \u00e0 escola dele, l\u00e1 em Natal, um case de sucesso. A Governador\u00e1tima Bezerra... As emendas parlamentares individuais e de bancada que ele mandou para reformar a escola, para ampliar a escola, porque a fila l\u00e1 \u00e9 gigantesca, Govern n\u00e3o colocou - as emendas de um Senador da Rep\u00fablica! \u00c9 ou n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o ideol\u00f3gica, Senador Zequinha Marinho, Senador Cleitinho?\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECOllmlingua Com a palavra a Sen Teresa Leit\u00e3o.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Obrigado, Senadora Teresa Leit\u00e3o. Senador Eduardo Gir\u00e3o, eu quero aqui agradecer a refer\u00eancia de V. Exa. a esse trabalho nosso de ontem, do qual V. Exa. participou contribuiu tamb\u00e9m nessa pauta da educa\u00e7\u00e3o, e quero dizer que V. Exa. sus um tema absolutamente importante e que deve ser merecedor da nossa aten\u00e7\u00e3o. Se n queremos contribuir para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e para uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade no Brasil, n\u00f3s temos que refletir sobre medidas dessa natureza. De fato, eu devo reconhecer, as escolas c\u00edvico-militares s\u00e3o escolas muitas delas, exemplares. No meu Estado Min Gerais mesmo, h\u00e1 in\u00fameros exemplos, eons exemplos, de escol desse tipo, de modo que era muito importante, de fato, compreender a dimens\u00e3o dessa iniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, sobretudo para resitar - afirmado pelo Senador Jaques Wagner, isso est\u00e1 garantido - conquistas j\u00e1 empreendidas, evidentemente, com o avan\u00e7o de escolas dessa natureza. E, se h\u00e1 op do Governo de ter escolas tamb\u00e9m de qualidade, mas outro modelo, obviamente, n\u00f3s respeitaremos, presando aquilo que j\u00e1 foi feito. No final das contas, todos n\u00f3s queremos ter escola de qualidade, e este compromis eu quero crer seja um compromisso de todos n\u00f3s, de poder permitir que todas as crian do Brasil possam ser alfabetizadas, qualquer que seja a escola, a natureza jur\u00eddica, a modalidade dessa escola. Isso \u00e9 um compromisso geral, foi essa a minha inten\u00e7\u00e3o, de poder inst\u00e1-los, fato, a esse compromisso nacional de alfabetiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, mas ava feita pelo Sen Eduardo Gir\u00e3o,viamente, haver\u00e1 merecer toda aten\u00e7\u00e3o do Sen Federal, para, eventualmente, promovermos algum tipo de sugest\u00e3o que poss equilibrar esses interesses. concedo pal Sen Cleitinho.\n<mlingua compressFalseO SRRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmling>: Primeiro, se permite, Senadorif, o Senador Cleit ac criar preced noado Mas saudar, de maneira especial,posa, Senador Cleitinho Certamente ela seul muito, e \u00e9 recco: tudo isso que V Exa. rela a ela certamente \u00e9 rela\u00e7\u00e3o a V Exa. Seja aqui! Parab pelo marido pelo Sen Cleitinho! Sa\u00fado tamb\u00e9m o Deput Bruno, record de votos no nos Estadoas Gis. Seja tamb\u00e9m muito bem-vindo aqui ao Senado Federal,ado Bruno Engler! Senif... N\u00e3o, perd\u00e3o: Senador Marcos Rog\u00e9rio e,\u00eancia, Jorgeif.\n\n<llmluaFalse> SR. PGO>: Sen Jorgeif.\n\n<llmlua SR. JOR>: Sr. Presidente, bo tarde para senhor, paramaisadores e Senas,ero saar nossoigo, Senador da Bahia, Wagner \u00e9 todosqui\u00e7\u00e3o como umata pessologo pessoa de entendimento, de extremo bomo. Doco que eu conhe\u00e7o da sua\u00f3ria, ohor foiado em um col\u00e9gio militar e ohor secia, mesmo sendoista, mesmo sendoas vezes diametralmente aquilo que\u00f3s daosi\u00e7\u00e3oendemos. Sr. Presidente, Senques Wagner eu\u00e7o Min\u00e7\u00e3o observe osices de aproveitamento o de quem \u00e9adoas\u00edv-es aosemasais., uma diferen\u00e7a abissal forma queesunospenham, e\u00f3s n\u00e3o estando apenas de n\u00fameros mas para a vida douno Eleha ele performa, ele otimiza ele\u00e1 um profissional, um grande pol\u00edtico, grande m\u00e9dico, porque umauca\u00e7\u00e3oada nessas escolashor, Sr. Presidente, me deu um de presente - euhe agrade\u00e7o -, deuyosa Euou lendoumas partes, easala ointe: \"Mudo de\u00e3o souaz deciocinar\".\u00e3o,adorques Wagner eu lhe\u00e7o, seu bomo, com a sua diplomacia e, deudo,ho, da dosunosas eas\u00edves, comoes performam melhor... E tamb\u00e9m, Sr. Presidenteerohor, at\u00e9 para distensionarcoadoritinho meou em uma situa\u00e7\u00e3o muito delada, porque j\u00e1 recebi mensagem daroaendo:V\u00eau o Cleitinhoou a esposale?\".\u00e3o eueroizer aqui, Sr. Presidente - Cleitinho me arrebentou, \u00e9u \u00e3o querido - euo aha esposa E\u00f3s, todos\u00f3s,ensqui,menteens,os fruto de umho intenso dasas esposasem de esposa, de me, deheira deudo.\u00e3o eueroohaposa, Catiane Seif E\u00e9ns,inho, pela coragem mas tu arasteje Mas est\u00e1ilobrado, Sr. Presidente.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra oador Dr. Hiran para suaara\u00e7\u00e3o tamb\u00e9mador.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.. HIRAN</llmlua>:a tarde, Presidentea tarde, Sras. Srsadores Eu estavaqui nem Diaados masquiendoara\u00e7\u00e3o \u00e0s suas esposasarhaala, Presidente, amorha esposa G\u00ea que parceira a es do Cleit tem me acompanhado em todos osos - dif\u00edceis a\u00e1veis, felizes, tristes alegres - da minha vida.\u00e3o, eueroqui mandar um beijo aha esposa G\u00ea \u00e9 grande parceira uma grandeiga que cuida tanto daossa fam\u00edlia. Um beijo\u00ea, G\u00ea! E tamb\u00e9m, semerer serante eueria enfatizar todos e nos assistem nos que ed\u00e7\u00e3o\u00fade,an\u00e7a,istro,\u00edderques Wagner n\u00e3oem ter partido S\u00e3o\u00f4soovo brasileiroeroizerjeiquei surpreso com essa decisover deessarse de escolas militariz nosso pa\u00eds. Presidente senhoras e senhores no meu no meu long\u00ednquo de Roraima, as dez escolas mais bem avaliadas s\u00e3o as escolas\u00edvico-militares, meu L\u00edder Jaques Wagner.\u00e3o, eueroer aqui um apelo a V. Exa., pelo prest\u00edgio e pela cred que temesteado da Rep\u00fablica e aooverno do Presidenteula que ohor lidera comanta\u00eancia eidadequi nesta Casa nosude aterse o bem, principalmente, daas\u00e7as maisso pa\u00eds que aasas que\u00eam seuatoico a disciplina e aciadas militares, del da reserva que\u00eam ali um aproveitamento da sua da sua vida profiss, para ensin, orientar osos jovens Brasil afora.erido\u00edder Jaques Wagner e Presidente Pacheco sejam aqui porta-vo daossa preocup esse g dooverno.ito obado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTERIGO PHECO</llmlua>: Obrado,ador Dr.anadoralci.\n\n<llml,=>O SR.RESRIGO PACHECO</llmlinguaador Omar Aziz.\n\n<llmling, compress=False>O SR.RESENTEODGO PACCO</llmlingua>: Com a palavra, o Senador Hamilton Mour\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, a Senadora Margarethuzetti.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Com palavra,adorgio.\n\n<llmlua,=>O SR. PRESENTERIGO PHECO</llml Com palav,adorequinhainho\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Com palav, o Senador Mauro Carvalho Junior.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACCO</llmlingua>: Para discut, concedo palavra ao Senador.an.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODGO PHECO</llmlingua>: Paraut,ador Izalci Lucas.\n\n<llmlua, compress=>O.UARDOIRO</llmlua>:. Presidenteigo Pach Sras Senador Srs, funcion\u00e1rios desta,, brasileiras e brasile que est\u00e3o nos acompando pelo trabalho a dos profission da TV Sen da R\u00e1dio Sen, enfim... Sr., eu pe\u00e7o autor ao senhor para, se, ir direto aqui \u00e0 an\u00e1l, para aente ganhar produtividade. Nesse projeto, Senador Zequ que \u00e9 inici que eu tenho muito orgul de participar, porque, de sonhar em estar, e ainda mais aqui no Senado, Senador Cleit, eu, a Senadora,\u00f3santamos cartazes nas Comiss\u00f5esa Casa da C\u00e2m dos Deputados em de,\u00ed da fam\u00edlia muito obado - e essa frente pela vida e pela \u00e9 o esp\u00ed de aente estar a, servindo ao, servindo ao povo brasile, que \u00e9 conservador por natureza. Se pegar as pesquisas a\u00ed, s\u00e3o 85% que defendem a vida desde a concep, que s\u00e3o contra a libera\u00e7\u00e3o das drogas, cass,ingo, essa loucura toda. Ent\u00e3o, eu queria fazer aqui esta leitura, a da\u00e1l, e agradecer ao Senador Magno Malta por me dar a honra de ser o Relator dessa frente parlamentar em def da vida e da fam\u00edlia. Primeir, sobre o aspect da constitucional, n\u00e3oificamosaisquer v\u00ed de inconstituc, material ou, nai\u00e7\u00e3o ou\u00e1l,endo sidoados os preceitos\u00e1 processo legislativo dos arts. 59 e 6 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Sob o ponto de da juridicidade e da regimental, a mat\u00e9ria em tela tamb\u00e9m se mostra plenamente adequada \u00e0s determina do ordenamento jur\u00eddico brasileiro, bem como aos requisitos aplic\u00e1veis \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es const dos arts. 235 a 240 do Regimento Interno do Senado Federal. A constitui\u00e7\u00e3o de frentes parlamentares baseia-se, essencialmente, na liberdade de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no \u00e2ito do Parlamento e na vontade da atua\u00e7\u00e3o parlamentar em adi\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas\u00edp das atidadesativas deiza\u00e7\u00e3o.\u00e3o,, Senador Iz, Senador Se,\u00e1culoal \u00e0 sua cria, que tem por objetivo proporcionar a atua\u00e7\u00e3o mais articul dos Parlamentares desta Casa em torno de temas de interesse comum. Salientamos que h\u00e1 v\u00e1rias frentes em funcion, tanto aqui como na C\u00e2m dos Deputados. Quanto \u00e0 t\u00e9cnica legislativa, a proposi\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise atende aos requisitos const da legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria, especialmente aos prece da Lei Complementar n\u00ba 95, de 26 de fevereiro de99, que disp\u00f5em sobre a elabora, ada, aa\u00e7\u00e3o e aolida das leis. No m\u00e9, dososados pelo autor naific projet,os registr \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o pa\u00eds e para o debate democr\u00e1tico uma articula\u00e7\u00e3o parlamentar que defenda os valores tradicion da nossa socied, a valor da vida e da, que \u00e9 a base de tudo numa sociedade. As mazelas que atingem a fam\u00edlia t\u00eam um impacto profundo, como o aborto, a viol\u00eancia dom\u00e9st, o abandono dos fil, o abuso sexual - s\u00f3 no Cear\u00e1 foram mil, um rec, Senadora Dam, nesse primeiro semestre. Estava em, em, em, emos anterior, eora j\u00e1 come\u00e7ou a subir -,\u00eancia\u00f3, de dro, v\u00edcios... Para amanh, queroamar a dasas doshores, porque\u00f3samos ter um debate 9h da manh\u00e3, Senadorgio Mor, aqui na Comiss\u00e3o de Assuntos Socia, sobre um assunto, pelo que eu soube, posso estar equivoc,, em quase 200 anos de Sen, Senadora Dam, nunca foi discutido. \u00c9 um v\u00ed que vai pelos por, embaixo do tapete: a pornografia. O que tem de fam\u00edlias sendo destru\u00edd, Senador Hamilton Mour\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 brincade, com a pornografia. Aman\u00e3,\u00f3s estaremosendo um, com, sem para o. Conseimos viabil que,anhente\u00e7a esse sobre umunto proib um tabu, sobre as\u00eancias socia dele. E tem um tema que est\u00e1 deixando a sociedade de orelha em p\u00e9. A gente sabe que lobbies trabalham fort no Congress, lobbies poderos, sobre a quest\u00e3o do pr\u00f3prio abort, da legaliza\u00e7\u00e3o da maconha e dosos de az, a volta de bingos e de cass. E a sociedade brasileira j\u00e1 entendeu... Tanto \u00e9, que eu nunca, Senadoraares - e aente milita h\u00e1os anos -, uma un de\u00f3lic,\u00e9lic, esp\u00ed,rias outrasomina,endoa, unida contra a dosar queai tra maisu\u00e7\u00e3o. Dizem queerem a liber que ela vai trazer arrecada. \u00c9 uma falcia cl\u00e1ss. Basta a gente ver os n\u00fameros: vai ter um d\u00e9ficit de empre, porque vai canibalizar o com\u00e9r, os servi, para poder despejar em magnat, que v\u00e3o receber esses valores no v\u00edcio das nossas fam\u00edlias. Sem falar na corrup\u00e7\u00e3o e na lavagem de dinhe, que \u00e9 uma porta escancarada. Enfim, n\u00e3oera empre, n\u00e3oera arrecada\u00e7\u00e3o - \u00e9 o contr\u00e1rio - eeraismo tamb\u00e9m.\u00e1 a\u00ed o de que me jogat.\u00e1, apenas4% dosrange que\u00e3o aos - aia s\u00e3o86% -, apenas4% \u00e9 que v\u00e3o jog. A\u00ed voc\u00ea v\u00ea. Ser\u00e1 que vai acordar e vai dizer: \",, eu vou para o Brasil agora jogar\". N\u00e3o existe is, a n\u00e3o ser que tenha outros interesses: prostitui, tr\u00e1, enfim... Eu queria dizer, neste, esses atos s\u00e3o t\u00e3o graves... E os grandes respons\u00e1veis - dro, abort, todas as quest de abuso sexual - t\u00eam desutado os n\u00faos que s\u00e3o a base do tecido que aedade, comoa oadorno que o o autora frentear dahor \u00e9, a primeira fonte de desenvolvimentoal e contribui\u00e7\u00e3o para o bem comum. Por is, precisa ser protegida pela sociedade e pelo. Quando as fam\u00edlias s\u00e3o abertas \u00e0, geram fil, elas contribuem para uma sociedade com novos memb, conscientes do valor da vida virtuosa e do bem-est. Infeliz, a mentalidade que tem se popular por causa de despesasance, f\u00edsicas e emocion, \u00e9 algo sobre o qual aente precisaar luz. \u00c9oar a compreens\u00e3o de que oshos s\u00e3oiosos pormos \u00c9ud\u00e1vel que valor a,ando sua desag eiliza\u00e7\u00e3o. for levtes encerr, port, sem pretender esgotar a refer\u00eancia a outras quest\u00f5es importantes que ir\u00e3o merecer a aten\u00e7\u00e3o da Frente Parlamentar Mista em Defesa da Fam\u00edlia e Apoio \u00e0 V, entendemos que o Congresso Nacional tem duas importantes miss\u00f5es a cumprir: promover o direito de todos os brasileiros a viverem em seguran\u00e7a e assegurar a todas as fam\u00edlias deste pa\u00eds as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que cuidem do desenvolvimento dasera. Sendo a institui\u00e7\u00e3o daentearista em Defesa da\u00edlia epoioida mere nosso apo\n<mling,=>O SR J SEml O. Presidenteador Gir, quero parabenizar ohor e parabenizar o Senadorno Malta pela proposi\u00e7\u00e3o dessa frente parlamentar pela, porque nesses di, Senador Gir, n\u00f3s vimos o Presidente L, num discur no Foro de S\u00e3o, dizendo que precisa enfrentar o discurso de dire, de cost, de fam\u00edlia e de patriotismo., sincer, n\u00e3o acredito que essas palavras venham do cora\u00e7\u00e3o do Presidente L, porque ele vem de uma, ele \u00e9 de uma p\u00e1t ele \u00e9 umem de., n\u00e3o a sea\u00e7\u00e3o.ja umaia...,ador Gir asui leamente os pa\u00edses s\u00e3o baseadas na B\u00edblia Sagrada. Deus cria, em G\u00eanes a primeira fam\u00edlia e nos ensina como viver a. E todos n\u00f3s que estamos a, presentes ou assistindo pela TV Sen, viemos de uma, vivemos numa p\u00e1t, precisamos defender a fam\u00edlia e os filhos contra a droga eas mazelas que a nossa sociedade j\u00e1 v, v\u00ed, alcoolismo... Ent,., quero... Obrigado pela f, e quero parabenizar oador Gir\u00e3o eadornota pelai\u00e7\u00e3o e pelohor terado oido. Presidente E tamb\u00e9mveit eu um Sr. a\u00e3o m\u00e1 dem nosso pa\u00eds \u00e9 o voto. Atrav do v, os eleitor, os catarin, os mine, os cearenses escolhem seus representantes. E no meu, eu tive a b\u00ean\u00e7\u00e3o de Deus e a,.,, mesmo sendo a minha primeira jornada eleitor, ter sido muito bem votado pelos eleitores do Presidente Bolson, que confiou a mim esse cargo t\u00e3o importante na Rep\u00fablica. E,., desde a minha ele, v\u00e1rios processos come\u00e7aram a, na Justi, minha ele, quando, Girquesador Izal por vezes ai\u00e7a brasile\u00f3samos tamb\u00e9mhe os m\u00e9 e ontem um dia muito feliz para m,, porque o candidato derrotado do meu, Senador Gir, que teve 880 mil votos a menos do que, mau perdedor... E o Minist\u00e9rio P\u00fablico j\u00e1 tinha engavet, arquivado as den\u00fan, porque o TRE do meu estado aprovou por unanimidade as minhas contas. Ele tinha um1min11 de TV; eu tinha21 segundos. Ele foiador de, ele foiador da, e entendamos que seria um,ando na Justi\u00e7a sem prov ment,, comprandoiaadorcos eu n\u00e3o subs no cargo E on, gra De ai\u00e7a catarinense, oist\u00e9rio P\u00fablico mais uma vez declarou todas as acusa\u00e7\u00f5es do mau perded, do derrot,, inclus, tem seu nome arrolado em lista de propina... E o catarinense disse \"n\u00e3o\" para, Marcos Rog\u00e9rio! Disse: \"N\u00e3o \u00e0 velha, \u00e0 corrup, \u00e0 sujeira! N\u00e3o quos mais! Vamos dar oportunidade para o gar, para o candidato do Bolsonaro!\". Foram0 mil votos! Se juntar o primeiro e o segundo lugares. ainda sobram0 milos. E eleando na Justi,i ment, E on, De, noite muito para mim. a gente canta \"noite feliz\" no Natal - n\u00e3o \u00e9? -, mas on, para m, foi uma noite muito fel, quando justi\u00e7a foi feita, mais uma, o Minist\u00e9rio P\u00fablico rebate, ponto a p, as mentiras que ele cont, nas ila\u00e7\u00f5es - e essa palavra est\u00e1 l\u00e1 no text, Senador Gir\u00e3o. Rebateu ponto a ponto e mandou para arquivamento a a\u00e7\u00e3o proposta pelo perded, pelo derrot, que n\u00e3opeitou n\u00e3o o Jorge Seif;pe o seu p,pe a ur,pe a demet, umovo que5 milh\u00e3o de catarinenses me der, esta grande oportun, Senador Jaques, pela qual eu agrade\u00e7o a De, agrade\u00e7o ao Presidente Bolson,, acima de t, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o catarin, elogiando e agradec, mais uma, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico pelo arquiv, pela desconsidera\u00e7\u00e3o da il, com palavras descritas l\u00e1. Ent,., quero agradecer e parabenizar a Justi, porque, on, em Santaarina... Quando n\u00f3s fazemos algo de,adorrigo P,ente temo,ente \"deve no cart\",iz; no ent, por vez a Justi\u00e7a tem sido relativ, temos visto algumas coisas que desagradam o povo brasileiro. Mas eu fiquei muito feliz com essa decis\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablic,, real, validou as nossas elei\u00e7\u00f5es e pediu pelo arquiv, pela desconsidera\u00e7\u00e3o l\u00e1 do processo movido pelo candidato derrotado do meu estado.ito obrig,. Presidente.\n\n<mling, compress=False>O SR. PENTE RODRIGO PHECO</llmling>:\u00e3oendo maisem queira discut, est\u00e1 a discuss Passamos apre A\u00eancia \u00e0. vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu, em turno, nos termos dos pareceres. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aprovado o projeto de resolu\u00e7\u00e3o. Meus cumprimentos ao, Senador Magno Mal, e ao nosso eminente Rel, Senadorardo Gir. O parecer da Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental.\u00e1 em discuss\u00e3o ada\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss. Em v\u00e7\u00e3o Asas e a aprovameam Ada \u00e0 Anuncio o item5 da pauta.jeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3, de 202, do Senador Astronauta Marcos Pont, que cria a Frente Parlamentar em Favor da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Parecer n\u00ba 6, de 202, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e,atora: Senadoraares Al,atora ad hoc:adora Professora Dorinha Seab, favor\u00e1vel ao projeto A\u00e9ria tramita em de ur, nosos doimento\u00ba \u00ed, aproado em\u00e1rioria.adoraares Alves para proferir o parecer de Plen\u00e1rio. Com a palavra a Senadora Damares Alves.\n\n<llmling, compress=False>A S. DAMARES ALVES</llmlingua>:, boa tarde. Antes de fazer a leitura do relat\u00f3, quero celebrar os 33 anos do E, amanh, dia 13 de julho.\u00e133, Presidenter, que n\u00f3s temos o Estatuto da Crian\u00e7a e dooles, e ainda n\u00e3o temos a nossa Comiss\u00e3o no, Comiss a, ear sempre desaf: a, de que aprecia\u00e7\u00e3o do Plen, o3, de202, de autoria do Senador Astronauta Marcos Pont, cria a Frente Parlamentar em Favor da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Pe\u00e7o permiss\u00e3o para ir direto \u00e0 an\u00e1lise. De acordo com o art. 9, inciso, do Regimento Interno doado, compete \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora opinar sobre mat\u00e9rias que versem sobre normaserais da educa, como \u00e9 o dai\u00e7\u00e3o a\u00e7o A relev\u00e2n dauca\u00e7\u00e3o profional eol\u00f3gica na no nao doivo aoimento\u00f4\u00f5es temrio reconhecimento.,, documentada em in\u00fameras pesquis, trabalhos acad\u00eamicos e relat\u00f3rios de organismos internacionais. Nesse sent, documento da OCDE assinala que a forma\u00e7\u00e3o profional para os jovens constitui desafio ainda mais signific, em raz\u00e3o do resistente distanciamento a forma\u00e7\u00e3o escolar e as necessidades do mercado de trabal, que tem sido agravado pela maior diversidade de experi\u00eancias, nos \u00faltimos tem, os trabalhadores passam a ter a vida profional.amentavel, o sistemaar brasileiro ainda apresentaativas def\u00eanciasesse\u00e3o oor apre,. da educa\u00e7\u00e3o profional e tecnol\u00f3gica no, encontram-se a insufici\u00eancia de financi, problemas na gest\u00e3o dos programas existentes e o desafio acompanhar o dinamismo das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas aplicadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Cumpre ressaltar tamb\u00e9m o baixo n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profional com o ensino m\u00e9dio.undoados do Censo Esar de02, o \u00edndice dessa integra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds foi de,1%, aia dos pa\u00edses da OCDE daidade Europeira em tor0%. o\u00f3s de conferir maiorional oP)-024, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba13.00, de201, estabele, em sua Meta 1, que asr\u00edculas do segmento deveriam ser triplicadas at\u00e9 202 asseguradas a qualidade da oferta e pelo menos 50% da expans\u00e3o no segmento p\u00fablico. Cont, infeliz as matr\u00edculas da modalidade cresceram apenas14%, entre14 e02, e ainda s\u00e3o mais decepcionantes os n\u00ed de integra\u00e7\u00e3o auca\u00e7\u00e3o profional aucaov e - Meta0 do PNE,amente n\u00e3o\u00e7os1pesar possui institui de ensino de educa\u00e7\u00e3o profional e tecnol\u00f3gica de \u00f3tima reput, como os Institutos Federais de Educa, Ci\u00eancia e Tecnologia - ou institutos federais - e os estabelecimentos dos Servi\u00e7os Nacionais de Aprendiz, vinados aos segmentos produtivos.as essas institui\u00e7\u00f5es de ensino precisam de permanente apoio para que expandam e aprimorem suas ativ. aura-se como de grande relev\u00e2ncia a forma da frentear voltada \u00e0esa dauca\u00e7\u00e3o profional e, pois oadorja atuelaimento\u00e7\u00e3o. \u00c9 o voto. Em vista do exp, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o doado n\u00ba 3 de 202, j\u00e1 cumprimentando nosso Senador Astronauta Marcos Pont.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig,adoraares O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao de resolu\u00e7\u00e3o.t a,a-se \u00e0 Para disc-, aavra Aa\n<ll,=False.HECOll palav, pela or,adoralci.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Algu\u00e9m v\u00ea algum problema? Senador Jaques Wagner.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:adorcos Rog\u00e9ri. Na sequadorequinhainho.\n\n<llml, compress=False>O.ENTEGOHECO</lluaavrall,False.HECOlladoraenaideia\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senadora Zena. Senador Jaques.\n\n<llmling, compress=False>. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>:ador Randolferig.\n\n<llml, compress=False>.IDENTERIGOHECO</llua O,adoraenaideadoraiane\n,=False SANEllua>: fazer um registromanh\u00e3\u00f3s estaremos comemorando o anivers\u00e1rio do ECA (Estatuto darian\u00e7a e do Adolescente), uma importante conquista brasile. Eu diria que, na da inf\u00e2n do, \u00e9 um divisor de \u00e1as porque \u00e9 um arcabou\u00e7o legal absolutamente completo, que faz um olhar pleno para as nossas crian\u00e7as e adolescentes no, centrando-, fundamental no combate \u00e0\u00eancia contra\u00e7as e adolescent.mente aprimor a\u00f3ser eet, esta.,a, Presidente, pa\u00edsossa Federal,aara a iniciativa daidadeuta derian\u00e7as e adolescentes. Esse \u00e9 um princ\u00edpio constitional. E, dentro desse princ\u00edpio constitional, n\u00f3s temos, hoje no, o Fundo Nacional arian\u00e7a e o Adoles. E do Fundo Nacional arian\u00e7a e o Adolescente aente tem acompanhado, historicamente de forma reiterada, contciamento e remanejamento or\u00e7ament. O, essa\u00e3ocia umadoxoesseo legal. euho uma Const\u00e7\u00e3o Federal que \u00e9soenuma\u00e7aament,se \u00e9 resultado de priorizar que\u00ea elege como\u00e1rio,adoraares,. Exa., que tem umho, muito forte, voltado para asrian\u00e7as e os adolescentes. Ou seja, se eu tenho uma Constitui\u00e7\u00e3o queiz que crian\u00e7a e adolescente \u00e9 prioridade e alter a pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria aprovada pelo Congresso Nacional, eu vou cortar ou vou contciar aquilo que est\u00e1 na ordem deidade.rian\u00e7a e adolescente dever\u00e3o estar no topo destaossa Const\u00e7\u00e3o nacional. Fundo a o Adcente um deit.ra mort no. Oo darian\u00e7a e do adolescente tem que ser um instrumento queato,ha e fa\u00e7a val a pol\u00edtica p\u00fablica das nossasrian\u00e7as no. Nesse sentido, eu estou protocolando, em alus\u00e3o ao anivers\u00e1rio dos 33 anos do ECA, um projeto de leiar, na verdade, impedindo esse contciamento e esse corte or\u00e7ament do Fundo Nacional arian\u00e7a e o Adolescente Com isso,\u00f3samos garantir uma pol\u00edtica\u00fablica mais efetiva Comso\u00f3samos oursoagar l\u00e1 na asas\u00e7as porque,dezeram,dade, ser priorizadas. Quando f de lazer,adoraesa Le\u00e3o no meu estado o do Mar\u00e3o o Brasil foi denado na OEA, inclusive, porque\u00f3s vivenciamos no estado uma situa\u00e7\u00e3o absolutamenter\u00edvel com o assassin de de 40 crian\u00e7as...\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>:adorec.\n\n<ml, compress=False>.\u00c9RECO</ll>: Presidente Po, apenas 0 \u00c9 os Sen.ador parab\u00e9ns! Esse projeto \u00e9 da maior import\u00e2ncia e aqui eu vou dar um depo do PA, l\u00e1 no meu. Noovernoado a Conab, praticamente, fechou as portas -\u00f3s conseguimos mant\u00ea-la at\u00e9s das minhas emendas parlamentares -, e ela \u00e9 a garant da compra do pequeno produtor, sob pena aura familiar ser extinta.\u00e3o, euero parabenizar a o nossorigo Po, quemediou esse osares que\u00f3s pud\u00e9sosjeseociaar muito, principalmentesoenoutor.s, Senadorques Wagner!\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Obrigadoador S\u00e9rgio Pet. Foiado o Requerimento n\u00ba 664 de 2023 de aut de\u00edderes, que solicitam urg\u00eancia a\u00e9. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os que o aprovam permanecem como se encontram. (Pausa.) Aado o. Passa-se \u00e0.ria. Senadora Ter pro de.\nllua,=False>. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlua>: Com a palavraadoraesa Le\u00e3o.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigadoadoral.\u00e3oendo quem queira discutir, declaro encerrada a\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia da\u00e9. A Presid\u00eancia aria \u00e0\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em o projeto e as emas em turno \u00fanico, nos docer \u00e9 com\u00e7\u00f5es red da ementeator.vamam. (Pausa.) Aprovado o projeto, com adequa\u00e7\u00f5es redacionais O parecer da Com\u00e3o Diret oferec reda\u00e7\u00e3o final\u00e1 publicado na forma regiment. Discuss reda\u00e7\u00e3o. (ausa.) Encerrada a. Em vota. Asadoras e os Senadores a aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) Aprovadada\u00e7\u00e3o. A\u00e9riaai \u00e0.\u00e1 aida\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2mara dos.us cumos \u00e0adoraesa\u00e3o pelocer apro. Conav ao\u00ed dono no Nacionalador Rod.\nllua compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlinguaito obrigadoador Randolferigues, pelas palav. A todo Senado Federal eu fa\u00e7o, tamb\u00e9m o agradecimento pela colabora doho desses seis meses e meus cumimentos a.. pela condu da Lider do Governo no \u00e2ito do Congresso Nacional e tamb\u00e9m ao\u00edderques Wagner, no \u00e2 doadoitoadoadorolfe.os\u00bas 373 374, 202, doadoriano Contato queam, do 4 doimentoo,hos da para particip de oficiais, nos termos das autoriza da Presid do Senado Federal. Asadoras e os Sen que os aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprov.\u00e1 cumprida a deliber do Plen. Requerimento n\u00ba 456 de 2023 daadora Eliziane Gama e outros Senadores, solicita de\u00e3o especialada a celebrar os10 do dos Advados. A Pres\u00eancia aria \u00e0\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em o. Sen ovam. (Paus.) Aprov.erida\u00e1 agendada pelaaria- da. a palavra, pela ordemador Marcos\u00e9ri.\n\n<llmlua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00f3ximo oradorritoadorgio Mor. (Pausa.)\u00f3ximo oradora inscritaadora Professorainha Seab. (Paus.) a palavra, pela ordemadorelsinho (Paus.)\u00f3ximo oradorritoadorinha (Paus.) An oimento\u00ba 235 202, doadorardo outrosadores que a especial a f de comemor o doascituro,ado, anualmente, no Brasil, em de outub. A Presid\u00eancia submeter a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota o requer. Os Senadores e as Senadoras que o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Pausa.) Aprov. A\u00e3o requerida\u00e1 agendada pelaaria- da M.\u00f3a oradora inscritaadoraares.\n\n<llmlua, compress=False>O. PENTE I\u00c1</ll>:avra Ninho Trad, sistema.lluaFalse>.ES CARLOS HEINZE</llmlingua>: Obrigadoador Ninho. (Fora do microfone.) Passo a palavra Senador Marcos Rog\u00e9ri.\n\n<llmlingua, compress=False>O. LA\u00c9RCIO OVEIRA</llmlingua>: S. e S. Senadores,. Carlosze, \u00e9 um prazer muito grande estar aqui na do Senado Federal sob a sua Pres\u00eancia -\u00f3s, que tamb\u00e9m tivemos um prof\u00edoio l\u00e1 na\u00e2mara dos Deput.eria trazerje, aqui paraadeiraiste da Sen, ahaamento entrevista concedida, noje, pelo do Tra e Emprego,izinho. Mas, de entraresse contexto,ero cumimentar o\u00edder do Governo aqui no Senado Federal,ador Jaques Wagner, uma que o Congresso Nacional ratificou, exatamente, o veto que foi apresentado naquela\u00e3o a que\u00f3s travamos com\u00eancia aoistema S.\u00e3o, a palavra doistroje nossoador,ques Wagner aqui, o entimento seria o Governo vet eenumahum na do Nacional, sema eso aider Senadorques Wagner\u00e7a, ainda mais, em e em respeito, por todos\u00f3s. Mas com esse aparte,eria entrar no meu discurso, porque, porr\u00ed que pare\u00e7a na Gaz do Povo o Min do Trabal e Emprego comp a terceza de a uma prima-irm\u00e3 do trabalho escravo. Ess fala do Ministro, concedida at da entrevista \u00e9 um absurdo \u00e9 um desrespeito aoo Nacional \u00e9 um desrespeito Brasil eu me senti atingido,ui o Relator\u00e2 dos Deputados da daceiri. da\u00e7\u00e3oxe seg que ser aplicada Brasil, no\u00edcio,ou por alguns. fala que trago a ho \u00e9 fala que nas da minha. A minha vida toda, eu trabalhe com terceiriza de. No in\u00edcio, na de 80 de 90, a terceiriza\u00e7\u00e3o existia no Brasil, atrav de um enado dounalior do Trabalho. Oadorardo\u00e3o conhece muito bem isso, porque j\u00e1 foi tamb\u00e9m de empres de de\u00e7os,indo, comza - primeiro, do seu pai, dele, um que,udo, resata oho social que aceiri\u00e7\u00e3o pa\u00eds porque, se trabalh de\u00e7osceirizados no pa\u00eds n\u00e3o tivessem a oportun da carteira assinada at\u00e9s dessa atividade, conseguiriam emprego? No com\u00e9rcio? No com\u00e9rcio, os requisitos s\u00e3o os mais diversos. No\u00e7o p\u00fablico? Como, se, para o servi\u00e7o p\u00fablico, \u00e9\u00e1rio o conso p\u00fablico? Mas a grande maior das pessoas que trabalham como terceirizados s\u00e3o pessoas que n\u00e3o tiver a oportun na de ter uma\u00e7\u00e3oar\u00edvel que os levasse a\u00e7ons cosons empre a dairain.anto,querisa, ace\u00e7os trabalador,irainada.\u00e3o, comparar aceza dos\u00e7os a escrav de uma \u00c9 uma palav lament\u00e1vel fica at\u00e9 dif\u00ed a gente definir o que o Min qu dizer quando falou isso, porque, se quiser falar sobre precariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe mais isso, porque a lei reparou isso.\u00e3o, aquilo que antes era tido como o subemprego, atrav da lei, que \u00e9 reconhecidaive peloremounal Federal... Porque oremo j\u00e1 precisou enfrentarumas que pediam aceiri\u00e7\u00e3ose no. Mas\u00f3samos tantoce dasidades asidades e, depois as atividades fim, e euho orgulhoador de ter sido o Rel da Le da Terceza\u00e7\u00e3o. A terceiriza\u00e7\u00e3o, antes, era vista como um subemprego. Ser\u00e1 que o Ministro Luizinho nunca fez uma reflex\u00e3o como esta? Ser\u00e1 que ele n\u00e3o entende o esp\u00ed da lei e o que a quis alcan\u00e7ar com? Porque, o Enado331, doST, que regia essa rela\u00e7\u00e3o, os trabalhadoresceiriz er tidos como trabalh de subempre. Esses trabaladores, noiri\u00e7\u00e3o pa\u00eds eu discur\u00e3o este aqui nos An do Federal - trabal dire de usar os refeit\u00f3 que as empresas tinham, os trabalhadores n\u00e3o podiam usar o trans que a empresa contratava para levar os trabalh da contratante, os trabalhadores n\u00e3o podiam usar o v\u00e1rio. Ou seja, eram trabalh exuos. Por isso que era cham de subemprego. a lei, isso mudou. Ainda tem outro reflexo marcante tudo isso: as empresas. Existem empresas e empres. Antigamente, as empresasatavam mal, mal os trabalhadores, e,ases,\u00edzo ficesham trabalistas. a, tamb\u00e9mou o\u00e7o a ter a respons de cob da empresa prest de\u00e7os todos os comprov de encargos de entreg de vale-transporte de vale-ref\u00e7\u00e3o, a gu do FGTS com a rela de todos os trabalhadores vinculados a esse contrato. Portanto, para que comparar o trabal de presta de\u00e7os a escravid\u00e3o? Eu sou\u00e1rio do setor de presta de\u00e7os.\u00e3o acho feitor, nem acho de nada. Eu apenas sobrevivo dou\u00f3 e dele uma de na\u00e7\u00e3o com osus trabalhadoresalados por Brasiliro.ero aoistro ten muitohoso, de sidoator lei daceiriza de ser um oper da presta de\u00e7os. Portanto,. Presidente, encerrando a min fala,eria deixar aqui este lamento, maseria deixar, ac de tudo, uma palavra, e esta declara\u00e7\u00e3o quero fazer aqui: eu desculpo o Ministro. quero oferecer para ele as minhas desculpas pela fala dele, porque maior do que isso \u00e9 ter a certe de que aquilo que foi produzido na\u00e2mara dos Deputados e, depois, pelo Senado Federalxe fato, umiente. E\u00f3sos oio e issote Brasiliro, de 12 mil trabaliados pa\u00eds trabal s\u00e3o trabaladoresceirizados, mas s\u00e3o trabalh que precis e devem ser tratados igualmente, como todos os outros. Eero trazer exemplo a daossa Casa, do Senado Federal, onde a gente encontra, em todos os cantos, em todos os momentos, seja no cafezinho, seja na limpeza, seja na comunica\u00e7\u00e3o, no transporte ou nas demais \u00e1reas aqui dentro do Senado, trabalhadoresceirizados. Eu me elegi Deputado Federal em10;guei \u00e0\u00e2mara dos Deputados1. E era comum, naquele per\u00edodo, ser chamado pelos trabal paraudes.soudo passou, e,je, que deixa mais fel \u00e9 encontrar trabalhadoresceirizados, sim, mas n\u00e3o mais trabalh de segunda categoria; trabalhadores honrados e respeitados nos seus direitos, no seu trabalho, na sua dignidade e no seu prazer em estar trabalhando em um lugar, na certe de que a contrapart daquilo que ele merece vai ser atendida pramente porque ele tem uma lei que o protege. Portanto, Sr. Presidente, esse era ouncieriaer, e prefiro pensar douro na de trabalh para precisar de\u00e7\u00e3oissional que combine humano, deetiteanteizado. Obrigado, Sr. Presidente.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. La\u00e9rcio Oliveira, O SR. PRESIDENTE IRAJ\u00c1, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. SERGIO MORO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. PRESIDENTE MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. NELSINHO TRAD, O SR. OMAR AZIZ, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE LUIS CARLOS HEINZE, O SR. S\u00c9RGIO PETEC\u00c3O, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 63921, "compressed_tokens": 12206, "ratio": "5.2x", "rate": "19.1%", "saving": ", Saving $3.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e desafios da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica no Brasil.", "Compromisso Nacional Crian\u00e7a Alfabetizada": "Compromisso nacional de alfabetiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no Brasil.", "Terceiriza\u00e7\u00e3o e Trabalho Escravo": "Debate sobre a terceiriza\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e a compara\u00e7\u00e3o feita pelo Ministro do Trabalho sobre terceiriza\u00e7\u00e3o e trabalho escravo."}, "stances": {"Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica": {"DAMARES ALVES": "FOR", "EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "MARCO ROG\u00c9RIO": "FOR"}, "Compromisso Nacional Crian\u00e7a Alfabetizada": {"RODRIGO PACHECO": "FOR", "EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "JAQUES WAGNER": "FOR"}, "Terceiriza\u00e7\u00e3o e Trabalho Escravo": {"ZEQUINHA MARINHO": "AGAINST", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "AGAINST", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL"}}, "summary": "O texto discute a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, o compromisso nacional de alfabetiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e o debate sobre terceiriza\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Os posicionamentos dos oradores variam entre a favor, contra e neutro em rela\u00e7\u00e3o a esses temas."}, "response_elapsed_time": 7.557905912399292}