{"id_session": 25617, "elapsed_time": 38.30862522125244, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Bom dia a todos. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 534, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a celebrar e dar visibilidade ao Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o e Dia Nacional de Luta Contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA). Informo que esta sess\u00e3o contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o das seguintes convidadas, \u00e0s quais, ao serem citadas, solicito que se dirijam \u00e0 mesa principal: Sr. Mar\u00edlia Bonoto, Presidente do Movimento em Defesa dos Direitos da Pessoa com ELA (Movela); Sra. Tatiana Mesquita, Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ABrELA); Sra. Alessandra Carneiro Dor\u00e7a, Diretora T\u00e9cnica da Pr\u00f3-Cura da ELA; e Sra. Jacqueline Casula, representante do Instituto Rosely Casula. Convido todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Sras. e Srs. Senadores, convidadas e convidados aqui presentes, todos que nos acompanham pela TV Senado, R\u00e1dio Senado e pelas redes sociais, hoje \u00e9 um daqueles dias que me enchem de alegria pelo simbolismo que carregam. Hoje \u00e9 o Dia Nacional de Luta contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica. Em 2017, um projeto de minha autoria, transformado em lei, colocou esta data no calend\u00e1rio nacional. Com ela, o Brasil se junta a uma corrente mundial de esperan\u00e7a e solidariedade. Uma corrente de pessoas de amor, de f\u00e9 e de ci\u00eancia. Uma corrente em que cada um contribui com a sua dedica\u00e7\u00e3o, sua intelig\u00eancia e a sua capacidade de transforma\u00e7\u00e3o. A ELA \u00e9 uma doen\u00e7a implac\u00e1vel, que desafia a humanidade a dedicar toda a sua capacidade inventiva na busca de uma cura, at\u00e9 que chegue o dia em que nenhum ente querido perca a sua vida nessa batalha. Esse dia chegar\u00e1, eu tenho certeza e f\u00e9. Os avan\u00e7os parecem pequenos no in\u00edcio, mas est\u00e3o acontecendo em muitas frentes. A ci\u00eancia descobrir\u00e1 as causas e os mecanismos de funcionamento da doen\u00e7a. Cada avan\u00e7o trar\u00e1 novos tratamentos, novas formas de amenizar os sintomas, at\u00e9 o dia em que celebraremos a vit\u00f3ria final, o dia em que a ELA ser\u00e1 derrotada. Sabemos que esta \u00e9 uma luta \u00e1rdua e longa. Louvamos o papel da ci\u00eancia sem deixar de reconhecer o quanto o amor e a f\u00e9 s\u00e3o importantes. A ci\u00eancia faz os foguetes, a f\u00e9 move as montanhas. O amor \u00e9 o b\u00e1lsamo que d\u00e1 sentido \u00e0 vida e a todas as lutas. Precisamos dos tr\u00eas para aliviar a dor, para levar o consolo e a esperan\u00e7a a cada pessoa e a cada fam\u00edlia. Estamos aqui hoje para dizer que nos importamos com as pessoas e as fam\u00edlias afetadas pela ELA. Estamos aqui para celebrar a nossa uni\u00e3o, mas tamb\u00e9m para cobrar, para mostrar for\u00e7a, para renovar a promessa de que seguiremos firmes nessa luta, at\u00e9 o final. E, por isso, eu agrade\u00e7o a presen\u00e7a de todos voc\u00eas. Saibam que estamos juntos nessa jornada. E podem sempre continuar contando com a minha for\u00e7a, com a minha determina\u00e7\u00e3o e com a minha f\u00e9. Muito obrigado a todos pela presen\u00e7a. (Palmas.) Antes de passar a palavra aos nossos convidados, eu gostaria de agradecer \u00e0s autoridades presentes. Primeiro, o nosso Senador, colega, amigo, companheiro, grande guerreiro, Fl\u00e1vio Arns. Muito obrigado pela presen\u00e7a, Senador, e muito obrigado por ter V. Exa. aqui nesta luta, o senhor \u00e9 muito importante nessa guerra, vamos dizer assim, no bom sentido da palavra. Senadores como V. Exa. fazem com que este Senado fique cada vez maior, honrado e mais guerreiro. Muito obrigado por tudo. Temos aqui o Embaixador de Om\u00e3, Sr. Talal Al-Rahbi. Muito obrigado pela presen\u00e7a, Embaixador; o Coordenador-Geral da Diversidade e Interseccionalidade da Secretaria Nacional dos Direitos da Pessoa com Defici\u00eancia, Sr. Raul de Paiva, representando o Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e da Cidadania; muito obrigado. E o Coordenador-Geral da Sa\u00fade da Pessoa com Defici\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Sr. Arthur de Almeida Medeiros. Obrigado a todos pela presen\u00e7a. Vou conceder a palavra agora \u00e0 Sra. Alessandra Carneiro Dor\u00e7a, Diretora T\u00e9cnica da Pr\u00f3-Cura da ELA, por dez minutos. Diretora, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ALESSANDRA CARNEIRO DOR\u00c7A</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador Rom\u00e1rio, obrigada por este momento. \u00c9 uma longa trajet\u00f3ria a hist\u00f3ria da ELA. O que n\u00f3s vamos reivindicar aqui hoje s\u00e3o coisas t\u00e3o fundamentais porque n\u00f3s, que vivemos isso no dia a dia, percebemos que o que o paciente precisa \u00e9 respirar, falar, comer, ser tratado. Que coisa b\u00e1sica, n\u00e3o \u00e9? Como \u00e9 b\u00e1sico isso! E a gente s\u00f3 d\u00e1 valor a isso quando perdemos. Solicitar um respirador, solicitar um suporte \u00e9 uma coisa inacredit\u00e1vel, porque tem 20 anos que eu vivo a esclerose lateral amiotr\u00f3fica, fui colocada para tratar de uma doen\u00e7a que poucas pessoas no mundo conheciam. O Brasil, ent\u00e3o... \"O que \u00e9 isso? Que doen\u00e7a \u00e9 essa?\" E hoje tamb\u00e9m estamos aqui para tentar conscientizar de que ela existe. Ela existe, e \u00e9 desesperador, essa \u00e9 a palavra para quem trata a ELA: quando a gente est\u00e1 muito distante de um cuidado, e o paciente n\u00e3o tem como respirar, e voc\u00ea fala \"o que eu vou fazer para ele respirar? Eu estou a 2 mil quil\u00f4metros dele e ele precisa sair do hospital, e n\u00e3o tem um respirador\". Imagine que o seu pulm\u00e3o est\u00e1 aqui, dentro da sua caixa. E na hora em que ele estiver num equipamento, quando aquele equipamento for o seu respirar? Seu pulm\u00e3o \u00e9 perfeito, n\u00e3o \u00e9? O seu equipamento tem que ser perfeito. O equipamento que vai mandar esse ar para voc\u00ea respirar tem que ser perfeito. E isso \u00e9 muito triste, porque n\u00f3s vemos que eles n\u00e3o t\u00eam isso, a capacidade ou a assist\u00eancia na respira\u00e7\u00e3o. Essa Mesa aqui, nesse momento, vai pedir, como eu falei, coisas m\u00ednimas, que no dia a dia s\u00e3o normais para cada um de n\u00f3s. Eu fico pensando porque a ELA, como disse o Senador, \u00e9 cruel. Ela \u00e9 cruel, sabe por qu\u00ea? Porque voc\u00ea sabe tudo que est\u00e1 acontecendo com voc\u00ea. Se voc\u00ea tiver necessidade de se co\u00e7ar voc\u00ea n\u00e3o consegue. Quando eu vou passar a m\u00e3o na minha cabe\u00e7a e sinto alguma coisa, eu penso naquele paciente que n\u00e3o consegue fazer isso. Voc\u00ea j\u00e1 imaginou que agonia \u00e9 isso? S\u00f3 que voc\u00ea sabe que est\u00e1 acontecendo isso. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s vamos reivindicar hoje \u00e9 isto a\u00ed: \u00e9 vida! S\u00f3 vida! J\u00e1 estive aqui, em outros momentos, representando a associa\u00e7\u00e3o; e, assim, tor\u00e7o para que a gente esteja realmente num momento de mudan\u00e7a. Eu quero, nessa vida ainda, poder saber que o nosso paciente vai para casa e vai ter o suporte necess\u00e1rio, independentemente de ele ter condi\u00e7\u00f5es financeiras ou n\u00e3o. Ent\u00e3o, eu vou falar um pouquinho sobre essa parte t\u00e9cnica, que a nossa associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida aqui para falar. Ent\u00e3o, indiv\u00edduos com doen\u00e7as neuromusculares podem ter acometida tamb\u00e9m a sua musculatura respirat\u00f3ria. O acometimento do diafragma e da musculatura intercostal acarreta a dificuldade ou o preju\u00edzo de o paciente inspirar, acarretando uma s\u00edndrome que a gente chama de s\u00edndrome restritiva, que envolve todos os volumes pulmonares. E, se voc\u00ea n\u00e3o respira, voc\u00ea n\u00e3o fala, voc\u00ea n\u00e3o come. A corre\u00e7\u00e3o desse problema est\u00e1 no suporte ventilat\u00f3rio, feito no est\u00e1gio ainda inicial da doen\u00e7a. \u00c9 feito por um aparelho que se chama Bilevel. \u00c9 um aparelho mais simples, \u00e9 um aparelho que n\u00e3o tem necessidade de ser usado 24 horas por dia. E a gente consegue manter esse paciente bem, enquanto ele ainda tem uma boa capacidade pulmonar. Esse cuidado j\u00e1 \u00e9 contemplado na Portaria 1.370, que garante a todo paciente neuromuscular o acompanhamento cl\u00ednico e fisioter\u00e1pico especializado, al\u00e9m da aparelhagem de um popularmente conhecido equipamento chamado Bipap. Por\u00e9m, a esclerose lateral \u00e9 uma doen\u00e7a progressiva. Ela n\u00e3o tem cura e leva ao quadro de depend\u00eancia total da ventila\u00e7\u00e3o. Nesse momento, o respirador passa a ser o seu pulm\u00e3o e ele utiliza, ent\u00e3o, 24 horas por dia, necessitando de um equipamento que tenha um suporte necess\u00e1rio que a gente chama de \"ventilador de suporte de vida\". Esse respirador n\u00e3o pode parar. Se ele parar, o paciente morre. Ele morre, porque n\u00e3o respira. Trata-se de um aparelho melhor do que um Bilevel - que \u00e9 dispensado j\u00e1 pelo SUS -, pois ele possui configura\u00e7\u00f5es e uma bateria, em que alguns t\u00eam at\u00e9 mais de dez horas. Um equipamento com dez horas permite que a pessoa tenha uma vida: que ela possa ir ao shopping, possa sair da casa dela, possa encontrar com a fam\u00edlia. Os pacientes n\u00e3o conseguem desenvolver um fluxo tamb\u00e9m para tossir. Parece uma coisa t\u00e3o simples, n\u00e3o \u00e9? A tosse, a nossa tosse. Um paciente de ELA n\u00e3o tosse. Gra\u00e7as a Deus, existe no mercado um equipamento que se chama \"assistente de tosse\". S\u00f3 que os pacientes n\u00e3o t\u00eam direito a isso. E a resultante \u00e9 complica\u00e7\u00e3o infecciosa, como pneumonias, gerando a necessidade de hospitaliza\u00e7\u00e3o. Chega ao hospital, o paciente acaba complicando. Por qu\u00ea? Porque ele, simplesmente, n\u00e3o conseguiu tossir. Ent\u00e3o, protocolos de v\u00e1rias patologias de comprometimento muscular, em \u00e2mbito mundial, contemplam o aparelho de assistente de tosse. Como eu falei, \u00e9 uma tosse. \u00c9 voc\u00ea precisar tirar uma secre\u00e7\u00e3o que est\u00e1 um pouquinho atrapalhando voc\u00ea a respirar e n\u00e3o tem for\u00e7a para isso. A proposta \u00e9 que esses dois aparelhos, o ventilador de suporte de vida e o assistente de tosse - que, hoje, s\u00e3o t\u00e3o bem manuseados pela equipe de profissionais, fisioterapeutas, cuidadores e todos as pessoas envolvidas no cuidado da tosse -, que esses equipamentos sejam incorporados \u00e0 Portaria 1.370 e disponibilizados como empr\u00e9stimo aos pacientes de ELA, mediante um relat\u00f3rio solicitado pelo profissional. \u00c9 importante que fique claro o grande benef\u00edcio que esses dois aparelhos ter\u00e3o junto aos pacientes de ELA de uma vez, para que eles n\u00e3o precisem ser internados. Consequentemente, muitos \u00f3bitos ser\u00e3o evitados. Esses aparelhos s\u00e3o efetivos tanto para pacientes com traqueostomia quanto para pacientes que utilizam uma m\u00e1scara de ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva. N\u00f3s sabemos que o que n\u00f3s estamos pedindo hoje \u00e9 pouco, porque todos n\u00f3s aqui estaremos pedindo dignidade. O paciente de ELA quer dignidade. E \u00e9 isso que n\u00f3s estamos, hoje, pleiteando. Esperamos, sim, que consigamos mais essa dignidade com mais qualidade de vida, com equipamentos simples e f\u00e1ceis de serem dispensados, que, efetivamente, v\u00e3o fazer uma grande diferen\u00e7a na vida de um paciente portador de esclerose lateral amiotr\u00f3fica. Obrigada. Eu falo em nome da Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Cura da ELA. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a valiosa participa\u00e7\u00e3o da Sra. Alessandra, que representa o movimento Pr\u00f3-Cura da ELA, associa\u00e7\u00e3o que tem sido parceira do gabinete, nestes \u00faltimos anos. Muito obrigado. Concedo a palavra, agora, \u00e0 Sr. Jacqueline Casula, representante do Instituto Rosely Casula, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. JACQUELINE CASULA</llmlingua>: Senhoras e senhores, muito bom dia. Primeiramente, agradecemos ao Senado Federal, na pessoa do Exmo. Sr. Senador Rodrigo Pacheco, Presidente da Casa, que autorizou a realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o especial nesta data; ao Exmo. Senador Rom\u00e1rio, autor do requerimento que solicitou esta sess\u00e3o; e \u00e0 Exma. Senadora Mara Gabrilli, Vice-Presidente da Frente Parlamentar Mista de Doen\u00e7as Raras do Congresso Nacional. Essa sess\u00e3o especial somente foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 sensibilidade de muitas pessoas, com destaque para os colaboradores desta Casa, e pela necessidade das associa\u00e7\u00f5es em implementar a\u00e7\u00f5es que possam melhorar a qualidade de vida dos pacientes e familiares. O Instituto Rosely Casula tem como objetivo a aten\u00e7\u00e3o e o interesse em proporcionar aos pacientes, familiares, cuidadores e equipe multidisciplinar, uma rede de colabora\u00e7\u00e3o m\u00fatua, atrav\u00e9s das organiza\u00e7\u00f5es civis, para a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que atendam, de forma democr\u00e1tica, a todos os acometidos, independente de g\u00eanero, cor, credo, classe social ou op\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Estamos aqui reunidos para marcar o dia 21 de junho, Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o da Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica e Dia Nacional de Luta contra Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica, este \u00faltimo de iniciativa do Senador Rom\u00e1rio. Mas porque esse dia \u00e9 t\u00e3o importante? Segundo a EURORDIS (Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Doen\u00e7as Raras), cerca de 7% a 8% da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 acometida por alguma doen\u00e7a rara. Em termos de Brasil, significa 13 milh\u00f5es de pessoas que comp\u00f5em esse universo. A esclerose lateral amiotr\u00f3fica \u00e9 uma doen\u00e7a rara, neurodegenerativa, que incide em torno de 1,5 a 2,5 casos para cada 100 mil habitantes, o que, para a popula\u00e7\u00e3o brasileira, significa 13 mil pessoas, embora hoje exista uma percep\u00e7\u00e3o de que esses n\u00fameros estejam subnotificados. Cerca de 90% dos casos s\u00e3o de origem espor\u00e1dica e 10% de origem gen\u00e9tica, de dif\u00edcil diagn\u00f3stico, necessitando de atendimento especializado, sendo uma doen\u00e7a progressiva e sem cura at\u00e9 o momento. O Instituto Rosely Casula tem em sua g\u00eanese a compreens\u00e3o de que somente de forma coletiva ser\u00e1 poss\u00edvel enfrentar os in\u00fameros desafios para prover real qualidade de vida aos acometidos. Nesse sentido, temos muito orgulho de estar apoiando estas associa\u00e7\u00f5es atuantes que, diuturnamente, se dedicam a esta causa. Observamos que algumas associa\u00e7\u00f5es carecem de uma robustez administrativa, financeira e jur\u00eddica que possa suportar as demandas cotidianas de suas atividades. \u00c9 importante ressaltar que a Portaria 199, de janeiro de 2014, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade vem estabelecer os crit\u00e9rios para o melhor atendimento aos pacientes acometidos por doen\u00e7as raras, inclusive, a esclerose lateral amiotr\u00f3fica. Muitas vezes os diagn\u00f3sticos ocorrem de forma lenta e inconclusiva. Os profissionais que fazem os atendimentos iniciais poderiam ter mais suporte, orienta\u00e7\u00e3o e oportunidades para ampliar os seus conhecimentos, visando um diagn\u00f3stico precoce e um tratamento mais adequado. Diante desses cen\u00e1rios, fica evidente que os desafios s\u00e3o enormes. Esperamos que essa sess\u00e3o realizada nesta Casa do povo, que t\u00e3o bem representa o clamor por igualdade e oportunidade para todos os brasileiros, possa ter o pontap\u00e9 inicial para a compreens\u00e3o, tramita\u00e7\u00e3o e atendimento das demandas que ser\u00e3o apresentadas pelas associa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que representam todo o pa\u00eds. Para finalizar, fa\u00e7o minhas as palavras de Cervantes: \"Quando se sonha sozinho \u00e9 apenas um sonho. Quando se sonha junto \u00e9 o come\u00e7o da realidade\". Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Muito obrigado, Sra. Jacqueline, que abrilhantou a sess\u00e3o com a sua apresenta\u00e7\u00e3o. E obrigado por estar sempre junto, ajudando bastante l\u00e1 o meu gabinete. Nesse momento, concedo a palavra \u00e0 Sra. Tatiana Mesquita, Vice-Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ABrELA).\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. TATIANA MESQUITA E SILVA</llmlingua>: Bom dia! Bom dia a todos! Exmo. Sr. Presidente do Senado Federal Rodrigo Pacheco, Exmo. Senador Rom\u00e1rio, muito obrigada pela possibilidade de estarmos aqui juntos, hoje, falando sobre esclerose lateral amiotr\u00f3fica. A ABrELA h\u00e1 24 anos atua com a miss\u00e3o de oferecer melhor qualidade de vida aos pacientes com ELA por meio de orienta\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia. Tamb\u00e9m divulgamos informa\u00e7\u00f5es sobre o tratamento e o diagn\u00f3stico dessa doen\u00e7a para as sociedades profissionais da sa\u00fade. Estamos aqui hoje juntos, todas as associa\u00e7\u00f5es, as entidades aqui nomeadas que s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es sociais da sociedade civil, sem fins lucrativos e voltadas \u00e0 assist\u00eancia aos pacientes acometidos com as doen\u00e7as raras, em especial, hoje, a esclerose lateral amiotr\u00f3fica. E considerando a gravidade dessa doen\u00e7a, viemos solicitar a V. Exa. que encaminhe \u00e0s esferas competentes do Governo Federal as reivindica\u00e7\u00f5es aqui colocadas, seguidas das respectivas justificativas e sugest\u00f5es a serem incorporadas ao rol de procedimentos adotados pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade. A ELA \u00e9 uma doen\u00e7a neurodegenerativa, progressiva, incapacitante e incur\u00e1vel, por\u00e9m, h\u00e1 muito o que se fazer pelo paciente e por sua fam\u00edlia visando a dar qualidade de vida a todos os envolvidos. No in\u00edcio da doen\u00e7a, enquanto o paciente ainda tem mobilidade, ele tem condi\u00e7\u00f5es de ir fazer o tratamento em todos os locais oferecidos. Por\u00e9m, com o avan\u00e7o da doen\u00e7a, o paciente passa a depender de cuidados di\u00e1rios e constantes em raz\u00e3o do aux\u00edlio permanente da ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica - como disse Alessandra Dor\u00e7a -, ingest\u00e3o de medicamentos e dieta industrializada, cuidados e utiliza\u00e7\u00e3o da gastrostomia e traqueostomia, al\u00e9m da pr\u00f3pria fraqueza muscular, que o leva \u00e0 perman\u00eancia no leito. Nesse momento, a assist\u00eancia ao paciente passa a ser integral, exigindo a instala\u00e7\u00e3o em casa de toda essa estrutura hospitalar, mais comumente chamada de home care ou assist\u00eancia domiciliar. A assist\u00eancia domiciliar, ent\u00e3o, torna-se uma op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica cada vez mais aceita, especialmente por proporcionar um custo menor e com melhores resultados quando comparado \u00e0s interna\u00e7\u00f5es hospitalares. Pacientes que n\u00e3o recebem a assist\u00eancia domiciliar acabam sendo hospitalizados com grande frequ\u00eancia. A maior parte dessas interna\u00e7\u00f5es n\u00e3o seriam necess\u00e1rias caso o paciente estivesse sendo bem cuidado em casa pela equipe de assist\u00eancia domiciliar. E o que temos hoje como assist\u00eancia domiciliar? O SUS oferece atualmente o programa Melhor em Casa. Definido pela Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade 825/2016, ainda em vigor, vem a ser a modalidade de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, integrada \u00e0 Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, caracterizada por um conjunto de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e tratamento de doen\u00e7as, reabilita\u00e7\u00e3o, palia\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade prestadas em domic\u00edlio, garantindo continuidade de cuidados. A aten\u00e7\u00e3o domiciliar, cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o implementadas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar, constitui a modalidade de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dispon\u00edvel hoje. O programa Melhor em Casa \u00e9 uma boa proposta, mas seu alcance \u00e9 \u00ednfimo, uma vez que pouqu\u00edssimos pacientes s\u00e3o contemplados com esse programa, e \u00e9 fato, tamb\u00e9m, que ele n\u00e3o contempla todas as necessidades do paciente. As equipes multidisciplinares n\u00e3o se encontram capacitadas para atender um paciente com esclerose lateral amiotr\u00f3fica, que tem muitas particularidades e, muitas vezes, n\u00e3o est\u00e3o compostas por todos os profissionais necess\u00e1rios. A falta de um de programa amplo de assist\u00eancia domiciliar tamb\u00e9m acaba por levar o paciente a ficar meses - ou at\u00e9 anos - hospitalizado, pois os m\u00e9dicos se recusam a dar alta sem que haja uma assist\u00eancia domiciliar preparada para atender e receber esse paciente. Nesses casos, o paciente fica exposto ao risco de contrair infec\u00e7\u00f5es hospitalares, ao manejo inadequado, a sequelas pelo uso indevido de oxig\u00eanio, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de traqueostomia precoce, \u00e0 impossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o quando n\u00e3o permitem acompanhantes e tamb\u00e9m a sofrer depress\u00e3o pela falta do conv\u00edvio familiar. E como queremos a assist\u00eancia domiciliar? A reformula\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do programa Melhor em Casa \u00e9 urgente, a fim de que os pacientes que dele necessitem sejam atendidos em todas as suas necessidades e em tempo integral. As equipes devem estar completas e compostas com os seguintes profissionais: m\u00e9dico neurologista, fisioterapeutas motor e respirat\u00f3rio, nutricionista, fonoaudi\u00f3logo, terapeuta ocupacional, t\u00e9cnicos de enfermagem, enfermeiro visitador, psic\u00f3logo e assistente social. No caso do t\u00e9cnico de enfermagem, sua perman\u00eancia na resid\u00eancia deve ser ininterrupta, 12 ou 24h, dependendo da necessidade do paciente. Outro aspecto important\u00edssimo que deve ser considerado na assist\u00eancia domiciliar \u00e9 a vida social do paciente. Apesar de a doen\u00e7a impor limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, a grande maioria dos pacientes permanece com sua capacidade mental plena e deve, portanto, ter respeitado o seu direito de ir e vir e a sua autonomia quanto \u00e0 vida social, o que, sabidamente, confere dignidade e qualidade de vida. Cursos de capacita\u00e7\u00e3o devem ser ministrados aos profissionais que integram essa equipe, a fim de evitarmos atendimentos equivocados e prejudiciais ao paciente. Fica a cargo tamb\u00e9m da equipe de assist\u00eancia domiciliar o fornecimento de todos os insumos, equipamentos necess\u00e1rios ao bom atendimento do paciente. S\u00e3o eles, como exemplos, fraldas, frascos, equipos, luvas de procedimento, luvas est\u00e9reis, pomadas de assadura, gaze, dieta industrializada, cadeira de rodas e de banho, cama hospitalar, respirador BiPAP completo, assistente de tosse, como disse Alessandra Dor\u00e7a agora h\u00e1 pouco, entre outros. Desta forma, teremos um programa Melhor em Casa realmente direcionado ao paciente com essas necessidades especiais, com uma equipe pronta para atend\u00ea-lo nas ocasi\u00f5es rotineiras e tamb\u00e9m nas ocasi\u00f5es de emerg\u00eancia, e, assim, diminuirmos as interna\u00e7\u00f5es, diminuirmos o custo das interna\u00e7\u00f5es e melhorarmos a qualidade de vida. \u00c9 importante aqui dizermos sobre o ir e vir. N\u00f3s temos aqui tr\u00eas pacientes com ELA, que puderam estar aqui, mas tivemos muitos que n\u00e3o puderam estar, pois compreendem algum programa de home care que n\u00e3o lhes permite sair de casa, porque, se o paciente est\u00e1 em uma aten\u00e7\u00e3o domiciliar, ele n\u00e3o pode sair de casa, ele n\u00e3o pode, atualmente, visitar um parente, um amigo pr\u00f3ximo, quanto mais estar aqui. Ent\u00e3o, com estas reivindica\u00e7\u00f5es, n\u00f3s queremos que esse programa, ent\u00e3o, seja ampliado e que os direitos sociais, os direitos \u00e0 qualidade de vida tamb\u00e9m sejam respeitados. Aproveitamos, ent\u00e3o, a ocasi\u00e3o, para agradecer a oportunidade de estarmos aqui e colocarmos nossas demandas e sugest\u00f5es, a fim de que os pacientes com esclerose lateral amiotr\u00f3fica possam, fazendo uso do direito que lhes \u00e9 concedido pela nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ter uma melhor qualidade de vida. Eu falo em nome da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (Abrela), em nome da Associa\u00e7\u00e3o Regional de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica do Rio Grande do Sul, da Associa\u00e7\u00e3o Regional de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica de Minas Gerais e da Associa\u00e7\u00e3o Regional de Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica de Santa Catarina. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Agrade\u00e7o a participa\u00e7\u00e3o da Sra. Tatiana, que, no momento, apresentou a Abrela. Muito obrigado pela ajuda que vem nos dando sempre, em n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o, para o nosso gabinete. Para encerrar a nossa mesa de expositores, concedo a palavra \u00e0 Sra. Mar\u00edlia Bonoto, membro do Movimento em Defesa dos Direitos da Pessoa com Ela (Movela).\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MAR\u00cdLIA BONOTO</llmlingua>: Bom dia a todas e a todos presentes. Agradecendo a presen\u00e7a de todas as autoridades, agrade\u00e7o ao Senador Rom\u00e1rio, que est\u00e1 aqui presente e propiciou este momento para n\u00f3s, junto com a Senadora Mara Gabrilli, mas, principalmente, agrade\u00e7o a presen\u00e7a dos pacientes que aqui est\u00e3o presentes, que representam a realidade da vida de um paciente com ELA, seus grandes percal\u00e7os e dificuldades, enfrentados dia a dia. N\u00f3s n\u00e3o matamos um le\u00e3o por dia. Provavelmente, matamos cem. Essa \u00e9 a realidade de um paciente com ELA. O entendimento da esclerose lateral amiotr\u00f3fica, dentro das suas especificidades, das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da evolu\u00e7\u00e3o natural da doen\u00e7a, j\u00e1 deixa claro o melhor atendimento uma vez que esse paciente j\u00e1 n\u00e3o esteja mais em condi\u00e7\u00f5es de utilizar a sua bomba respirat\u00f3ria... Porque muitos entendem que \u00e9 o pulm\u00e3o que para, n\u00e3o, s\u00e3o os m\u00fasculos, como tamb\u00e9m os da fala, os que permitem andar, os que permitem a voc\u00ea se socializar. Eu sou paciente de esclerose lateral amiotr\u00f3fica. Estou aqui, em p\u00e9, falando com voc\u00eas. Falo em nome daqueles que est\u00e3o em casa e n\u00e3o podem mais estar aqui falando, porque est\u00e3o em home care. Temos o Jorge, o fundador no Movela, a institui\u00e7\u00e3o que aqui represento, neste momento, que foi o grande lutador da causa e que trouxe a n\u00f3s o Movimento em Defesa dos Direitos da Pessoa com ELA. Quando esta fala se faz presente, j\u00e1 diz tudo: direitos de pacientes com ELA s\u00e3o todos, desde o diagn\u00f3stico precoce, para que toda a equipe m\u00e9dica, em qualquer ponto deste pa\u00eds, conhe\u00e7a o que vem a ser esclerose lateral amiotr\u00f3fica e consiga ali o diagn\u00f3stico precoce e c\u00e9lere, para que esse paciente chegue em condi\u00e7\u00f5es de ter qualidade de vida e n\u00e3o sobrevida. Esta palavra n\u00e3o serve para n\u00f3s com esclerose lateral amiotr\u00f3fica. O que as associa\u00e7\u00f5es aqui presentes apresentaram como pol\u00edticas p\u00fablicas necess\u00e1rias s\u00e3o urgentes, j\u00e1 preconizadas pelo SUS e t\u00eam que funcionar em sua plenitude e totalidade. N\u00e3o h\u00e1 por que estarmos, como vemos todos os dias na associa\u00e7\u00e3o, em um calv\u00e1rio incessante de judicializa\u00e7\u00f5es, de busca de caminhos para que direitos assegurados cheguem at\u00e9 n\u00f3s. \u00c9 sofrido, \u00e9 doloroso, e a\u00ed n\u00f3s perdemos o tempo precioso que a vida chama. Ent\u00e3o, quando aqui estou para defender que um ciclo desta doen\u00e7a pare... Com o diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional/implantacional, n\u00f3s vamos fazer com que um ciclo dessa doen\u00e7a pare, que \u00e9 a ELA familiar, gen\u00e9tica. Pensem que n\u00f3s vamos interferir na hist\u00f3ria natural dessa doen\u00e7a, que j\u00e1 foi falada aqui: home care, hospitaliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que esse paciente s\u00f3 se comunique quando \u00e9 poss\u00edvel que ele tenha uma assist\u00eancia de fala, para que ele se comunique. A mente dele est\u00e1 totalmente ativa; a mente dele fala por ele, mas a voz dele n\u00e3o sai. Quando n\u00f3s falamos do diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional, n\u00f3s estamos quebrando este ciclo cruel que se estabelece sob a forma familiar, que \u00e9 subnotificado claramente, ele est\u00e1 subnotificado; sabemos que \u00e9 42% a mais do que a m\u00e9dia nacional no Brasil, disso j\u00e1 existem dados, est\u00e1 subnotificado. N\u00e3o s\u00e3o 10% da popula\u00e7\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o somos os 10% daqueles 100%. Sabemos que somos muito mais. Somente num levantamento feito ter\u00e7a-feira - conhecida como ontem -, 200 pacientes do nosso grupo disseram em que condi\u00e7\u00e3o est\u00e3o: se est\u00e3o em home care, se est\u00e3o em home care em domic\u00edlio 100%, se est\u00e3o j\u00e1 em cadeira de rodas e qual sua condi\u00e7\u00e3o atual. Ent\u00e3o, s\u00e3o 200 em Minas Gerais, um pequeno recorte da Federa\u00e7\u00e3o brasileira. N\u00e3o somos 10%. Por isso, quando vimos aqui defender o diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional/implantacional para quebrar o c\u00edrculo vicioso de uma doen\u00e7a, a pertin\u00eancia j\u00e1 fala por si. N\u00e3o precisamos discutir nenhuma outra quest\u00e3o. E agora eu vou ler para n\u00e3o me perder. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estima que cerca de 10% dos tipos de esclerose lateral amiotr\u00f3fica sejam de origem gen\u00e9tica ou familiar. Para esses casos, a sele\u00e7\u00e3o embrion\u00e1ria pr\u00e9-implantacional (PGD) seria uma alternativa para a erradica\u00e7\u00e3o, em algumas d\u00e9cadas, de v\u00e1rias doen\u00e7as gen\u00e9ticas, incluindo a ELA familiar, na medida em que os genitores transmitem a muta\u00e7\u00e3o para os seus descendentes e assim sucessivamente. Com a sele\u00e7\u00e3o pr\u00e9-gestacional, embri\u00f5es sem a muta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o selecionados, resultando em crian\u00e7a e adulto sadios. Quebramos o ciclo. Segundo o Dr. Martinhago, m\u00e9dico geneticista, a bi\u00f3psia \u00e9 feita no terceiro dia da fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro, quando existem, em m\u00e9dia, oito c\u00e9lulas, n\u00e3o prejudicando o desenvolvimento do embri\u00e3o. No entanto, o procedimento na rede privada possui um custo elevado - em torno de R$5 mil -, inviabilizando a sua ado\u00e7\u00e3o para a maioria dos pacientes que possuem vulnerabilidade social e econ\u00f4mica e fazem uso da rede p\u00fablica SUS. Hoje, h\u00e1 que se levar em conta tamb\u00e9m que o impacto do custeio do tratamento paliativo da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, sobre o qual falamos anteriormente nas outras associa\u00e7\u00f5es, durante a vida, estaria, em m\u00e9dia, para o sistema de sa\u00fade, em sete milh\u00f5es - sete milh\u00f5es! Nesse sentido, pautados nos princ\u00edpios da integralidade, equidade e justi\u00e7a social, preconizados como fundamenta\u00e7\u00e3o do SUS, reivindicamos a elabora\u00e7\u00e3o de lei federal que estabele\u00e7a as diretrizes para a realiza\u00e7\u00e3o do PGD e que permita uma vis\u00e3o mais ampla das quest\u00f5es envolvidas no seu uso. Realizado por equipe multidisciplinar, dirimindo qualquer d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \u00e9ticas porventura envolvidas, e ap\u00f3s aconselhamento gen\u00e9tico, conforme regulamentos do Conselho Federal de Medicina, essa pessoa tem o direito de escolher fazer o diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional. Eu, Mar\u00edlia, tenho um filho de 8 anos. Ele n\u00e3o tem a esclerose lateral amiotr\u00f3fica. Eu fiz o diagn\u00f3stico. Meu filho est\u00e1 com 8 anos. A foto que fiz quest\u00e3o de enviar para esta Casa foi com meu filho atr\u00e1s de mim, porque ele representa essa realidade que n\u00f3s estamos solicitando: o direito de todos que queiram fazer esse diagn\u00f3stico, entendendo que estaremos acabando com o ciclo vicioso da hist\u00f3ria natural de uma doen\u00e7a. \u00c9 muito s\u00e9rio e importante que todos entendam o que estamos falando. Quando se fala em home care, eu gostaria de informar aos senhores que, em Juiz de Fora, o primeiro home care pelo SUS, atrav\u00e9s do nosso departamento jur\u00eddico - da Let\u00edcia, que est\u00e1 aqui presente -, chegou, por\u00e9m, o nosso amigo Washington n\u00e3o est\u00e1 mais aqui entre n\u00f3s, ele faleceu na semana passada. O home care chegou tarde, chegou muito tarde, deveria ter chegado antes, da mesma forma como o trilogy chega tarde, como a m\u00e1quina de assist\u00eancia \u00e0 tosse chega tarde, como a cadeira adaptada chega tarde. Para n\u00f3s, \u00e9 a urg\u00eancia da vida, n\u00e3o \u00e9 a urg\u00eancia da vaidade. Falamos da vida e de suas necessidades preeminentes e priorit\u00e1rias: falar, respirar, alimentar-se, andar. Falamos sobre isso aqui neste momento nesta Casa, neste Senado, \u00e9 disso que estamos falando. Por isso, todas as reivindica\u00e7\u00f5es aqui colocadas e que v\u00e3o ser entregues a esta Casa devem ser vistas como prioridade absoluta e encaminhadas, com o devido respeito e responsabilidade, por todos aqueles que trabalham com pol\u00edticas p\u00fablicas. E, neste momento, eu gostaria de finalizar a minha fala n\u00e3o com a minha pertin\u00eancia, porque eu j\u00e1 falei, mas com a pertin\u00eancia de um paciente muito querido nosso, que convive h\u00e1 22 anos com a esclerose lateral amiotr\u00f3fica, forma familiar. Por favor, poderia passar o \u00e1udio?\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. MAR\u00cdLIA BONOTO</llmlingua>: - Em 2019, no Congresso Nacional, em uma audi\u00eancia p\u00fablica, um Deputado Federal, Luiz Ovando, disse que a ELA j\u00e1 tem cura. Pois bem, esperamos a cura. Alguma associa\u00e7\u00e3o j\u00e1 encontrou essa cura? Algum m\u00e9dico j\u00e1 encontrou essa cura? A ELA n\u00e3o tem cura. Diferentemente do que o Deputado havia dito em 2019, numa audi\u00eancia p\u00fablica, quando n\u00f3s reivindic\u00e1vamos exatamente essa pauta do diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional, a justificativa dele \u00e9 que n\u00e3o seria poss\u00edvel porque a ELA tem cura. Por favor, estamos aguardando a cura da ELA at\u00e9 hoje. No dia 21 de junho de 2023, n\u00e3o temos cura ainda. Obrigada a todos os presentes e obrigada \u00e0 mesa e ao Senador Rom\u00e1rio. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Movela \u00e9 uma das associa\u00e7\u00f5es que acompanho desde o meu mandato de Deputado. O Rio de Janeiro foi representado em muitas ocasi\u00f5es pelo Jorge, que \u00e9 conhecido como Jorge Movela, que se encontra aqui neste momento. Quero dizer que \u00e9 um grande prazer e honra poder receb\u00ea-lo aqui, meu amigo, e continuar dizendo, como eu sempre disse, desde o primeiro dia em que te vi, que te conheci: pode continuar contando com a gente aqui. A gente vai at\u00e9 o fim nessa luta e nessa guerra. Gostaria de passar a palavra tamb\u00e9m ao nosso nobre Senador Fl\u00e1vio Arns, por favor. Antes de o Senador se pronunciar, quero registrar a presen\u00e7a do Diretor Executivo do Instituto General Villas B\u00f4as, Sr. Alexandre Chitarrelli, que est\u00e1 presente - muito obrigado -, e dos pacientes tamb\u00e9m, cadeirantes, que est\u00e3o presentes - j\u00e1 foram citados -: Sr. Ricardo Souza, de Minas Gerais; Sra. M\u00f4nica Guarnieri, de Minas Gerais tamb\u00e9m; e do meu amigo querido Jorge. Muito obrigado a todos voc\u00eas pela presen\u00e7a. Senador, com a palavra, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. FL\u00c1VIO ARNS</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o, Presidente Rom\u00e1rio. Quero dizer a todos e todas que nos acompanham que o Presidente Rom\u00e1rio est\u00e1 plenamente, integralmente, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, h\u00e1 muito tempo, para causas importantes, necess\u00e1rias: doen\u00e7as raras, pessoas com defici\u00eancia, esporte. \u00c9 uma refer\u00eancia no Paran\u00e1. Ele empresta - eu sempre digo - o prest\u00edgio nacional que tem, como esportista, como jogador - deu para o Brasil uma Copa do Mundo, inclusive, l\u00e1 nos Estados Unidos; se n\u00e3o fosse ele, n\u00e3o ter\u00edamos ganhado a Copa do Mundo -, e \u00e9 muito importante termos essa refer\u00eancia. Quero cumprimentar tamb\u00e9m voc\u00eas que j\u00e1 falaram, permitam-me cham\u00e1-los de \"voc\u00eas\", que j\u00e1 se manifestaram na tribuna: a Alessandra, a Cristina, a Tatiana, a Mar\u00edlia - que bom! -, cumprimentar todos e todas que est\u00e3o aqui, os que est\u00e3o nos acompanhando pelo Brasil, o Diego, de uma forma particular, o Ricardo, a M\u00f4nica, que est\u00e1 aqui atr\u00e1s tamb\u00e9m. Quero mandar um grande abra\u00e7o para uma pessoa muito amiga nossa, h\u00e1 muitos anos tamb\u00e9m, l\u00e1 do Paran\u00e1, portadora de ELA, Maria L\u00facia Wood Saldanha, que inclusive est\u00e1 escrevendo livros e participando ativamente, demonstrando a for\u00e7a, a garra pela vida, e para a Lilian, que \u00e9 sua prima, que sempre est\u00e1 junto com a Maria L\u00facia para ajud\u00e1-la, fazer o trabalho em conjunto com ela. Ent\u00e3o, \u00e9 amor o que a prima demonstra tamb\u00e9m pela Maria L\u00facia. Conheci a Maria L\u00facia h\u00e1 uns 10 anos, j\u00e1 com sinais da doen\u00e7a. \u00c9 uma guerreira, uma lutadora, como todos aqui que se manifestaram. Considero extremamente importante essa organiza\u00e7\u00e3o nacional de luta das fam\u00edlias, das pessoas, dos profissionais que atuam nessa \u00e1rea. Isso \u00e9 essencial. Nada como o povo organizado que luta - como foi falado - por dignidade, cidadania, bem-estar, direito \u00e0 sa\u00fade. Essa luta, sozinhos, seria invi\u00e1vel, imposs\u00edvel. Por isso que a gente tem que se fortalecer naquilo que consideramos importante, no caso espec\u00edfico aqui, a esclerose lateral amiotr\u00f3fica. Prestei muita aten\u00e7\u00e3o ao que foi falado, \u00e0s demandas. T\u00eam que acontecer. E eu at\u00e9 sugiro, Senador Rom\u00e1rio, que n\u00f3s fa\u00e7amos, a partir do que foi dito, uma pauta imediata de discuss\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com o Minist\u00e9rio da Assist\u00eancia, com o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, atrav\u00e9s de tr\u00eas Comiss\u00f5es nossas. Uma delas \u00e9 a Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, onde est\u00e1 a sa\u00fade, onde est\u00e1 a assist\u00eancia e onde eu trabalho tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, seria uma pauta para a Comiss\u00e3o, a CAS, que \u00e9 como a gente fala, presidida pelo Senador Humberto Costa. Outra \u00e9 a CDH, a Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, porque \u00e9 um direito humano a dignidade, a cidadania - n\u00e3o queremos pena, n\u00e3o queremos compaix\u00e3o, queremos que aquilo que \u00e9 necess\u00e1rio aconte\u00e7a como pol\u00edtica p\u00fablica, e isso foi dito tamb\u00e9m, uma pol\u00edtica p\u00fablica do Estado brasileiro. Ent\u00e3o, Direitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3o Participativa. E a outra \u00e1rea que eu tamb\u00e9m considero muito importante \u00e9 a \u00e1rea da ci\u00eancia e tecnologia, porque a gente precisa da tecnologia, de desenvolver a tecnologia, como Alessandra, a Mar\u00edlia e todos colocaram aqui tamb\u00e9m. E a gente precisa se afastar do argumento de que \u00e9 caro porque precisa disso, precisa daquilo, precisa de n\u00e3o sei o qu\u00ea mais e tal. O gestor p\u00fablico, muitas vezes, diz: \"N\u00e3o, n\u00e3o tem dinheiro\". Vai precisar de muito mais dinheiro, muito mais recurso se n\u00e3o fizer isso, porque a pessoa vai ser internada, vai ter uma vida com menos qualidade, a fam\u00edlia vai ficar mais preocupada. Ent\u00e3o, saindo da \u00e1rea de direitos humanos, indo para a \u00e1rea econ\u00f4mica, sempre o atendimento, a pesquisa \u00e9 muito importante, necess\u00e1ria e mais barata. Se algu\u00e9m eventualmente pensar s\u00f3 no dinheiro, o que n\u00e3o deve, o dinheiro tem que estar previsto no or\u00e7amento. \u00c9 uma doen\u00e7a rara. Agora, deve-se enfatizar muito a quest\u00e3o da pesquisa nessa \u00e1rea. Estava falando com o pessoal antes desta audi\u00eancia p\u00fablica, e a gente v\u00ea isso. Olha, a gente pega outra \u00e1rea, atrofia muscular espinhal (AME). Foi desenvolvido um medicamento g\u00eanico, gen\u00e9tico para a estabiliza\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a tamb\u00e9m, o Zolgensma, que custa, sem os impostos, R$6 milh\u00f5es - seis milh\u00f5es! No Brasil, n\u00f3s temos a capacidade, a compet\u00eancia, a infraestrutura para desenvolvermos o que quisermos na \u00e1rea das doen\u00e7as raras e em outras \u00e1reas, por\u00e9m, precisa haver o suporte, o financiamento, dizer que isso \u00e9 importante. Nessa \u00e1rea especificamente da ELA, h\u00e1 iniciativas muito interessantes e importantes no mundo inteiro para se descobrir a estabiliza\u00e7\u00e3o ou eventualmente - n\u00e3o \u00e9, Mar\u00edlia? - a cura tamb\u00e9m. A gente n\u00e3o sabe como \u00e9 que essas pesquisas v\u00e3o caminhar, mas aqui no Brasil n\u00f3s temos, em Curitiba, em S\u00e3o Paulo, na capital, em Campinas, em Ribeir\u00e3o Preto, essa necessidade da articula\u00e7\u00e3o, dessa pesquisa e de investimento nessa \u00e1rea. Agora, \u00e9 pesquisar, porque n\u00f3s temos que pensar se \u00e9 o equipamento, o material, o rem\u00e9dio, a estabiliza\u00e7\u00e3o, a doen\u00e7a. Tanta coisa tem que ser feita. \u00c9 a tecnologia na \u00e1rea, o diagn\u00f3stico, o atendimento, ter uma vida digna, sair de casa, poder falar. E voc\u00eas imaginem, coloquem-se na situa\u00e7\u00e3o dessas pessoas. Um dia, com 40, 35, 30 anos... No caso da Maria L\u00facia, advogada, com 40 anos descobriu que tinha ELA. Quer dizer, e ao mesmo tempo, tem dificuldade nos movimentos, de falar, de respirar, de engolir, de deglutir. S\u00e3o coisas b\u00e1sicas, essenciais no dia a dia. E, para isso, dependemos de tudo que foi falado aqui. Ent\u00e3o, Senador Rom\u00e1rio, eu acho que esta audi\u00eancia p\u00fablica tem que ter consequ\u00eancias, desdobramentos, no Senado Federal. E a gente colocar, junto com as associa\u00e7\u00f5es, tudo isso na proposta e sermos extremamente exigentes, exigentes com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com o Minist\u00e9rio da Assist\u00eancia, com o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Vamos dizer: olha, queremos dignidade, respeito, respeito para essa \u00e1rea, para essas fam\u00edlias, para essas pessoas. N\u00e3o \u00e9 para o ano que vem, vamos fazer o que for poss\u00edvel agora. A vida, como foi dito agora, at\u00e9 anotei, para n\u00e3o chegar tarde... \u00c9 uma express\u00e3o da Mar\u00edlia, que ela usou, escrevi aqui: \"a urg\u00eancia da vida, a urg\u00eancia da vida!\". Ent\u00e3o, \u00e9 para j\u00e1, a dignidade \u00e9 j\u00e1, n\u00e3o \u00e9 para daqui a dois anos, um ano, quatro anos ou coisa semelhante. A M\u00f4nica, o Ricardo, com quem eu conversei bastante, est\u00e1vamos aqui do lado, com o Diego tamb\u00e9m... Que seja agora, aqui e agora, nesse sentido. Ent\u00e3o, eu estou, assim, feliz de ter participado. Contem com o Senador Rom\u00e1rio, que \u00e9 a lideran\u00e7a, contem com Senadores e Senadoras daqui, de todos os partidos pol\u00edticos. Eu posso assegurar que todos t\u00eam a sensibilidade, a solidariedade para irem atr\u00e1s disso que est\u00e1 sendo falado. Ent\u00e3o, o Senado Federal se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para colocar em pauta e cobrar, exigir que a pol\u00edtica p\u00fablica aconte\u00e7a adequadamente para promover a vida, promover cidadania, para que as pessoas possam dizer: \"Olha, que bom, tenho um problema, mas existe uma pol\u00edtica p\u00fablica adequada sem judicializar\". Sem judicializar, porque judicializando o pre\u00e7o \u00e9 o dobro: R$1,2 bilh\u00e3o, no ano passado, em judicializa\u00e7\u00e3o; R$ 600 milh\u00f5es foram gastos inutilmente, porque custaria R$600 milh\u00f5es. \u00c9 sempre o dobro, R$1,2 bilh\u00e3o. Com R$600 milh\u00f5es voc\u00ea ajudaria a financiar toda a pesquisa, a tecnologia, mas infelizmente se escolhe o caminho da judicializa\u00e7\u00e3o. E v\u00e3o perder, mas quem perde \u00e9 o paciente, porque chega tarde l\u00e1 na ponta e a\u00ed ou piorou, ou morreu, e a fam\u00edlia sofreu o tempo todo. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a voc\u00eas! Contem com todo o Senado Federal para que, juntos, possamos construir um caminho melhor. Obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO</llmlingua>: Muito bem, Senador! Parab\u00e9ns pelas palavras! N\u00f3s temos aqui representantes do Governo Federal e eu gostaria que esses representantes levassem para os seus superiores tudo aquilo que foi colocado aqui pelos nossos expositores, pelo Senador Fl\u00e1vio Arns, porque todos n\u00f3s sabemos da urg\u00eancia e da import\u00e2ncia de pautas, realmente, positivas e efetivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as raras do nosso pa\u00eds e, especificamente, hoje, \u00e0 ELA. Eventos como esses s\u00e3o importantes, porque trazem a realidade principalmente dos pacientes e de seus familiares. O Jorge \u00e9 um exemplo. Quando eu o conheci, ele n\u00e3o tinha a ELA, ou melhor, pelo menos, a princ\u00edpio, e, hoje, est\u00e1 nessa cadeira de rodas, um guerreiro, sobrevivendo a\u00ed com toda a sua for\u00e7a, com toda a sua f\u00e9, com toda a sua garra. E, assim, serve para os outros dois que est\u00e3o presentes, que s\u00e3o o Ricardo e a M\u00f4nica. Eu acredito que as pol\u00edticas p\u00fablicas que n\u00f3s temos hoje no Brasil ainda est\u00e3o bem longe, realmente - ideal nunca teremos -, est\u00e3o bem longe do que a gente realmente precisa e do que realmente \u00e9 necess\u00e1rio. Mas eu quero aqui me colocar, mais uma vez, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas e dizer que essa luta \u00e9 nossa. E, em rela\u00e7\u00e3o a mim, voc\u00eas podem continuar contando comigo. Eu tenho uma frase muito t\u00edpica que eu levo para a vida: Eu sou da paz, mas, na guerra, eu funciono tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, voc\u00eas podem continuar contando com o meu gabinete. Aqui tem representantes do meu gabinete que est\u00e3o sempre em contato com voc\u00eas, que s\u00e3o a Loni - cad\u00ea ela? A Loni. Tem o Wester, meu Chefe de Gabinete. Tem o Fl\u00e1vio, enfim. A gente tem aqui grandes Senadores. Praticamente, como diz o nosso Senador Fl\u00e1vio Arns, todos s\u00e3o sens\u00edveis a essas causas. Ent\u00e3o, voc\u00eas podem continuar contando com o Senado Federal, que a gente vai continuar nessa briga para que voc\u00eas tenham, com certeza, uma melhora de qualidade de vida. Muito obrigado a todos aqui pela presen\u00e7a. Chegamos ao final desta sess\u00e3o especial, que, como foi colocado por todos aqueles que dela participaram, \u00e9 uma data realmente interessante. A gente aqui celebra e d\u00e1 visibilidade ao Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o e ao Dia Nacional de Luta contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA). E muito obrigado a todos voc\u00eas que participaram, direta ou indiretamente. Temos aqui mais um convidado, o Bruno Ornelas, Subsecret\u00e1rio da Casa Civil da Representa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais em Bras\u00edlia. Muito obrigado pela presen\u00e7a. E a todos voc\u00eas que participaram... Outro participante do meu gabinete, Dr. Vicente, que agora que eu vi aqui. A todos voc\u00eas que participaram aqui desta sess\u00e3o, neste dia especial, eu quero dizer que \u00e9 sempre um prazer, uma honra poder receb\u00ea-los aqui no Senado. Muito obrigado por tudo. Fiquem com Deus! Um grande dia para todos. (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. MAR\u00cdLIA BONOTO, A SRA. ALESSANDRA CARNEIRO DOR\u00c7A, O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO, A SRA. JACQUELINE CASULA, A SRA. TATIANA MESQUITA E SILVA, O SR. FL\u00c1VIO ARNS.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 12155, "compressed_tokens": 12156, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o e Dia Nacional de Luta Contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA)": "Esta data \u00e9 celebrada para conscientizar e dar visibilidade \u00e0 luta contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica, uma doen\u00e7a neurodegenerativa progressiva e sem cura.", "Diagn\u00f3stico Pr\u00e9-Gestacional/Implantacional para ELA Familiar": "Proposta de realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional/implantacional para quebrar o ciclo da ELA familiar, uma forma gen\u00e9tica da doen\u00e7a."}, "stances": {"Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o e Dia Nacional de Luta Contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA)": {"A SRA. MAR\u00cdLIA BONOTO": "FOR", "A SRA. ALESSANDRA CARNEIRO DOR\u00c7A": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO": "FOR", "A SRA. JACQUELINE CASULA": "FOR", "A SRA. TATIANA MESQUITA E SILVA": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR"}, "Diagn\u00f3stico Pr\u00e9-Gestacional/Implantacional para ELA Familiar": {"A SRA. MAR\u00cdLIA BONOTO": "FOR", "A SRA. ALESSANDRA CARNEIRO DOR\u00c7A": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ROM\u00c1RIO": "FOR", "A SRA. JACQUELINE CASULA": "NEUTRAL", "A SRA. TATIANA MESQUITA E SILVA": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial foi realizada para celebrar o Dia Mundial de Conscientiza\u00e7\u00e3o e Dia Nacional de Luta Contra a Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA), com destaque para a proposta de implementa\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico pr\u00e9-gestacional/implantacional para quebrar o ciclo da ELA familiar. Os participantes demonstraram apoio un\u00e2nime a ambas as causas, ressaltando a import\u00e2ncia da conscientiza\u00e7\u00e3o e da busca por solu\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade de vida dos pacientes com ELA."}, "response_elapsed_time": 8.975213289260864}