{"id_session": 25624, "elapsed_time": 44.48499536514282, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento n\u00ba 199, de 2023, de autoria desta Presid\u00eancia e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o centen\u00e1rio do Ava\u00ed Futebol Clube. Comp\u00f5em a mesa desta sess\u00e3o os seguintes convidados: Sr. J\u00falio C\u00e9sar Heerdt, Presidente do Ava\u00ed Futebol Clube; Sr. Bernardo Pessi, Presidente do Conselho Deliberativo do Ava\u00ed Futebol Clube; Sr. Ac\u00e1cio Carreir\u00e3o, Presidente do Conselho Fiscal do Ava\u00ed; Sr. Luciano Kowalski, Vice-Presidente Executivo do Ava\u00ed; e Sra. V\u00e2nia Franco, Secret\u00e1ria de Articula\u00e7\u00e3o Nacional, representando o Governador Jorginho Mello. Registraremos, oportunamente, os demais convidados que engalanam este momento e identificaremos os jovens que, acompanhados dos seus curadores e das professoras, engalanam a galeria. Registro ainda a presen\u00e7a do Sr. Alexandre Esp\u00edndola, ex-Presidente do Conselho Deliberativo, representando todos os torcedores, inclusive a mim; do Sr. Rodrigo Capella, representante da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol; e do Sr. Spyros Ap\u00f3stolo Diamantaras, ex-Presidente do Conselho Deliberativo do Ava\u00ed, representando todos os ex-Presidentes do clube. Convido todos para, de p\u00e9, ouvirmos e, se poss\u00edvel, cantarmos o Hino Nacional e, na sequ\u00eancia, o Hino de Santa Catarina.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Registro, com grande satisfa\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a dos alunos do ensino fundamental da Escola Adventista do Guar\u00e1, Distrito Federal, para quem eu pe\u00e7o uma calorosa salva de palmas. (Palmas.) Quero registrar que pessoalmente tive, na pessoa do Pastor An\u00edsio Chagas, em Santa Catarina, um dos mais dedicados integrantes do Conselho Extraordin\u00e1rio de Reconstru\u00e7\u00e3o, criado pela Assembleia Legislativa de Santa Catarina depois das enchentes de 1983. Ele foi um companheiro muito dedicado e leal \u00e0s causas de Santa Catarina, al\u00e9m de cumprir sua miss\u00e3o religiosa e \u00e9tica. Registro, com grande satisfa\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a do querido Senador Eduardo Gir\u00e3o, representando certamente o mundo esportivo cearense e brasileiro, ele que tem uma trajet\u00f3ria brilhante na organiza\u00e7\u00e3o do seu querido Fortaleza, que tem, com o Ava\u00ed, pelo menos duas das suas tr\u00eas cores em comum - seja bem-vindo, Senador! Eu quero saudar todas as autoridades presentes que est\u00e3o aqui \u00e0 mesa: saudar o representante do membro do corpo diplom\u00e1tico da Embaixada de Cuba, que tamb\u00e9m tem duas cores similares \u00e0s do Ava\u00ed; representando o Minist\u00e9rio dos Transportes, o Assessor de Assuntos Parlamentares e Federativos, Sr. Donmarques Anveres de Mendon\u00e7a; representando o Prefeito de Florian\u00f3polis, o Secret\u00e1rio Municipal de Limpeza e Manuten\u00e7\u00e3o Urbana, Sr. Jo\u00e3o da Luz. Sa\u00fado aqui a presen\u00e7a da Vereadora Maryanne Mattos. J\u00e1 mencionei o Dr. Rodrigo Capella e tamb\u00e9m j\u00e1 mencionei o Sr. Spyros Diamantaras. Eu prometo que vou tornar o meu discurso o mais breve poss\u00edvel, porque, se eu for falar sobre o Ava\u00ed com tempo livre, n\u00e3o ser\u00e1 muito bom para a Casa, porque n\u00f3s vamos estourar o tempo de todos. S\u00f3 quero dizer, como registro hist\u00f3rico, que o Ava\u00ed foi fundado exatamente no dia 1\u00ba de setembro de 1923, e n\u00f3s todos sabemos como \u00e9 dif\u00edcil uma institui\u00e7\u00e3o de qualquer g\u00eanero completar cem anos. H\u00e1 v\u00e1rios livros dizendo sobre o que \u00e9 maturidade, e h\u00e1 um livro de Jim Collins que a gente usa no curso de Administra\u00e7\u00e3o para dizer que empresa que dura mais de 25 anos j\u00e1 \u00e9 longeva, e s\u00f3 as organiza\u00e7\u00f5es predestinadas a durar e a perdurar chegam a cem anos. Portanto, \u00e9 uma conjun\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e impulsos que leva um clube de futebol a completar cem anos. E o nome original Avahy, com h e y, em homenagem \u00e0 batalha da Guerra do Paraguai: Avahy Futebol Clube foi neste ano criado, fundado, conhecido como Le\u00e3o da Ilha. E tamb\u00e9m o \"time da ra\u00e7a\" tem uma trajet\u00f3ria que nos orgulha a todos. Eu gosto muito de um aforismo que est\u00e1 escrito l\u00e1 no meu escrit\u00f3rio: campe\u00e3o ou n\u00e3o - e \u00e0s vezes acontece de n\u00e3o ser - \u00e9 a nossa paix\u00e3o. S\u00e3o muitas as gl\u00f3rias, 18 t\u00edtulos catarinenses. N\u00f3s temos certeza de que \u00e9 a maior torcida de Santa Catarina - h\u00e1 controv\u00e9rsias. Fazem parte dessa torcida gregos e avaianos, a come\u00e7ar pelo Gustavo Kuerten, que \u00e9 um ilustre e fiel torcedor, representando todos n\u00f3s. No dia em que fundaram o clube, o Sr. Amadeu Horn se tornou seu o primeiro Presidente. O nome do clube chegou a ser cogitado para que fosse Independ\u00eancia, mas o Sr. Arnaldo Pinto de Oliveira ponderou que seria um nome dif\u00edcil de se transformar em grito da torcida. Sugeriu ent\u00e3o Avahy, na grafia antiga, em homenagem \u00e0 Batalha do Avahy, da Guerra do Paraguai. Al\u00e9m da equipe principal do futebol, o Ava\u00ed desenvolve outras atividades esportivas relevantes. O clube tem departamento de futebol feminino, de futsal, de futebol de areia, futebol society e m\u00e1ster. Basquetebol, ciclismo e hipismo s\u00e3o outros departamentos existentes no Ava\u00ed. \u00c9 l\u00f3gico que eu n\u00e3o pretendo aqui mencionar o nome de todos os torcedores do Ava\u00ed que se notabilizaram, mas n\u00e3o posso deixar, mesmo correndo o risco de cometer um erro e uma injusti\u00e7a, de mencionar que o nome do nosso est\u00e1dio \u00e9 Aderbal Ramos da Silva, ex-Governador e seu benem\u00e9rito mais ilustre e perseverante. De todos os jogadores, n\u00e3o vou mencionar nenhum dos que est\u00e3o ainda rodando, mas n\u00e3o posso deixar de mencionar Saul Oliveira, ponta esquerda, n\u00famero 11, que foi, numa coloca\u00e7\u00e3o pessoal, a raz\u00e3o pela qual o meu pai, que era imigrante, se transformou num torcedor muito empenhado do Ava\u00ed. Tamb\u00e9m n\u00e3o posso deixar de mencionar o nosso hino. O hino mais bonito disparado, sem contesta\u00e7\u00e3o - nisso n\u00e3o h\u00e1 contesta\u00e7\u00e3o. \u00c9 produ\u00e7\u00e3o de Fernando Bastos, ilustre Presidente do Ava\u00ed, e Luiz Henrique Rosa, um homem de um talento extraordin\u00e1rio, especialmente na m\u00fasica e internacionalmente. Representando os Presidentes que n\u00e3o est\u00e3o mais conosco, eu n\u00e3o posso deixar de mencionar: o Presidente Jo\u00e3o Salum, que frequentemente reunia a diretoria: ele, o Jo\u00e3o e o Salum; o Adolfinho Camilli, um goleiro singular; e, mais uma vez, o ex-Presidente, j\u00e1 falecido, o apaixonado Jo\u00e3o Nilson Zunino. Acho que, para demonstrar a democracia avaiana, eu n\u00e3o posso deixar de citar... Senador Gir\u00e3o, o senhor, certamente, tinha algu\u00e9m fazendo oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sua gest\u00e3o. Sempre tem algu\u00e9m que fa\u00e7a oposi\u00e7\u00e3o. O curioso, no Ava\u00ed, \u00e9 que o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o era o \"l\u00edder do governo\" tamb\u00e9m, o Miguel Livramento, com a corneta muito maior do que ele; e, frequentemente, posando de imparcial, um outro grande cronista de Santa Catarina - e nas pessoas desses dois, eu quero homenagear a todos -, o Roberto Alves, que ainda hoje pretende ser torcedor do Paula Ramos, clube que j\u00e1 desapareceu, mas n\u00e3o consegue esconder que tinha um tio chamado Iav\u00e1, o que o torna suspeito. E, para repelir a suspei\u00e7\u00e3o, ele, \u00e0s vezes, exagera na cr\u00edtica ao nosso Ava\u00ed. Isso n\u00e3o \u00e9 um discurso, \u00e9 o registro de um torcedor tamb\u00e9m, mas n\u00f3s desejamos que este momento seja tamb\u00e9m compartilhado pelas autoridades aqui presentes. O cerimonial me pede aqui que n\u00f3s assistamos a um v\u00eddeo institucional que vai melhorar muito a minha fala.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Quero registrar, igualmente, a presen\u00e7a dos alunos do ensino fundamental do Col\u00e9gio Marista Jo\u00e3o Paulo II, da Asa Norte, de Bras\u00edlia. Quando moramos aqui, na d\u00e9cada de 90, os meus filhos estudaram no Maristinha, que fica na Asa Sul, mas sob o mesmo conjunto de orienta\u00e7\u00f5es que seguem. Eu desejo muito sucesso \u00e0s professoras e aos alunos aqui presentes, e aqui eu pe\u00e7o uma salva de palmas. (Palmas.) Quero registrar... Eu achei que tinha reconhecido a presen\u00e7a aqui entre n\u00f3s do Emerson Silva. O Emerson Silva, al\u00e9m de jogar bem e de nos alegrar, se notabilizou pela sua travessia do campo de joelhos - ou eu estou falando alguma impropriedade? Ent\u00e3o, uma salva de palmas para o nosso Emerson. (Palmas.) Eu tive a oportunidade de conhec\u00ea-lo - e a esposa - num shopping l\u00e1 de Florian\u00f3polis. Est\u00e1 lembrado? Eu estou lembrado. Muito bem-vindo, este nosso bom car\u00e1ter e bom jogador! Quero ainda registrar a presen\u00e7a do Embaixador de Trinidad e Tobago, o Sr. Gerard Greene. Seja bem-vindo! Neste momento, eu concedo a palavra ao Sr. Alexandre Espindola, ex-Presidente do Conselho Deliberativo, representando todos os torcedores e associados. (Pausa.) Mas como n\u00f3s temos um hor\u00e1rio para ocupa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea toma como base quatro minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA</llmlingua>: - Quatro. Ent\u00e3o, vamos l\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Como base, n\u00e3o \u00e9? Como base. Ningu\u00e9m vai te escorra\u00e7ar daqui.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA</llmlingua>: Ent\u00e3o, est\u00e1 bom. Bom dia a todos. \u00c9 uma honra estar aqui para falar desse nosso Ava\u00ed. \u00c9 um momento especial. Cumprimento o Presidente, Senador Esperidi\u00e3o Amin, pela grande alegria, neste instante, de celebrarmos um centen\u00e1rio. A toda a mesa e, na pessoa do Presidente, a todos os presentes aqui... Quanta honra poder falar em nome da na\u00e7\u00e3o avaiana neste dia t\u00e3o especial! Quando olhamos para essa hist\u00f3ria, cada um de n\u00f3s, de alguma forma, se identifica com cada um desses momentos. Obviamente os mais recentes nos tornam mais pr\u00f3ximos. Mas Ava\u00ed se constr\u00f3i, como o Senador acabou de lembrar, com Emerson caminhando de joelhos pela Ressacada, por talvez uma das conquistas mais incr\u00edveis nossas: n\u00e3o cair naquele ano, de maneira bastante representativa. Falar de Ava\u00ed \u00e9 pensar na pacata Desterro, t\u00e3o longe no tempo. Por outro lado, t\u00e3o presente no nosso jeito, at\u00e9 \u00e0s vezes provinciano, de gostar de viver. Aquela pacata se transforma na simp\u00e1tica e incompar\u00e1vel Floripa, que tanto amamos e que, em 1923, recebe seu novo habitante, Ava\u00ed Futebol Clube, que vem compor essa hist\u00f3ria e mudar a hist\u00f3ria da cidade. E a torna ainda mais faceira, a nossa Floripa. Ser torcedor do Ava\u00ed seguramente, para cada um de n\u00f3s, \u00e9 uma virtude - n\u00e3o tenhamos d\u00favida disso. Quando conhecemos algu\u00e9m em Florian\u00f3polis, perguntamos: \u00e9 avaiano ou \u00e9 do outro lado da ponte, n\u00e3o \u00e9? Para cada um de n\u00f3s, ser avaiano \u00e9 uma grande honra colocar isso no peito. \u00c9 tamb\u00e9m viajar no tempo, falar do Ava\u00ed, pensar no Campo da Liga, Adolfo Konder, lugar onde aprendi a amar esse clube, carregado pelas m\u00e3os do meu pai, Amaral, e meu tio Jair, aonde me levavam naqueles dias \u00e0 tarde para conhecer aquele Ava\u00ed que tanto amavam. Ali um sentimento brotou e despertou em mim: que time \u00e9 esse que tem ra\u00e7a? Que time \u00e9 esse que tem garra? Que n\u00e3o tem jogo perdido? E at\u00e9 hoje, para cada um de n\u00f3s, todo momento dif\u00edcil \u00e9 de renova\u00e7\u00e3o, de muita esperan\u00e7a. Como este - n\u00e3o \u00e9, Presidente J\u00falio? - em que cada um de n\u00f3s revisita todos os momentos. A gente tem que buscar for\u00e7a. Temos que nos unir e fazer desse Ava\u00ed cada vez maior e melhor. Determina\u00e7\u00e3o construiu a nossa hist\u00f3ria e nossos dias de gl\u00f3ria, que n\u00e3o s\u00e3o poucos, mostrados h\u00e1 pouco no painel. Cada momento incr\u00edvel, cada dia de realiza\u00e7\u00e3o. Do Campo da Liga, em 1983, Esperidi\u00e3o Amin, ent\u00e3o Governador de Santa Catarina, migramos para o novo est\u00e1dio. Ali tivemos a convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9ramos ainda maiores e de que poder\u00edamos vislumbrar novos horizontes. Gadamer diz que o horizonte n\u00e3o \u00e9 uma fronteira. Quanto mais o andante avan\u00e7a, mais o horizonte se amplia. Naquele dia, nosso horizonte se ampliava. Eu, l\u00e1 na arquibancada, por um lado, sofrido com uma goleada naquele dia da inaugura\u00e7\u00e3o; todavia, despertado por um sentimento: \"Um dia vou fazer parte dessa hist\u00f3ria\". Lembro como se fosse hoje, naquela inaugura\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA</llmlingua>: - Passamos, ent\u00e3o, para momentos m\u00e1gicos de 1988, naquele est\u00e1dio de uma grande celebra\u00e7\u00e3o de campe\u00e3o catarinense. Em 2008, antes disso, em 1998, estava em S\u00e3o Caetano quando o Ava\u00ed ascende da S\u00e9rie C para a S\u00e9rie B e nossa hist\u00f3ria muda; em 2004, estava no que se chama, para n\u00f3s, Presidente do Fortaleza, a trag\u00e9dia do Castel\u00e3o. Naquele momento, o Fortaleza sobe para a S\u00e9rie A e n\u00f3s permanecemos na S\u00e9rie B. Naquele momento, em mim, e no saudoso Presidente Zunino, despertou-se, n\u00e3o um sentimento, mas uma causa de que n\u00f3s ir\u00edamos at\u00e9 a S\u00e9rie A. E torcedores, com a gest\u00e3o, se uniram e, ent\u00e3o, em 2008, conseguimos atingir o objetivo daquela causa. Naquele momento, eu n\u00e3o tenho d\u00favida...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA</llmlingua>: - ... mudamos de patamar e passamos a ser o Ava\u00ed forte da S\u00e9rie B, mas que vive buscando a S\u00e9rie A. Deixo a cada torcedor e a cada presente... Temos uma miss\u00e3o: levar esse Ava\u00ed, todos os dias, ao cen\u00e1rio que ele merece, cada um de n\u00f3s, seja com o nosso grito na arquibancada, seja com a nossa dor de, \u00e0s vezes, um resultado n\u00e3o alcan\u00e7ado. Vamos, vamos, Ava\u00ed, vamos, vamos, Le\u00e3o! Ava\u00ed, uma paix\u00e3o para toda a vida. Obrigado, gente. Grande abra\u00e7o. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Concedo, neste momento, a palavra ao Sr. J\u00falio C\u00e9sar Heerdt, Presidente do Ava\u00ed. O senhor pode escolher se fala da tribuna ou daqui da mesa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: Sr. Presidente e requerente desta sess\u00e3o, Senador Esperidi\u00e3o Amin, muito obrigado. Sra. V\u00e2nia Franco, representante do Governador de Santa Catarina, amigos avaianos, amigas avaianas, representantes da maior e mais apaixonada torcida de Santa Catarina, bom dia. A formalidade neste ambiente exige que eu compare\u00e7a aqui de terno e gravata - gravata azul, importante acrescentar -, mas s\u00f3 posso subir a essa tribuna trazendo comigo a nossa bandeira, a bandeira do nosso amado Ava\u00ed Futebol Clube. N\u00e3o quebro o protocolo por desrespeito e capricho, pelo contr\u00e1rio, estar aqui com um dos s\u00edmbolos do Ava\u00ed Futebol Clube, o time da ra\u00e7a, \u00e9 uma amostra de respeito \u00e0quilo que nos trouxe todos at\u00e9 aqui. Tenho 55 anos de idade, o Senador Espiridi\u00e3o Amin - a quem agrade\u00e7o mais uma vez pela proposi\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o solene - nasceu em 1947. Vejo aqui pessoas bem mais jovens do que n\u00f3s, Senador. Quando todos nascemos, o Ava\u00ed j\u00e1 era uma paix\u00e3o de centenas de milhares de homens e mulheres. Daqui a muitos e muitos anos, quando formos apenas saudade e lembran\u00e7a para aqueles que nos amam, o Ava\u00ed ainda estar\u00e1 aqui e seguir\u00e1 provocando risos, gritos, choros, alegrias, abra\u00e7os, comemora\u00e7\u00f5es. O Ava\u00ed \u00e9 maior do que cada um de n\u00f3s, e permanecer\u00e1. O centen\u00e1rio que todos comemoramos \u00e9 uma data especial, sim, mas ouso dizer que presenciamos apenas a celebra\u00e7\u00e3o dos primeiros cem anos do Ava\u00ed. O clube tem um belo passado, como diz o seu hino, cheio de gl\u00f3rias e conquistas e vit\u00f3rias e ter\u00e1 tamb\u00e9m um belo futuro, com mais trof\u00e9us, gols incr\u00edveis, defesas milagrosas, craques e feitos que muitos nem conseguem entender. Os manezinhos costumam dizer que o Ava\u00ed faz coisa, e eu acrescento: o Ava\u00ed fez, faz e far\u00e1 ainda mais. Para que isso vire realidade, temos uma responsabilidade enorme. O ano de nosso centen\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 um per\u00edodo de reconstru\u00e7\u00e3o do clube. Planejamento, organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9tica, seriedade s\u00e3o as palavras que nos guiam em um esfor\u00e7o de sanar problemas hist\u00f3ricos, como o nosso endividamento, que poderiam comprometer o futuro da institui\u00e7\u00e3o. Nos \u00faltimos anos, precisamos cortar despesas, postergar investimentos, desenvolver novas estrat\u00e9gias para conquistar e manter s\u00f3cios. Trabalhamos muito, trabalhamos duro. Sofremos e enfrentamos dificuldades j\u00e1 vividas por outros clubes que passaram por processos de reorganiza\u00e7\u00e3o. O Senador Gir\u00e3o aqui passou tamb\u00e9m por isso no Fortaleza. Ainda estamos nesse processo, que pode consumir mais alguns anos da nossa dedica\u00e7\u00e3o, mas dele sairemos mais fortes. O le\u00e3o, mais saud\u00e1vel, vai rugir cada vez mais, com for\u00e7a, e dar incont\u00e1veis alegrias para a torcida. \u00c9 claro que o avaiano j\u00e1 tem motivos de sobra para se orgulhar do clube. S\u00f3 de campeonatos catarinenses n\u00f3s temos 18 trof\u00e9us, conquistamos um Brasileiro da S\u00e9rie C e diversos t\u00edtulos regionais. Nossa camisa azul e branca j\u00e1 vestiu craques, eternizados na hist\u00f3ria do futebol catarinense e brasileiro. Por certo, esque\u00e7o alguns, mas ouso citar: Saul Oliveira, Milton Cavallazzi, Marquinhos Santos, Adilson Heleno, Zenon, Baldu\u00edno, Cl\u00e9ber Santana, Adolfinho, Veneza, Nizeta, Bet\u00e3o e Emerson - que nos honra com a sua presen\u00e7a hoje aqui. O rol de apaixonados pelo clube \u00e9 extenso. Entre os primeiros, est\u00e1 o nosso fundador Amadeu Horn.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: - H\u00e1, ainda, figuras hist\u00f3ricas como Walter Lange, Fernando Bastos - um dos autores do nosso hino - e o saudoso Jo\u00e3o Nilson Zunino - ex-Presidente do clube. N\u00e3o posso deixar de citar o nosso bicampe\u00e3o de Roland-Garros o manezinho Gustavo Kuerten. Al\u00e9m disso, pelas ruas da cidade, h\u00e1 milhares e milhares de torcedores e s\u00f3cios que s\u00e3o a raz\u00e3o de existir desse clube, fundado em 1\u00ba de setembro de 1923. O Ava\u00ed aposentou a sua camisa 12 em homenagem ao torcedor, um apaixonado que n\u00e3o cansa de dar mostras da grandeza da na\u00e7\u00e3o avaiana. Agora mesmo, diante das dificuldades enfrentadas este ano, o movimento Um por Todos e Todos por Um une a arquibancada, elenco, diretoria em prol de um projeto maior: a conquista de vit\u00f3rias muito importantes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: - Meu sincero muito obrigado a todos que abra\u00e7am o time neste momento. Falo em time e em clube, mas o Ava\u00ed \u00e9 muito mais que isso, \u00e9 parte da nossa hist\u00f3ria, \u00e9 um s\u00edmbolo da cidade, da cidade de Florian\u00f3polis, da grande Florian\u00f3polis, incluindo S\u00e3o Jos\u00e9, Palho\u00e7a, Bigua\u00e7u e muitas outras, e tamb\u00e9m do Estado de Santa Catarina. O Ava\u00ed, que vive e pulsa em nosso cora\u00e7\u00e3o, \u00e9 amor transmitido de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, uma paix\u00e3o que aprendemos a carregar, pela qual sorrimos, gritamos, choramos e celebramos. Viva o Ava\u00ed Futebol Clube! Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Sra. V\u00e2nia Franco, Secret\u00e1ria de Articula\u00e7\u00e3o Nacional, representando o Governador do nosso estado, Jorginho Mello, e j\u00e1 a cumprimento pelo manto que elegantemente est\u00e1 vestindo.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. V\u00c2NIA FRANCO</llmlingua>: N\u00e3o podia ser diferente hoje, n\u00e3o \u00e9, Senador? Vim de azul para homenagear esse time maravilhoso do Estado de Santa Catarina. Tenho algumas passagens com o Ava\u00ed: perdi um voo por causa de um jogo, l\u00e1 na Ressacada, e comecei a ser torcedora do Ava\u00ed por causa de uns amigos, o Igor Debiasi, o Renato Debiasi e a Eliane, que, nas minhas f\u00e9rias, l\u00e1 em Santa Catarina, falavam: \"N\u00e3o, vamos ter que assistir a um jogo do Ava\u00ed, vamos ter que assistir a um jogo do Ava\u00ed!\" E eu: \"Meu Deus, o que eu vou fazer l\u00e1?\" S\u00f3 que, quando voc\u00ea entra naquele est\u00e1dio maravilhoso, v\u00ea aquela torcida, voc\u00ea se emociona muito. E, desde essa \u00e9poca, ent\u00e3o, eu sou avaiana, eu sou Ava\u00ed. Ent\u00e3o, eu fico muito feliz de torcer e de estar hoje aqui nesta sess\u00e3o solene. Senador, eu cumprimento o senhor, como autor do requerimento. Gostaria de tamb\u00e9m cumprimentar o Sr. J\u00falio, Presidente do Ava\u00ed; o Sr. Bernardo, Presidente do Conselho Deliberativo; o Sr. Alexandre, representante da torcida do Ava\u00ed; o Sr. Rodrigo Capella, Procurador Jur\u00eddico, representando a Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol. Gostaria tamb\u00e9m de cumprimentar o Sr. Jo\u00e3o da Luz, que est\u00e1 aqui, hoje, representando o Prefeito de Florian\u00f3polis; a nossa Vereadora Maryanne Mattos, l\u00e1 de Florian\u00f3polis; o nosso querido e amigo de Santa Catarina, amigo do nosso Senador Amin e do nosso Governador Jorginho Mello, o nosso Senador Gir\u00e3o. \u00c9 um prazer t\u00ea-lo aqui conosco hoje, nesta sess\u00e3o. \u00c9 com muito carinho que venho aqui, em nome do Governador Jorginho Mello e do Governo de Santa Catarina, homenagear um dos clubes mais tradicionais da Regi\u00e3o Sul do Brasil, fundado em 1\u00b0 de setembro de 1923 e com sede na nossa capital, Florian\u00f3polis, o Ava\u00ed Futebol Clube, o Le\u00e3o da Ilha, o time da ra\u00e7a, que tanto emociona a torcida com as suas cores azul e branco. Por isso, estou de azul aqui hoje para homenage\u00e1-los. A hist\u00f3ria do Le\u00e3o da Ilha teve in\u00edcio em 1923, quando o comerciante Amadeu conheceu um grupo de garotos que costumava jogar bola na Rua Frei Caneca, no Bairro Pedra Grande, atual Agron\u00f4mica, em Florian\u00f3polis. Apaixonado por futebol, o comerciante resolveu realizar um sonho dos meninos e decidiu presente\u00e1-los com um conjunto completo de ternos, como eram chamados, na \u00e9poca, os uniformes. O material continha, al\u00e9m de bola e chuteiras, camisetas listradas em azul e branco, cal\u00e7\u00f5es e meias azuis. No dia 1\u00ba de setembro de 1923, em uma reuni\u00e3o na casa do Sr. Amadeu, os jovens atletas e o comerciante decidiram em conjunto fundar um clube de futebol. O nome do novo time seria Independ\u00eancia. Quando tudo j\u00e1 estava praticamente decidido, o Sr. Arnaldo de Oliveira chegou \u00e0 reuni\u00e3o trazendo novas ideias e acabou influenciando os participantes a mudar o nome do time que nascia. Como estava lendo um livro sobre a hist\u00f3ria do Brasil, ele prop\u00f4s o nome de Avahy, em refer\u00eancia \u00e0 Batalha do Avahy. Neste momento, todos apoiaram a ideia e come\u00e7aram a gritar: \"Avahy, Avahy, Avahy!\". E desta maneira, entusiasmada e convicta, teve in\u00edcio a hist\u00f3ria do ent\u00e3o Avahy Foot-ball Club. Foi em 2009 que o Le\u00e3o da Ilha se projetou pela primeira vez no futebol nacional ao protagonizar a melhor campanha de um time de Santa Catarina em toda a hist\u00f3ria do Campeonato Brasileiro, garantindo a alegria da torcida avaiana. O Ava\u00ed \u00e9 o clube mais vezes campe\u00e3o estadual em Santa Catarina.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. V\u00c2NIA FRANCO</llmlingua>: - Nestes quase cem anos, o Le\u00e3o conquistou diversos t\u00edtulos importantes para sua trajet\u00f3ria. Entre eles, o de Campe\u00e3o da S\u00e9rie C do Brasileir\u00e3o, em 1998, e de Vice-Campe\u00e3o da S\u00e9rie B, em 2016, al\u00e9m de consagrar-se Campe\u00e3o Catarinense por 16 vezes. De acordo com estimativas recentes, o Ava\u00ed \u00e9 o clube com a maior torcida de Santa Catarina: aproximadamente mais de 500 mil torcedores. \u00c9 muita responsabilidade falar sobre o centen\u00e1rio de um time que provoca alegrias e emo\u00e7\u00f5es. O amor por um clube, por um time de futebol n\u00e3o se explica - e eu tamb\u00e9m n\u00e3o consigo explicar esse amor que eu tive pelo Ava\u00ed desde que eu conheci e fui ver uma partida. E \u00e9 em nome dessa torcida apaixonada, da na\u00e7\u00e3o avaiana e do povo catarinense, que encerro aqui esse pronunciamento com um trecho do hino - eu queria at\u00e9 cantar mais eu fico com vergonha - a Na\u00e7\u00e3o Avaiana, escrito em 1971, com m\u00fasica do saudoso Luiz Henrique Rosa: \"[...] O time da ra\u00e7a. \u00c9 povo \u00e9 gente, \u00e9 bola pra frente. \u00c9 s\u00f3 cora\u00e7\u00e3o [...]\". Muito obrigada! Um abra\u00e7o a todos os torcedores do Ava\u00ed, em nome do nosso Governador, Jorginho Mello. Um abra\u00e7o a todos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Querida amiga Secret\u00e1ria V\u00e2nia Franco. Concedo a palavra ao Sr. Rodrigo Capella, representante da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol, pedindo que ele n\u00e3o seja t\u00e3o imparcial quanto o seu mandato exige. Fale mais pelo Dr. Murilo - pelo seu cora\u00e7\u00e3o - do que pela federa\u00e7\u00e3o. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RODRIGO CAPELLA</llmlingua>: Quero saudar o Senador Esperidi\u00e3o Amin Helou Filho, que preside esta sess\u00e3o especial do Senado Federal, comemorativa ao centen\u00e1rio do Ava\u00ed Futebol Clube. Quero saudar a representante de S. Exa. o Sr. Governador do Estado de Santa Catarina, Jorginho Mello; o Presidente do Ava\u00ed Futebol Clube, J\u00falio Heerdt; os demais integrantes da mesa; Srs. Senadores; demais autoridades; senhores desportistas aqui presentes, \u00e9 um prazer e uma honra para n\u00f3s estarmos aqui no Congresso Nacional, numa sess\u00e3o do Senado, representando o Presidente Rubens Renato Angelotti, da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol, quando a nossa entidade, a nossa federa\u00e7\u00e3o tem um dos seus filiados completando cem anos, sendo que o Ava\u00ed Futebol Clube \u00e9 um dos fundadores da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol, entidade que foi fundada em 12 de abril de 1924, e o Ava\u00ed Futebol Clube foi um deles. \u00c9 uma grande honra, uma grande satisfa\u00e7\u00e3o termos um dos nossos clubes conquistando o seu centen\u00e1rio, um dos mais gloriosos do futebol do nosso estado, com 18 t\u00edtulos estaduais, um t\u00edtulo brasileiro, em 1998, que teve v\u00e1rias participa\u00e7\u00f5es em campeonatos nacionais e campeonatos regionais. \u00c9 uma honra para n\u00f3s, e queremos cumprimentar, Sr. Senador Esperidi\u00e3o Amin, em nome da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol, em nome dos futebolistas de Santa Catarina, a sua iniciativa em homenagear um dos fundadores da Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Futebol, e agradecemos, em nome de futebol catarinense, a todos por esta sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Quero agradecer a todos aqueles que j\u00e1 usaram da palavra e convido para o seu pronunciamento - se poss\u00edvel, sem muita paix\u00e3o - o meu querido amigo e irm\u00e3o Senador Eduardo Gir\u00e3o -, uma demonstra\u00e7\u00e3o de que o nosso time j\u00e1 o perdoou pela sua chega para assistir \u00e0quela partida inesquec\u00edvel para o senhor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido irm\u00e3o, Senador Esperidi\u00e3o Amin. Eu estava aqui, neste Plen\u00e1rio, no dia em que o senhor apresentou o requerimento, que foi votado por unanimidade aqui pelos Senadores nesse momento hist\u00f3rico. Confesso, meu querido Presidente J\u00falio C\u00e9sar, que eu estou muito feliz em estar aqui. As coincid\u00eancias - obrigado, Zezinho - que ligam o Fortaleza Esporte Clube, o meu grande amigo de inf\u00e2ncia - de que eu tive a ben\u00e7\u00e3o de ser presidente em 2017 -, ao Ava\u00ed, ao centen\u00e1rio Ava\u00ed, s\u00e3o muito grandes, e eu vou apenas ilustrar algumas aqui, com a presen\u00e7a da minha esposa, M\u00e1rcia Val\u00e9ria, que n\u00e3o veio \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio do Fortaleza, que n\u00f3s fizemos em 2019 aqui, mas fez quest\u00e3o de estar presente nesta, do Ava\u00ed. (Palmas.) Mas eu vou explica o porqu\u00ea. Ela \u00e9 torcedora do Cear\u00e1 Sporting Club, que \u00e9 o advers\u00e1rio - eu n\u00e3o gosto de chamar de rival, porque n\u00f3s podemos ser advers\u00e1rios dentro do campo, mas jamais inimigos. O futebol foi feito para unir, e isso a\u00ed foi algo que dentro da gest\u00e3o do Fortaleza, essa cultura de paz, ajudou a bola a entrar e os times a se posicionarem bem, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, os dois na S\u00e9rie A. Mas a M\u00e1rcia \u00e9 p\u00e9-quente para o Ava\u00ed. Quero deixar isso claro, porque quando a gente foi, em 2022, no dia 16 de junho, jogar l\u00e1, o Ava\u00ed fez uma partida memor\u00e1vel: ganhou de 3 a 2 do Fortaleza. Eu estava l\u00e1 no est\u00e1dio com a minha fam\u00edlia. \u00c9 de arrepiar a torcida de voc\u00eas. O carinho com que voc\u00eas recebem - eu sou testemunha disso - os visitantes e o respeito. E depois n\u00f3s fomos a Blumenau. No dia seguinte, o Senador Esperidi\u00e3o Amin com um sorriso de lado a lado. Mas eu quero dizer que n\u00f3s somos le\u00f5es. Tanto o Fortaleza \u00e9 o Le\u00e3o do Pici e o Ava\u00ed \u00e9 o Le\u00e3o da Ilha - \u00e9 le\u00e3o o nosso mascote. Em 1972, Senador Esperidi\u00e3o Amin, quando eu nasci, eu vi - eu n\u00e3o sabia desse detalhe. \u00c9 outra coincid\u00eancia - o Rei Pel\u00e9, que esteve participando de um amistoso l\u00e1 na Ressacada. Ent\u00e3o \u00e9 algo assim de que eu tive o privil\u00e9gio - como comentei com o Senador Esperidi\u00e3o Amin - e gra\u00e7as a Deus, em 2018, n\u00f3s subimos juntos para a S\u00e9rie A. Eu estava chegando no aeroporto ali de Florian\u00f3polis, tinha acabado de ser eleito aqui para o Senado, estava chegando para assistir a um jogo para o qual a gente tinha uma expectativa guardada de subir e de confirmar o t\u00edtulo do Brasileiro. E eu vi aquele est\u00e1dio lindo. Foi a primeira vez em que entrei no est\u00e1dio da Ressacada lotado. Tinha uma chuvinha no ar ali. Estava um clima como est\u00e1 Bras\u00edlia hoje. Cheguei ali no momento e fui recebido com uma mala. Cheguei com uma malinha, porque eu vinha de S\u00e3o Paulo, no est\u00e1dio. Ali foi um momento tamb\u00e9m de muita felicidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Mas eu queria dizer para voc\u00eas que este \u00e9 o momento que tem que ser celebrado. O futebol brasileiro... E a\u00ed eu fico feliz, Presidente, em ouvir o seu discurso - porque eu sei que \u00e9 na pr\u00e1tica que o senhor coloca a \u00e9tica - sobre essa quest\u00e3o do respeito ao advers\u00e1rio. E isso faz a diferen\u00e7a no futebol. O futebol \u00e9 muito al\u00e9m do que o esporte em si, da disputa de um time querer ganhar do outro os campeonatos. Ele foi feito justamente para que a gente possa levar valores e princ\u00edpios para os torcedores, cultura de paz, defesa da vida. Eu acho que essa \u00e9 a beleza da paix\u00e3o nacional. Eu fico extremamente feliz em estar participando de um momento hist\u00f3rico. Eu n\u00e3o tenho d\u00favida de que o Ava\u00ed \u00e9 para comemorar o bicenten\u00e1rio, para ir para frente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... porque \u00e9 um grande time do futebol brasileiro, um grande clube. Eu escolhi, com todo o carinho, essa gravata para estar aqui hoje. Eu disse: \"Rapaz, o Amin est\u00e1 ali e ele est\u00e1 justificado com a gravata vermelha, porque \u00e9 a bandeira do Estado de Santa Catarina\". S\u00f3 n\u00e3o podia estar com a gravata preta, n\u00e3o \u00e9? A\u00ed n\u00e3o ia ser bacana. Eu queria dizer que estou muito feliz em estar aqui neste dia. Que a gente possa ter momentos bons para o Ava\u00ed, que merece estar na S\u00e9rie A. E o Fortaleza, se Deus quiser, vai estar esperando para fazer grandes duelos hist\u00f3ricos junto com esse time. \u00c9 muito equilibrado. Confronto entre Fortaleza e Ava\u00ed historicamente \u00e9 muito equilibrado e voc\u00eas s\u00e3o sempre muito bem-vindos tamb\u00e9m l\u00e1 no est\u00e1dio Castel\u00e3o. Deus aben\u00e7oe, sucesso e parab\u00e9ns pelo centen\u00e1rio. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: O Senador Gir\u00e3o, como eu mencionei, \u00e9 um irm\u00e3o de todos n\u00f3s. Por isso, eu quero agradecer pelas palavras generosas que mostram a necessidade da nossa coexist\u00eancia, porque o esporte \u00e9, acima de tudo, uma forma de nos associarmos e congra\u00e7armos, e as suas palavras nos animam para isso. Neste momento, eu gostaria de entregar, em nome do Senado Federal, uma placa ao nosso Presidente J\u00falio C\u00e9sar Heerdt.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: \u00c9 uma homenagem ao Ava\u00ed Futebol Clube, assinada pelo proponente, Esperidi\u00e3o Amin, e pelo Presidente do Senado, Rodrigo Pacheco. Merece ficar na galeria dos trof\u00e9us do Ava\u00ed. (Palmas.) Neste momento, n\u00f3s vamos entregar o certificado em reconhecimento a todos que ajudaram a construir essa hist\u00f3ria de conquistas e gl\u00f3rias durante os cem anos do Ava\u00ed \u00e0s seguintes personalidades: ao pr\u00f3prio Presidente, J\u00falio C\u00e9sar Heerdt, Bernardo Pessi, Ac\u00e1cio Carreir\u00e3o, Luciano Kowalski, \u00e0 nossa ilustre torcedora V\u00e2nia Franco, Alexandre Espindola, ao Rodrigo Capella, apesar de estar representando a federa\u00e7\u00e3o, ao nosso Spyros Ap\u00f3stolo Diamantaras, e ao Emerson Silva, que nos alegra muito com a sua presen\u00e7a. Ent\u00e3o, podemos promover a entrega. Eu vou convidar para que eu fa\u00e7a a entrega ali. O nosso Presidente vai ter que atravessar aqui a mesa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Ent\u00e3o, \u00e9 o registro da sua presen\u00e7a, muito merecido, e que traga boa sorte. Ao Bernardo Pessi.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: E que fa\u00e7a a sorte florescer. Ao Ac\u00e1cio Carreir\u00e3o, meu vizinho, em Tenente Silveira, l\u00e1 em Florian\u00f3polis.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Luciano Kowalski.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Tamb\u00e9m, muito embora o Kowalski eu conheci quando jogava no Tamandar\u00e9, l\u00e1 da Padre Roma e da Rita Maria, onde eu joguei futebol tamb\u00e9m. D. V\u00e2nia, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Torcedora, volte sempre. Alexandre Espindola. Alexandre, \u00e9 mais perto por ali.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Dr. Rodrigo Capella e Spyros Diamantaras. J\u00e1 chamo tamb\u00e9m Andr\u00e9 Matos Barreto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Ao Emerson.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Foi l\u00e1 no Shopping...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EMERSON SILVA</llmlingua>: - Eu tenho o chaveiro que o senhor me mandou ainda l\u00e1 em casa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Isso \u00e9 bom. Voc\u00ea deixou uma grande marca l\u00e1. Ainda receber\u00e3o o certificado, em momento oportuno, provavelmente em uma reuni\u00e3o que o Ava\u00ed haver\u00e1 de promover - pe\u00e7o, portanto, que a Diretoria fa\u00e7a isso, em nome do Senado Federal, que eu neste momento, represento -: o Miguel Livramento, de quem n\u00f3s j\u00e1 falamos mal no sentido figurado da palavra, como amigo pessoal que fui e sou dele e da sua fam\u00edlia; o jornalista Roberto Alves, em nome de todos os cronistas e jornalistas esportivos profissionais do Estado de Santa Catarina que, igualmente, mereceriam individualmente esta homenagem, mas n\u00f3s temos que procurar personalizar; a querida D. Nesi Brina Furlani, representando a torcida feminina e, igualmente, corneteira; o Luciano Corr\u00eaa, Presidente da Comiss\u00e3o do Centen\u00e1rio, que n\u00e3o est\u00e1, mas ser\u00e1 entregue; e o Marquinho Santos. Eu preferia entregar atrav\u00e9s do pai dele, meu grande amigo. Mas \u00e9 um grande amigo tamb\u00e9m, que representa toda aquela pl\u00eaiade de jogadores, no caso dele, ainda atuando.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Senador Esperidi\u00e3o Amin, pela ordem, rapidamente, se o senhor puder me conceder.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Pois n\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu fiquei um pouco emocionado aqui - n\u00e3o tem como n\u00e3o ficar - e esqueci de um detalhe importante. O Senador Jorge Seif estava programado de vir. Falei com ele. Houve o falecimento da sua av\u00f3, no Rio de Janeiro, e ele teve que estar presente. Mandou um abra\u00e7o a todos voc\u00eas e disse que est\u00e1 junto com o time da ra\u00e7a, podendo ajudar e colaborar. Mandou um abra\u00e7o para o senhor tamb\u00e9m. Parab\u00e9ns pela sess\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Agrade\u00e7o-lhe a oportuna coloca\u00e7\u00e3o e aproveito para oferecer meus sentimentos pela perda da av\u00f3. Av\u00f3 sempre \u00e9 uma superm\u00e3e. Ent\u00e3o, \u00e9 algu\u00e9m que se perde e que tem um papel \u00fanico na nossa vida. Meus sentimentos, nossos sentimentos, portanto. Convido todos para acompanharmos o hino do nosso Ava\u00ed. N\u00e3o \u00e9 preciso se levantar, mas eu vou me levantar. Que letra fascinante!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Antes de encerrar e dar o direito de reposta ao Presidente - deve ter alguma coisa para responder -, quero fazer tr\u00eas pequenos registros. Quando voc\u00ea escuta \"Ava\u00ed, meu Ava\u00ed\" - voc\u00ea v\u00ea que o Arnaldo Pinto de Oliveira tinha raz\u00e3o -, gritar \"Ava\u00ed, Ava\u00ed\", isso me faz lembrar o melhor berro. De quem era? Do Helinho Lange. Falou-se do Rubens e do Walter, mas o Helinho Lange, companheiro de bol\u00e3o do meu pai no Coqueiros Praia Clube, tinha um jeito estridente e \u00fanico de falar \"Ava\u00ed, Ava\u00ed\", principalmente no Adolfo Konder. Todo o Adolfo Konder ouvia, inclusive na sorveteria do Top\u00e1zio se escutava. N\u00e3o posso deixar de registrar aqui, com muita amizade e lealdade, uma homenagem tamb\u00e9m extensiva ao Amaro, que h\u00e1 tantos anos dedica a sua paix\u00e3o pessoal ao Ava\u00ed Futebol Clube. Vou pedir uma salva de palmas. (Palmas.) \u00c9 a primeira salva de palmas. E n\u00e3o posso deixar de registrar, n\u00e3o posso deixar de homenagear um ex-Presidente, irm\u00e3o do Fenando Bastos, o Z\u00e9 Bastos, que me ensinou a cantar o Hino do Ava\u00ed, Gir\u00e3o, em franc\u00eas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Z\u00e9 Bastos! O Jos\u00e9 Bastos canta maravilhosamente o hino em franc\u00eas, todo o hino. Ent\u00e3o, \u00e9 o registro que eu fa\u00e7o. Concedo a palavra para direito de resposta ao Presidente do Ava\u00ed. Se insultar, tem direito a contrarresposta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: Quero s\u00f3 agradecer, Senador Esperidi\u00e3o Amin, por toda essa recep\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades do Ava\u00ed e a todos os seus torcedores. Eu tenho aqui um presente para o senhor e quero deixar um presente tamb\u00e9m para o Senador Rodrigo Pacheco, que ser\u00e1 entregue oportunamente. Pe\u00e7o ao Bernardo que entregue um presente tamb\u00e9m ao Senador...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: N\u00e3o! Chame-o aqui.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: - ... Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eduardo Gir\u00e3o! Chame-o com a D. M\u00e1rcia. Ela \u00e9 que vai entregar para ele, por favor. D. M\u00e1rcia, por gentileza. A senhora representa as torcedoras do futuro do Ava\u00ed.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT</llmlingua>: - Ac\u00e1cio, por favor, chame o ex-jogador Edson para dar o presente tamb\u00e9m; Emerson; Luciano Kowalski, por favor; Sra. V\u00e2nia. (Pausa.) (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Senhoras e senhores, eu tenho o dever de encerrar a sess\u00e3o, at\u00e9 porque o Plen\u00e1rio vai ser usado para outro fim, mas, sem d\u00favida alguma, \u00e9 um momento de emo\u00e7\u00e3o, de alegria. E eu repito: comemorar o centen\u00e1rio \u00e9 importante pelo passado e \u00e9 importante tamb\u00e9m pelo que se pretende. Ent\u00e3o, quero trazer aqui uma sauda\u00e7\u00e3o muito especial. Vou convidar a Vereadora, que representa a C\u00e2mara de Vereadores de Florian\u00f3polis aqui, e o representante do Prefeito. Ontem eu cumprimentei o Prefeito pela inaugura\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Governador Jos\u00e9 Boabaid, l\u00e1 na Praia do Meio, e cumprimento tamb\u00e9m a Vereadora Maryanne, cujo marido era zagueiro central do meu time de futebol, do Primavera Esporte Clube - batia bastante o Estev\u00e3o, zagueiro central do Primavera Esporte Clube, o Estevinho. (Risos.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Pessoal, mesmo as melhores coisas t\u00eam que ser encerradas. Ent\u00e3o, declaro encerrada a sess\u00e3o. Agrade\u00e7o a presen\u00e7a de todos e agrade\u00e7o ao Senado, especialmente \u00e0 equipe do Senado que nos acompanhou, ao nosso secret\u00e1rio, que tinha todas as condi\u00e7\u00f5es de ser... e escolheu at\u00e9 uma camisa azul para agradar o nosso time. (Risos.) Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT, A SRA. V\u00c2NIA FRANCO, O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EMERSON SILVA, O SR. RODRIGO CAPELLA, O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 11974, "compressed_tokens": 11975, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Hist\u00f3ria e Conquistas do Ava\u00ed Futebol Clube": "Discuss\u00e3o sobre a funda\u00e7\u00e3o, trajet\u00f3ria e conquistas do Ava\u00ed Futebol Clube ao longo dos seus cem anos de exist\u00eancia.", "Paix\u00e3o e Torcida pelo Ava\u00ed": "Express\u00e3o do amor e da paix\u00e3o dos torcedores e autoridades presentes pelo Ava\u00ed Futebol Clube.", "Cultura e Valores do Futebol": "Destaque para a import\u00e2ncia do futebol como meio de uni\u00e3o, respeito e difus\u00e3o de valores positivos."}, "stances": {"Hist\u00f3ria e Conquistas do Ava\u00ed Futebol Clube": {"O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. EMERSON SILVA": "FOR", "O SR. RODRIGO CAPELLA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}, "Paix\u00e3o e Torcida pelo Ava\u00ed": {"O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. EMERSON SILVA": "FOR", "O SR. RODRIGO CAPELLA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}, "Cultura e Valores do Futebol": {"O SR. J\u00daLIO C\u00c9SAR HEERDT": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. ALEXANDRE ESPINDOLA": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. EMERSON SILVA": "FOR", "O SR. RODRIGO CAPELLA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar foi dedicada a comemorar o centen\u00e1rio do Ava\u00ed Futebol Clube, destacando sua hist\u00f3ria, conquistas e a paix\u00e3o dos torcedores. Os discursos dos participantes refletiram um apoio un\u00e2nime e entusiasmado ao clube, ressaltando a import\u00e2ncia do futebol como meio de uni\u00e3o e difus\u00e3o de valores positivos."}, "response_elapsed_time": 10.957500457763672}