{"id_session": 25632, "elapsed_time": 106.40936517715454, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Registro 42 integr do Senado Federal j\u00e1 deram as respect presen\u00e7asanto, declaramos aberta a presente sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o Div, iniciamos nossos trabalhos. As Sras. e os Srs. Senadores poder\u00e3o inscrever-se para o uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital ou pela lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio tamb\u00e9m dos totens que n\u00f3s disponibilizamos na Casa. Esta presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de autor sabatinadas pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a Cidadania, os remanescentes da semana pr\u00f3xima passada. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o um prazo de dez minutos regimentais para uso da palavra sendo, pela ordem, Sen Jorge Kajuru, que j\u00e1 diligentemente se encontra em nossa tribuna. Senador, meus cumprimentos, boa tarde V. Exa. tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Que assim seja Jorge Kajuru! V. Exa. n\u00e3o apenas cumpriu o tempo como apenas utilizou seis minutos. Os nossos cumprimentos. Senador Paulo Paim,ja bem-v \u00e0 n tribuna. Boa tarde.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado V. Exa. pela presen\u00e7a e tamb\u00e9m pelo cumprimento devido a esse tema que tem, de fato, identifica\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria, tratando-se de sal\u00e1rio m\u00ednimo. Um grande abra\u00e7o a V. Exa. Eu perguntaria se aadora Zena poderia assumir, pelo instante... A n\u00e3o ser que a senhora tenha compromissos. \u00c9 s\u00f3 um r\u00e1pido pronunciamento que farei, como inscrito. Agrade\u00e7o a sua gentileza e compreens\u00e3o. (Paus.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA PRESIDENTE ZENAIDE MAIA</llmlingua>: Passo a palavra ao nos colega e Vice-Presidente dest Casaador Venez. Meu vizinho, n\u00e3o \u00e9, Veneziano? Voc\u00ea \u00e9 Para\u00edba; e eu, do Rio Grande do Norte.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Somos vizinhos. Primeiro, quero agradecer a V. Exa. pela aten\u00e7\u00e3o e pela distin\u00e7\u00e3o que sempre nos reserva, inclusive atendendo a esse meu pedido para que pudesse ocupar a tribuna, sabedor de suas outras - como de todos n\u00f3s - atribui\u00e7\u00f5es. E, como V. Exa. faz as men\u00e7\u00f5es \u00e0 nossa condi\u00e7\u00e3o nordestina,adora Zenaide Maia, e teremos a oportunidade, eu espero que assim todos n\u00f3s, 27 Senadores nordestinos, nos manifestemos firmemente diante das declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 infelizes, n\u00e3o s\u00f3 inapropriadas, n\u00e3o s\u00f3 impertinentes, mas abusivas, desrespeitosas, n\u00e3o condizentes com hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, que \u00e9 a hist\u00f3ria de um povo e de uma na\u00e7\u00e3o unida. Eu me refiro - V. Exa. bem sabe, e \u00e9 importante que n\u00f3s levemos a todos aqueles que n\u00e3o tiveram a oportunidade de ler, saber ou ouvir - \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es absurdamente inapropriadas, xen\u00f3fobas, agressivas para com todos n\u00f3s n\u00e3o apenas nordestinos, nortistas, mas com aqueles brasileiros aos milh\u00f5es que t\u00eam esse sentimento de unidade. Refiro-me ao Governador do Estado de Minas Gerais, que, por uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica ou com ou n\u00e3o o desejo de ser levado em considera\u00e7\u00e3o, em participar, em ter o reconhecimento p\u00fablico, o faz da maneira mais s\u00f3rdida e mais inaceit\u00e1vel poss\u00edvel quando se prop\u00f5e a conduzir uma unidade entre estados sulistas, estados do Sudeste, contra o Nordeste e contra o Norte. E pior: com coloca\u00e7\u00f5es extremamente desprez\u00edveis ao dizer, abrimos aspas, que o Nordeste seria a \"vaquinha que pouco produz\". Ao seu tempo, ainda hoje, n\u00f3sveremos de nos deter a essa fala, porque \u00e9 preciso que o Senado Federal, \u00e9 preciso que n\u00e3o apenas as nove bancadas estados que integram Nordeste possam estar firmes diante desse sentimento menor, repito, esse sentimento desprez\u00edvel e abomin\u00e1vel que mostra o Governador do Estado de Minas Gerais. Inclusive, agradecia as palavras Senador Presidente Rodrigo Pacheco, que representa - e representa com equil\u00edbrio, com a postura de um estadista - e que dizia, em nota - e falava telefone conosco: \"Senador Veneziano, saiba que n\u00f3s mineiros, temos como refer\u00eancia homens p\u00fablicos da altura, da magnitude e do vi\u00e9s de um estadista Juscelino Kubitschek, que, entre tantas outras iniciativas, p\u00f4de demonstrar o interesse de poder unir mais o pa\u00eds quando celebrava a sua ideia para construir, no Planalto Central, a nossa capital, onde n\u00f3s estamos, o que termina por ajudar para que os povos deste gigante pa\u00eds se encontrem mais facilmente\". De um lado, voc\u00ea tem Juscelino Kubitschek, estadista, democrata, equilibrado, cioso das suas responsabilidades. Do outro, voc\u00ea tem uma figura que, de fato, n\u00e3o merece de n\u00f3s sen\u00e3o o respeito pelo cargo que ocupa, n\u00e3o merece de n\u00f3s palavras sen\u00e3o de desaprova\u00e7\u00e3o \u00e0s suas coloca\u00e7\u00f5es. Sra. Presidente Zenaide Maia, o que me traz efetivamente a esta tribuna, nestes cinco minutos que me s\u00e3o suficientes, \u00e9 uma homenagem que gostaria - e assim o fa\u00e7o - de prestar a um programa televisivo que comemora 50 anos neste ano de 2023. Refiro-me ao Fant\u00e1stico. E por que fa\u00e7o? Porque, n\u00e3o apenas em nosso pa\u00eds, mas nas diversas, in\u00fameras televis\u00f5es mundiais, dificilmente voc\u00ea encontrar\u00e1, n\u00f3s encontraremos uma capacidade de ser t\u00e3o longevo,50 anos de uma programa\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o tivesse, de fato e reconhecidamente, pelo seu p\u00fablico aquilo que \u00e9 fundamental para essa manuten\u00e7\u00e3o: a audi\u00eancia e a sua credibilidade. O Fant\u00e1stico mostra isto: 50 anos de vida de revista dominical, trazida todos os domingos, portanto, pelo sistema da Rede Globo de Televis\u00e3o. Fa\u00e7o essas men\u00e7\u00f5es em nome de todos, tantas e tantos que j\u00e1 passaram, daqueles que idealizaram esta programa\u00e7\u00e3o e daqueles que, hoje, a mant\u00e9m viva e ainda com a larga capacidade de l\u00edder de audi\u00eancia no hor\u00e1rio. Ent\u00e3o, s\u00e3o palavras de homenagem que n\u00f3s assim o fa\u00e7amos, porque, no s\u00e1bado, dia 5, complet-se 50 anos da primeira transmiss\u00e3o do programa Fant\u00e1stico, da TV Globo. S\u00e3o poucos, Sra. Presidente, os programas de televis\u00e3o que tiveram a mesma longevidade. Fiz men\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas no Brasil, mas qui\u00e7 no mundo. No Brasil, n\u00f3s temos uma vida televisiva de 75 anos, e o Fant\u00e1stico tem, desses75 anos, 50 anos de programa\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por essa longevidade que o Fant\u00e1stico merece ser lembrado e homenageado nesta ocasi\u00e3o. Nos seus mais de 2,5 mil programas, o Show da Vida, como foi batizado - e as nossas mem\u00f3rias, decerto de muitos dos que a nos assistem, mas muitos n\u00e3o acompanharam; eu e a sen acompanhamos bem, temos um pouco mais do que 50 anos -, n\u00e3o apenas refletiu as grandes transforma\u00e7\u00f5es pelas quais o pa\u00eds e o mundo passaram nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, mas tamb\u00e9m foi, em alguma medida, um agente dessas transforma\u00e7\u00f5es. Combinando jornalismo com entretenimento, sempre se mantendo \u00e0 frente na disputa pela audi\u00eancia, \u00e9 bom que n\u00f3s registremos, o Fant\u00e1stico ajudou a pautar diversos debates p\u00fablicos relevantes no Brasil das \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo lan\u00e7amento de tend\u00eancias. Influenciou, sim, comportamentos e gostos. Tem sido, enfim, um grande espelho, no qual a sociedade brasileira, a cada fim de domingo, pode ver, refletir e pensar sobre si mesma e como, ao final, pode ser, vir a ser. Cinquenta anos, Sra. Presidente, \u00e9 tempo suficiente para que pelo menos duas gera\u00e7\u00f5es tenham amadurecido - a minha, no caso,ras. Srs. Senadores, uma destas gera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o duas nesse per\u00edodo, portanto, que cresceram e floresceram ao longo do tempo em que o programa existe. Essas gera\u00e7\u00f5es, de uma forma ou de outra, tendo ou n\u00e3o sido parte direta ou indireta da audi\u00eancia do programa, foram impactadas por ele, por causa um tema polarizado por uma reportagem, por causa de uma can\u00e7\u00e3o tornada famosa por um quadro musical, por causa de um artista cujo nome passa a circular depois de uma apari\u00e7\u00e3o no Show da Vida, o programa Fant\u00e1stico. Ele ainda \u00e9 testemunha das profundas mudan\u00e7as que ocorreram no pa\u00eds e - e eu fa\u00e7o aqui o adendo - no mundo, nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Criado em pleno regime militar, que ainda duraria 12 anos - lembremos, at\u00e9 1985 -, o Fant\u00e1stico tamb\u00e9m sofreu sua cota de interven\u00e7\u00f5es da censura e acompanhou de perto o processo de abertura pol\u00edtica, a instala\u00e7\u00e3o da Nova Rep\u00fablica e seus momentos pol\u00edticos mais importantes. O Fant\u00e1stico soube, como poucos outros produtos da m\u00eddia, refletir os efeitos dessas mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas na vida social e na vida cultural brasileira. Sua longevidade \u00e9 prova inequ\u00edvoca, e a ela eu fiz men\u00e7\u00f5es em minhas palavras iniciais, de que o programa teve sucesso e se constitui como espelho e como ve\u00edculo dessas transforma\u00e7\u00f5es, contribuindo decisivamente para que a sociedade pudesse, enfim, reconciliar-se consigo mesma, reconhecendo-se em tempos tantas vezes turbulentos.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Ali\u00e1s, Sra. Presidente Zenaide Maia, j\u00e1 me dirigindo ao tre final deste r\u00e1pido pronunciamento, essa trajet\u00f3ria do Fant\u00e1stico est\u00e1 sendo contada por ele pr\u00f3prio em reportagens especiais que retratam as cinco d\u00e9cadas de exist\u00eancia do programa. No \u00faltimo domingo, eu tive a oportunidade de acompanhar e fiquei muito feliz ao tempo da identifica\u00e7\u00e3o, que todos n\u00f3s temos, com \u00edcones do jornalismo nacional Zezinho, o nosso querido Leo Batista. Quem n\u00e3o se lembra de Leo Batista \u00e0 frente de uma das partes do Fant\u00e1stico quando trazia os resultados dos jogos aos domingos? E a zebrinha? Enfim, a cada reportagem especial, uma d\u00e9cada de aconteciment \u00e9 retratada pelo jornalismo brilhante de todos os que compuseram comp\u00f5em a atual equipe de programa\u00e7\u00e3o do Fant\u00e1stico. A primeira reportagem especial j\u00e1 foi ao ar, como disse, neste \u00faltimo...\n\n<mlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: ... continuarem sendo vistos, ouvidos e acreditados. Foi exatamente por essa sens capacidade que Rede Globo e a sua programa\u00e7\u00e3o - no caso espec\u00edfico, o Fant\u00e1stico - demonstraram que ela ainda se mant\u00e9m ele se mant\u00e9m rijos, fortes, conquistando a confian\u00e7a de tantos telespectadores. Parab\u00e9ns portanto, Sra. Presidente, \u00e0 Rede Globo,a eificamente particularizamos o programa Fant\u00e1stico. Obrigado pelos excelentes momentos, h\u00e1 mais de 50 anos, t\u00eam coroado domingo de tantas fam\u00edlias brasileiras. Eu queroer ess\u00e7\u00f5es congrrias alindo a todos as centenas e mil de cos e profais compet essainda tra\u00f3ria, trajet\u00f3ria de sucesso, at\u00e9s - ou no nome - Sr. Brunoes...\n\n<mlingua, compress=False>O SR. VENEZANO VITAL DO R\u00ca</llmling>: Se a sen me permite.\n\n<mlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA</mlingua>: Permito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Se a sen me permite, queando protocolos, o maisante, al\u00e9m da fala que em siuz a sua pequenez, o pedantismo, a presun\u00e7\u00e3o, \u00e9 a sua\u00e2ncia. Senide, a senhora bem o sabe, mas aos que aqui entre n\u00f3s est\u00e3o e aos milhares que noscompanham,se amado estadoiro, que tem mais de 800 munic\u00edpios, com 240/245 localados na norte, que faz limite conco Reg Nordeste, com aia, e, mais que isso que s\u00e3o at poras porque est\u00e3o na circuns\u00e7\u00e3o da Super\u00eancia Desimento do Nordeste, na\u00eancia Desimento Nordesteiada na capital pernambucana.am e ou\u00e7am as senas e os senhores comoamente inapropriadas, ausentes e desistidas de m\u00ednimo fundamento foramasara\u00e7\u00f5es doador Zema. A ele acos queam assim, a nossa reprova\u00e7\u00e3o.\u00e9 porque, Senadora Zenaide,\u00f3semos que Minas \u00e9 um deidade, \u00e9 um estado amado por todos n\u00f3s, de\u00f3rias riqu\u00edssimas e que est\u00e3o sempre t\u00e3oemente vinculadas \u00e0sprias de0 anosso pa\u00eds Ent\u00e3o,amos apartar,so, aara\u00e7\u00e3oada doador deas Gerais e semprehecer como devida, e por justi\u00e7a, a\u00f3ria de e dos deiros.\n\n<llua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MA</llingua>: N\u00e3oos\u00favidas,ador Veneziano, de a grande maioria dos mineiros n\u00e3o pensa como esteador. E, mesmo o Norte o Nordeste fossem essa vaca magra, como ele\u00e1 aender com um tom pejorativo, umaera\u00e7\u00e3o o Pacto Federativoquele quebe e puxa os outros, se a gente precisasse, mas\u00f3s fazemos parte daia. N \u00e9 aora de o pa\u00eds pa\u00eds mais do que nunca de uni\u00e3oante de tantos aente tem, e\u00e9merergar, inara divis\u00e3o os estados Euaria lembrar aqui tamb\u00e9m queeste s\u00e3ove estados e Norte s\u00e3oe, ent\u00e3o,\u00f3s somos dezesseisados. E, comoadores, multiplicados por tr\u00eas, a g \u00e9 maioriaeste Senado Mesmo respeitando a todos eu n\u00e3oho\u00favida de que a maioria do Congresso Nacional n\u00e3o comunga com isso. Aora \u00e9 de uni\u00e3o, aora \u00e9 de dar as m\u00e3os! pr\u00f3rio mundo, quando seala deioiente, est\u00e1 se unindo, porque est\u00e1 v que,idos,moserumaisa; n\u00e3o pode. que\u00e9m,ante de um Brasil desses que todospeitam, quer ter divis\u00e3o entre reg\u00f5es e estados? Retornoqui a Pres\u00eancia osoador Venezianoital do\u00eago.<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTEENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:\u00e3o h\u00e1 de\u00ea, Senadoraesa Leit\u00e3o. N\u00f3samos o pronamento trazido inclusive na men que V. Exa. faz da vis seiuer como assim sempreou oistrooana, a oport de apresentar aspostas deula do ensinoio que\u00e3o, de todos e de todas Srs. e Sras.adores, a\u00e7\u00e3oida o melhor debate\u00edvel. Susp\u00e3o da\u00e3o.\u00f3s n\u00e3oos mais\u00e3o inscos presenteseste momento para usarem dauna. Portanto, a Pres\u00eanciapende a\u00e3o deliberativa que\u00e1 reaberta logo em seguida a partir das6h, para aprecia\u00e7\u00e3o das autoridades sabatinadas pela Com\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o,i\u00e7a e Cidadania.\u00e9 l\u00e1 a todos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:laro reaberta a\u00e3o.cedo a palavra pela ordem aoador Magnota.<llmlua,False>O SR. PRESIDEODRIGO PHECO</llml Obrado, Sen Magnota. (Pausa.)o encado o\u00edodo doiente e aberta adem Dia. Ancio o Of\u00edcio n\u00ba 7, de2023 que submete \u00e0 aprecia do Senado Federal a indica do Sr. Jaime de Cassio Miranda para compor o Conselho do Minist\u00e9rio\u00fablico (CNMP), na vaga destinada ao Minist\u00e9rio\u00fablico Militar. Parecer n\u00ba38, de2023, da Com\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania. Relator: Senador Hamilton M\u00e3o A\u00e9riaende para a sua apro\u00e7\u00e3o dooto\u00e1vel daia absoluta da da seja, menos 41os \" Solito \u00e0 Secretaria-Geral da M quera o painel para o da delibera\u00e7\u00e3o A v\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta Os Srs. Senadores e as Sras. Senadoras j\u00e1 podem votar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos\u00edderes part que convoquem suas bancadas para o comparecimento e\u00eancia no Pl\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais na data deje para aprecia deidades submetidas ao crivo do Senado Federal. Osadores e asadoras j\u00e1 podem votar. Com a palavra, pela ordemadoriano Contarato, L\u00edder do PT.\n\n<llmling,=>O SR. PRESENTEODRIGO PHECO</llmlinguabrado, Senadoriano Contarato.amos em process de v\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais. Estamos apreciando a indica\u00e7\u00e3o do Sr. Jaime Cassio Miranda para compor o Conselho do Minist\u00e9rio\u00fablico (CNMP), na vaga destinada aoist\u00e9rio\u00fablico Militar. Aindaemos a aprecia do Dr. Moacyr Rey Fil para oelho doist\u00e9rio P\u00fablico; do Dr. \u00c2ngeloiano Farias para oelho\u00e9rio P\u00fablico; do Dr. Ant\u00f4nio Ed\u00edlio Magalh\u00e3es Teixeiraelho doist\u00e9rio\u00fablico; do Dr. Jo\u00e3o Paulo Santos Schoucair, para o Conselho Nacional de Justi\u00e7a; e do Dr. Igor Roberto Albuquerque Ro, Defensor\u00fablico-eral da Uni\u00e3o. Port, pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que venham ao Plen\u00e1rio. Necessitamos de qu\u00f3rum qualificado para a aprecia\u00e7\u00e3o dessas autoridades. Com a palavra, os oradores inscos. Senadormepos. O Senadormepos tem a palavra e pode ocupar auna.\n\n<llmling,=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig, Senadormepos.amos em de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que possam votar. Senador Davi Alcolum, Senador Randolfe Rodrig, Senador Eduardo Brag, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, Senador Omar Az, Senador Eduardo Gir, Senador Mauro Carvalho, Senador Fernando Due, Senador Marcelo, Senador Marcio Bittar, Senador Renan Calheiros, Senador Rodrigo Cun, Senadora Leila Bar, Senadoraares Al, Senador Wilderais, Senador Carlos V, Senador Cleit Senadorgio, L\u00edder Efraim Fil,amos emo de vota\u00e7\u00e3oinal. Pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Pela de oradores o pr\u00f3ximo or \u00e9 o Senador Eduardo Gir\u00e3o (Pausa.) Senadorcos Rog\u00e9rio (Pausa.) Senador Sergio Moro (Pausa.) Senador Zequinha Marinho (Pausa.) Senador Zequinha Mar, gostaria de fazer da palavra como orador (Pausa.) O Senador Zequinha Marinho tem a palavra.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE RODGO PCO</llmlingua>: Obrigado,ador Zequinha Marinho. Oximo orador insc oador Lucas Barreto Lucasre, V. Exa. desjaer usoavra? (Pausa.) N\u00e3o Senador Alan, com a palavra, como orador. Estamos em processo de v\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que ainda n\u00e3o votaram que possam votar.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, Senadora Daniella Ribeiro.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESENTE RODGOHECO</llmlingua>: Com a palavra o pr\u00f3ximo orador inscrito,adorioinho, L\u00edder Oposi\u00e7\u00e3o. (ausa\n\n<llml,=False>O SR. PE PHECO</llmlua>: Com a palavra, pela ordem, L\u00edder Otto Alencar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, L\u00edder Otto Alencar. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Os Senadores podem votar pelo sistema eletr\u00f4nico. Senador Eduardo Brag, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Omar Az, Senador Jaques, Senadormepos. Vota\u00e7\u00e3oinaladorme Senadora Margareth Buzettiador Mauro Carvalho Junioradoraesa Le\u00e3o Ciro Nogueiraper\u00e3o Amin Ieteira Aacoses. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Beto Far.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Ainda teremos vota\u00e7\u00f5es na data de hoje. Senadoran Calheiros, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senadora Leila Barros Senadoraares Alvesadoriano Contarador Magnotaadorador W Moraisiana aavra, pela ordem,adorinho\n<ml,=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Pe\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen. Senador Jaques, Senadora Eliziane G, Senadora Ana Paula Lob, Senadora Margareth Buz, Senadora Augusta Brit, Senadoraesa Leit, Senadora Iete da Silve, Senadoraenaide Maia, Senadoraa Gabr, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal eemos outras vota\u00e7\u00f5es nominais na deje. Comavra, pela ordem,ador\u00e1viosonaro\n<ml,=False>O SR.CO</ll>: Seja muito bem-vindo. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Luis Carlos Heinze.\n\n<llmling, compress=False>O. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>:., colegas Senadoras e Sen, em cima desse assunto que foi referendado aqui por colegas que me anteceder, sobre a C\u00fapula de Bel, dos pa\u00edses, eu queria apresentar - Senador Alan Rick, \u00e9 da sua regi\u00e3o - que a Embrapa fez um trabalho de 8 mil anosr\u00e1s, as florestas do mundo. A \u00c1frica tem apenas78% do que8 mil anosr\u00e1s a \u00c1sia a Norte Am\u00e9rica Central Am\u00e9rica do Sul,54%; a R\u00fassia,29%; a Europa - que mant\u00e9m as ONGs que hoje est\u00e3o aqui financiando essas COP, essas c\u00fapulas - tem apenas ,3%; a Oce, 22%; e o, Senadora Margareth Buz, tem 69%. Senador Jay, 69%.eles que falam de n\u00f3s e incentivam indas l\u00e1 no Mato Grosso e l\u00e1 no\u00e1 t\u00eam0%. A conta que eu quero fazer... Eu viqui oador Zequinhaando da pobza dos do pa\u00eds. Ele citouossaz\u00f4nia, por de0 mil deiros eou que\u00e9mura da C, tem apenas3% de suas resid\u00eancias ligadas ao sistema de esgoto. Senador Jayme Cam no seu, o Mato Gros, o maior estado produtor do, plantam soja - \u00e9 um dos maiores produtores de soja do mundo - e devem pagar 1, 20 sacos de soja por hectare... Eu quero fazer uma conta.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal. Eu\u00e7o uma solic que osadores e asas ao Pl\u00e1rio.emos duas votajeaadorcio Bittaradorailaadoraaresves, Senador Fabiano Contar, Senador Magno Mal, Senador Jorge Kaj, Senador Wilder Mor, Senador Carlos V, Senador Jaime Bagatt, Senadora Daniella Ribe, Senador Alessandro Vie, Senadora Professora Dorinha Seab, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal para a indica\u00e7\u00e3o do Sr. Jo\u00e3o Paulo Santos Schoucair para o CNJ. Com a palav, Senadora Margareth Buzetti.\n<mling, compress=False>O SR. PENTEODGO PHECO</llmling>: N\u00f3samosard ases. De, elas\u00e3o numoo, elare\u00f3sara v e iniciar imediatamente a outra. De modo que eu pe\u00e7o aos Senadores que est\u00e3o no Plen\u00e1rio que permane\u00e7am no Plen\u00e1rio e aos que n\u00e3o est\u00e3o que venham ao Plen\u00e1rio para as vota\u00e7\u00f5es nominais. O pr\u00f3ximo orador inscrito \u00e9 o Senador Jorge Seif.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE SEIF</llmlingua>: Sr. Presidente Rodrigo Pachec, nosso Presidente; Senadorardo Gomes;ador Gi, de, umaa tarde \u00e0shoras ehores. Primeir, Sr., queroizer parahoradove Sabe qu\u00ea, Sr. Presidente?adoreloonel j\u00e1dease 0kg e, ho, almo\u00e7ando com o Senador Eduardo Gom, s\u00f3 salada no prato. Ent, n\u00f3s estamos ficando um pouco mais leves. Parab\u00e9ns por cuidarem da sua sa\u00fa, porque o Brasil precisa dos senhores com a sa\u00fade em perfeito estado. Sr., fiz aqui algumas rememora\u00e7\u00f5es e vou l\u00ea-, se o senhor me permitir. O relat\u00f3rio da ON, de junho de 202, mostra que todos os pa\u00edses que liberaram ou descriminalizaram o de drogas para finsativos experimentaram de, de, de, e\u00e7\u00e3o,, noo e na outros entpecentes mais pesados.undo p, Sr. Presidente. Eu n\u00e3o sei se a Senadora Eliziane Gama j\u00e1 retornou - ela estava aqui h\u00e1 pouco., o Presidente L, durante a camp, com a quest\u00e3o da politiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es religios, enviou uma carta aos crist\u00e3os. Ele fez um compromis, na \u00e9poca das ele, dizendo aos crist\u00e3os do Brasil, se ele, trabalharia para que os jovens fossem preservados e se mantivessem distantes das drogas atrav\u00e9s de oportunidades de trabalho. queteceu? N\u00f3s temosje aistra Nia Trind, da Sa e o Ministro Siliome deitos Human\u00e3o e daiza\u00e7\u00e3o de dro, do abort, que tamb\u00e9m foi uma pauta com a qual o Presidente Lula se comprometeu na mesma carta aos crist\u00e3os. Agora foi, no dia 20/0, a Resolu\u00e7\u00e3o 715, que fere de morte valores para os crist\u00e3os: abort, drogas e hormoniza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de14,16 anos de idade. Sr., este Parlamento - eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o \u00e0s senhoras e aoshores -, com 94ados e, discut, tanto na gest\u00e3o anterior do Presidente Lula na do Presidente Bolson, e disse umoro \"\u00e3o\" \u00e0gas,ando, Sr.os 53ados 1adores que passaram pelo escrut\u00ednio p\u00fablico e pelo sufr\u00e1gio de nada mais nada menos que 123 milh\u00f5es de brasileiros que nos escolheram para represent\u00e1-los. Em uma audi\u00eancia p\u00fablica aqui no Sen, Sr. Presidente Rodrigo Pachec, especialistas afirmaram no m\u00edn, 80% dos brasileiros s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de droga. E na \u00faltima semana - e eu quero mais uma vez lhe agradecer e parabeniz\u00e1-lo -, ohorou a, nessa discuss neste Pl a preocupa\u00e7\u00e3o sobre o tema que em discuss\u00e3o noounal E disse que contactariao lhesir queirem de pauta um tema que deve ser discutido por estas Cas por este Parl, Senador Otto Alencar., mesmo com a interven\u00e7\u00e3o do nosso, que representa 594 Congress, o tema infelizmente avan\u00e7ou no Supremo com um agravo: alguns vot, Astronautacos Pont, foram na dire\u00e7\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de Cannabis - o que j\u00e1 \u00e9 grav\u00edssimo! -, mas para outras drogas al\u00e9m da maconha. Sr., ap\u00f3s a sua interven\u00e7\u00e3o com o, n\u00e3o s\u00f3 o placar pela libera\u00e7\u00e3o est\u00e1 ematro a, como o ministro que pediu,amente conhecendoi\u00e7\u00e3o\u00fablica e manifestaesta,stra infeliz,ament, deszo pelol des por seuselos e atropelo das atribui\u00e7\u00f5es que a n\u00f3s cabem como legisladores. Presidente Rodrigo Pachec, 594 Parlamentares eleitos por 123 milh\u00f5es de votos est\u00e3o sendo suprimidos por 11 ministros de outro P, que n\u00e3o foram escolhidos para legislar e que est\u00e3o seguidamente sequestrando atribui\u00e7\u00f5es do Congresso Nacional. Sr. Presidenterigo Pachec, existe uma estimativa de que essa decis\u00e3o doo vai desencarcerar quase0% da popula\u00e7\u00e3o prisional. Ou se,\u00e9m dosos\u00fa, escrav\u00e3o dosossos jovens nas, prov da ONU do de,,os e eitos, essa decis\u00e3o fere n\u00e3o s\u00f3 o Parl, fere n\u00e3o s\u00f3 a vontade, fere n\u00e3o s\u00f3 nossa autonomia e atribui\u00e7\u00f5es; essa decis\u00e3o beneficia criminosos e traficantes. E, para final, Sr., eu pe\u00e7o ao sen, como o nosso, como o nosso, como o Presidente do Congresso no qual lidera 593 Deputados e Sen, pe\u00e7o ao senhor: n\u00e3o \u00e9 conceb\u00edvel e aceit\u00e1vel que o,mente, seja esador passivo dessa trag\u00e9dia a nossa popula\u00e7\u00e3o e o sero dos poderes n\u00f3s outorg. para final,., que venham fake a quest\u00e3o do canabol\u00f3s que existem estud querovam a efic\u00e1cia para pessoas que t\u00eam problemas neurol\u00f3gicos. E, em parceria com o Senador Pa, que me convid serei Relator para a libera\u00e7\u00e3o. Uma coisa \u00e9 canabidiol para efeitos medicina, outra coisa \u00e9 libera\u00e7\u00e3o de drogas para uso recreativo. Ent, Senador Pa, sereiator com hon, com prazer. J\u00e1 estude, ainda que n\u00e3o profund, sobre o que o canabol traz de benef\u00ed para pessoas com problemas neurol\u00f3g no sistema nerv, que \u00e9ente do TH, que causa tanto mal \u00e0ossa popula\u00e7\u00e3o.ito,..<ml, compress=False>O. PENTERIGO PCO</ll>: Varam SIM5 Senadores; N\u00c3O,1 Senador.ouve uma absten\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 aprovada a indica\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Santos Schoucair para compor o Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Anuncio o Of\u00edcio n\u00ba 9, de 2023, que submete \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o doado Federal a indica\u00e7\u00e3o dohor \u00c2ngeloiano Farias para compor oelho do Ministo Po (CNMP), na vaga destinada Ministo P doho. Parecer n\u00ba 2, 02, da Comiss de, Justi\u00e7a Cidad. Rel:ador Venez do Rgo. A mat\u00e9ria dep, para sua aprova, do voto favor\u00e1vel da maioria absoluta da composi\u00e7\u00e3o da Casa, ou seja, pelo menos 41 votos \u201csim\u201d. Solicito \u00e0 Secretaria-eral da Mesa que abra o painel para o in\u00edcio da delibera\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta. Os Srs. Senadores e as Sras.adoras j\u00e1 podem votar.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PHECO</llmlingua>: aavraador Pl\u00ednio aavraador do Val.<ml, compress=False>O.ENTEGOACCO</llav, para quest\u00e3o de or, L\u00edderovistoimar\u00e3es.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: A indica\u00e7\u00e3o do. \u00c2ngelo Fabiano Farias para compor o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico na vaga destinada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico dobalho.ata-se do. \u00c2ngeloiano Farias\n<llmling, compress=False>O.ENTEGO PCO</llingua>: aavraador do Val.<ml, compress=False>O.ENTEGOCO</ll>: Obr,adorcos do Val. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que possam votar. Senador Davi Alcolumbre, Senador Eduardo Braga, Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, Senador Cidomes, Senadorardo Gir\u00e3o, Senador Fernando Due, Senadora Eliziane G,ador Carlos Port,adoraa Gabrilli. (Pausa.)adorcos Rog\u00e9ri, querer uso daavra?\u00e3o.amos emo de vota\u00e7\u00e3oinalador Renan Calheirosadorcio Badoraaresves,adoriano,ador Magno Malta.alto aoen\u00e1rio que ter, depoisa vota\u00e7\u00e3o do. \u00c2ngeloiano Farias, a indica\u00e7\u00e3o do. Ant\u00f4nio Ed\u00edlio Magalh\u00e3es Teixeira e, por derradeiro a do Defensor P\u00fablico-eral da Uni\u00e3o,.or Roberto Albuquerque Roque. Por isso, pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio para que possamos exaurir a pauta deje das autoridades. Com aav, pela or,ador Jorge Seif.\n<llmling, compress=False>O.ENTEGO PCO</llingua>:ito. Sejam muito bem-,itoito, secret\u00e1rios e seus. S\u00e3o todos muito bemidos e bem-vindos aqui noado Federal. (Pausa.) Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Ainda n\u00e3o votaram o Senador Fernando Dueire a Senadora Eliziane Gama, o Senador Jaques, o Senador\u00ednio Val\u00e9rio, o Senadorardo Braga a Senadora Soraya Thronic, o Senador\u00e1vio Ar, oadorime Bagattoli. Com a palavra... (Pausa.) S\u00f3 um minut,adorardo Gir\u00e3o\u00e1, em inst,amo. Ex. paraer daavra. (Paus.)\u00e1ada a v. Detino \u00e0aria-eral da que mostre no pain o.<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM 49 Senadores; N\u00c3O, 2 Senadores. Duas absten\u00e7\u00f5es.\u00e1 aprovada a indica\u00e7\u00e3o do. \u00c2ngelo Fabiano Farias para compor o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP). Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Anuncio o Of\u00edcio n\u00ba, de02, que sube \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o doado Federal aica do.\u00f4nio Edlioh\u00e3es compor oho dooo (CNMP) na vaga aoo Po Federal. Parecer\u00ba 3, de02, da Com\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, Relatora: Senadora Daniella Ribe. A mat\u00e9ria depende, para a sua aprova\u00e7\u00e3o, do voto favor\u00e1vel da maioria absoluta da composi\u00e7\u00e3o da Casa, ou seja, pelo menos 41 votos \"sim\". Solicito \u00e0 Secretaria-eral daesa que abra o painel para o in da delibera\u00e7\u00e3o. A v\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta. Os S.adores e as Sras.adoras j\u00e1 podemar.<llml, compress=False>O.ENTERIGO PCO</ll>:ador Alan,adora Profora,ador Cle,ador Ciro,adorardo Gir\u00e3o,ador Dr. Hiran,ador Rogerioinho, Senadora Mara Gabrilli, Senador Otto Alencar, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Jaques Wagner, Senador Angelo Coronel. Com a palavra, o pr\u00f3ximo orador inscrito, o Senadorardo Gir\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com aavra, pela ordem a L\u00edder Daniellaibeiro.\n<mlua, compress=False>O.ENTEGO PHECO</llua>: Eu um aoadoram no\u00e1rio.emos esta vota\u00e7\u00e3o - j\u00e1 temos36, temos toda condi\u00e7\u00e3o de chegar a60 votos e encerrar - e, na sequ\u00eancia, teremos a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o.\u00e3o, ser\u00e1 muito o r\u00e1pido o desfecho da aprecia\u00e7\u00e3o de autoridades. Por isso, pe\u00e7o aos Senadores eadoras que venham aqui e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Encerraos esta vota\u00e7\u00e3o em instantes, inauguraremos a outra, e j\u00e1 podem votar e se ausentar.adorardo, com aavra comoador.\n<ua, compress=False>O.DO GIROllua>:uit\u00edimo,. Rodigoo, Sadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores, brasileiros que nos acompanham nesta noite aqui, diretamente do Senado Federal.. Presidente, eu digo para o senhor que aquele seu pronunciamento na semana passada com este Plen\u00e1rio lotado foi hist\u00f3rico. Eu voltei \u00e0 minha terra, ao Cear\u00e1, Senadorardo Gomes, Senadora Tzaina, e coni com moradores tanto dealeza como de Caucaia, que fica naossa regi\u00e3o metropolita, uma cidade grande. E foiante como cheou seuurso.u que Senadoai eleou j\u00e1 oo Federal est\u00e1endo deser. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, eueria apenas reafirmar, pelo que eu pude conversar com meus conterr\u00e2neos, a confian\u00e7a que eles\u00e3o nos dando, at\u00e9s da sua Presid\u00eancia, para que o Supremo Tribunal Federal, que suspendera o julgamento na semana passada, numa expectativa de que\u00f3s poder\u00edamos deliberar, conseguir, mesmo que fosse para reafirmar o que\u00f3s j\u00e1 fizemos duas vezes...\u00f3 que eles marcaram para dia 16 de agostoora, na semana que vem, a do julamento.\u00e3o, isa\u00e7\u00e3o\u00f3semos Eu do\u00e1 a Brasil,unto a sobregasham uma\u00e3o de expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0ossa firmeza em n\u00e3o deixar essa trag\u00e9dia, Senador Jorge Seif... E o senhor trouxeados que eu tenho aqui e que n\u00e3o vou repetir, porque,\u00e3o, vai ficar cansativo. Eu j\u00e1 subi, s\u00f3 este m\u00eas, tr\u00eas vezes aqui para falar sobre o assunto de drogas.\u00e3o, que o Senado possa demonstrar a sua grandeza nessa pauta, pois 0 da popula\u00e7\u00e3oira,ador Oriovisto, segundo os dequisa,quer um queiraizer,o, s\u00e3o agas da maha.\n<,=False>O.DO Gll>:itorigado,ador Alan. Eu pe\u00e7o,. Presidente, que o aparte integral do Senador Alan Rick sejaado ao meu discur. quero dizer que converso aqui, Presidente Rodrigo Pacheco, com todos os Senadores, mesmo tendo diverg\u00eancias frontais em quest\u00f5es do ponto de vista dos costumes, do ponto de vista econ\u00f4mico... Enfim, eu converso com todos os Senadores e eu posso lhe afirmar, com todas as letras - e ohorai confirmar, seiveruma\u00favida - dos seus aqui que votaram n\u00e3ohor, menos 0quie Plen\u00eamse. Senado Federal da Casa Rep\u00fablica, com esseato novo, de ontem para hoje, quando aenteardava algumasativas para definir, nem que fosse pela terceira vez, algo que\u00f3s j\u00e1 fizemos duas vezes, consumindo o dinheiro, Senador Cleitinho, do povo brasileiro, porque n\u00e3o \u00e9 barato o funcion de uma Casa desta.\u00f3s fizemos o nosso trabalho. Inclusive, eu tive a honra e a aleg de participar, quando chegue aqui de umaas vota. O Rodrigo Po votou tamb\u00e9m. Eu esper oiro, um dera, de depios, de\u00e7\u00e3o. Naora que,ita- aavra aente diz noeste, o Supremo, deudo o que aconteceu, na semana passada aqui, quando v\u00e1rios Parlamentares se manifestaram... E o Presidente fez uma f corajosa, o Presidente Rodrigo Pacheco, mostrando que o Senado precisa ser respeitado, \u00e9 uma usurpa de compet. Esse fato me surpreendeu,ador Marcos Rog\u00e9rio; \u00e9 como se o quisesse peitar esta Casa. aito que\u00f3samos passar por essaos, apoi o do Senado Federal, Rodrigo Po que reacendeu, e naovoiro esta de quase 20 anos...\n<llua,=False>O SR.RESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Am.ito obrigado, Senadorardo. Estamos em process de vota\u00e7\u00e3o nom. Solicito aos S. Senadores e \u00e0s S. Senadoras que possam vot. Senadorardo Braga, Senador Eliziane Gama, Senador Carlosinho,ador\u00e1viosonaro,ador Me de Jesus,adorime Bagattoli,adorandroira, teremos esta v\u00e7\u00e3o e, na\u00eancia, uma \u00faltima\u00e7\u00e3o.\u00e7o,anto, a dos Senadoras no\u00e1rio do Senado Federal. aavra,\u00edder Efra Filho.\n<llua,=False>O.RESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado,\u00edder Efra. Estamos apreciando a indica do. Ant\u00f4nio\u00edlio Magalh\u00e3es Teixeira para o do Conselho do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP) na vaga destinada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Pe\u00e7o aos Senadores eadoras que possam vot.adores que ainda n\u00e3o votaram:ador Magnota,adoraaya Thronickeadoriano Contaratoadorcio Barador Alessandroiraadorime Bagattoli, Senadora Damaresves,ador Wilder Mor. de v\u00e7\u00e3o nominal. Aoerros esta\u00e7\u00e3o, iniciaremos a \u00faltima v da de hoje. (Pausa.) Com a palavra, Senadorardo Gom.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadorme Campos, Senador Mauro Carvalho Junior, vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Marcos Rog\u00e9rio, Senadora Iv daira,adorailaros,ador Rickadora Professora Dorinhaador Fernandoariasador Carlosze Sen Jorge Seif Senadorioinho, Senadorardo\u00e3o, Senador Fernando Dueire, Senador E Filho, Senador Styon, de v\u00e7\u00e3o nominal,\u00e7o aos Senadores eadoras queham ao Plen. (Pausa.) Com a palavra, pela ordem, o Primeiro-Vice-Presidente do Senado Federal Senador Veneziano Vital do R\u00eago.\n\n<llmlingua, compress=False>O. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pacheco, S. e S. Senadores, demais presentesesta tarde, na Senado Federal conclui as aprecia deidades - a todas elas,istamente, osossos cumos, ate todos haver deriror e qualificivos m\u00fan -hores, noscompanham, durante essesimosas,\u00f3s tiv repercuss\u00f5es alusivas \u00e0s declara que foram feitas pelo Governador do de Minaserais,. Romeu Z. Mostrando n\u00e3o apenas impertin\u00eancia, n\u00e3o apenas inoportunas palavras, no instante em que o Brasil tenta exatamente manter ou reunir a na\u00e7\u00e3o, um povo que sempre esteve imbu\u00eddo para tanto, oador do deaserais agride, ataca, desconsidera, desvaloriza, deslustra a todos\u00f3s, n\u00e3o apenas os doeste, n\u00e3o apenas os Norte a pr\u00f3pria hist Brasil, Sr. Presidente Rodigo Po. me a V. Exa que, dosantes desse que \u00e9\u00e3o amado pelo Brasil, fez uma postagem que, como sempre, lhe \u00e9 peculiar, particularizando a sua insatisfa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o concordando com o teor das declara do Governador do de Minaserais.\u00e3o poder\u00edamos\u00f3s sen\u00e3o esperar is de V. Exa. E, nas suas reflex\u00f5es,. Exa. mencionava, para dizer tudo, que o de Minaserais produziu uma das\u00eancias pol\u00edticas maiores n\u00e3o apenas do das Alterosas, mas doso pa\u00eds, ex-idente Juscelino Kubek. Entreositos, entre tant a\u00e7\u00f5esos outrosamentos, V. Exa. reserv a queizia do deidade eraprio Jcelino Kubitschek, quando pensou, quando idealizou e quando consumou, aqui no Planalto Central, a constru da capital federal, Bras\u00edlia, permitindo que o povo brasileiro e que os Estados componentes da nossa Federa\u00e7\u00e3o estivessem mais pr\u00f3ximos e se reunissem mais facilmente. Por essas raz\u00f5es, Presidente Rodrigo Pacheco, senhoras e senhores, \u00e9 que\u00f3s n\u00e3o poder\u00edamos nos permitir calar, \u00e9 que\u00f3s n\u00e3o poder\u00edamos deix deeristro, em voz contente e com de repsa, desse n\u00e3o cabe\n<ua,=False>O. PEGO Pllua>:adorianogo...is n\u00e3oador Efraim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Veneziano Vital do R\u00eago, se me permite, como seu colega e Presidente do Senado, V. Exa., que \u00e9 o meu Primeiro-Vice-Presidente do Senado, do Estado da Para\u00edba, dado o seu pronunciamento e os apartes que foram feitos, quero, primeiro, dizer, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fala doador Romeu Zema... Eu j\u00e1 fiz ou posicionamento em\u00e7\u00e3o a isso, e reitero e ratificuamento quantoalaador que mereceria,, no,cul da m\u00e1 Eu quero afirmar a cada um dos Senadores do Norte e doeste que comp\u00f5e este Senado: n\u00e3o \u00e9 definitivamente o sent de Minaserais, tampouco dos mineiros e das mineiras. Minaserais \u00e9 uma s\u00edntese muito perfeita do Brasil, das diferen\u00e7as, das voca\u00e7\u00f5es, das tradi\u00e7\u00f5es. O norte de Minas tem uma caracter\u00edstica, o sul de Minas tem outra caracter\u00edstica. E temos, dentro de Minas Gerais, uma\u00e3o muitoira doeste brasileiro. No de Minas, no Vale do Jequitinhonha, no Vale M.eroqui d osodadeamente\u00e7\u00e3o aosinos, nortistas de\u00e7o deito de admi\u00e7\u00e3o por uma de fatores. Por isso, eu queria fazer essa manifesta\u00e7\u00e3o a cada um dos senhores e a cada uma das senhoras, que n\u00e3o enxerguem essa manifesta\u00e7\u00e3o do Governador como uma express\u00e3o do sentimento do estado em rela\u00e7\u00e3o ao Nordeste e ao Norte porque definitivamente n\u00e3o o \u00e9. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha experi\u00eancia particularmente como Senador por Minas Gerais aqui no Senado, que \u00e9 composto por uma maioria consider\u00e1vel deadores doeste do Norte, um dado e uma const\u00e7\u00e3oe, que a conf\u00e7a dosadores doeste dos Norte \u00e0 de Presidente,idilos de Sen doeste. Senador de Minas Gerais queceu a dehores, de cada uma dashoras. Lembr que a cita de Juscelino Kubitschek que fiz e que agora \u00e9 reiterada pelo nosso Primeiro-Vice-Presidente, Senador Veneziano Vital do R\u00eago, vem muito a calhar porque, al\u00e9m de integrar o Brasil, al\u00e9m de interiorizar o Brasil e praticar um sentimento de uni\u00e3o nacional, h\u00e1 um dado relevante e objetivo. Juscelino Kubitschek, por oc de sua Presid\u00eancia,ou a Superintend deenvolvimento doeste, a Sudene,andoutaidade uma que, em uma de fatores da daiza\u00e7\u00e3oira, o relapsoidades, as dades que fizeram com que houvesse, portanto, um atras de desenvolimento, que agora vem sendo corrigido, inclusive pelo trabalho da Sudene, criada por um mineiro, como foi Juscelino Kubitschek. quero destacar tamb\u00e9m a colabora\u00e7\u00e3o que aqui foi dita pelo Senador Otto Alencar da import\u00e2ncia do Nordeste e do Norte para as grandes quest\u00f5es do Estado de Minas Gerais. Lembro a aprova da c\u00e7\u00e3o dounal Regional Federal da6\u00aa Reg. O \u00fanico que tem umunal Regional Federal s\u00f3 seu Minas Gerais, por\u00e7a e por vontade da Bancada do doado Federal deusoasera. como a\u00e7\u00e3o por daha Pres\u00eancia, j\u00e1 nou primeiro mandato, da de atua da Sudene, com mais81 munic\u00edpios em Minas Gerais. Se fosse a vontade dos estados do Nordeste e seus Senadores, dos estados do Norte e seus Senadores de n\u00e3o aprovar, n\u00e3o teriam tamb\u00e9m aprovado, o que permitiu, ent\u00e3o, a amplia da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da Sudene em Minas Gerais, lembrando que em Minas Gerais tem uma \u00e1rea da Sudene s\u00f3 menor do que a \u00e1rea daia, de modo que Minas Gerais \u00e9 atendido tamb\u00e9m por que era o de Juscelino Kub de oeste.\u00e3o,a\u00e7\u00e3o deu da col que osadores do do Norteam \u00e0 bancadaossa de Minas Gerais, na \u00e9poca o Senador Carlos Viana e o Senador Antonio Anastasia, para que\u00f3s pud\u00e9ssemos conquistar isso. Foi uma grande conquista, uma conquista muito importante para a regi\u00e3o do Vale do Rio Doce, em Minas Gerais, portanto, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es absolutamente id\u00eanticas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do Nordeste, que tem os munic\u00edpios do Norte, do Vale do Jequitinhonha do Vale do Muri, tamb\u00e9m agora reconhecido Vale Rioce, emas Gerais.anto,ica, de fato,a af\u00e7\u00e3o muito sera, muitoira a dos Senas dos doeste e,ualmente aos Senadoras dos que comp\u00f5em o Norte do pa\u00eds, desse sentimentodadeiro que os mineiros t de apre\u00e7o de considera\u00e7\u00e3o para com o povo respectivo de cada um dos seus Estados da Para\u00edba, do Cear\u00e1, da Bahia e de tantos outros estados. Esse certamente \u00e9 o sentimento da nossa bancada federal de Minas Gerais, em rela\u00e7\u00e3o aos estados do Nordeste e em rela\u00e7\u00e3o aos estados do Norte. De fato, somos um s\u00f3 Brasil, e n\u00e3o calha qualquer manif\u00e7\u00e3o que se de \u00edndoleriminat\u00f3ria,atista. A que lapso, isso sempre deve ser rechaado, e quandocer, ha orio e cab\u00edvel.\u00e3o muitoado Senadorianoital do R\u00eago, Senadorfraimho...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem Senador Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:celo a\u00e3o...celo a vota\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3ximo orador inscrito...\u00e1 um requimento do Senadorfraimho, oimento n\u00ba 690, de 2023, que de deates tem aut desc do degaso pessoal. A Pres\u00eancia subm\u00e9ria \u00e0 v\u00e7\u00e3ob\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o requerimento. As Senadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado. A\u00e3o requerida ser\u00e1 agendada pela Secretaria-eral da Mesa. Anuncio o Requerimento n\u00ba 693, de2023, do Senador Jorge Kajuru e outrosadores, que solicit a real de\u00e3o deates tem\u00e1ticos destinada a debater o temaaut\u00e1ria. A Presid\u00eancia subm aria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica. Em\u00e7\u00e3o o requ. As Senadoras e os ovam perman como seam.Paus.) Aprov. A\u00e3oida ser\u00e1 agendada pelaaria-eral daesa. Anuncio o Requerimento n\u00ba697, de2023, do Senador Magno Malta e outros Senadores, que solicitam a realiza\u00e7\u00e3o de\u00e3o especial, destinada a celebrar os 120 anos das igrejas batistas no Estado do Esp\u00edrito Santo. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em v\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e osadores que o aprovam permane\u00e7am como seam.Paus.) Aprovado. A sess\u00e3o requerida\u00e1 agendada pelaaria-Geral da Mesa. aav o\u00edder Efraho.\n<ua,=False>O. PERIGO PACHECO</llmlingua>: Eu\u00e7o sil\u00eancio no Pl\u00e1rio. O Senador Magno Malta est\u00e1 fazendo seu pronunciamento.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado, Senador Magno Malta. A Presid\u00eanciaa \u00e0s Senadoras e aosadores que est\u00e1 convocada\u00e3o deliberativa\u00e1ria para amanh\u00e3, quarta-feira, \u00e0s14h, com pauta divulgada pelaaria-Geral da Mesa.\u00e7o aos Ss Senador que compare ao \u00e0s16h,is aprerem a do Dr. Igor Roberto Albuquerque Roque e apreciaremos a pauta tamb\u00e9m j\u00e1 previamente publicada. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O Sr. Alan Rick, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O Sr. Otto Alencar, O SR. EDUARDO GOMES, O Sr. Efraim Filho, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. BETO FARO, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, A Sra. Zenaide Maia, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 54071, "compressed_tokens": 13258, "ratio": "4.1x", "rate": "24.5%", "saving": ", Saving $2.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Declara\u00e7\u00f5es do Governador de Minas Gerais": "Discuss\u00e3o sobre as declara\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas do Governador de Minas Gerais em rela\u00e7\u00e3o ao Nordeste e Norte do Brasil.", "Homenagem ao Programa Fant\u00e1stico": "Comemora\u00e7\u00e3o dos 50 anos do programa Fant\u00e1stico da TV Globo."}, "stances": {"Declara\u00e7\u00f5es do Governador de Minas Gerais": {"A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "AGAINST", "O Sr. Alan Rick": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL", "O Sr. Otto Alencar": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "O Sr. Efraim Filho": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ALAN RICK": "NEUTRAL", "A Sra. Zenaide Maia": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "Homenagem ao Programa Fant\u00e1stico": {"A SRA. PRESIDENTE ZENAIDE MAIA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "O Sr. Alan Rick": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "O SR. MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL", "O Sr. Otto Alencar": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "O Sr. Efraim Filho": "NEUTRAL", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "A SRA. DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "O Sr. Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. BETO FARO": "NEUTRAL", "O SR. CLEITINHO": "NEUTRAL", "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "O SR. ALAN RICK": "NEUTRAL", "A Sra. Zenaide Maia": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL", "O SR. OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "O SR. JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "A SRA. TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu as declara\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas do Governador de Minas Gerais em rela\u00e7\u00e3o ao Nordeste e Norte do Brasil, com a maioria dos oradores adotando uma postura contra tais declara\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, houve uma homenagem aos 50 anos do programa Fant\u00e1stico da TV Globo, com a maioria dos oradores expressando apoio e reconhecimento ao programa."}, "response_elapsed_time": 19.77486538887024}