{
    "id_session": 25636,
    "elapsed_time": 46.792004346847534,
    "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. Passamos \u00e0 lista de oradores. Na lista de oradores, o nosso querido amigo Senador Paulo Paim, do Rio Grande do Sul. Ou\u00e7o V. Exa. com muito prazer, Senador Paim. V. Exa. disp\u00f5e de at\u00e9 20 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente Mecias de Jesus. Eu agrade\u00e7o muito V. Exa. estar abrindo a sess\u00e3o numa segunda-feira \u00e0 tarde, quando poucos podem. Mas V. Exa. fez um esfor\u00e7o e est\u00e1 aqui. Todas as vezes que precisamos, V. Exa. \u00e9 parceiro. Muito obrigado. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Senador Gir\u00e3o, que deu qu\u00f3rum para esta sess\u00e3o ser aberta. Presidente, eu quero falar um pouco hoje do que vai acontecer aqui, em Bras\u00edlia, amanh\u00e3. Amanh\u00e3 n\u00f3s teremos a Marcha das Margaridas 2023. Inicia-se aqui, em Bras\u00edlia, a 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o da Marcha das Margaridas. S\u00e3o aguardadas mais de cem mulheres - pelo menos os hot\u00e9is est\u00e3o todos lotados, porque amigas do Rio Grande do Sul que v\u00eam para c\u00e1 est\u00e3o procurando local e est\u00e3o com uma enorme dificuldade. Essa atividade \u00e9 da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares - \u00e9 liderada pela Contag -, federa\u00e7\u00f5es e sindicatos, al\u00e9m de apoio da CUT, da CTB e da Articula\u00e7\u00e3o de Mulheres Brasileiras. Esse evento \u00e9 realizado desde o ano 2000, a cada quatro anos. \u00c9 considerada a maior mobiliza\u00e7\u00e3o de mulheres do campo e das cidades da Am\u00e9rica Latina. Participam camponesas, quilombolas, ind\u00edgenas, cirandeiras, agricultoras familiares, quebradeiras de coco, pescadoras, marisqueiras, ribeirinhas, extrativistas, sindicalistas de todo o Brasil. O nome dessa marcha \u00e9 uma homenagem \u00e0 Margarida Alves, l\u00edder sindical assassinada por defender os direitos das trabalhadoras e trabalhadores rurais, por denunciar injusti\u00e7a, por lutar por dignidade. Nos dias 15 e 16 de agosto, os bons ventos soprar\u00e3o sobre Bras\u00edlia. Estar\u00e3o entre n\u00f3s, numa incans\u00e1vel resist\u00eancia, por pol\u00edticas p\u00fablicas que melhorem a vida de quem trabalha no campo, das agricultoras e agricultores, como j\u00e1 repeti aqui, resistindo contra todo tipo de retrocesso, contra racismo, preconceitos, discrimina\u00e7\u00e3o, exigindo o fim da viol\u00eancia contra as mulheres, contra o feminic\u00eddio, defendendo os direitos humanos, o meio ambiente e a natureza. Nessa marcha, nesse encontro, nesse pulsar de vidas, somos todos e todas Margaridas! A Coordenadora-Geral da marcha se chama Maz\u00e9 Morais. Ela destaca a uni\u00e3o entre mulheres urbanas e rurais nessa longa caminhada, buscando um pa\u00eds onde todos e todas as mulheres sejam respeitadas e ocupem espa\u00e7os de poder e decis\u00e3o - todos e todas porque a marcha \u00e9 delas, elas lideram, mas os homens apoiam. E \u00e9 o que estou fazendo neste momento. Com o lema de 2023, \"Pela Reconstru\u00e7\u00e3o do Brasil e pelo Bem Viver\", a marcha reivindica: democracia participativa e soberania popular; poder e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das mulheres; vida livre de todas as formas de viol\u00eancia, sem racismo e sem sexismo; autonomia e liberdade das mulheres sobre o seu corpo e a sua sexualidade; prote\u00e7\u00e3o da natureza, com justi\u00e7a ambiental e clim\u00e1tica; autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, com soberania alimentar, h\u00eddrica e energ\u00e9tica; democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 terra e garantia dos direitos territoriais e dos maret\u00f3rios (territ\u00f3rios costeiros, influenciados pela mar\u00e9); direito de acesso e uso social da biodiversidade e defesa dos bens comuns; vida saud\u00e1vel com agroecologia e seguran\u00e7a alimentar e nutricional; autonomia econ\u00f4mica; inclus\u00e3o produtiva; trabalho e renda; sa\u00fade, previd\u00eancia e assist\u00eancia social p\u00fablica, universal e solid\u00e1ria; educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o sexista e antirracista e direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no campo e na cidade; universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 internet e inclus\u00e3o digital. Muitas vezes, as filhas de camponeses, de colonos, de agricultores familiares, t\u00eam que se deslocar para a cidade para fazer a universidade, por isso que falamos em defesa das mulheres no campo e na cidade. Entre os projetos de lei que fortalecem a vida das mulheres, que est\u00e3o na pauta da marcha, cito: PL n\u00ba 6.856/2013, que inclui grupos formais e informais de mulheres da agricultura familiar entre aqueles com prioridade na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar; PL n\u00ba 131/2020 sobre reconhecimento, prote\u00e7\u00e3o e garantia do direito ao territ\u00f3rio de comunidades tradicionais, quilombolas e pesqueiras, tido como patrim\u00f4nio cultural material e imaterial. A reforma tribut\u00e1ria em debate no Congresso deve ser solid\u00e1ria, justa e sustent\u00e1vel - n\u00f3s falamos e acho importante que eles tamb\u00e9m falem na mesma toada -, que simplifique os impostos e enfrente a regressividade do sistema; que incida sobre a renda dos mais ricos e desonere os mais pobres, invertendo a l\u00f3gica dos impostos vigentes. Sobre a quest\u00e3o trabalhista: resgatar direitos e corrigir falhas que t\u00eam estimulado a precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho no campo (informalidade e terceiriza\u00e7\u00e3o fraudulenta), entre outros. Lembro que estamos tratando desse assunto no novo Estatuto do Trabalho, a CLT do s\u00e9culo XXI, do qual sou o Relator, e estamos viajando pelos estados. Agora, no dia 29, vai ser em Santa Catarina. Esse \u00e9 um debate que est\u00e1 tramitando na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos do Senado Federal, com a participa\u00e7\u00e3o de juristas de todas as matrizes, de empres\u00e1rios, de trabalhadores, daqueles que querem atualizar a CLT, garantindo os direitos leg\u00edtimos dos trabalhadores do campo e da cidade. Atualmente, no Brasil, as mulheres n\u00e3o apenas observam, mas tamb\u00e9m desempenham pap\u00e9is centrais na constru\u00e7\u00e3o de um novo futuro para o pa\u00eds. Excluir as mulheres dos debates, das discuss\u00f5es e das decis\u00f5es nacionais \u00e9 uma atitude machista e atrasada, que nega as mudan\u00e7as essenciais de que necessitamos. \u00c9 crucial honr\u00e1-las, reconhecendo que todos somos iguais e possu\u00edmos os mesmos direitos. Margarida Alves, sua luta perdura. Seus sonhos e ideais tra\u00e7am novas trajet\u00f3rias. Representamos sua voz, por vezes em sil\u00eancio, outras vezes restringida, e muitas vezes entoada pelos cantos do pa\u00eds, nos campos e nas florestas, nos rios, nas montanhas, nas periferias, nas cidades, sob a serena luz da vida, da dignidade humana. Margarida Alves nasceu em 5 de agosto de 1933, na Para\u00edba, em uma fam\u00edlia de trabalhadores rurais. Em 1963, ela e seu companheiro Alu\u00edzio Alves fundaram o Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Alagoa Grande, buscando unir os camponeses em torno de suas reivindica\u00e7\u00f5es por melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, acesso \u00e0 terra e qualidade de vida. Ap\u00f3s o assassinato do seu companheiro, Alu\u00edzio Alves, ela, Margarida, assumiu a Presid\u00eancia do sindicato, desempenhando um belo trabalho, combativa, resistente, corajosa e muito competente. Por isso ela foi assassinada. Margarida Alves defendia a contrata\u00e7\u00e3o com carteira assinada. \u00c9 simples, simples assim. Trabalho tem que ser regulamentado. O pagamento do 13\u00ba era um dos motivos por que alguns n\u00e3o gostavam dela e, por isso, mandaram mat\u00e1-la. O direito dos trabalhadores de cultivar suas terras e o fim do trabalho escravo, o fim do trabalho infantil no corte de cana, ela lutava contra isso. Ela queria pol\u00edticas humanit\u00e1rias. Ela queria direitos e deveres para o empregado e o empregador. Foi incans\u00e1vel para que os filhos dos trabalhadores tivessem acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Ela era daquelas que dizia - e n\u00f3s todos vamos, da mesma forma, dizer sempre - que a educa\u00e7\u00e3o liberta. Inclusive, ela criou um programa de alfabetiza\u00e7\u00e3o ajudando as pessoas a ler e escrever. Em 12 de agosto de 1983, aos 50 anos, n\u00f3s a perdemos. Ela foi covardemente assassinada por matadores de aluguel. Quero destacar aqui que o Projeto de Lei n\u00ba 63, de 2018, registra no Livro dos Her\u00f3is e Hero\u00ednas da P\u00e1tria o nome de Margarida Alves, a brasileira que inspirou e que, de uma forma ou de outra, lidera, embora esteja morta, a Marcha das Margaridas. Ela \u00e9 a grande inspira\u00e7\u00e3o desses milhares, milh\u00f5es de mulheres. Quero destacar que esse projeto, que garante a Margarida Alves estar no Livro dos Her\u00f3is e Hero\u00ednas da P\u00e1tria, \u00e9 de autoria da nobre e querida Deputada Federal Maria do Ros\u00e1rio. Eu fui encarregado de ser o Relator desse projeto no Senado. Assim o fiz, e dei o parecer favor\u00e1vel l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o do Senado. Agrade\u00e7o j\u00e1 ao Senador Fl\u00e1vio Arns, que me incumbiu dessa miss\u00e3o de dar o parecer favor\u00e1vel. O parecer foi dado, foi aprovado e se encontra neste Plen\u00e1rio. Falamos com o Presidente Rodrigo Pacheco, e ele nos adiantou que a vontade dos milh\u00f5es de Margaridas \u00e9 que esse projeto seja aprovado no dia 15 ou 16, que \u00e9 o dia do evento aqui em Bras\u00edlia. E o Presidente Rodrigo Pacheco anunciou a n\u00f3s hoje, pela manh\u00e3, que o projeto estar\u00e1 na pauta de quarta-feira. Ent\u00e3o, estamos tristes por um lado, pela situa\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres... Aqui estamos tratando principalmente da \u00e1rea rural, mas tamb\u00e9m da urbana. O projeto est\u00e1 pronto para ser votado por todos os membros deste Plen\u00e1rio, Senadores e Senadoras. Ele est\u00e1 na pauta dessa quarta-feira. Sei que teremos aqui, amanh\u00e3, Presidente, \u00e0s 9h, neste Plen\u00e1rio, e j\u00e1 adianto meu pronunciamento, uma sess\u00e3o em homenagem a Margarida Alves, em homenagem a essas 100 mil mulheres que vieram de muito longe, muitas de \u00f4nibus, algumas, sim, de avi\u00e3o, outras vieram de locais mais pr\u00f3ximos de carro, e outras tantas v\u00e3o se deslocar a p\u00e9 at\u00e9 aqui, em frente ao Congresso Nacional, nesse dia que \u00e9 marcado por essa grande mobiliza\u00e7\u00e3o de quatro em quatro anos. Eu mesmo, dentro do poss\u00edvel, tenho tentado apontar caminhos para aquelas que n\u00e3o conseguiram espa\u00e7o para ficar, principalmente ter\u00e7a \u00e0 noite e quarta \u00e0 noite, j\u00e1 que na quinta-feira, pela manh\u00e3, elas retornam para os seus estados. Eu queria j\u00e1 aqui, nesses tr\u00eas minutos que ainda tenho, Presidente, s\u00f3 dizer que tenho certeza de que ser\u00e1 um grande evento. Elas ser\u00e3o recebidas pelo Presidente Lula, ser\u00e3o recebidas aqui, claro - \u00e9 uma comiss\u00e3o de em torno de 120 mulheres, foi o que me informaram -, amanh\u00e3 pela manh\u00e3, \u00e0s 9h. E, depois dessa miss\u00e3o cumprida, do ato realizado, visitando as autoridades, na quinta pela manh\u00e3 elas come\u00e7am a voltar a seus estados de origem, enfrentando muitas uma triste realidade. Vou dar um exemplo no meu Rio Grande de como o clima est\u00e1 mudando: tivemos seis meses de muita chuva e tivemos seis meses de seca total. Cidades, recentemente, ficaram quase submersas, principalmente as pequenas cidades no interior do estado - calcule a lavoura como n\u00e3o ficou, como ficou a planta\u00e7\u00e3o deles. E, no outro per\u00edodo, seca total, que obrigou muitos a soltar os seus animais - por exemplo, as vacas, porque l\u00e1 \u00e9 muito forte a produ\u00e7\u00e3o de leite -, soltar as vacas na estrada para elas procurarem \u00e1gua, pasto, porque n\u00e3o queriam v\u00ea-las morrer se aproximando somente do espa\u00e7o onde ficava o curral, como assim \u00e9 dito. Ent\u00e3o, momentos dif\u00edceis, de muita luta. O Governo tem ajudado j\u00e1 com investimento para combater a seca e, pelo outro lado, no outro per\u00edodo, combater as enchentes, assim esperamos que a gente consiga atravessar este momento dif\u00edcil. Sejam bem-vindas, Margaridas de todo o Brasil! (Manifesta\u00e7\u00e3o de emo\u00e7\u00e3o.) Podem crer que n\u00f3s amamos todas voc\u00eas. Boa luta, bom combate, boa caminhada! Voc\u00eas merecem, como eu disse j\u00e1 uma vez, palmas de p\u00e9 por onde passarem. Estaremos aqui amanh\u00e3; falamos hoje, mas estaremos ali, sentadinhos, batendo palmas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... para voc\u00eas. Obrigado, Presidente. Foi bom que a campanha tocou, viu? A\u00ed deu um corte aqui. Porque se emocionar, tudo bem, mas n\u00e3o pode passar do limite, n\u00e3o \u00e9?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Paim, n\u00f3s entendemos a sua emo\u00e7\u00e3o. Quero me juntar a V. Exa. neste momento. Estarei aqui tamb\u00e9m presente para prestigiar as Margaridas. Que todas sejam bem-vindas! V. Exa. sempre traz \u00e0 tribuna desta Casa algo que \u00e9 merecedor do nosso apoio e do nosso aplauso. E V. Exa. falou agora tamb\u00e9m da quest\u00e3o do clima l\u00e1 no per\u00edodo chuvoso. No meu Estado de Roraima, n\u00f3s temos... O per\u00edodo chuvoso l\u00e1 \u00e9 muito intenso, n\u00f3s chamamos l\u00e1 de inverno, que \u00e9 o per\u00edodo de chuva. Em Roraima, n\u00f3s temos o nosso inverno - s\u00e3o chuvas fortes, torrenciais - e temos tamb\u00e9m a influ\u00eancia do per\u00edodo chuvoso, do inverno do Estado do Amazonas, com o qual n\u00f3s fazemos fronteira, e do Estado do Par\u00e1. Portanto, Roraima praticamente vive tr\u00eas invernos seguidos em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do Estado do Par\u00e1 e do Estado do Amazonas. Por incr\u00edvel que pare\u00e7a, sobre essa seca que est\u00e1 sendo anunciada no mundo inteiro - v\u00e1rios pa\u00edses no mundo est\u00e3o anunciando a maior seca dos \u00faltimos anos -, os \u00f3rg\u00e3os ambientais e que cuidam do clima j\u00e1 anunciam que Roraima poder\u00e1 ter a maior seca dos \u00faltimos cem anos. Portanto, n\u00f3s j\u00e1 deixamos isso aqui como alerta para pedir ao Governo Federal que auxilie o Governo do Estado e as prefeituras municipais para reduzir, diminuir o sofrimento que certamente ser\u00e1 grande para a popula\u00e7\u00e3o roraimense. Parab\u00e9ns a V. Exa. e muito obrigado pelo aparte!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Obrigado. Seu nome ajuda muito: Jesus. Que Jesus ilumine as Margaridas!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Obrigado, Senador Paim. Passamos agora a ouvir o eminente Senador do Cear\u00e1, meu parceiro e amigo Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu Presidente desta sess\u00e3o, Senador Mecias de Jesus. Mais uma vez lhe agrade\u00e7o pelo compromisso de abrir a sess\u00e3o diariamente. Sras. Senadoras, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, visitantes aqui na galeria - sejam muito bem-vindos! -, assessores, brasileiras e brasileiros que nos acompanham agora pelo trabalho sempre muito cuidadoso da equipe da TV Senado, da R\u00e1dio Senado e da Ag\u00eancia Senado, eu subo a esta tribuna nesta tarde de segunda-feira desejando, em primeiro lugar, uma semana iluminada, uma semana de b\u00ean\u00e7\u00e3os para todos os brasileiros. Mas temos que cumprir aqui o nosso dever de entregar a verdade sobre o que est\u00e1 acontecendo no nosso pa\u00eds, que tem um hist\u00f3rico bonito, redentor, de defesa das liberdades, da liberdade de express\u00e3o, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual hoje n\u00f3s estamos profundamente amea\u00e7ados, o que assusta os nossos filhos e netos. Voc\u00eas acham que a gente tem democracia mesmo no Brasil hoje? Pararam para pensar sobre aquela teoria do sapo na panela quente, cuja temperatura vai aumentando, aumentando, e ele nem percebe que est\u00e1 morrendo? \u00c9 isso que a gente tem visto a partir do tolhimento, especialmente por parte da nossa Corte Suprema, da livre opini\u00e3o no Brasil. Quem pensa de forma diferente do sistema est\u00e1 sendo ca\u00e7ado implacavelmente. S\u00e3o fatos - s\u00e3o fatos. Eu quero falar sobre, no meu modo de entender, o golpe de miseric\u00f3rdia que aconteceu na \u00faltima sexta-feira. O brasileiro precisa entender sobre a gravidade da decis\u00e3o tomada pelo Supremo Tribunal Federal com rela\u00e7\u00e3o a um julgamento que come\u00e7ou em 2020, de uma a\u00e7\u00e3o de cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o movida pelo Deputado Federal Zarattini, do PT, de S\u00e3o Paulo, contra o jornal O Di\u00e1rio de Pernambuco, l\u00e1 do Nordeste, do nosso Nordeste. Aqui eu tenho que recorrer, Sr. Presidente, j\u00e1 que n\u00e3o podemos recorrer da decis\u00e3o do todo-poderoso Supremo, a Ruy Barbosa, o patrono deste Plen\u00e1rio, quando ele fala, de forma muito s\u00e1bia, entre tantas outras manifesta\u00e7\u00f5es desse grande brasileiro, baiano, tamb\u00e9m do Nordeste, quando ele diz que a pior das ditaduras \u00e9 a ditadura do Judici\u00e1rio, porque contra ela n\u00e3o se tem a quem recorrer. E desse julgamento vergonhoso feito pelo Supremo Tribunal Federal que eu vou falar aqui, n\u00f3s s\u00f3 temos um caminho, que \u00e9 denunciar internacionalmente, para que o mundo veja o que est\u00e1 acontecendo aqui no Brasil. Os homens de bem, pelo menos a maioria da popula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tenho d\u00favida de que s\u00e3o pessoas trabalhadoras, honradas, que ralam para ganhar o seu p\u00e3o de cada dia para levar para casa, que muitas vezes n\u00e3o t\u00eam tempo para se manifestar sobre esses abusos que est\u00e3o acontecendo, por isso nos colocaram aqui e esperam de n\u00f3s Senadores um posicionamento... A maioria ainda n\u00e3o se deu conta do que est\u00e1 acontecendo com a nossa na\u00e7\u00e3o, com este pa\u00eds maravilhoso que \u00e9 o Brasil. Pois bem, com um valor, um princ\u00edpio conquistado com muito suor, sofrimento, l\u00e1grimas e, \u00e0s vezes, at\u00e9 sangue, que \u00e9 o direito de liberdade de express\u00e3o, est\u00e3o liquidando, intimidando pessoas que criticam o sistema. Olhe s\u00f3 o que foi que aconteceu nesse julgamento no STF, porque ele tinha sido interrompido em 2020, devido ao pedido de vista do Ministro Alexandre de Moraes, e s\u00f3 agora conclu\u00eddo, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de seu voto, seguido por oito Ministros, vem um desfecho tr\u00e1gico. S\u00f3 se posicionaram contra o Ministro Marco Aur\u00e9lio, j\u00e1 aposentado, e a Ministra Rosa Weber, que se aposenta este ano. Olhe o que diz o voto do Ministro Moraes, fere, quero j\u00e1 adiantar, de morte a liberdade de imprensa. Eis a s\u00edntese da decis\u00e3o, abro aspas: \"Os meios de comunica\u00e7\u00e3o podem ser responsabilizados por inj\u00farias, cal\u00fanias e difama\u00e7\u00f5es ditas por um entrevistado\". Segundo o voto, n\u00e3o se trata de censura pr\u00e9via, mas da possibilidade da an\u00e1lise posterior e consequente responsabiliza\u00e7\u00e3o por transmitir informa\u00e7\u00f5es comprovadamente injuriosas, difamantes, caluniosas ou mentirosas. Ora, brasileiro, brasileira, do jeito que a Justi\u00e7a hoje... A gente est\u00e1 vendo a quantidade de arbitrariedades, de usurpa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia nossa aqui tamb\u00e9m, soltando pessoas com 400 anos de pris\u00e3o decretada, como o Governador do Rio de Janeiro; prendendo quem ousa enfrentar o sistema; cassando mandatos, como Deltan Dallagnol, por exemplo, entre tantos outros; com jornalistas tendo rede social bloqueada, tendo contas banc\u00e1rias congeladas e tendo passaporte retido, algo que s\u00f3 acontecia na \u00e9poca do nazismo - passaporte retido \u00e9 uma medida extrema da extrema. Esse \u00e9 o Brasil que a gente est\u00e1 vivendo hoje, o caos institucional de inseguran\u00e7a jur\u00eddica, porque um Poder esmaga os demais Poderes. A\u00ed, eu lhe pergunto: um discurso como esse que eu estou fazendo aqui pode ser interpretado como ato antidemocr\u00e1tico? Se eu for convidado a ir para uma entrevista... Porque eu acho que os ve\u00edculos v\u00e3o pensar duas vezes em chamar at\u00e9 Parlamentares, dir\u00e1 outros agentes de uma sociedade, mas vamos tirar aqui por mim, que procuro colocar com respeito, mas procuro colocar a verdade do que eu estou vendo acontecer com o Brasil. Voc\u00eas acham que um ve\u00edculo vai me chamar para dar entrevista ainda? Eu, que fa\u00e7o questionamentos, que aponto abusos? \u00c9 exatamente isso que est\u00e1 por tr\u00e1s, no meu modo de entender, dessa decis\u00e3o. Liquida a oposi\u00e7\u00e3o, porque vai intimidar os poucos ve\u00edculos brasileiros de imprensa que hoje s\u00e3o independentes ou que t\u00eam uma vertente, por exemplo, de direita, conservadora. Ser\u00e1 que ele vai se arriscar nessa inseguran\u00e7a jur\u00eddica, em que 11 pessoas fazem e desfazem da maneira como querem? Olha, eu fiquei estupefato com essa decis\u00e3o, confesso para voc\u00eas, porque, eu j\u00e1 disse hoje, a gente vive, no meu modo de entender, num regime... Democracia no Brasil est\u00e1 em frangalhos, \u00e9 uma pseudodemocracia. Ent\u00e3o, essa intimida\u00e7\u00e3o, t\u00edpica de uma ditadura, excluir\u00e1, sim, a oposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o come\u00e7o do fim, o golpe de miseric\u00f3rdia ali. Em resumo, o STF acaba de dar mais um passo para a consolida\u00e7\u00e3o de uma ditadura brasileira que n\u00e3o se d\u00e1 mais com nenhum golpe militar, mas, sim, com o abuso de autoridade do Poder Judici\u00e1rio. A partir de agora, todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o v\u00e3o passar a tomar medidas pr\u00e9vias, restritivas, quando o entrevistado for algu\u00e9m que ouse se posicionar contra o sistema dominante. Ser\u00e1 que as entrevistas agora v\u00e3o ter que ser gravadas para o entrevistado, que est\u00e1 ali combatendo o bom combate, defendendo a popula\u00e7\u00e3o, defendendo a liberdade de express\u00e3o, direito basilar? Se ele falar alguma coisa, a emissora, por receio, vai ser correspons\u00e1vel, vai dizer: \"N\u00e3o, vamos entrevistar aqui\". Vai entrevistar ainda? Vai. \"Ent\u00e3o, vamos fazer uma entrevista gravada\". A\u00ed come\u00e7am os cortes. Que loucura \u00e9 essa que est\u00e1 acontecendo no Brasil? Eu estou estudando com a minha equipe que medidas poder\u00e3o ser tomadas para anular os efeitos dessa decis\u00e3o, que, pelo que a gente p\u00f4de ver no final de semana, como disse o nosso Ruy Barbosa, s\u00e3o poucas as alternativas que a gente tem. Talvez s\u00f3 den\u00fancia internacional para pedir socorro ao mundo, que acha que o Brasil tem democracia, ainda mais no alinhamento cada vez mais ideol\u00f3gico, politiqueiro do Governo Federal com a nossa Corte Suprema, por posicionamentos sobre aborto, droga, porque o Supremo n\u00e3o respeita a nossa prerrogativa. Todo mundo j\u00e1 est\u00e1 sabendo disso. Olha, Sr. Presidente, eu acho que s\u00f3 est\u00e1 faltando agora, depois dessa, o PL da censura passar, porque o pr\u00f3prio Ministro da Justi\u00e7a disse que, se o Congresso n\u00e3o colocar a espada na nossa cabe\u00e7a... Ainda est\u00e1, h\u00e1 meses, com esse PL da censura. S\u00f3 falta o Ministro cumprir o que ele falou: \"Se o Congresso n\u00e3o fizer, n\u00f3s vamos fazer, por uma medida do Executivo\". Ou ent\u00e3o o STF, que, naquela mesma semana, falou a mesma coisa: que, se o Congresso n\u00e3o fizer, essa medida pode ser tomada pelo Supremo Tribunal Federal. Ou seja, se correr o bicho pega, se ficar o bicho come. Essa \u00e9 a amea\u00e7a feita ao Congresso Nacional a Parlamentares que foram eleitos pelo povo para defender seus valores e princ\u00edpios. Olha o alinhamento dos dois Poderes! Essa constru\u00e7\u00e3o de uma nova ditadura teve in\u00edcio ainda em 2019, quando o STF mudou o entendimento dado, tr\u00eas anos antes, acabando com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, que \u00e9 um anseio do brasileiro. O brasileiro \u00e9 correto em seu DNA, quer que quem errou seja punido, e o STF acaba com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, que ele j\u00e1 tinha decidido. O vento mudou, situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, e ele acaba com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia para, no dia seguinte, decidir pela liberta\u00e7\u00e3o de Lula, libera\u00e7\u00e3o da cadeia, de ter sido condenado, em tr\u00eas inst\u00e2ncias, a 12 anos de pris\u00e3o por ter liderado o maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil. O segundo passo ocorre tamb\u00e9m em 2019, com o in\u00edcio do famigerado inqu\u00e9rito das fake news, em que um \u00fanico ministro acusa, investiga, julga e condena, sem direito a nenhum recurso de apela\u00e7\u00e3o, fatos sem precedentes no arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro. \u00c9 uma espada na cabe\u00e7a que n\u00e3o tem fim, um desrespeito cont\u00ednuo \u00e0 nossa Constitui\u00e7\u00e3o. A partir desse inqu\u00e9rito abusivo, que j\u00e1 dura mais de quatro anos, tem acontecido uma persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica implac\u00e1vel na na\u00e7\u00e3o brasileira. Artistas, comunicadores, blogueiros, jornalistas, empreendedores, geradores de emprego, religiosos e Parlamentares est\u00e3o com as suas redes sociais suspensas. At\u00e9 hoje Parlamentar n\u00e3o tem rede social, at\u00e9 hoje! \u00c9 o caso do Deputado Otoni de Paula, um Deputado eleito e reeleito sem rede social, que \u00e9 um instrumento de trabalho, e um Senador da Rep\u00fablica, Marcos do Val. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Deputado Otoni de Paula, mas o Senador Marcos do Val est\u00e1 sem rede social tamb\u00e9m. Hoje, o Twitter se manifestou contra essa medida do Ministro Alexandre de Moraes, o pr\u00f3prio Twitter se manifestou, que isso n\u00e3o \u00e9 da democracia. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos vendo intimida\u00e7\u00f5es muito preocupantes de nossa na\u00e7\u00e3o e s\u00f3 de quem pensa de um lado. Podem observar, essas puni\u00e7\u00f5es, essa intimida\u00e7\u00e3o, essa persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 s\u00f3 de quem pensa de um lado, que s\u00e3o os conservadores, os pol\u00edticos de direita, que t\u00eam coragem de falar a verdade sobre o que est\u00e1 acontecendo no pa\u00eds. O terceiro passo foi dado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022, Sr. Presidente, quando o TSE se comportou como um verdadeiro partido pol\u00edtico, beneficiando explicitamente, pelas decis\u00f5es... Basta voc\u00ea ver a quantidade de um lado e de outro; apenas um lado ideol\u00f3gico foi privilegiado. Os abusos chegaram a ponto de proibir a divulga\u00e7\u00e3o de verdades p\u00fablicas hist\u00f3ricas - hist\u00f3ricas! -, como, por exemplo, a amizade de Lula com os ditadores Daniel Ortega e Nicol\u00e1s Maduro ou a sua declarada posi\u00e7\u00e3o, a do Lula, hist\u00f3rica, a favor do aborto. Tudo foi proibido de se associar ao Lula durante a elei\u00e7\u00e3o. O povo brasileiro ficou sem essa verdade. At\u00e9 um document\u00e1rio, Sr. Presidente, um document\u00e1rio do Brasil Paralelo, que faz um trabalho corajoso, ousado e que est\u00e1 sendo perseguido desde a CPI da pandemia... O Brasil Paralelo, que tem o seu direito... Eu at\u00e9 n\u00e3o concordo com algumas posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas do Brasil paralelo, algumas defesas, mas \u00e9 o direito que eles t\u00eam. A democracia \u00e9 isto: \u00e9 a gente tolerar, respeitar, ouvir, mas at\u00e9 um document\u00e1rio deles foi proibido, no ano passado, durante a campanha presidencial. O document\u00e1rio teve censura pr\u00e9via, e o voto que ficou consagrado na hist\u00f3ria... Isso a\u00ed vai passar para os nossos filhos e netos. Aconte\u00e7a o que acontecer no Brasil - se essa ditadura se instalar, se a gente virar uma Venezuela -, vai estar nos Anais desta Casa, que completa 200 anos no ano que vem, bicenten\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Aquele voto de uma Ministra do STF, que dizia assim, que mais ou menos dava a entender o seguinte: \"O qu\u00ea? Censura? N\u00e3o, nesse caso pode; democracia a gente v\u00ea depois das elei\u00e7\u00f5es\". Ent\u00e3o, tudo podia ali para beneficiar um lado, Sr. Presidente; \u00e9 isso que a gente est\u00e1 vendo. Pe\u00e7o a sua toler\u00e2ncia para concluir, j\u00e1 estou aqui na p\u00e1gina final. Se o senhor me der mais uns tr\u00eas minutinhos, no m\u00e1ximo, eu fecho. O quarto passo se d\u00e1 ap\u00f3s os tumultos do dia 8 de janeiro - 8 de janeiro -, com a pris\u00e3o abusiva de mais de mil brasileiros, que, mesmo portando apenas uma Bandeira do Brasil e muitos com a B\u00edblia embaixo do bra\u00e7o, foram chamados de golpistas, de terroristas. E a gente j\u00e1 viu pelas imagens vazadas... Porque muitas foram negadas. O Governo Lula decretou sigilo. O Ministro da Justi\u00e7a simplesmente negou dar as imagens para a CPMI, ganhou tempo, peitou o Presidente da CPMI - ali\u00e1s, todo o Colegiado, porque foi uma delibera\u00e7\u00e3o aprovada por unanimidade pelos Parlamentares -, teve que pedir a subservi\u00eancia, teve que pedir a aprova\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal para mandar as imagens e s\u00f3 mandou as de duas c\u00e2meras. Quantas dezenas de c\u00e2meras tem no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, meu Deus? N\u00f3s j\u00e1 pedimos per\u00edcia antes de eles mandarem isso, para a gente saber por que est\u00e1 sendo negada essa situa\u00e7\u00e3o. Mas as imagens vazadas, que inclusive fizeram com que essa CPMI ocorresse, porque o Governo Lula se pela de medo dessa CPMI... Tanto n\u00e3o queria que ela ocorresse, que est\u00e3o a\u00ed na m\u00eddia, para voc\u00ea comprovar e ir atr\u00e1s, as manchetes da grande m\u00eddia, dizendo que dezenas de milh\u00f5es de reais foram oferecidos em emendas parlamentares para Deputados retirarem suas assinaturas; os pr\u00f3prios Parlamentares denunciaram tamb\u00e9m a oferta de cargos federais para retirarem suas assinaturas. Ou seja, aqueles que se dizem v\u00edtima do dia 8 de janeiro - olha que engra\u00e7ado - n\u00e3o querem investigar. Olha, se eu sou v\u00edtima, se entrarem na minha casa, no meu com\u00e9rcio e come\u00e7am a quebrar, a depredar para dar um golpe de Estado num domingo, sem l\u00edder, sem arma, sem nada... Crime imposs\u00edvel, uma narrativa muito malfeita, mas que, repetida mil vezes, vira verdade. Mas nunca ser\u00e1 verdade! Com isso a\u00ed voc\u00ea v\u00ea que n\u00e3o querem, n\u00e3o queriam, de jeito nenhum, fazer. Claro que eu gostaria de ver as imagens da minha casa, do meu com\u00e9rcio para saber quem depredou. Se tem gente que depredou, seja de direita, de esquerda, infiltrado, tem que ser punida exemplarmente, com o devido processo legal. N\u00e3o existe lei? Ou n\u00e3o existe mais lei no Brasil? Se existe Constitui\u00e7\u00e3o, vamos cumprir. Mas n\u00e3o, jogaram as pessoas... Sete meses; todo tipo de barbaridade. At\u00e9 autista estava l\u00e1 poucas semanas atr\u00e1s. Pai e m\u00e3e presos, com filhos pequenos cuidados pela irm\u00e3, sem saber de nada dos pais, achando que foram abandonados. Barbaridades que n\u00e3o tem dinheiro no mundo... O Estado brasileiro vai ter que pagar, indenizar, porque a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi respeitada. Foi uma persegui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o presos pol\u00edticos. Estamos at\u00e9 denunciando internacionalmente isso. Mas n\u00e3o tem dinheiro que pague depois a dor dessas crian\u00e7as, a dor dessas pessoas injusti\u00e7adas. N\u00e3o compensa. N\u00e3o compensa absolutamente. Ent\u00e3o, mesmo com a CPI em curso, at\u00e9 hoje foi negado o acesso a mais de 160 horas de imagens das c\u00e2meras dos pr\u00e9dios p\u00fablicos. O Governo Lula decretou sigilo. E com muita dificuldade, a gente recebeu algumas poucas imagens, que a gente acredita que a per\u00edcia pode esclarecer se teve corte, se n\u00e3o teve; o que mais de c\u00e2meras n\u00e3o foram enviadas para n\u00f3s fazermos o nosso trabalho, que \u00e9 investigar. Agora, as imagens vazadas mostram muita coisa interessante, inclusive mulheres que entraram aqui, porque teve as marias v\u00e3o com as outras - entraram. Foi uma arapuca o que aconteceu. Entraram aqui, tem imagens que est\u00e3o circulando...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... vazadas, como aquela do General do Lula servindo caf\u00e9, servindo \u00e1gua, com a sua equipe, para os invasores, como se estivesse recebendo convidados em casa. Mas tem imagem aqui no Senado, ali naquela cadeira, pertinho, de uma senhora se ajoelhando para rezar, recolhendo copos que estavam no ch\u00e3o. Quer dizer, \u00e9 terrorista? \u00c9 golpista? Merece ficar sete meses da forma como ficou? Tem que ter a individualiza\u00e7\u00e3o de cada pena. Quem errou tem que pagar, mas a gente tem que ser justo. Para encerrar, Presidente, j\u00e1 sendo muito agradecido pela sua toler\u00e2ncia. Pudemos ter uma ideia do impacto do acesso ap\u00f3s o vazamento de poucos minutos de imagens, que, de t\u00e3o escandalosas, resultaram na demiss\u00e3o imediata do General Gon\u00e7alves Dias, Chefe do GSI.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Mas o pior de tudo isso \u00e9 saber que, do ponto de vista constitucional, s\u00f3 existe uma institui\u00e7\u00e3o com poder suficiente para impedir o avan\u00e7o dessa cruel ditadura. E essa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 o Senado Federal, do qual n\u00f3s fazemos parte - eu e o senhor, que estamos aqui. Eu posso dizer que milh\u00f5es de brasileiros - o senhor deve ter sentido isso l\u00e1 em Roraima - reacenderam a esperan\u00e7a nesta Casa com a fala do nosso Presidente Rodrigo Pacheco, que foi firme com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das drogas, da descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de droga, que \u00e9 uma porta aberta e que, em outros pa\u00edses, levou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da sociedade. E os dados... A gente tem todos os dados dos pa\u00edses que foram por esse caminho sem volta. Muitos est\u00e3o voltando atr\u00e1s, mas o estrago est\u00e1 feito...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... para a juventude, para os nossos filhos e os nossos netos. O Presidente Rodrigo Pacheco foi muito feliz, muito firme, e reacendeu a esperan\u00e7a, de norte a sul, de leste a oeste do Brasil, de que o Senado vai reagir a esses discursos ideol\u00f3gicos, politiqueiros. N\u00e3o \u00e9 nada de prioridade para o Brasil a libera\u00e7\u00e3o de drogas, a libera\u00e7\u00e3o do aborto. \u00c9 zero de prioridade. O brasileiro n\u00e3o quer: 80% da na\u00e7\u00e3o \u00e9 contra e os outros 20% acham que n\u00e3o \u00e9 prioridade para o Brasil. H\u00e1 coisas mais importantes para serem feitas. O Senado, com a gra\u00e7a de Deus, com o apoio dos colegas, vai dar uma resposta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira, positiva, de que vamos entrar no bicenten\u00e1rio com muita honra, com muita honra nesta Casa, nos aproximando da sociedade brasileira. Que Ruy Barbosa...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... inspire os homens e as mulheres de bem desta na\u00e7\u00e3o para n\u00e3o desistirem jamais. Que Jesus continue amparando este grande pa\u00eds para que um dia se torne, de fato, uma grande e justa na\u00e7\u00e3o. Encerrando mesmo, j\u00e1 guardando aqui, eu quero s\u00f3 pedir ora\u00e7\u00f5es. A guerra que a gente vive, minhas irm\u00e3s, meus irm\u00e3os do Brasil \u00e9 uma guerra espiritual, n\u00e3o \u00e9 entre os homens. Vamos orar pelas autoridades, por todas, at\u00e9 por essas que est\u00e3o errando, que est\u00e3o passando por cima da nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Vamos orar, de joelhos, por essas pessoas. Voc\u00ea que \u00e9 cat\u00f3lico, esp\u00edrita, evang\u00e9lico, de religi\u00e3o afrodescendente, budista, de qualquer outra, vamos orar. S\u00e3o dias de tribula\u00e7\u00f5es por que n\u00f3s estamos passando, de prova\u00e7\u00f5es...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... de muita gente desesperada, sem esperan\u00e7a, mas vamos acreditar que quem est\u00e1 no comando \u00e9 Jesus. E Ele tem um grande plano para a nossa na\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o de estar no topo do mundo. A gente tem tudo para estar no topo do mundo e n\u00f3s vamos conseguir. Vamos orar e vamos nos manifestar de forma ordeira, pac\u00edfica, respeitosa, com os nossos representantes, mostrando que o Brasil \u00e9 muito maior do que eles est\u00e3o querendo fazer. N\u00e3o v\u00e3o dobrar um povo libert\u00e1rio como o povo brasileiro, que \u00e9 majoritariamente um povo de bem. A gente aprende pelo amor ou a gente aprende pela dor. Esse sofrimento est\u00e1 fazendo surgir uma grande na\u00e7\u00e3o consciente para escolher melhor seus representantes daqui para frente e para ter consci\u00eancia dos deveres de cada um de n\u00f3s...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... para o futuro dos nossos filhos e netos. Muito obrigado, Sr. Presidente. Desculpe-me por ter me prolongado tanto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Senador Gir\u00e3o, V. Exa. tem comigo toda a credibilidade e com o Senado Federal tamb\u00e9m, porque o que V. Exa. fala \u00e9, sem d\u00favida nenhuma, ouvido por todo o nosso pa\u00eds. Quero convidar V. Exa. para assumir a Presid\u00eancia para que eu possa falar, fazer uso da palavra na tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Com a palavra, o nobre colega, l\u00e1 de Roraima, Senador muito presente e atuante, Senador Mecias de Jesus.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MECIAS DE JESUS</llmlingua>: Muito obrigado, Presidente da sess\u00e3o Senador Eduardo Gir\u00e3o. Cumprimento todos os Senadores e Senadoras. Cumprimento, de forma especial, todos os telespectadores da nossa querida TV Senado e ouvintes da R\u00e1dio Senado. Senador Gir\u00e3o, eu gostaria, inicialmente, antes de entrar, de fato, no tema sobre que eu vou tratar hoje, de manifestar a minha total solidariedade ao Governador Antonio Denarium e ao Vice-Governador do Estado de Roraima Edilson Dami\u00e3o. Hoje pela manh\u00e3, o Tribunal Regional Eleitoral, julgando uma a\u00e7\u00e3o proposta por um partido de oposi\u00e7\u00e3o ao Governador, decidiu, por maioria - quatro a tr\u00eas -, cassar o mandato do Governador Denarium, porque o Governador Denarium distribuiu cestas b\u00e1sicas, baseado em lei, em um programa social. Ele as distribuiu num momento de fome na pandemia e, sobretudo, Sr. Presidente, ele as distribuiu com a chegada de milhares de venezuelanos no nosso estado. Vale registrar que o Governo Federal, nem o Governo anterior, nem o Governo atual, chegou a repassar qualquer real ou dar qualquer assist\u00eancia para o Governo do estado ou para as prefeituras da capital e do interior para cuidar dos venezuelanos, para cuidar da fome naquele momento de pandemia que viv\u00edamos. O Governador, com uma lei aprovada na Assembleia Legislativa, que o autorizou a fazer esse programa, foi punido hoje com a cassa\u00e7\u00e3o do mandato. Pior ainda, sem dar direito, inclusive... O Tribunal cassou o mandato dele e o do Vice-Governador sem dar direito ao Vice-Governador de fazer a sua defesa. Respeito muito o Judici\u00e1rio brasileiro, sobretudo respeito o Judici\u00e1rio do meu estado, mas manifesto a minha solidariedade total e integral ao Governador Antonio Denarium, ao Vice-Governador Edilson Dami\u00e3o, ao povo de Roraima que aprova o governo do Governador Antonio Denarium. Eu manifesto a minha solidariedade, o meu apoio na certeza de que ele fez o que era correto para a popula\u00e7\u00e3o do Estado de Roraima, sobretudo para os mais necessitados. Presidente, adentro agora em um tema sobre que, certamente, V. Exa. j\u00e1 me ouviu falar v\u00e1rias vezes aqui, como ouviu Senadores de Roraima, do Amap\u00e1 e de Rond\u00f4nia, que \u00e9 o enquadramento dos servidores do ex-territ\u00f3rio como servidores da Uni\u00e3o. Fa\u00e7o um breve relato. No dia 5 de outubro de 1988, o ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal de Roraima foi transformado em estado e, por for\u00e7a da Constitui\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o deveria oferecer as condi\u00e7\u00f5es para que a nova unidade da Federa\u00e7\u00e3o se estruturasse em boas condi\u00e7\u00f5es. Uma dessas condi\u00e7\u00f5es seria a incorpora\u00e7\u00e3o dos servidores do ex-territ\u00f3rio, que passariam a fazer parte do servi\u00e7o p\u00fablico federal, em quadro em extin\u00e7\u00e3o. Em 1981, Presidente, o Estado de Rond\u00f4nia foi criado, usufruindo dessas condi\u00e7\u00f5es, amparado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, beneficiando aquelas pessoas que trabalharam por dez anos, entre 1981, a cria\u00e7\u00e3o do estado, e 1991, ou seja, dez anos, como prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Ocorre, Sras. Senadoras e Srs. Senadores, que, estranhamente, os estados que nasceram dos Territ\u00f3rios de Roraima e Amap\u00e1 n\u00e3o tiveram os mesmos benef\u00edcios, ficando contemplados apenas com cinco anos, o que compreende o per\u00edodo de 1988 a 1993. Isso, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 uma grande injusti\u00e7a com Roraima e o Amap\u00e1, mas, como se isso n\u00e3o bastasse, passados 35 anos, ainda hoje os servidores desses ex-territ\u00f3rios lutam para serem enquadrados e alcan\u00e7arem o direito constitucional que lhes tem sido negado. Deram a Rond\u00f4nia os dez anos, Presidente; a Roraima e ao Amap\u00e1, deram cinco, ou seja, trataram desigualmente os iguais, e n\u00e3o h\u00e1 injusti\u00e7a maior que tratar desigualmente os iguais. Para corrigir essas injusti\u00e7as, a partir de 2019, as bancadas de Roraima, Amap\u00e1 e Rond\u00f4nia trabalharam muito para que os processos de enquadramento fossem acelerados. Em parte, conseguimos os nossos objetivos, porque at\u00e9 2018 apenas cerca de 200 servidores tinham sido enquadrados, enquanto, de 2019 at\u00e9 julho deste ano, mais de 2 mil servidores dos ex-territ\u00f3rios foram enquadrados na folha de pagamento da Uni\u00e3o. Isso foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao meu trabalho, ao trabalho da bancada de Roraima e, principalmente, do Presidente Jair Bolsonaro e de seu Governo, que retiraram os principais gargalos que impediam que a transi\u00e7\u00e3o acontecesse. Mas, Sr. Presidente, dito isto, lembro que est\u00e1 pautada - palavra do Presidente Rodrigo Pacheco para os Senadores de Roraima, do Amap\u00e1 e de Rond\u00f4nia, em homenagem aos anivers\u00e1rios de Roraima e de Rond\u00f4nia, que ocorrem 12 e 13 de setembro - a PEC n\u00b0 07 para ser votada aqui no Senado Federal, proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o elaborada com o objetivo de corrigir a injusti\u00e7a hist\u00f3rica feita ao povo de Roraima e do Amap\u00e1, oferecendo a oportunidade para que aqueles servidores que trabalharam nos dez anos posteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o desses estados sejam beneficiados conforme o comando constitucional. Temos a obriga\u00e7\u00e3o constitucional de aprovar essa PEC e, posteriormente, de trabalhar para que a sua regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o dure uma eternidade e que as pessoas tenham a oportunidade de receber um direito que a Constitui\u00e7\u00e3o lhes garante. Votarei favor\u00e1vel \u00e0 PEC 07, em mem\u00f3ria daqueles que morreram sem terem o seu direito ao enquadramento efetivado e, principalmente, pelas centenas de homens e mulheres de bem ainda vivos que dedicaram suas vidas para constru\u00edrem um Estado forte e pujante. Antecipo o meu pedido, Presidente, a V. Exa. e aos demais Senadores do Brasil, pelo voto de cada um dos senhores para que aprovemos a PEC 07 e, assim, corrijamos uma injusti\u00e7a hist\u00f3rica que mais parece uma maldade feita com os bravos servidores e servidoras de Roraima e do Amap\u00e1. Tenho dito, Sr. Presidente. Muito obrigado!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muit\u00edssimo obrigado Senador Mecias de Jesus. Fez um forte pronunciamento aqui da tribuna da Casa, e o cumprimento pelo pronunciamento e tamb\u00e9m por ter aberto esta sess\u00e3o desta segunda-feira. Muitas vezes o que sobra para os opositores neste momento dram\u00e1tico que vive o Brasil \u00e9 parlar - falar. E, como s\u00f3 pode ser aberta uma sess\u00e3o no Plen\u00e1rio desta Casa com a presen\u00e7a de alguns dos integrantes da Mesa Diretora, e o Senador Mecias de Jesus \u00e9 integrante, a gente est\u00e1 tendo a oportunidade de debater isso, especialmente \u00e0s segundas e \u00e0s sextas-feiras, quando n\u00e3o tem sess\u00e3o deliberativa na Casa. Ent\u00e3o, o Senador Mecias est\u00e1 tendo muito boa vontade para abrir, assim como outros colegas tamb\u00e9m, na maioria das vezes, \u00e0s segundas e \u00e0s sextas-feiras. Antes de encerrar a sess\u00e3o... Essa \u00e9 uma sess\u00e3o, como eu falei h\u00e1 pouco, n\u00e3o deliberativa. Hoje \u00e9 sess\u00e3o de discursos aqui, de pronunciamento de Senadores que est\u00e3o na Casa. Muitos est\u00e3o vindo a Bras\u00edlia entre hoje e amanh\u00e3, pois foram para suas bases, para os seus estados, e n\u00e3o est\u00e3o aqui. Historicamente, em quase 200 anos do Senado, sempre foi assim. Mas eu queria saudar voc\u00eas por virem aqui nos visitar, visitar o Congresso Nacional, que \u00e9 a Casa de voc\u00eas. N\u00e3o sei se j\u00e1 foram \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, que fica aqui ao lado - j\u00e1 foram l\u00e1, n\u00e3o \u00e9? -, e agora est\u00e3o aqui na C\u00e2mara Alta, como era chamada, que \u00e9 a Casa revisora da Rep\u00fablica: o Senado Federal. Sejam muito bem-vindos! A presen\u00e7a de voc\u00eas s\u00f3 traz inspira\u00e7\u00e3o para a gente, energia para a gente. Muitas vezes, aqui no Congresso Nacional, a gente fica numa bolha, numa ilha, e a gente precisa desse contato, e nos corredores, muitas vezes, a gente encontra com visitantes aqui. S\u00e3o de v\u00e1rios estados voc\u00eas, n\u00e3o \u00e9? Pode falar a\u00ed para mim?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Rio Grande do Sul, de Caxias do Sul.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Bahia, nordestina.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paran\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paran\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: S\u00e3o Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Minas Gerais.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Maranh\u00e3o. Olha que coisa boa! E eu fico feliz. H\u00e1 crian\u00e7as aqui. \u00c9 muito importante. Obrigado por voc\u00eas terem trazido. Espero que venham outras vezes, porque n\u00f3s estamos aqui para servir voc\u00eas e n\u00e3o para sermos servidos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Par\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Eu conhe\u00e7o. Gra\u00e7as a Deus, eu tive a oportunidade de conhecer o Brasil inteiro, mas n\u00e3o como pol\u00edtico. Antes de vir para c\u00e1...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9, mas a gente vai devagarzinho. Isso faz parte do aprendizado da nossa jovem democracia, que hoje est\u00e1 em frangalhos, no meu modo de entender - respeito quem pensa diferente. Mas \u00e9 muito boa a presen\u00e7a de voc\u00eas aqui. Eu quero agradecer e informar para quem est\u00e1 em casa agora, assistindo pela TV Senado, pela R\u00e1dio Senado, ouvindo a gente, que, para visitar o Congresso Nacional, basta acessar o site www.congressonacional.leg.br/visite. Foi o que voc\u00eas fizeram, n\u00e3o \u00e9? Ou ligaram pelo telefone? Porque tem o telefone tamb\u00e9m. Como \u00e9 que foi agendado por voc\u00eas?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Veio direto aqui?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: E no mesmo dia?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Perfeito. Ent\u00e3o, no final de semana tamb\u00e9m est\u00e1 aberto para visita\u00e7\u00e3o, e \u00e9 muito importante que voc\u00eas saibam que h\u00e1 pessoas preparadas como... Como \u00e9 o seu nome?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Como a Giovanna. Est\u00e1 na Casa h\u00e1 muito tempo, Giovanna?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Um ano trabalhando aqui na Casa. Tem pessoas preparad\u00edssima como ela, que conhecem bem a hist\u00f3ria do Brasil, a hist\u00f3ria do Parlamento brasileiro e que v\u00eam aqui levar, conduzir, explicar e apresentar esta Casa, que \u00e9 de voc\u00eas. Ent\u00e3o, eu vou repetir para quem n\u00e3o quiser arriscar, porque, \u00e0s vezes, tem cota - tem cotas de pessoas, tem uma quantidade de pessoas por dia, para n\u00e3o lotar -, quem quiser fazer pela internet, pelo site daqui o registro para visitar, para fazer o agendamento, voc\u00ea acessa www.congressonacional.leg.br/visite. A\u00ed, voc\u00ea vai l\u00e1 porque a visita\u00e7\u00e3o pode, como bem colocou a Giovanna, ser realizada em dias \u00fateis, exceto ter\u00e7as-feiras e quartas-feiras, porque...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Porque tem debates aqui, tem vota\u00e7\u00e3o e a\u00ed n\u00e3o se pode entrar aqui no Plen\u00e1rio. \u00c9 isso? (Pausa.) Os espont\u00e2neos, mas o agendado pode.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Perfeito. E aos finais de semana e feriados tamb\u00e9m, das 9h \u00e0s 17h. Ent\u00e3o, muito obrigado mais uma vez pela presen\u00e7a de voc\u00eas. A Presid\u00eancia informa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que est\u00e3o convocadas as seguintes sess\u00f5es para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira: sess\u00e3o especial \u00e0s 9h, destinada a homenagear a Marcha das Margaridas, e sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e0s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. N\u00e3o havendo a tratar mais nada no momento, n\u00f3s decretamos esta sess\u00e3o encerrada. Muito obrigado. Uma \u00f3tima tarde a todos. Deus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE MECIAS DE JESUS, O SR. PAULO PAIM, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 13473,
    "compressed_tokens": 13474,
    "ratio": "1.0x",
    "rate": "100.0%",
    "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.",
    "response": {
        "list_latent_topics": {
            "Marcha das Margaridas 2023": "Evento anual que re\u00fane mulheres do campo e da cidade para lutar por direitos e pol\u00edticas p\u00fablicas que melhorem suas condi\u00e7\u00f5es de vida.",
            "Enquadramento dos servidores do ex-territ\u00f3rio como servidores da Uni\u00e3o": "Quest\u00e3o relacionada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos servidores dos ex-territ\u00f3rios de Roraima e Amap\u00e1 ao servi\u00e7o p\u00fablico federal, buscando corrigir uma injusti\u00e7a hist\u00f3rica."
        },
        "stances": {
            "Marcha das Margaridas 2023": {
                "O SR. PAULO PAIM": "FOR",
                "O SR. MECIAS DE JESUS": "FOR",
                "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR",
                "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL"
            },
            "Enquadramento dos servidores do ex-territ\u00f3rio como servidores da Uni\u00e3o": {
                "O SR. MECIAS DE JESUS": "FOR",
                "O SR. PRESIDENTE EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"
            }
        },
        "summary": "O texto aborda dois principais t\u00f3picos: a Marcha das Margaridas 2023, um evento anual de luta por direitos das mulheres do campo e da cidade, e a quest\u00e3o do enquadramento dos servidores dos ex-territ\u00f3rios de Roraima e Amap\u00e1 como servidores da Uni\u00e3o, buscando corrigir uma injusti\u00e7a hist\u00f3rica. Os discursos dos participantes refletem principalmente um posicionamento a favor desses temas, com destaque para a import\u00e2ncia da Marcha das Margaridas e a necessidade de garantir os direitos dos servidores dos ex-territ\u00f3rios."
    },
    "response_elapsed_time": 7.666135787963867
}