{"id_session": 25648, "elapsed_time": 200.0115270614624, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua>: Sen Paulo Paim sempre alegria acompanhar o trabal de V. Ex., assim como Brasil inteiro acompanha. O que estamos observando hoje, e o discurso de V. Exa. casa bem com o momento, que est\u00e1 colhendo os frutos, frutos de um trabalho s\u00e9rio, de um trabalho aplicado, de um trabalho que n\u00e3o \u00e9 imediatista, que vem sim, para mudar realidades. Menciono o Senador Pedro Simon, que estar\u00e1 a presente e que tamb\u00e9m defende bastante a causa. Ele esteve pela manh\u00e3 e estar\u00e1, daqui a pouco aqui Plen\u00e1rio \u00c9 momento de conquistas para serem celebradas,emoradas. E \u00e9 isso que V. Exa. vai fazer com muito orgulho, tenho certeza, juntamente com esta Casa. Dando sequ\u00eancia, convido o Sen Styvenson Valentim fazer uso tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmlingua Muito bem. Finalizado o discurso do Sen Styvens, n\u00f3s temos aqui... pr\u00f3ximo Senador que inscrito no expediente \u00e9 o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, mas antes, Pl\u00ednio, h\u00e1 um pedido regimental de comunica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel feito pelo Sen Humberto Costa, faz uso da tribuna pelo prazo regiment de cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Eu sei, acompanhei.ador Seif, permita, para ilustrar aqui para o Senador Kajuru. Eu tenho uma fala, Senador Kajuru, de abril de 2019, 16 abril de 2019,ali, daquele microfone. Inclusive, eu a publiquei, outro dia, em que eu falava com o Presidente Rodrigo Pacheco: \"Presidente Rodrigo Pacheco...\". Eu vou tentar, para o senhor ver o quanto n\u00f3s somos justos e seus amigosPresidente Pacheco, as grandes tempestades s\u00f3 acontecem, a tempestade perfeita s\u00f3 acontece porque se ignoram os pequenos sinais. Os pequenos sinais est\u00e3o a\u00ed. A popula\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o respeita mais o Supremo Tribunal Federal...\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Jorge Seif</llmlingua>: ... pautas que s\u00e3o exclusivamente Legislativo. Por vezes,ador Gir\u00e3o, Sen Pl\u00edn o Presidente Rodrigo Pacheco - eu sou testemun disso - tem nos pedido: \"lha, vamos tentar criar pontes, constru pontes e acabar com esse revanchismo\". Rodrigo Pacheco tem feito isso diversas vezes. No entanto, as pontes est\u00e3o tentando ser constru\u00eddas margem de c\u00e1 rio, e por parte de l\u00e1 n\u00e3o existe a mesma boa vontade. O caso das drogas, por exemplo, que, como o Presidente Rodrigo Pacheco ontem muito bem pontuou Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, foram tr\u00eas vezes que esta Casa decidiu por n\u00e3o liberar nenhum grama de drogas. Isso n\u00e3o eraauta para el puxarem. Eles deveriam aguardar uma legisla\u00e7\u00e3o nossa e dizer se constitucional ou inconstitucional. O marco temporal de ter ind\u00edgenas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRI CUNHA</llmlingua>:ador Pl\u00ednio Val\u00e9rio, \u00e9 interessante sempre que V. Exa. se manifesta - porque aqui v\u00e1rios Senadores fazem apartes -, \u00e9 o escutamos nas ruas. Ent\u00e3o, assim como nosso Senador Gir\u00e3o falou, testemunha e, se posso traduzir uma caracter\u00edstica da sua atua\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio aqui Senado Federal, \u00e9 aer\u00eancia. Desde o in\u00edcio, persist em buscar os objetivos. E as conquistas tamb\u00e9m est\u00e3o chegando. Ent\u00e3o, eu vejo o sucesso que est\u00e1 fazendo atua\u00e7\u00e3o s\u00e9ria de V. Exa., buscando a transpar\u00eancia na CPI das ONGs. Quantas quant vezes lhe disseram paraacreditar. V. Exa. persistente, e hoje o Brasil est\u00e1 esperando o pr\u00f3ximo passo, ou seja, cada sess\u00e3o \u00e9 sempre uma descoberta nova. Ent\u00e3o, parizo V. Exa. por toda a condu\u00e7\u00e3o seu mandato. Dando sequ\u00eancia oradores inscritos, convido o Senador Eduardo Gir\u00e3o para fazer uso da tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO G\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, Sr Presidente, Senador Rodrigo Cunha, S.as, Srs. Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores,iras, brasileiros que est\u00e3o nos acompanhando pelo trabalho competente toda a equipe Senado, R\u00e1dio Senado e Ag\u00eancia Senado! Sr. Presidente, eu quero aproveitar a de do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio e tocar nesse assunto que \u00e9 sens\u00edvel e a que, cada vez mais, a popula\u00e7\u00e3o brasileira est\u00e1 ligada nos aconteciment a da Pra\u00e7a Tr\u00eas Poderes. Finalmente, n\u00f3s tivemos duas boas not\u00edcias depois da crescente mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada contra descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de maconha, porque esse \u00e9 o objetivo. Quando se fala em droga, fica assim uma muito... Maconha, esse \u00e9 o interesse de quem quer tocar nesse assunto, de quem quer legislar; \u00e9 descriminalizar a maconha e, consequentemente, o tr\u00e1fico de pequenas quantidades de droga, em curso l\u00e1 no STF, porque esta Casa j\u00e1 decidiu, por duas vezes, que a toler\u00e2ncia \u00e9 zero. Depois dos votos Gilmar Mendes, Barroso - que ali\u00e1s n\u00e3o deveria nem ter vot, deveria ter se declarado suspeito ou impedido, porque ele fez palestras no exterior d\u00e9cadas atr\u00e1s, colado nessa hist\u00f3ria, a favor da legaliza\u00e7\u00e3o da macon - depois do voto Fachin e de Alexandre de Moraes, todos favor\u00e1veis descriminaliza\u00e7\u00e3o, a\u00ed vem a grata surpresa voto contr\u00e1rio, manifestado pelo Ministro Cristiano Zanin, em que, como todo mundo viu, votei contra publicamente e disse inclusive na sabatina que iria reconhecer a postura respons\u00e1vel, a postura correta e \u00e9tica, se assim fosse verificada. E eu j\u00e1 digo agora: dou os parab\u00e9ns ao Ministro Cristiano Zanin pela responsabilidade que teve e respeito a esta Casa, a este Parlamento. Se tem um assunto que a gente n\u00e3o seimiu de debater durante essas d\u00e9cadas todas foi ess quest\u00e3o de droga no Brasil. Em seguida, durante esse julgamento pol\u00eamico - e o STF faria um grande servi\u00e7o \u00e0 na\u00e7\u00e3o se n\u00e3o tivesse mexido, porque est\u00e1 gerando uma inseguran\u00e7a at\u00e9 numa pauta j\u00e1 deliberada pelo Parlamento -, o Ministro Andr\u00e9endon faz um pedido de vista justo, interrompendo pela terceira esse fat\u00eddico e abusivo julgamento. Sr. Presidente, o Congresso Nacional ter\u00e1, Sra Senadora, Srs. Senadores, 90 dias - marca a\u00ed, Senador Chico Rodrigues: 90 dias - para aprovar nas duas Casas uma PEC que consiga restabelecer prerrogativa de legislar pela terceira a Lei de Drogas; 90 dias para resguardar a na\u00e7\u00e3o as fam\u00ed brasileiras dessa trag\u00e9dia sem precedentes que \u00e9 a libera\u00e7\u00e3o da maconha. Estamos trabalhando firme, no final semana, feriado, junto com o Senador Marcos Rog\u00e9rio e outros colegas a, no sentido de formatar essa PEC. Enquanto isso, a Pol\u00edcia do Distrito Federal descobriu uma nova forma de expans\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas: atrav\u00e9s de uma falsa,ro aspas, \"Associa\u00e7\u00e3o da Cannabis Medicinal do Brasil\",cho aspas, uma quadrilha atuava pelas redes sociais e WhatsApp oferecendoapias com o \u00f3leo do canabidiol (CBD). Tudo era, na realidade, uma camuflagem para fazer o com\u00e9rcio ilegal da droga - e isso com a Le Drogas ainda em vigor. D\u00e1 para imaginar o que aconteceria com a legaliza\u00e7\u00e3o do consumo. Isso me fez lembrar o in\u00edcio funcionamento do movimento Brasil sem Drogas. No m\u00eas de junho, julho, na verdade, de 2014, de recess aqui, in\u00edcio da campanha presidencial, campanha para Governo do estado e de Copa do Mundo, n\u00f3s tivemos um debate sem ningu\u00e9m saber, sem a sociedade participar, a n\u00e3o ser a claque da maconha, aconteendo aqui no Senado Federal,ador Kajuru. Eu vim com faixa, com cartaz, pegando chuva l\u00e1 fora. Conseia \u00e0s vezes entrar l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e participar desse debate. Quem estava na \u00e9poca coordenando era o Senadorovam Buarque, realizando algumas audi\u00eancias p\u00fablicas com o objetivo legalizar a maconha no Brasil. movimento conseguiu capturar o vamento de um trecho de um v\u00eddeo que esqueram na internet - estava l\u00e1, aberto -, um militante pr\u00f3-maconha j\u00e1 explicava sobre a estrat\u00e9gia deles no Brasil - olha, 2014 -, a estrat\u00e9gia para avan\u00e7ar na legaliza\u00e7\u00e3o das drogas, tendo como passo inicial a aprova\u00e7\u00e3o do uso medicinal da Cannabis. E eles diziam nesse v\u00eddeo... Gra\u00e7as a Deus n\u00f3s tem. Ele dizia o seguinte vamos emocionar a popula\u00e7\u00e3o brasileira, com pessoas emocionadas chorando, com as crian\u00e7as precisando, adolescentes, depois a gente coopta os m\u00e9dicos para ganharem com cada prescri\u00e7\u00e3o e por \u00faltimo vamos fazer o que a gente quer que \u00e9 macon recreativa. Esse processo foi interrompido na \u00e9poca quando o Senador Magno Malta - olha a ironia do destino, hoje eu coleg do Senador Magno Malta -, que saiu do seu estado e veio para c\u00e1 no momento em que estava havendo a Copa do Mundo, campanha presidencial, aquele reo branco, e fez a den\u00fancia na Comiss\u00e3o, Pol\u00edcia Federal, no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. N\u00e3o existe maconha medicinal, senhoras e senhores. A droga \u00e9 composta por quase 500 subst\u00e2ncias. Uma delas \u00e9 o CBD, o canabidiol, a \u00fanica com algum efeito medicinal cientificamente comprovado. A Anvisa inclusive j\u00e1 regulamentou o seu uso h\u00e1 alguns anos. Tramita nessa Casa um projeto de lei, inclusive de minha autoria, para que o SUS forne\u00e7a gratuitamente esse rem\u00e9dio \u00e0 base de CBD para as fam\u00edlias que necessitam. Cadastra as fam\u00edlias e d\u00e1 de gra\u00e7a, mas para que plant? O objetivo dessa turma, Senador Pl\u00edn, \u00e9 plantar maconha. Nisso a\u00ed se perde complet o controle. \u00c9 rem\u00e9dio Ajuda as crian\u00e7as? \u00c9 claro que a gente tem que de gra\u00e7a, e \u00e9 feito em laborat\u00f3rio de forma sint\u00e9tica, n\u00e3o precis plantar para isso. Mas n\u00e3o, o objetivo dessa tur n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \u00e9 pesado. A Open Society, organiza\u00e7\u00e3o comandada pelo bilion\u00e1rio - \"b\" de bola, \"i\" de \u00edndio - George Soros, \u00e9 uma das que investe dinheiro em muitos pa\u00edses, incluindo o Brasil, para que acelere a legaliza\u00e7\u00e3o da maconha para ganharem dinheiro com a especula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es num mercado estimado em US$100 bilh\u00f5es.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO CUNHA</llmling>:ando sequ\u00eancia aos Sen inscritos antes Ordem do Dia, convido o Senador Beto Faro para fazer uso da tribuna, pelo regulamentar de 10 minutos. Oximo \u00e9 o Sen Jorge Kuru., Senador Zequinha Marinho.\n\n<ua,=> SR. LAS BRETO>: Sr. Presidente,eroprimentar asras. ers. Sen e dizer, Presidentear deos: transposi\u00e7\u00e3o e apag\u00e3o. \u00c9 comita indigna\u00e7\u00e3o que eu a esta tribuna falar sobre fatiamento da transposi\u00e7\u00e3o e fqui do Estado do Amap\u00e1 - e os\u00e1culosados Governo incluir em folha de pag aqueles j\u00e1ados em portaria. O Governo, atrav\u00e9s da Sra. Ministra da Gest\u00e3o Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os\u00fablicas, Dra. Esther Dweck, depois dasas cran\u00e7as nestauna, passou a publicar de forma fatiada asarias de Roraima e R\u00f4nia e do Amap\u00e1,as indevidamenteensas e revogadas no dia 3 de\u00e7o, em que ela, naquele momento, falou queiaidades, eora n\u00e3oontouuma, colocando at\u00e9 em cheela Comiss\u00e3o. Ent\u00e3o, aria Comiss\u00e3o,\u00f3sando oairar e qu asidades. E comso Sr. Presidente, oovernoria aa\u00e7\u00e3o de que oshos est\u00e3oando quando,dade, est\u00e3o em acadocesso Vejam, no ano passado, quando o pa\u00eds se recuperava dademia da covid,\u00f3simos - Senadores dos tr\u00eas estados juntos e Deputados ainda, \u00e0 \u00e9poca -, no\u00e7 de 023,485h\u00f5es para ai\u00e7\u00e3o.so significaria de 5 mil\u00f5es emha,ente no de 2023, e sem priorizarente os deores\u00e1rios,em aual Ministra. inclus\u00f5es seria gra\u00e7as ao or\u00e7ido esmerasament etera\u00e7\u00f5esativas que fizemos no anoado, possibilitando, assim o dequ queetivamenteram osos estados. Passadas asciaseditivas, oeso eleitoral e com aa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, que,ive, trouxe estauna a Com\u00e3o Especial dos Ex-Territriosaminhou ao\u00e1rioicial da Uni\u00e3o de mais 2,5 pessoas queiveram seusosados ao longo do deri dea\u00e7\u00e3o. Desses 25 mil, 134 s\u00e3o do Am\u00e1. Dos 1134 contemplados no Am\u00e1, ap\u00f3sossasicas e cob\u00e7as, a Sra. Ministra Esther liberou, forma fatiadao dos meses, 98 -am 136 S\u00e3o 36\u00e3o sendou da poros econ\u00f4micos,\u00e9rioses que deixam de lado os de\u00e1rioses, comoeles que desemharam cargos com ex de\u00edvel superior e osantes grupoemplado pelo art. 29 da Lei 13.81, de 208, conhecido,mente comoO. Como se n\u00e3oasse essa enrola\u00e7\u00e3o emar um trabal que est\u00e1onto,es 8 republicados, apenaso eetivamente\u00eddo emha.o ap\u00f3s seremados emaria, os amapaenses s\u00e3o s\u00f3 emha noximota de oramento. Vol airmar: or\u00e7amento tem Os$485imosseg a inclus\u00e3o emha dos 2,5 milosados nas portarias o Governo fatiou, al de de 2,5 mil que praticamenteeraria o esto deos deferidos at\u00e9 ent\u00e3o. Srsadores e Srasadoras o Governo quer economizar e paraso,em fatiando a publica\u00e7\u00e3o em doses homeop\u00e1ticas e aindaria\u00e1os na de eetivamenteir emha.aso: emaada ao Siafi, constamos, Sr. Presidente - euhoqui em mos - h\u00e1u\u00e7\u00e3o pelo da do orsegamos aono no anoado S\u00e3o$85.124.99 Nada ainda foiado, e \u00e9 uma\u00e3o grave \u00e0 dign dos amapaenses que j\u00e1 sa\u00edram em ato Ent\u00e3o, Sr. Presidente, publica em portaria mas n\u00e3o inclui em folha oado come\u00e7ar a trabalhar e eetivamente receber. Sra.istra, pe\u00e7o aqui quelique, por aaria dos amapaenses, j\u00e1 deferida e logo ap\u00f3sua todosha\u00f3s exigimosso um direito assegado.heiro tem, est\u00e1 assegado.eroradecer-he, Sr. Presidente eradecer Presidente P porso requ de\u00e1rio a PEC 7 que no dia 12,\u00e1 votadaesta Casa E aproveito para pedir aos Srsadores... Chega aqui o nosso Senador Marcos\u00e9rio, Relator dessa P da PEC7, porque juntos com certeza,\u00f3s iremos garantir os dire do do Am\u00e1 do de Rond\u00f4nia do de Roraima que foram para essas regi\u00f5es e foramados numa emenda constitucional e,,\u00f3s iosrigir falta, principalmente o Am\u00e1, R\u00f4nia Roraima.,\u00f3samos o apo de oses eosbido manifesta dososasadores.ora mesmoadora Jaraador Seif nos deram aav de\u00e3o nos apoiar\u00e1 recebemos o apo Senador M\u00e3o Senador Esperidi\u00e3o A Senador Marcos Pontes de todos que\u00f3s convivemos aqui, e eles declarar\u00e3o esse apoio. Sr. Presidente,ero falar num outro que o apag\u00e3o no Brasil e no do Am\u00e1,ado o maior blackout em extensidade temporal oreu no de 3 a 3 deembro 2020,ondo aoovo amapaense um sofr de tr\u00easanas sem energiapesar dos\u00edzos intangveis, danosletivos eais, materiais eaisados a de 0 mil consumidores amapaenses, foram aplicadas pela Ael,2021, duas multas aos\u00e1, totalizando R$9,3 milh\u00f5es, uma delas ao Operador doistema e a outra \u00e0 transmissora de energia LMTE (Linhas de Macap\u00e1 Transmissora degia).je, em um caso concreto, que as a que buscam a recuper paraamanho danoado n\u00e3o\u00eamendo o justo e\u00e1rio reconhec do Jud\u00e1rio deixaamente entristecido O do Am\u00e1 deveria ser\u00e2metro de jurisprud queoseles se repitam despe aoidor foie de conheimento e se de caso fortuito e pre\u00edvel de irresponsabil desmed de quem deveria prestar servi de qualidade.\n\n<llmling, compress=False>O Sr. Me de Jesus</llmlingua>: Com a condescend do nosso, eu gostaria de juntar-me a V. Exa. nessa l que como bem disse aqui o nosso querido e competente Senador Esperidi\u00e3o Amin, em dos servid do ex-Ter\u00f3rio do Am\u00e1, seu, dos de Rora,u, dos do de Rond\u00f4\u00e3o bemadoqui tamb\u00e9m peloadorcoso.uta, que V. Exa.alaeste uma dera e \u00e9 um de de justi\u00e7a \u00e9 um de de justi\u00e7a.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obr, Senador Lucas Barreto. O pr\u00f3ximo orador insc, Senador I\u00e1. (Pausa.) Senadorgio Moro. (Pausa.) Senadorcos Rog\u00e9rio.\n<llmling,=False>O SR. MARCOS RO\u00c9O</llmlua>: Sr., Sras. e Srs.adores eueria aoeado Federal.ando:amos Casaqui no Pl\u00e1rio mas tamb\u00e9m com a Com\u00e3o Parlament de Inqu\u00e9 que est\u00e1ando para apurar os aconteciment do \u00faltimo8 de janeiro, e toda Comiss\u00e3o Parlament de Inqu\u00e9 para cumprir a sua final, para cumprir a sua miss, precisa fazer uso de todas as prerrog que disp\u00f5e para apurar os f, os acontecos, e que n\u00f3s temos longo das investigaamosendoela CPI - l\u00e1 est\u00e1 tamb\u00e9m oadorper\u00e3o Amin e tantos -, que um esfor\u00e7o grande por de alguns do Governo noult da CPI deultar provas dearat\u00f3rios, como aconteceu quando foram enviadas a esteado da Rep\u00fablica as informa\u00e7\u00f5es relativas aos relat\u00f3 de intelig\u00eancia, aos relat\u00f3 de inform, os alertas da Abin. Vieram para c\u00e1 documentos alter, criminosamente alterados! Amanh\u00e3 n\u00f3s teremos a oportun, Senador Se, de ouvir o General G. Dias, deem partiu a ordem para alter, para adulter, para fraudar umohado a esteado Federal. Amanh\u00e3 ole. Tem aizer ao; tem acer \u00e0ela CPI. Masador Amin,amosvez - um dai\u00e7a e da Segan\u00e7a P\u00fablica estar a sonegar informa\u00e7\u00f5es - legitimamente requeridas pela C - ao n\u00e3o encaminhar as imag do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.\n\n<llmling, compress=False>O SR. MARS ROG\u00c9RIO</llmlingua>:ermin, inclus - lembra-me o Senador A -, pelo Ministro Alexandre Mora doounal Federal. E depois de uma de justific asais a este, j\u00e1 mais param de p\u00e9.iro d queregava asens elasariam no um;aem masa apenas duasasensadas peloimentovado na CPI. E por \u00faltimo,ora, euou sendo inform por jna de que eu n\u00e3o quero acred, porque me parece revelar um crime ainda mais, porque destru de prov, dificultar investiga, obstru, isso n\u00e3o me parece algo trivial. Isso me parece algo grave: \u00e9 criminoso., eu prefiro crer que que est\u00e1 saindo nos jnais sejadade. Eu qu que o ministo informe \u00e0 C, que,,teceu.adorper\u00e3o Amin, ou\u00e7o V.a.\nml, compress=FalseO Sr Amin</ll>: aoso Presidente,igo que est\u00e1tec,esse particular, que transcende o \u00e2mbito da CPMI. \u00c9ase que Shakespeare: \" be or not be\". Sabia ou n\u00e3o sabia?\u00e3o sabia ou sabia parcialmente? Ent, ontem n\u00f3s desvel - e isto eu n\u00e3o vou repetir aqui no Plen\u00e1rio: se o Ministro n\u00e3o sabia nem podia usar a For\u00e7a Nacional, assinou uma a de n\u00ba27, delimit a \u00e1rea deua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional no dia7 jiro,que, do dia jiro que ooria ser invidoiso \u00e09h do Sis e deira sarc\u00e1stica queiabido \"um inform m\u00edtico\".\u00e3o, este f que V. Exa. est\u00e1 abordando transcende o \u00e2mbito da CPMI. E eu aqui vou dizer uma coisa s\u00f3: o Ministro Alexandre de Moraes pode despertar simpatias ou antipati, mas \u00e9 um homem dilente. Neste, o deboche \u00e9 contra ele...\n<llmling, compress=False>O SR. MARS ROG\u00c9Ollmlingua>:ito obrig nobreador Jorgeadorper\u00e3o Amin... Sr.se um casostranged, porque na o\u00e7aistroioado Federal uma Comiss\u00e3oar de Inqu\u00e9 que tem\u00eancia paraar e tem instrumentos pr\u00f3prios, inclus, para buscar essas informa\u00e7\u00f5es. E ele faz mais do que isso: ele tamb\u00e9m desobedece decis\u00e3o judicial. E que me causa maior esp,. Presidente... a, eu estou a dizer que esper que as inform que a imprensa est\u00e1 divulgando sejam confirmadas pelo minist\u00e9ri, se a vers que a imprensa...\nml, compress=FalseO SR. PODRIGO PHECOllua Agrade\u00e7oadorcoso. a do\u00e1rio Srsadoresques Srasasunicar aossa alegria e satisf por ter entre n\u00f3s o grande e not\u00e1vel homem p\u00fablico Pedro Simon, que nos visita nesta tarde na sess\u00e3o do Senado Federal... (Palmas.) ... ladeado e muito bem recebido pelo Senador Paulo Pa do Rio Grande do; peloado\u00e1vio Ar do; pelo Senador Hamilton Mour\u00e3o, tamb\u00e9m do do Sul; peloador Esper\u00e3o Amin, de Santa;ador Carlos Heinze do Sul; e pelaossa querida e estimadora Mara Gabrilli, uma comit quebe ahe na de sua a pol\u00edticaira Pedro Simon.ual, Sulador da por v\u00e1rios mandatos, foi tamb\u00e9m Ministro de Estado e uma grande refer da pol\u00edtica brasileira e cuja hist\u00f3ria se confunde com o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, como um protagonista, tanto quanto outros homens p\u00fablicos que ajudaram o restabelecimento de democracia no nosso pa\u00eds.ata-se de um homem p\u00fablico vocado para as boas propos as boas causas, sobretudo com um comportamento sempre exemplar e muito \u00e9tico.\u00e3o, esseistro devo faz daha aleg, como deberquele que ocupouasesa erou com seusamentos com seurito do Sul e para o Brasil., minha aleg Senador Pedro Simon, em receb\u00ea-lo. E neste instante me permit Srs Sen Sras Senador Senador Jorgeajuru - que acaba de chegar tamb\u00e9m: eu vou suspender por, tr\u00eas min, esta sess, para poder descer e dar um abra\u00e7o noador Pedro Simon. (Palmas\n<llml, compress=False>O SR. PENTERIGO PHECO</llmlua>:laro reaberta a sess\u00e3o.\u00f3ximo oradorif.ml, compress=FalseO SR. PGOACHECO Seif.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palav, pela or, L\u00edder Jorge Kajuru.\n\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: S\u00f3 um minuto.ador Jorgeajuru falar\u00e1 pela ordem, naadorper\u00e3o Amin\n<ml, compress=FalseO SR.ODRIGO PHECOllua Com aav, ordemper Amin.,FalseACHECO</llmlingua>:ito obrig Senador Esperidi\u00e3o Amin. Vou receber com muito g, em nome da Presid\u00eancia do Senado. (Pausa.), eu gostaria de agradecer ao Senador Esperidi\u00e3o A ao Senador Jorgeaj, em especial \u00e0 Diretoria do Ava, de Santa Cat, pelo belo presente que acabo de rece, que \u00e9 a camisa doube com o n\u00famero cem e escrito \"R. Po\", derigo Po., vidaa A,os de muito na sua\u00f3ria esport a todos os seus atoria, aosadores seus.riaa camisa, muito obrigado e a bande, do Ava\u00ed. Eu declaro encerrado o Per\u00edodo do Expediente e aberta a Ordem do Dia A Presid\u00eancia tem dois breves com, Senador Cleitinho. O primeiro deles \u00e9 registrar, com grande satisf, comunico \u00e0 Casa que particip, nesta quarta-fe da cerim\u00f4nia de form do Curso de Form da\u00edciaativa doado Federal. Na ocasi, eu ressal, presente na solen, a\u00edciaativa umilar para oamentoa Casa,ent da demia A\u00e7\u00e3o desses servores dooder,adoive, osquescor dia  de janeiroe,ou a de seu trabalho pelos agentes. Os policiais legislativos tiveram o reconhec da sociedade brasileira em raz da prote\u00e7\u00e3o de vidas humanas e da atua\u00e7\u00e3o para minimizar danos que poderiam ter sido muito maiores ao patrim\u00f4nio p\u00fablico doado Federal. No dia a, esses servidores demonstram a capac, com a sua responsidadeional de assegurar que oo Nacionala desempenhar suas fun maniraente e aut\u00f4,\u00edstica fundamental do Estadoocr\u00e1tico deito.iciparam da cerim a Direora-eral, Ilana Trombka o da Sen Federal, Aless-eral da\u00edcia, Gilvan Viana; e tamb\u00e9m l\u00e1 estiveram presentes os nossos colegas Senadores\u00e1vio Bolson,gio Mor, Izalci Lucas, Jorge Seif eardo, e outrasidades de seguran\u00e7a p\u00fablica que prestigiaram a formatura dos nossos novos56 policiais legislativos que se somam ao nosso efet para o desempenho das importantes fun da\u00edciaativa. Nasagens \u00e0\u00edcia, reconhecida por\u00f3s e reconcida pela sociade como e.\u00e9ma-ira oi doano Plianual (PPA) 202-02 do Governo Federal foi recebido por mim no\u00e1 doanal, na qualidade de Presidente do Congresso, das m\u00e3os de Sua Excel\u00eancia o Presidente da Rep\u00fablicaiz\u00e1cioula da Silva durante o evento III F\u00f3rum Interconselhos,, como disse no\u00e1 doanalto. Esse documento \u00e9 o principal instrumento de planejamento or\u00e7ament\u00e1rio e estabelece de forma pormenorizada, os as diretri, os investos e daistra do Governo para osximosatro. Daremos a aten\u00e7\u00e3o oo exige no,-sea as objetos para osso pa\u00eds. Desseo participaram o-idente e do Desenvolv, Ind\u00fast, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os,.do Alckmin a Ministra do Planejamento e Or\u00e7amento, nossa-coa Senadora Simone Tebet; o Min-Chefe da Secret-eral da Presid da Rep\u00fablica, M\u00e1rcioedo; o\u00edder dooverno noo Nacional, nossoadolegaadorolferigues; o Rel do PPA no \u00e2 do na Comiss\u00e3o M de Or oado Bohn Gass de outrosros e deos s. Lemseo eastri objetivosseano foram forjados no de discuss\u00e3o nos6 daera\u00e7\u00e3o e norito, a particip, inclusive e especial de movimentos sociais a participa\u00e7\u00e3o eetiva da sociedade, efetiva e direta da sociedade, na concep daquilo que devem ser as prioridades or\u00e7ament\u00e1rias do nosso pa\u00eds, mat\u00e9ria que neste instante se incumbe aoo Nacional decid, porque \u00e9 pr\u00f3pria doo Nacional a\u00e3o sobre o or\u00e7amento p\u00fablico federal. Nossos cumpros aosizadores do aooverno na pessoa dea o Presidenteamente de devidao. aavra, pela or, o\u00edder doover,ador Randolferigues.<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOHECO</llmlua>: Para discutadorovistoimar\u00e3es.<llml, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlua>: Para discutadoralci Lucas.\n<llml, compress=False> SRENTEODGO PHECO</llua Parautadorato.<llFalse>ACHECOll Obradoriano Contarato.istro a. Exa., como autor do projeto do piso da enfermag, j\u00e1 a decis da Presid de oposi dos embargos de declara\u00e7\u00e3o. A pe de embargos de declara\u00e7\u00e3o - que \u00e9 uma pe\u00e7a um tanto, porque s\u00e3o v\u00e1riosos do ac\u00f3rd\u00e3o - j\u00e1 est\u00e1 praticamente final, e\u00f3s devemoser a apresent a oposi\u00e7\u00e3o formal no \u00e2 doounal Federal ainda esta, dentro dozo. Foiado o ac\u00f3rd\u00e3o, dentro dozo oposi dosargos, pela Mesaora.,. Exa. seu oo Nacional se insqu reputa equivado por da decis\u00e3o do Supremounal Federal Obr, Senador Fabianoarato. Para discut Senador Jorge Seif.\n\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discutador Esperidi\u00e3o Amin.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTEGO PHECO</llua>:feitador Mecias..., doadorper\u00e3o Aadorcos Carlos,.a.,ardo Mauroho Senador\u00e3o Amin parautir.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PHECO</llmlua>: Para discut Senador Me de Jesus.\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGOHECO</llmlingua>: Para discutador Mauro Carho Junior.\n<llml, compress=False> SR. PRESIDENTEGO PHECO</llua Para discutador.\n<, compress=False>ENT PHECO</ll Oi\u00e7\u00e3ooto \"\". de vito aos Srs.adores e \u00e0s Sras.adoras que venham ao Plen\u00e1rio para a vota\u00e7\u00e3o Senador Marcio Bittar Senador Renanheiros Senadorrigo Cunha... Vota\u00e7\u00e3o Senador Fernando Farias Senadoralci Lucas Senadorailaros Senadora Damaresvesadora Soraya Thronicadora Tzaadorequinhaadora Daniellaibeiroador Carlosadorandroador Lacioador Lucas Barreador Davi Alcolumadorioador Omar Aziz Senadora Elizianeama, Senadora Margareth Buzetti, Senador Mauro Carvalho Junior, Senadoryvenson Valentadora Mara Gabrilli eador Rom, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. (Pausa\u00f3ximo orador inscrito Senadorrigo Cha. (Pausa.)\u00f3ximo orador inscrito Senador\u00e1viosonaro. (Pausa.)\u00f3ximo orador inscritoador Vanderlanoso.\n<llml, compress=False>O SR. PRESENTEGO PHECO</lluaador Ottoar S\u00f3 o Relatorjaadorcos. Na, a..<ll, compress=False> PE PHECO</ll>:adorcoso.<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>:otaram SIM 3 Senadores; N\u00c3O, 2 Senadores.enhuma absten\u00e7\u00e3o.\u00e1 aproado o projeto com as Emas n\u00bas23 e2 de reda\u00e7\u00e3o. Em v\u00e7\u00e3o as Emas n\u00bas24 e2da\u00e7\u00e3o.as e osjeitame\u00e7am como se encontr. (Pausjeit as Emas ns 24 2. ,adaador Me de Jesus, doanos. Cono aavra ao autor do requerimento para encaminhar o dest. Pelo Republicanos Senador Hamilton Mour.<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeito Ficaado o destaque pelo Republicanos. Vota da Emenda n\u00ba22, destacadaadora Tza,\u00edder do Progressistas. aavra ao do requ parahar oadorper\u00e3o Amin.<, compress=False> PHECO</llav, pela oradoro.llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>:\u00f3 um minuto Senador Jaques Wagner. Eu vou declarar encerrada a Ordem do Dia e passar agora aos oradores inscritos ap\u00f3s a Ordem do. O primeiro \u00e9 Senador Magno. Eo a palav, pela ordem, ao\u00edder dooveradorques Wagner.\n<llml, compress=False>O SRAGNOALTA</llua O prazer \u00e9.. Senadores, S, nosem Senesisadorioo euudi a fala de. Exa., que mea.. Ex. preside uma O institutoPI tem de justi\u00e7a e de pol\u00edcia em si.\u00e3o precisa ped a ben a ningu\u00e9m - eu estou fal a ben\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 nem a ben\u00e7\u00e3o; \u00e9 a ben\u00e7a. E.a. tem que comar, por uma de educa\u00e7\u00e3o e de segur, mas n\u00e3o ped. E n\u00e3o de sehar o comport da Fun, porque\u00f3s que h\u00e1 norioiro, principalmente norio amaz, as ONGs que\u00eamiros bem as e suaPI vem ear\u00e1...ero comunicar a. Ex. que mealei e pedi ao\u00edder que me colocasse na sua. Gost de participar, acho que \u00e9 um momento\u00edmpar na do Brasil e queroer coro com.. Certamente seria um volunt. Eu vou a Sergipeer uma palestra esse de semana,\u00e3o de forma volunt, comoador, gost acompanhar.a. nessa\u00e3o, mas existem outras que acompanharei com. Bravira muito e res de,. Ex. tem presidoa C, ent ahe da,iz, decia,izmente o que n\u00e3otece naossa CP. Aqui est\u00e1 no Plen\u00e1rio o ex-Min da Justi de Fernandoque Cardoso, Renanheiros - Bahia sa da de Ren\u00ed -, o ex-Min dai Fernando. Quando eu pres aPI do Narcotr\u00e1, umaPI perig, que durou tr\u00eas, fiz um convite e pedi \u00e0ha assessoria para resgatar o convite e de acordo do da Justi\u00e7a para ir \u00e0 C. Eha que n\u00e3o era umaPI O ent\u00e3oistro Renanheiros n\u00e3o ou,ou queje foi \u00e0 C, \u00e0 CPI disput, perigosa. Estamos o nr\u00e1fico, surg do P.quer um se intimidava com aquela Senador. Renan foi l\u00e1 eou...que naquela, Brinde saudosa mem\u00f3ria, \u00e9 morto, era o PGR, chamado AC de \"engavet da Rep\u00fablica'. E o dai\u00e7a foi l\u00e1 e levou12 CPFs do ex-Governador que tinha sido assassinado e de Hildeando Pasal e todas as paraar o Acre. Eu at a e o Ti\u00e3o V que foram \u00e0 C\u00e2ara Federal \u00e0hair pelo de aPI ao Acre, o Jorgeidoto Senadoran? -, de. E foi. Entenda-se de um processo investigativo como um processo libert API das ONGs traz consigo este desejo libertador libertar o pa\u00eds dessasGs, e muitas delas financiadas por George Sor. \u00c9 por isso que euero ir para essa.\u00f3s precisamos desvendar o mist\u00e9rio desse cidad\u00e3o e deos outros que sustentam ONs no, exatamente nas \u00e1reas mais r do, e que criam, endossadasje pelo da a Amaznia do. A Amania mundo A Amania a Mac A Ama \u00e0.\u00e3o! A Amaossa,ossa aPI! E eu gostaria de ouvir umso do Presidente Arthur Maia no tom de. Ex. O Ministro Flio, Min dai hoje, tem feito malabarismo, contorcionismo jur\u00eddico j de palavras - e ele \u00e9 muito bom nisso - e colocou umaa que o def, e at\u00e9je n\u00e3o foi \u00e0 CP. As imagens do Minist da Justi\u00e7a foramit. E acho\u00ed er CP, mas eles t\u00eam, assalt CP, n\u00e3oin, tentaram dissuad,aramar, n\u00e3o,aram-na deal ev deseserem.is l\u00e1vou solicitando as imagador. Ele disse que n\u00e3o pod, s\u00f3 tivesse uma ordem do Suprem.ha que absurdo Mesmo assim... E,, o Ministro Mora deu um despo Senador Senadoran,.a., Ministro naquela oc\u00e3oabe que n\u00e3o tem necess de Supo em se tratando do de uma CP, mas ele disse que precis. Justi\u00e7a seja: oistro de Mes despach Senador,ando-oregar as, ele n\u00e3o asreg. \"idente Arthur Maia,obre isso. Arthuria, pelo de Deus, uma CPMI\". Eleob. Eleouos. quase cem c\u00e2as! Existe uma empresa com um contrato que\u00e1 manuten A lei diz a que ele tanto conhece, o Juiz Flioino que tem que se manter guardadas imagens por cinco anos - \u00e9 o\u00ednimo - e, em havendo sigilo ou, por25 anos ou 30 anos - sei l\u00e1! -, mas a not\u00edcia que recebemos \u00e9 que foram apag,ador.ora perg: como prender pessoas se\u00ea n\u00e3o asens para provar que elasredaram? Como\u00eaaiizerem era intradoem era v que na primeiraa, era terrorista Comoar terroristas, Senadorinho,\u00ea temem? Ah,\u00ea as imag,ador Weverton? Apagaram! Apag, e o Cappelli est\u00e1 se esfor\u00e7, o Cappelli est\u00e1 esfor\u00e7ando a \u00faltima inform que t que eu ouvi - para recuperar as imag. Esse Cappelli \u00e9 muito cap, ele est\u00e1 em qualquer assunto, \u00e9 at\u00e9 t\u00e9cnico agora de.\u00f3s temos que insist, e eu estou aqui - at\u00e9 \u00e9 um do Ministro de Mes que oistro Flio Dino... um comet de, Senador.em acusaemama as de terror de biros antidem antipatrias... Porque patrias os Black Blocs,as s\u00e3o os p\u00f5ogo na\u00e1tba, patriotas s\u00e3o que inva a C\u00e2mara e inva o Suprem. Esses n\u00e3o, esses s\u00e3ootas, mas os do dia , todo \u00e9 terror. Mas como \u00e9 que voc\u00ea isso sem ter imagem? Cad\u00ea a imagem?\u00e3o existe imag, apagaram as imagens do M. E, agora, eu j\u00e1 sou, est\u00e1\u00ed nos blog, nos mais fam apa est\u00e1 sendo colocada no Cappelli e no G. D. G. D, existem di e di. Aman\u00e3, Senif de do G. Dias aqui sendo nale, Senador\u00e3o,udo est\u00e1 na dele! E o Min da Just\u00e7a est\u00e1 pouco se lix debo daPI deboando do Presidente, e o Arthur Maia tinha que entender isso como uma coisa pessoal - o Deputado Arthur Maia, que\u00f3s da oposi\u00e7\u00e3o, respeit, ouv, com quem conversamos. Mas amanh\u00e3 \u00e9 preciso que tome uma at. que se buscar, e\u00f3s temos queer isso em obr\u00e7\u00e3o a es deboche do Ministro Flio D CP. \u00c9 porque juridicamente muito prepar,abeer contor.ico d ointe aos do PT, aos dos deula:\u00eas ser\u00e3ool. Cado! Cado! Dirijo-me \u00e0. D. Cado! Vai fic tudo no col dele, tudo no col dele! \u00c9 triste, mas coube quis Deus que nesse meu momento na tribuna, para tratar desse assunto, porque com a cara mais lavada do, preparado para receber o pr\u00eamio \u00f3le de, de,ica que as imagens foram apag. Mam\u00e3, mam\u00e3, acode! Mam\u00e3 acode! que faremos\u00f3s? Reagire,\u00e1rio se faz que cum de. Aman\u00e3, \u00e0s 9h, Senador\u00e3o, Senador Cleinho Senif - n\u00f3s somos minoria -, v, auca que tem, com a fal de med que \u00e9 inerente... E a\u00ed falo porque sou testemha ocular do comport de V. Exas. nesse embate, querem colocar inocentes como terroristas. Tem inocentes, baderneiros, tem infiltrados. Como saber disso sem imagens? E\u00f3s precisamos fazer uma guerra em favor dos inocentes, em favor desses queato, vier \u00e0s ruas por n\u00e3o aceitarem esse cerco ide que\u00e3oendo com este. S\u00e3o pesso que \u00e0s paraizer \" sou o abort sou contra a de g sou a da sou contracola com partido\".cola abre o conhec,em p e m\u00e3. Eu sou a Brasil dos brasile. Mas agora n\u00e3o: 600 milh de empr\u00e9stimo, agora para salvar a Argentina.\u00e1 um desgastar, um desgastar do pa\u00eds quea... \u00c9 tanto que os Prefeitos do Nordeste, agora, v\u00e3o fazer greve. Os Prefe doeste nuncaam tantoheiro quanto no Governo Jair. n\u00e3o era Senador, n\u00e3o era Ministro, n\u00e3o era, s\u00f3 um. Osos nuncaam tantoiro quantoover Jairson. Esses Prefeitos s\u00e3o doeste, todosrep. Quando aenteando essa matria aqui... \"Ah, porque tem professor no conselho\", \"\u00e3o tem n\u00e3o\u00ea\", \"\u00e3o os grandes\", o agroneg\u00f3cio\". Rapazbaixo do sol! Ningu\u00e9m se acanha de nada: criminalizar o agroneg\u00f3cio, que \u00e9 25 da balan\u00e7a comercial deste pa\u00eds, queera emprego,era honra,era dignidade! \u00c9 um cerco ideol\u00f3gicogressivo, vingativoador Wton. Voc\u00ea mais novo do eu... acho.\n<ll, compress=False>O.ENTEVERONll>: conv a a paraida, fazer daavra. Presidente Rodrigo Cun aqui vai conduzir os trabalhos.\n\n<llmlua, compress=False>O. EDUARDOIR\u00c3O</llmlingua>: ... Senador Magno Malta, o Brasiliro viu as reportagens nacionais mostrando o esc\u00e2ndalo, abuso de poder pol\u00edtico, econ\u00f4mico. Foi um neg\u00f3cio assim estarrecedor. E, por \u00faltimo, essa de pol para Deput\u00e1 n\u00e3o as mordomias? Vai colocar a popula\u00e7\u00e3o l\u00e1a dasidades maisas? Alagoas Cear e aia os Brasil Rio Grande.\u00ed vai paraado segan\u00e7a?ente para comso! Entendeu? Senador Cleinho fez um discurso hist\u00f3rico a que viraliz. E tem muitoiro agora nos acompanhando na r\u00e1dio, na TV Senado, no YouTube Senador Cleitinho, ohor fez um discurso que me representou, fal de a g devolver para a sociedade aquilo que a gente... E a gente reama a barriga cheia,as vezes aqui com um\u00e1rio alt\u00edssimo e aindaica com descul com certas. Ehor relemou gente. euuo diz: \u00e9 Davi contra Golem coma pedra para derrub o s\u00e3o Rodigohaador Cleinho, o Senador Magno Malta, outroslegas a que\u00e3o resistindo pelo da\u00e7\u00e3o, pela democracia,\u00e3o resistindo na busca pela verdade, pela just\u00e7a. Isso n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. \u00c0s vezes, se diz: \"Meu Deus!\". Voc\u00ea ficaando murro em de faca o tempo inteiro. O sistema \u00e9 pesado, \u00e9uto, como se diz aqui mas gente orando por\u00f3sadorno Malta Senadorno Malta,\u00f3samosqu CPMI sendo minoria,quele time que ocupou l\u00e1, do Flio Dino. Os nemquerinMI l\u00e1 comoia, umo t da e da minoria eles tom de assalto. que a gente est\u00e1 conseguindoadorno Malta de requimentos de v \u00e9 um milagre.abe qu\u00ea? Porque tem muitoiro justo, do cora\u00e7\u00e3o bom joelhos para essa sombra que no pa\u00eds, essa n\u00e9voa, esses tempos dif\u00edceis irem emb. A gente v\u00ea um Governo perd\u00e1rio at\u00e9 a medula, gastador que n\u00e3o tem a\u00ednima responsidade oheiro que torra do poder pelo poder, n\u00e3o pensa emil\u00edbrio e vai tomem.aa,ai pagar...ador Magno Maltaou, osando l\u00e1 estive no C\u00e1esse de semana, eu n\u00e3o sei que est\u00e1 l\u00e1 emagoas, Senador Rodrigo Cha, emas, mas, l\u00e1 no C\u00e1, os Prefeitos, dos 184, de cento e tantos j\u00e1\u00e3o em greve. A arrecada\u00e7\u00e3o caiu 40% e eu n\u00e3o vejo isso! Eu n\u00e3o vejo isso saindo na m\u00eddia, na grande m\u00eddia. Ainda que gente tem a Senado - obrig. gente vive Senador Cleinho,amos marcar depois uma l\u00e1 emago Rodigoha, aador Magno Malta est\u00e1 para aente podercer faz umho o sistema, como ele, de forma corajosa.ai chegar a hora, meu amigo.ai chegar a hora. Voc\u00ea est\u00e1endo o seu papel, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 sozinho, voc\u00ea est\u00e1 indo com a for\u00e7a do cora\u00e7\u00e3o da bem-aventuran\u00e7a, e vai dar certo, porque esse \u00e9 o desejo do nosso Pai,em est\u00e1 no comando \u00e9 Jesus, n\u00e3o s\u00e3o esseserosos,.iga fir. ab.\n<ua, compress=False>O.ENTGO</ll bem, oador Cleinhocomphe muitoamente a que a D. Dad\u00e1 continua enando at\u00e9je, oemplo que vai de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o. E o Senadorno Malta, na fala dele - me explique aqui direito -, voc\u00ea falou que, em algumas situa\u00e7\u00f5es, ontem voc\u00ea disse isso, em algumas situa\u00e7\u00f5es, a mensagem sa da cabe\u00e7a para boca e, em outras, do cora\u00e7\u00e3ooca. Equiador Cleinho, eu j\u00e1 ouvi algas pessoas perguntando como era o seuqui Senado, e euso dizer que\u00eaa. gente o Clea radical.qui\u00e1 para\u00eaala coma\u00e7\u00e3o a sua manif\u00e7\u00e3o, a sua de ser\u00edt \u00e9 com o que as pessoas se conectam. Antes, a pol\u00edtica eraita por idolatria na sua grande maioria.anto mais distante - aquele inalcan\u00e7\u00e1vel -,ia com que as pessoas se conectassem. Hoje, a genteabe que as pessoaserem se conectar com pessoas iguais aas, que aitam no queas aitam.\u00e3o, n exemplo deje, que. Exaqui,oca para fora a ang\u00fastemha com suaipe paraar n\u00e3o v\u00eaar, paraber precisar. seuosto.\u00e3o, aossa\u00e3oqui \u00e9 - e o Senador\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 testemha disso -er com que os projetos tramitem com celeridade acompanhar o passo a passo. Cobrar,as vezes, n\u00e3o s\u00f3 do Presidente do Senado, mas, \u00e0s vezes, dos colegas Senadores, porque est\u00e1a Com\u00e3o em que ainda n\u00e3o foiado um Relator. Se foiado um Relator, o Relator n\u00e3o apresentou orio Se apresentourio, se j\u00e1 entrou p Se entrou pa, se al\u00e9m pediu.\u00e3o, a gente estarando eu importantearum me deidades tamb\u00e9mos eu monitoro. Ten com dois, tr\u00eas,atro anos tramqui,anto uns que chegam no dia anterior j\u00e1\u00e3o para a v\u00e7\u00e3o.\u00e3o, sei que V.a. tamb\u00e9m aanha e que n\u00e3o deve ser assim, n\u00e3o existe um Senador melhor que outro.\u00e3o, \u00e9 olhar vigilante, \u00e9 usar o microfone como voc\u00ea usa muito bem paraigir que os seus projetos - que s\u00e3o interessantes aqui que v\u00eam comamor social - sejam colocados em v\u00e7\u00e3o. Ncaqui, no mesmoido doador\u00e3o,. Exa. sempre pede transpar\u00eancia e agil.\u00e3o, a que a gestor a trans. Qu transpar ele for ele estar.\u00e3o dessa man, eu me som \u00e0 de.. Em seguida, pass \u00e0 leitura do item extrapa \u00e9 umer de licen\u00e7a. Requerimento n\u00ba 452, de 2023, do Senador Giano, que solicita, com fundamento no.40 do nosso Regimento Interno, licen\u00e7a dos trabal da Casa para participar de\u00e3o oficial, nos termos de autor da Pres\u00eancia doado Federal. As Sras. e os. que aprovam permane como se. (Paus.) Aprovado. Ser\u00e1 cumida aa\u00e7\u00e3o no. Pres\u00eanciaa \u00e0s Senadoras o item 2 daa da\u00e3o deje, o dei .635 de023ada Iza Arruda que cria o selo Empresa da Amamenta\u00e7\u00e3o para estimular o desenvolv de a de incentivo ao aleitamento materno, devido \u00e0 impossibilidade de sua delibera\u00e7\u00e3o na data hoje, ser\u00e1 o primeiro item da p da sess\u00e3o deliberativa deanh\u00e3.anto, est\u00e1 convada a\u00e3o deliberativa extra paraanh\u00e3inta-ira, \u00e0s11h, com pa divulgada pelaaria-Geral daesa, acrescida dojet dei n\u00ba 3635, de 202. Cumpr aa\u00e3o, a Pres\u00eanciaara seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O Sr. Jorge Seif, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O Sr. Zequinha Marinho, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, O Sr. Magno Malta, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. WEVERTON, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. STYVENSON VALENTIM, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. BETO FARO, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. CLEITINHO, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O Sr. Mecias de Jesus, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO CUNHA, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. LUCAS BARRETO, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 85563, "compressed_tokens": 12353, "ratio": "6.9x", "rate": "14.4%", "saving": ", Saving $4.4 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Transpar\u00eancia na CPI": "Discuss\u00e3o sobre a transpar\u00eancia e agilidade na CPI", "Apagamento de imagens": "Debate sobre o apagamento de imagens relacionadas \u00e0 CPI", "Greve dos Prefeitos": "An\u00e1lise da greve dos prefeitos devido \u00e0 queda na arrecada\u00e7\u00e3o", "Est\u00edmulo ao aleitamento materno": "Proposta de cria\u00e7\u00e3o do selo Empresa da Amamenta\u00e7\u00e3o para incentivar o aleitamento materno"}, "stances": {"Transpar\u00eancia na CPI": {"Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Magno Malta": "NEUTRAL", "Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Jaques Wagner": "NEUTRAL", "Zequinha Marinho": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Omar Aziz": "NEUTRAL", "Weverton": "NEUTRAL", "Chico Rodrigues": "NEUTRAL", "Styvenson Valentim": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Mauro Carvalho Junior": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Presidente Weverton": "NEUTRAL", "Beto Faro": "NEUTRAL", "La\u00e9rcio Oliveira": "NEUTRAL", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Jussara Lima": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Randolfe Rodrigues": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Jayme Campos": "NEUTRAL", "Renan Calheiros": "NEUTRAL", "Marcelo Castro": "NEUTRAL", "Presidente Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "Carlos Portinho": "NEUTRAL", "Lucas Barreto": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Apagamento de imagens": {"Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "Jorge Seif": "AGAINST", "Marcos Rog\u00e9rio": "AGAINST", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Magno Malta": "NEUTRAL", "Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Jaques Wagner": "NEUTRAL", "Zequinha Marinho": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Omar Aziz": "NEUTRAL", "Weverton": "NEUTRAL", "Chico Rodrigues": "NEUTRAL", "Styvenson Valentim": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Mauro Carvalho Junior": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Presidente Weverton": "NEUTRAL", "Beto Faro": "NEUTRAL", "La\u00e9rcio Oliveira": "NEUTRAL", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Jussara Lima": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Randolfe Rodrigues": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Jayme Campos": "NEUTRAL", "Renan Calheiros": "NEUTRAL", "Marcelo Castro": "NEUTRAL", "Presidente Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "Carlos Portinho": "NEUTRAL", "Lucas Barreto": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Greve dos Prefeitos": {"Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Marcos Rog\u00e9rio": "NEUTRAL", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Magno Malta": "NEUTRAL", "Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Jaques Wagner": "NEUTRAL", "Zequinha Marinho": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Omar Aziz": "NEUTRAL", "Weverton": "NEUTRAL", "Chico Rodrigues": "NEUTRAL", "Styvenson Valentim": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Mauro Carvalho Junior": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Presidente Weverton": "NEUTRAL", "Beto Faro": "NEUTRAL", "La\u00e9rcio Oliveira": "NEUTRAL", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Jussara Lima": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Randolfe Rodrigues": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Jayme Campos": "NEUTRAL", "Renan Calheiros": "NEUTRAL", "Marcelo Castro": "NEUTRAL", "Presidente Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "Carlos Portinho": "NEUTRAL", "Lucas Barreto": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}, "Est\u00edmulo ao aleitamento materno": {"Eduardo Gir\u00e3o": "NEUTRAL", "Jorge Seif": "NEUTRAL", "Marcos Rog\u00e9rio": "NEUTRAL", "Rodrigo Pacheco": "NEUTRAL", "Efraim Filho": "NEUTRAL", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "NEUTRAL", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Arns": "NEUTRAL", "Magno Malta": "NEUTRAL", "Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "NEUTRAL", "Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Jaques Wagner": "NEUTRAL", "Zequinha Marinho": "NEUTRAL", "Fl\u00e1vio Bolsonaro": "NEUTRAL", "Omar Aziz": "NEUTRAL", "Weverton": "NEUTRAL", "Chico Rodrigues": "NEUTRAL", "Styvenson Valentim": "NEUTRAL", "Rogerio Marinho": "NEUTRAL", "Mauro Carvalho Junior": "NEUTRAL", "Humberto Costa": "NEUTRAL", "Presidente Weverton": "NEUTRAL", "Beto Faro": "NEUTRAL", "La\u00e9rcio Oliveira": "NEUTRAL", "Cleitinho": "NEUTRAL", "Jussara Lima": "NEUTRAL", "Izalci Lucas": "NEUTRAL", "Vanderlan Cardoso": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Jorge Kajuru": "NEUTRAL", "Randolfe Rodrigues": "NEUTRAL", "Otto Alencar": "NEUTRAL", "Jayme Campos": "NEUTRAL", "Renan Calheiros": "NEUTRAL", "Marcelo Castro": "NEUTRAL", "Presidente Rodrigo Cunha": "NEUTRAL", "Carlos Portinho": "NEUTRAL", "Lucas Barreto": "NEUTRAL", "Fabiano Contarato": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, como a transpar\u00eancia na CPI, o apagamento de imagens relacionadas \u00e0 CPI, a greve dos prefeitos devido \u00e0 queda na arrecada\u00e7\u00e3o e o est\u00edmulo ao aleitamento materno. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a esses temas, com alguns expressando apoio, oposi\u00e7\u00e3o ou neutralidade. Destacaram-se debates sobre a conduta do Ministro da Justi\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CPI, a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia e agilidade nas investiga\u00e7\u00f5es, e a necessidade de garantir os direitos dos inocentes. A diversidade de opini\u00f5es e a busca por justi\u00e7a e verdade foram temas recorrentes ao longo da sess\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 39.21333575248718}