{
    "id_session": 25644,
    "elapsed_time": 65.49749946594238,
    "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: H\u00e1 regimental.laro a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio deens disponibilizados na Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa, extraordin\u00e1ria, \u00e9 destin aprecia\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba .172, de 203, bem como das seguint mat\u00e9rias, disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem Dia eletr\u00f4nica de hoje - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 20, Sen Rog\u00e9ri Carvalho outros Senadores. -jeto de Lei 1.540, de 2021, Deputado Professor Israel Batista. -os de Decreto Legislativo ns 289 e 645, de 2021, de iniciativa da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deput, referentes a acordos internacionais.amos aos or inscritos, que ter\u00e3o um prazo de dez minutos o uso da palavra. Primeiraadora inscritaadora Margareth Buzetti. (Pausaador Jorge Seif. (Pausa.) Sen Lucasreto. (Pausa.) A Senadora Margareth Buzetti far\u00e1 uso da palavra.\n\n<llmlingua compress=False>A SRA MARGARETH BUZETTI</llmlingua>: Sr. Presidente, Sras. Srs Senadores, amigos que nos acompanham can de comunica\u00e7\u00e3o do Sen Federal, bom a todos. Amigos, ocupo a tribuna hoje para falar de um problema que afetou pelo menos 43 milh\u00f5es brasileiros no primeiro semestre de 2023: o abusivo pre\u00e7o para se andar de avi\u00e3o no Brasil. Esse n\u00famero, 43 milh\u00f5es, o que a Anac estima de pessoas voaram no primeiro semestre. \u00c9 tudo caro, Presidente: \u00e9a a passagem, \u00e9 caro o despacho bagagem, \u00e9 caro alterar vo e car\u00edssimo para cancelar o voo - tudo muito caro. Foi-se o tempo em que de falar viagens de av era um assunto da elite. Em um pa\u00eds de dimens continentais, n\u00f3s temos que discutir, sim, aqui n Casa, a pr\u00e1tica de poucas, mas poderosas companhias a\u00e9reas. S\u00e3o os impostos que encarecem o pre\u00e7o da passagem? S\u00e3o os juros altos? Vamos discutir e buscar uma solu\u00e7\u00e3o. Sou do setor de recapagem de pneus h\u00e1ase 40 anos, por\u00e9m sou perita quando se fala em reformar alguma coisa ou consertar E, assim como n\u00e3o podemos reformar um pneu que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o adianta nada a gente tentar consertar problema depois que a coisa desanda. Vamos pegar o exemplo recente da crise da 123milhas, que est\u00e1 cancelando as passagens de quem ainda n\u00e3o tinha bilhete emitido e querendo pagar o preju\u00edzo comoucher. E j\u00e1 resgato aqui outro caso n\u00e3o t\u00e3o recente, mas que \u00e9 ali de abril. Falo da H, antiga Hotel Urbano, que n\u00e3o estava entregando o prometido na entrega dos pacotes flex\u00edveis e teve as vendas suspensas pelo Governo. Por que pessoas recorrem a essas ag\u00eancias com ofertas tentadoras? Pelo sim motivo de a passagem mais barata do Brasil, hoje, custar pelo menos meio sal\u00e1rio m\u00ednimo, senhores. A passagem \u00e9 o in\u00edcio do problema de quem precisa viajar no Brasil.ente, eu f uma simula\u00e7\u00e3o aqui para trazer n\u00fameros do estou falando, de um voo saindo daqui de Bras\u00edlia para Cuiab\u00e1, por exemplo, voc\u00ea decola na sexta e volta na segunda. Se for comprar para o m\u00eas seguinte, o m\u00eas que vem, sem despachar bagagem, o bilhete sai por R$ 1.600. Isso na tarifa mais barata. E na hora em que a escolho, j\u00e1 souada de que, caso alterar a data, vou pagar \"a partir\" de R$ 800, ou seja, metade do valor do voo. \u00c9 \"a partir\" desse valor, porque eu ainda preciso pagar diferen\u00e7a para nova passagem, normalmente com base na tarifa mais baixa do dia. Se eu tiver problema sa\u00fade, familiar, mudan\u00e7as no trabalho ou qualquer co parecida e cancelar meu voo, \u00e9 a\u00ed que a porcace o rabo - desculpem-me a express\u00e3o Pasmem, mas s\u00e3o R$1.169 multa. Lembrem-se de que eu paguei R$ 1.600 na passagem; ou seja, eu sem a minha viagem, companhia nem sequer sabe o motivo e me sobraram R$430 no bolso. \u00c9 um absurdo! Percebam que ainda nem entrei na obscena cobran\u00e7a para despachar bagagem. Os senhores lembram o que diziam as mat\u00e9rias, em 217, quando isso come\u00e7 a valer? Que os voos ficariam mais baratos, que qu viaasse sem bagagem desp pagaria menos. Cad essa passagem mais barata? N\u00e3o estou aqui defendendo o pre\u00e7o a Margareth viajar de avi\u00e3o. Gra\u00e7as ao meu trabalho tenho condi\u00e7\u00f5es de pagar mesmo n\u00e3o concordando com o valor. Mas e umai que mora em Roraima e visitar o filho em Porto Alegre, por exemplo, e n\u00e3o tem como pagar esse pre\u00e7o abusivo, a mais de 5 mil quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia? Como \u00e9 faz? Dificilmente encontrar\u00e1 passagem a\u00e9rea por menos de R$4 mil. Estou falando de dignidade, amigos. Em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais, voar n\u00e3o \u00e9 capricho Para finalizar, Sr. Presidente quero dizer que li na imprensa que o Ministro M\u00e1rcio Fran\u00e7a quer lan\u00e7ar, ainda em agosto, o Program Voa Brasil, com voos por R$200 o trecho. Acho louv\u00e1vel, mas n\u00e3o podemos fechar os olhos para o que acontece hoje. Vamos abrir o mercado, vamos colocar na discuss\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a gente consiga baratear ess opera\u00e7\u00e3o das companhias a\u00e9reas, se for o caso. Mas precisamos mudar esta realidade. Finalizo, enfizando, Sr. Presidente, que voar, no Brasil, \u00e9 necessidade muitos, mas se tornou um privil\u00e9gio de poucos. Muito obrigada.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Encer o Per\u00edodopediente. Declar aberta a Ordem do Dia. Item 1.posta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 38, de 202,ador Rog\u00e9rio Carvalho e outros Senadores, que altera o art. 14 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, para garantir gratuidade transportes em dias de vota\u00e7\u00f5es. Parecer n\u00ba 52, de 2023, da Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a Cidadania, Relator: Senador Kajuru, favor\u00e1vel \u00e0 Proposta, com a Emenda n\u00ba 1 que apresenta.ante a Mesa apresentada Emenda n\u00ba 2, j\u00e1 publicada. A mat\u00e9 ser\u00e1 submetida a discuss\u00e3o durante sess\u00f5es deliberativas, termos do art. 358 do Reg Interno do Senado Passa-se \u00e0 quarta sess de discuss da proposta, em primeiro turno (Pausa.)gotada a lista de or, est\u00e1 encerrada a quarta sess\u00e3o de discuss\u00e3o, em primeiro turno. mat\u00e9ria ser\u00e1 oportunamente inclu\u00edda em pauta para continuidade da discuss\u00e3o, em primeiro turno. Anuncio o item 2 (Pausa.) Item 2. Projeto de Lei n\u00ba 1.540, de 2021, do Deputado Professor Israel Batista, que institui a Pol\u00edtica deem-Estar Sa\u00fade Qualidade de V no Trabalho e Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o. Parees favor\u00e1veis: n\u00ba 24, de 2023, da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Relatora: Sen Teresa Leit\u00e3o, Relator ad hoc: Senador Paulo Pa; e Parecer n\u00ba 23, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais, Relatora: Sen Teresa Leit\u00e3o com Emenda n\u00ba 1, de reda\u00e7\u00e3o. N foram apresent emendas perante a Mesa. A Presid\u00eancia esclarece ao Plen\u00e1rio que o teor contido na Emenda n\u00ba 1, CAS, n\u00e3o foi considerado de car\u00e1ter redacional. Passa-se discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 votab\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o projet, em turno \u00fanico, nos termos do art. 30, inciso I, do Regimento Intern. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto. Em vota\u00e7\u00e3o a Emenda n\u00ba 1, da Comiss\u00e3o Assuntos Sociais. As Senadoras e os Senadores que rejeitam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Rejeitada a emenda. Aprovado o projeto emenda. mat\u00e9ria v \u00e0 san\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Anuncio o item  pauta Projeto Decreto Legislativo n\u00ba 289, de 2021, de iniciativa da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados, que aprova texto do Acordo-Quadro entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do Peru para o Estabelecimento de Zona de Integra Fronteiri\u00e7a Brasil-Peru, celebrado em Lima, em 11 de dezembro de 209. Parecer favor n\u00b0 47, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Senadormar Aziz, Relator ad hoc: Sen Hamiltonour\u00e3o. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do pare. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai promulga\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Anuncio o item 4 da pauta. Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba645, de 2021, de iniciativa da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados, que aprova o texto do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica em Mat\u00e9ria Civil entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Reino do Marrocos, assinado em Bras\u00edlia, em 18 de setembro de 213. Parecer favor\u00e1vel\u00ba 49, de 2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Sen Fernando Dueire. Passa-se \u00e0 discuss\u00e3o na mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o. Passamos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria diretamente \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos temos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de decreto legislativo. A mat\u00e9ria vai promulga\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. Anuncio Projeto de Lei de Convers\u00e3o n\u00ba 15, de 2023 que disp\u00f5e sobre valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo a vigorar a partir de1\u00ba de maio de 2023proveniente da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba112, de 2023).ante Comiss\u00e3o Mista foram apresentadas cinco emendas. Parecer n\u00ba 1, de 2023, da Comiss\u00e3o Mista, Relator Deputado Merlong Solano favor\u00e1vel \u00e0 med provis\u00f3ria, na forma projeto de lei de convers\u00e3o apresentado, contr\u00e1rios emendas. A mat\u00e9ria foi aprovada na C\u00e2mara dos Deputtem, 2 de agosto, e seu prazo de vig\u00eancia se esgota em 28 de agosto. Passamos discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. Para discutir,o palavra\u00edder do Governo, Senador Jaques Wagner.\n\nmlingua, compress=False>O SR. JAQUES WAGNER</llmling>: Sr Presidenteesar urg\u00eancia, visto que a mat\u00e9ria chegou aqui on noite ou hoje pela manh\u00e3, eueria dizer da minha a de poder relatar essa mat\u00e9ria, que significa o retorno de uma pol\u00edtica sal m\u00ednimo. Ela foiada durante e evidentemente consequ\u00ed para economira, med que aument sal m\u00ednimo, todos ganho real, um de dinhe no bolso doadoranto, mov mais\u00e9rcio, econom brasileiraz prosper para todas fam\u00edlias. um sim ex, na com passado ano 202 sal m\u00edn R$12 eesta\u00e1sava R16,0.anto\u00e1rio m deixava negativo, d\u00e9it R$4,0 para cada fam\u00edlia, sejaia, sequer, comprar cesta bica Com\u00e7\u00e3o, e valor que j\u00e1ando neste de3 sal\u00e1rioimo com gan de 3, ou seja,ob ala\u00e7\u00e3o de 58% ,1%, sal\u00edn pass R$1.320 tem valor deica R$1.20. A\u00e1rio de R4,0, este ano uma fam\u00edlia gan apenas sal m\u00ednimo ter\u00e1 suaesta bica e ter\u00e1 super\u00e1vit, uma R107, Eu fundamental, porque, se\u00f3s somosado, preciso quejaadocido para queia se movente. Osito anos do Presidente Lula foram queito,\u00e3o de que preciso melhorar de vidalias maisira. Ess pol\u00edtica, comoado, volta nesteato Presidente Luizcioula da Silva e, al doado, umaiza\u00e7\u00e3o sal\u00e1rioimo que imp terse gan dess pol\u00edtica. Houve apresenta\u00e7\u00e3o de destaque do Sen Roger Marinho que a\u00e3o do\u00ba da prov\u00f3ria, que \u00e9 exat ofo a pol\u00edtica diz exatamente queisa para um ano s\u00f3, que continu, de forma a todo ano\u00e1rioimo, que oimo que se p por\u00eas por por diaado,a terho\u00e7\u00e3o sen\u00e3o n\u00f3smosa\u00e7\u00e3o eu des em 2\u00e1rioimo n\u00e3oobreesta bica\u00e1vel com do dest Rogerio Marinho, queamente gostent sua\u00e7\u00e3o\u00e3o, \u00e9seat\u00f3rio o v dooverno ooto \"sim por provis\u00f3ria, ou melhor, projet de\u00e3o.<ua,O SR. PGO PACCO</ Para\u00e3o, conced aavra ao\u00edder Rogerio Marinhoua compress SR. MAR>:, Sr Presidente evident que pal doder Wagner todasas imag tom - todos brasileiros, principalmente que exercemosos,\u00eamesse dearas queam aument daahadoriro. Isso \u00e9 indubit e nos une todos que separ a como esivo precisa alcanado A\u00f3diga em exemplos ees,\u00f3s neg a nosruar ela eimosrosora\u00ea\u00e1rioimo, em18,\u00f3s vamos\u00e1velele um me de da\u00e7\u00e3o\u00ea est\u00e1 d quesoaiar que impact uma vez\u00e3o dos gosos,\u00e3o nas sociais,adamente\u00eancia Osorio Instituto Fiscalente - t\u00e3oaora V. Exa. indicou o- Marcus Pestana para conduzilo - publicouemente umudo pe ao emente\u00edder sece mostra ano, da\u00e7\u00e3oual, quegu ano um d\u00e9ficit de6\u00f5es querec o que vpor que fazer \u00e9ar descontrole fiscal o Governo temito,iteradaemplo, \u00e9 produz pe de o PAC que foiado ementes n\u00e3oou primeiro PACco de$0h do 01 comase$0h\u00f5esente est\u00e1ando4\u00e3o -,vezco menos 3 ouco 30% eivamente foihado;ado, %.ala obras paralisadasente\u00edder,\u00f3s est obras oriesados,ados gerse expectativa na popula\u00e7\u00e3o o Governo n\u00e3o aidade proveros que empobrece, de oidad\u00e3o brasileiro que determ a imposs de acess aens a a econom pa\u00eds E0, fruto desse,\u00f3s maior re da Brasil8, umato n\u00e3o havia, ementesadoresicorig eiano aise doid, n\u00e3o havia \u00e9poca a a Ucrnia.avia deisecial umaiseizada m\u00e1shas daina\u00fablica,ativaada aumentarastos prever receitas e seer o de de Ao dos \u00faltimos seis esfor\u00e7o foiito olec daidade Um \u00e9 corroado pelosleso a\u00edv\u00fablica vez desde8 foiue do foib um Governo foi no Gover Presidentearo Era5%ida/PIBue73\u00e3o queo momentoa\u00e7\u00e3oador, contr\u00e1rio N\u00f3seremosar Gover dese mecanismo imp\u00f5e responsabilidade umarigator deveria serada a de estabelecos pol\u00edtica pode an sear contra pr\u00f3rio trabalhador brasileaiar situ debacalera reper\u00f5es na dopre, da infla o Governohaidade de cada dai\u00e7\u00e3ocal ser at\u00e9 do que sendoconizadooela\u00e3o deela\n<ua,> SR.GERIO MARHO</mlua E permita\u00edder A estendo Governo preocado a\u00e3o brasileira, ajar Gover m\u00e9dio,ha as condi\u00e7\u00f5es\u00e1ver da\u00e7\u00e3o do Estado Porso\u00f3samossoaque,emente bus ohores dasas, preados tamb\u00e9m,. Presidente oida prov\u00f3ria foiadaida provis\u00f3riaidas provriashor deco queedeiveelesura o deos eendam essa condi\u00e7\u00e3o queouve de duas med provis\u00f3 n\u00e3o ve,so jur\u00edd, corroborese a de atidade E ainda Gover ap de terado a da tax do offshai oportamente num de lei \u00e9,adorfe? -,teve a da daabel do de, queso sendoado,. Gno apresenteonteaciacal G est\u00e1orainteou anteandot\u00e9ai acontecer futuro uma outra inovaover nosz ao brasileiro quero el a criativover ao,ha preocupa\u00e7\u00e3o o r doativo e o r que\u00f3sos a dear as adequadas Porso aossaa\u00e7\u00e3o,. Presidente,esse de,,ar do\u00e1rioimo masva queemos e as pre a V. Exa. aoses.\n<ua, SRRESENTOD PACHE</llmlingua Para discutador Paulo Pa.<llmling,=>O SR PA PA</llmling>: Presidente Rodrigo Pachec se V Ex. permit euale problem na Mas, euase0 najaiva tr\u00eas menos - eueria s\u00f3ar: per\u00edodo eu eraado o umala s\u00f3 quesoque todo ano tinha do eu como como, que eu viadoranheirosqui\u00e1rio -gamos entend e qu V Exa. d o todo ano discutir\u00e1rio\u00edn montou uma Com euui Relatoressa Com ejamos o pa\u00eds com as cent,era\u00e7\u00f5es e confedera aaminhada peloutivo e pelas\u00e1rio\u00ednimo subiria infla\u00e7\u00e3o mais PIB\u00e1 dois h\u00e1 um\u00edmo este: infla\u00e7\u00e3o PIB pa\u00edsceu os o ao pa\u00eds foi n\u00e3oiam. E\u00e3o a Pre\u00eancia assimou empres\u00e1rios assimilaram e essa,\u00f3sgamos a um\u00e1rio\u00edn de US$350. ela o\u00e1rio\u00ednimo ba para US$200 oueste, id aposent,ici esseol\u00e1rio\u00edn o ool para\u00e7\u00e3o trabalador e empregador\u00e1rio\u00ednimo teve \"\", tanto de infla\u00e7\u00e3o, sei l\u00e1,2 do PIBuda,ive nas o sind depre ospreadores por queeria com muito car Sr., cumprimentarom eu participe da Com da med prov\u00f3ria - e o Mer Sol a no Pl o Rel da\u00e9,indo a com muita tranquilot por unanim o relat\u00f3rioito pelo Merlongano., eraso.ero s\u00f3 a aouado Federal Marroni - foiual e \u00e9 da Trensurb - nosandobr Se a\u00e1ila Um ab\u00e7o.<ml,>O SR.RESOD PCO</lling Parautadoricoues<llmling, compress=False>O PRESENTEODGO PAC</llmlingua Para discutadoran Calhe<llmling, compress=> ESPERIDI</llmlingua>: Presidente...<llml,=O. ESPERI</llml \u00c9dade.<llml,=>O. ESPERI</llml>: Presidente?<llml,O.RESECO</ll Para,adoriano Contarato.<llmlua,=O SR FABIO CONTARAT</llmlingua>: Sr. eu lembrarleg o art7, da Constui\u00e7\u00e3o claro \u00e9 dos trabal a instituir um\u00e1rio\u00ednimo de suprir as suasidades da com \"mor, aliment, ed\u00fa, la,, h,porte e pre\u00eancia com reajustesd lheervem o poder aquisitivo \u00e9 muito c\u00f4oentequi n\u00e3o ter um ree do m\u00ednimo se, pol\u00edt t\u00e9sos v com R$.320 para manter a sua \u00c9 \u00e9 c\u00f4modo., para at ao trabal,\u00f3s feamos as portas. Ol,\u00f3s que garantirso; R$.32 por o\u00e1rio\u00ednimoual que\u00e1enta paraso t est\u00e1 aqui: mor, la, vest, hab pre\u00eancia,porte?\u00f3s que ter um\u00edn de empatia que\u00f3s que aprovarso reajust que\u00f3samos dar umamento adeadoquele precisa eu\u00e7o apelo eoto \u00e0 med prov com o reajust. Ass,\u00ed adando o ade a da des. E eu volto a falar: se\u00f3s fssemos at que manda a Constui\u00e7\u00e3o -astaegar qual instrument de est econom que - o\u00e1rio n\u00e3o seria R$.3, seria muito maisito ob,. Presidente.<llml,=>O PRESENTEODCO</llml Para,adorper\u00e3o Amin.<ml,=>O SR. ESPERIDIO AM</llmlua>: Sr. eu ser o mais sucinto\u00e3o posso de concord com eleva do\u00e1rio m\u00ednimo e com o de a offsh da medida prov - \" gou? Ocupo auna eso deix de homen o Paulo Pa \u00e9 PP desde a pia batal Paulo Paim! Mas quero falar com muitaidade a respe que oadoran Calheiros falouou falar dasossas conver se eu n\u00e3oero\u00e3o comas oado Liu - eu es nem pol\u00edticaemimos emp o CRBada algum de Santa Catarina com o C \u00e9 um fr e os president dos dois clubes contribu o Senador Renan Calhe: \u00e9 primeiro suente e o out \u00e9 segundo su, quer d \u00e9 unanim - Arapirac dele! Ent\u00e3o quero falar das converg, muitas s\u00e9rias O Senadoran Calhe como do, e eu estava l\u00e1 na\u00e2m,iu com absoluta\u00e7\u00e3o na quest dos jis\u00e3oaticou nenhuma\u00eancia; como ele mesmo, fe umteuni eu\u00f3rd doounal...<mling,= SR ESPERIDI\u00c3O AM</llmlingua ... dois a res da desintr\u00e3o nas medidas prov\u00f3 de medidas oportun. N\u00f3s tivemos uma medida prov que tinha s\u00f3 um\u00e1grafo e est para estabelecos pen, cade, penci, o regimeci de contrata\u00e7\u00e3o. Essa medida provis\u00f3ria recebeu22 emas e passou a versar sobre todos os assos imag\u00e1veis! Era uma farra legante! Oadoranhe nesse aspect, j\u00e1 mereciahamira\u00e7\u00e3o naquele eu do,erou E tamb\u00e9m tratou desse n\u00e3o apenas que a\u00e2m est\u00e1,\u00f3s temos discur de 201, quando o da\u00e2mara era outra. Ent, eu quero retirar as diverg, e a converg que eu \u00e9 que eu renovo o ap, sem nenhuma pretens de refor\u00e1, porque ele j\u00e1 tem todos os,,, n\u00f3s estabele\u00e7amos o nosso pra. \u00c9 um direito que n\u00f3s tem, \u00e9 um dever que n\u00f3sos: analisar matas e depois deliberar, cada umando deordo com sua com seu com suaz pol\u00edtica., sempre conc, h\u00e1 prazo?er is \u00e9 uma ditadura que se estabelece intracongress. na quest dos jabut, eu \u00e0 M ao que s, e aprimore, a a que V. Ex. encetou. N\u00e3o sou seu correligion, mas estou aqui para aplaudir uma a\u00e7\u00e3o republic\n<llmling, compress=>O.ERI\u00c3O</llmlingua>: J\u00e1 fom, n\u00e3o \u00e9<llml,=>O. ESPERI</llmlua>: L\u00e1ge,hor ap\u00f3olo uma a,ou mecer, eu j\u00e1 da sua gre o cam a vida nos... Mas queroalcer uma atitude que n\u00e3o tem. Interessa ao Senado, do que is, interessa ao sistema represent do, que \u00e9 bic, n\u00e3o \u00e9 unical ou virtualmente unic. Muito obrig,\n\n<llmling, compress=>O. PRESENTE RODGOAC</llmlingua>: Para discut,adorardorag<llml,=>O PENTEODCO</llmlua>:av, pelaadorml,=IDENTEODGO PACHECO</llmlingua>: E do Bolsonaro<llmling, compress=False>O. PRESENTE RODGO PACHE</llmlingua>: N, tem uma ordem de discuss\u00e3o do\n<llmling, compress=>O. PRESIDENTE RODGO PACHE</llmlingua>: Para discut, Senador<llml, compress=>O. PENTE RODCO</llmlua>: Parautthuz<ml,=False>RATI>:, paraordar aqui com os meusas.iqueipresa quando eu vi que a medida provis\u00f3ria veio hoje e foi votada ontem noite pela\u00e2m. Eu tamb\u00e9m n\u00e3o quero briga com Alagoas,, Presidentean Calheiros? Eu n\u00e3o quero briga com Al, mas temas aqui que aentea pens O L\u00edder do Gover, Jaques, coloca uma quest\u00e3o que \u00e9 a recomposi\u00e7\u00e3o sal do sal\u00e1rio m\u00edn, que \u00e9 just mas n\u00f3s n\u00e3o temos tempo parautir a f. onde sa oheiro Oador com sobreente,u apro apro ou volta para a\u00e2mara e fica sem aumento no sal\u00e1rio m\u00edn. Quer d, \u00e9 injusto is. N\u00f3s n\u00e3o podemos... O que acontece em uma empresa privada? Ela tem que saber de onde saem os seus, de onde vai sair paraer os pag; e aqui aente tem que concordar com o que v da\u00e2m. E uma das quest que foi falada aqui \u00e9 que v\u00eam uns jabutis no me que \u00e9 uma coisa absda acho queente tem quear aten Oadorinhoques\u00e3omosessa\u00e3oml,=>O SR PRESENTE RODGOACCO</mlingua Para discut, o Senadorardo Gir\n<mling, compress=>O.UARDOIR\u00c3</llmlingua>: Muito obrig.. Eu vou ser bem bre. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fala Senadoran Calhe, eu acho que n\u00f3s podemos at\u00e9 terg - faz parte da democracia - em alguns, mas eu assino embaixo das coloca firm dele. A regra da boa conv\u00eanciapeenteaver is,hor da\u00e2m dos o Senadorrigoacheco mas eu cheguei aqui meio que para conhe, e falavam \"jabuti\" para, \"jab\" para, e eu: \"O que \u00e9 isso?\". E a\u00ed disseram: \"N, jabuti n\u00e3o sobe sozinho em \u00e1rv\".,, real a\u00ed aente confia muito nohor para evitar esse de co\u00e1 retiramos v\u00e1rios jabutis de medidas provis\u00f3, e uma \u00e9 umaaut deesse da que tamb\u00e9m est\u00e1 preup, porque j\u00e1 na \u00e1r da, dos bet tem de bich cassino e bingo - subiu, seja jabuti colocado na\u00e2m, seja jabuti colocado no Sen a abertura \u00e0 ca\u00e7a ao jab, com todo respeito ao, precisa ser feita nesse instrument, porque tem que ser pertinente mat\u00e9 a pertin\u00eancia tem\u00e1tica \u00e9 muito. E aente confia nohor para que possamos seguir o nosso trabalho no sistema bicamer que \u00e9 fundamental para a nossa democito ob\n<ml,=O SR PCO</adorardoan Calhe, em rela\u00e7\u00e3o a esse: a posi\u00e7\u00e3o do Senado e da Presid\u00eancia do Senado sempre foi a de que a medida provis\u00f3ria tem um procedimento pr\u00f3p, que exige a Comiss\u00e3o M, composta paritariamente de Deputados e Sen. N\u00f3s discordamos absolutamente de qualquer perspect de mudan\u00e7a desse r, porque \u00e9 um rito que se imp\u00f5 poritui por porimento e por composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entre\u00e2mara e Essa posi\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi fe, prevaleceu oendado em rela\u00e7\u00e3oidas provito - just uma Casa \u00e0 qual tamb\u00e9m eu perten, essa medida provis\u00f3ria chegou \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados som no dia 15 de; na semana pass. Ela tramitou durante muito tempo na Comiss\u00e3o Mista da Medidavis, composta paritari por Deputados e Sen. Ent,as Casas tiver, com suas represent a oportun de debater sobre esta medida provis\u00f3ria. E a op de enertar o conte\u00fado de uma outra medida provis, equivocada ou mas a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi fe por e Com, uma obra que, nesta medida provis do sal m\u00edn pudesse se incorporar o texto de uma outra medida provis, relativa \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da tabela do Imposto de Renda e \u00e0 fonte de receita para is que \u00e9 a tributa\u00e7\u00e3o das offsh E a op da C\u00e2mara dos Deputados ag, quando chega a medida provis\u00f3ria no dia15/0, \u00e9 de votar suprimindo essa quest da tributa das offsh que \u00e9 umaidade, \u00e9 um direito da\u00e2m de\u00ea-, assim como um direitoso de,, ratle euifique como \u00e9 mat\u00e9 estranha da forma como ve, na minha opini, pertin\u00eancia tem\u00e1tica entre o sal\u00e1rio m\u00ednimo e a corre\u00e7\u00e3o da tabela do Imposto de R., n\u00e3o haveria problema nen, at\u00e9 porque s\u00e3o mat\u00e9rias de bom m\u00e9, s\u00e3o virtu, s\u00e3o para sociedade., n\u00f3s compreendem que n\u00e3o haver, atin\u00eancia tem queusesse a impna\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria estha. Tse prevalecido a tributa deshore como um instituto enxertado umaida provis\u00e1rio\u00edn, n\u00e3o\u00fa,amos C\u00e2mara tse opt por permanec com esse instituto. Ent, apenas para poder declinar ao Plen\u00e1rio esta quest\u00e3o circunstancial desta medida provis\u00f3ria especificamente e dos prazos dela... C\u00e2mara n\u00e3o se alongou na aprecia\u00e7\u00e3o dis, nem o fe de forma deliberada. Foi uma op da Comiss\u00e3o M, composta por de alongar esse tempo na Comiss M. E n\u00f3samos tendo tamb\u00e9m um pra que \u00e9 um prazo de mas a\u00e2mara tamb\u00e9m te um prazoto e nosandaje... on lem ela na cor e retific como h\u00e1 um destaque proposto pelo Senador Rogerio Mar que n\u00f3s aqui decid\u00edssemos dessa forma e que voltasse para a C\u00e2m que faria uma sess\u00e3o amanh\u00e3 ou na segunda-fe no prazo de vencimento. Ent, apenas para restabele, neste caso concreto e da \u00f3t da Presid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a essa tramita das medidas provis\u00f3 que, obvi umaer de nossa uma impos, da vontade mas uma impos se por por por na, e o caprich de ent que a tramita da medida provis\u00f3ria seja da maneira como a gente a tramita\u00e7\u00e3o da medida provis\u00f3ria \u00e9 umariga\u00e7\u00e3o constitucional de ter uma comiss\u00e3o m que \u00e9 composta paritari por Senadores Deputados. E a, se h\u00e1 dificuldades nas medidas provis\u00f3rias editadas peloover de instala das Comiss M, tal de tudo que foi d a que esse \u00e9 o principal que\u00f3samos en que a n\u00e3o-ace de umaida prov\u00f3ria ainst Com aemoshe como grave e que precisa serrigido.mente que o Governo, inclus, os seus instrument a partir da sua base eleitor C\u00e2mara dos Deput de estabcer a obrigatoriedade da instala\u00e7\u00e3o Comiss Mistas. Ent, fazendo esses esclareciment, eu quero d que eu estou absolutamente at, primeiro: \u00e0 obedi\u00eancia constituc da tramita de medidas provis\u00f3 que se imp\u00f5e Comiss Mista. estou absolutamente atento \u00e0\u00eancia tem queam enxossa,,na eu n\u00e3o identifique a impertin\u00eancia tem da corre da tabela do Imposto Renda com a quest\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo, especific, em rela\u00e7\u00e3o a esta medida provis,as as Casas tiveram mais ou menos o mesmo pra para a deliber, da certa dem Comiss Mista em entregar o seu parecer. Presidentean Calhe\n\n<mling, compress=>O SR PENTE RODCO</llmlingfe,ou o prov se Rel na Comiss\u00e3o Mista. Eouve a aceita dos membros da Comiss, Deputados e Senadores. Ent, essa \u00e9 uma pr de f que n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica razo\u00e1vel. Essa \u00e9 uma pr\u00e1tica que deve ser evit, salvo em situa\u00e7\u00f5es muito excepcionais e sempre condada \u00e0 pertin\u00eancia tem,, evidentemente - Presidente, euero assumir um compromis com. como ex-idente desta,quera\u00e7\u00e3o seele\u00e7a o inusado de uma\u00e9riautamente, que constituel j aesta porque um sacrif\u00edcio \u00e0 sociedade,mente \u00e0sadas mais pob, considerando que o que foi inclu\u00eddo na medida provis\u00f3ria do sal\u00e1rio m\u00ednimo foi a corre\u00e7\u00e3o da tabela do Imposto R que aproveita a todos os brasile que dependem dessa corre\u00e7\u00e3o.\u00e9m naha opiniouve uma identific de pertin\u00eancia tem\u00e1tica.\u00e3o tives, ela teria sido impugada. Mas vale muito a suscita\u00e7\u00e3o desse tema pelo Presidentean Calheiros. o do\u00f3sos enado dific\u00e7\u00e3o \u00e0 tramida prov, Com que n\u00e3oso.\u00eancia, uma medida provis\u00f3ria que seja inconstituc, porque n\u00e3o \u00e9 nem relev, nem urg seja devolvida. Essa \u00e9 uma pr\u00e1tica incom, mas que j\u00e1 aconte, tanto naha gest, quanto na gest\u00e3o do Presidente Dav, quanto na do Presidente a devolu\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias por inconstitionalidade. E o que n\u00f3s temos de rejeitaridas provis\u00f3rias tamb\u00e9m \u00e9 um que pode ser exercido.ident, n\u00e3o \u00e9 o caso sal\u00e1rio\u00edn, da do algo pode ser ser Em outros tem n\u00f3s tiv o h\u00e1b, viciado de se legislar exclus por medida provis\u00f3ria. de certo, essa advert\u00eancia \u00e9 importante tamb\u00e9m. Medida provis\u00f3ria \u00e9 s\u00f3 para mat\u00e9ria relevante e urg com as veda\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias que existem O resto tem que por projeto de, inclusive os de iniciativa do Parlamento., fica esse registro.emos toda at, Presidente, at\u00e9 porque a ades dosos par dea\u00e7\u00e3o de esda \u00e0 dire, todoseram. W\nmlua, compress=False> SR WVERTON</llmlingua>:,primento-o pelos esclarecos feitos. C\u00e2mara dos Deput n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos essa\u00fast, e a no nesses \u00faltatro anos e me, tamb\u00e9m.\u00e1rias vez nos de com devolu\u00e7\u00e3o de jab de que foram incluas emidas provis\u00f3 que n\u00e3o eram pertinentes ao tema., enf, n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o \u00e9 desta Legisl e\u00f3s queen m asar\u00e7\u00e3o des rito. Mas eu util a a tribuna para fazer umpr ao Presidente L a toda a equipe econ\u00f4mica e faz com que esse esclarecimento dessa pol\u00edtica ho que n\u00f3s estamos votando a a pol\u00edtica do sal\u00e1rio m\u00edn que tem uma raz\u00e3o de.lare\u00e7o a para os que esse reajuste do sal\u00e1rio\u00ednimo n\u00e3o \u00e9 de cabe\u00e7a \"je eu vouar para 'x'\". tem uma regraara aqui dentroqui est\u00e1 que o P. seIBemos,\u00e1rio n\u00e3oa t elea. Ent\u00e3o\u00eaha.\u00e1 quanto tempo os trabalhadores do Brasil n\u00e3o tinham um ganho real no seu sal\u00e1rio m\u00ednimo\u00e1os anos isso n\u00e3oha acontecendo no Brasil? S\u00e3o justamente el fazem com que esse dedade aconte\u00e7au qu faz acontecer \u00e9 apenas o patr, \u00e9 apenas o dono da empresa? A empresa s\u00f3 existe porque o empre e o empreado s\u00f3 existe porque o empreadora\u00e7\u00e3o s\u00f3ai for uma\u00e7\u00e3o,... \u00c9seador seu o ter de cuidar da sua fam\u00edlia.ha, hoje \u00e9 quinta-feira.oshadores - milh dehadores - est\u00e3o saindo aut\u00f4, sem sequer a sua carte deho assinada? E n\u00e3o \u00e9 nesteover, mas nos \u00faltimos 1 2 anos. saem de, todo de forma aut\u00f4 de forma independer um bico.em? de, n\u00e3o amanh\u00e3; parair com mes, porqueos deles s\u00f3\u00e3o ter umaa\u00e7\u00e3o para m\u00e1 as. grandeia., se fala em ganho sal\u00e1rio m\u00ednimo... acho que esse crit\u00e9ri que esse cu n\u00f3sos que ter quando vem essa quha, porque n\u00f3s sab que pou\u00edssimos a no, s\u00e3o bilion\u00e1rios. Esses n\u00e3o sabem nem onde o seu dinhe, n\u00e3o v\u00e3o nem levar no caix, mas se fala em, falaar, s\u00e3o os a retrare, s\u00e3o aar essa,ive,as das, na mudo para parair o tema., se f para dar para o pequ para o pob a\u00ed v\u00eam v\u00e1rias t\u00e9cn, v\u00e1rias t, v\u00e1rias argument se o Brasil n\u00e3o tivesse cond dear pagando decent quemha neste pa\u00eds. \u00c9 precis a g de fa\u00e7a esse esfor e esta Casa tem tido respons, tem tido responsidade em todos os seja apos se ono,alei v\u00e1rias vez\u00ed.que comolfe? num viemos\u00e1 eamos a favor do, mesmo sabendo que aquelas pautas poderiam ajar o advers\u00e1rio na quest\u00e3o eleitoral? Mas pens num primeiro no Brasil Dessa\u00f3s estamos tamb\u00e9m fazendo sempre os debates importantes. Emrias pas voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam f a gente tem discut de formaura, just dizer isso O debate ele oan\u00f3samos discir l\u00e1 em, de das\u00e9 se n\u00e3o parente Brasil...\u00e1rio, no bol asas possam que as pessoas possamir seus fil que possam comprar uma geladeira para ter uma \u00e1gua gelada de que possam um fog\u00e3oz paraar a lareira de, com g de cozinha. \u00c9a pol\u00edtica real que asas est\u00e3o esper a discuss\u00e3o coisas a f a, l\u00e1 na n\u00e9m quer nemer.? tem,a com, apo.ipe\u00f4 Presidente doh oDT est aqui dando toda a\u00e7a e apoi as\u00e9rias para ososhadores\n\n<llml, compress=O PRESIDENT RRIACHECO</llmlua Para disc oador Randolfeues.\n\n<ml, compress=FalseANL RODUES</ua>: serei bre, a oshadoresiroseste momento \u00e9ar da e forma bem.ero com instala, e a que \u00e9 a essa, termos um entend\u00e2m dos Deputados a import\u00e2n da instala\u00e7\u00e3oas tr\u00easidas provrias. Eu vou citar,adoraila... Pena oadorci n\u00e3o aqui, mas vou citar uma a MP do reajuste dos 9 aan\u00e7a\u00fablica dorito Federal.ado sobre esse tema em uma do Nacional\u00f3s construos um bancamin, Federal. medida provis, corre o ris aan\u00e7a\u00fablica dorito atendida j\u00e1 pelo nossoover dos-\u00f3 meu car\u00edssimoador Chico,ar o reajust os outros servoresosiveram.\n\n<llml, compress=FalseOANL RODRIGUES</lluaado Federal\n<,=FalseIDENTRIACHECO>:,, P,,. que os\u00edes indicassem<llml, compress=O PRESIDENT RRIHECO</llmlua\u00e3o quirair Para,ador Venez.\n\n<llml, compress=FalseO PRESIDENT RODRIACHECO</llua Com a, oradoran Calheaus microan\n<,=FalseOIDENTACCOll membros\u00f5es Mistas<llml, compress=O. ESPI AMIN</llmlua>: Presidente\n<llml,=O PIDENT RRIACHECO</llmlua>:\u00e3o... Eu vou enc a\u00edmos a palra ordem.\n\n<, compress=False. ESPIDIIN</>: \u00c9 umero cumar<FalseODGO PACCO</llmlua>:ito<llml, compress=O ESPI AMIN</llmlua>:ero aprove o ense para a pres da Juliet a estatura mais daadora Beat de Balne\u00e1rioori Cap que est\u00e3o aqui o Se - sem, muitoas\n<,=FalseOIDENTRIACCOll- as delas noado Federal.\u00e1 encerrada a. Passamos aprecia da. Foi o Requer\u00ba Carlos Port do de paraota\u00e7\u00e3o em. 3 do de de. A Presid\u00eancia Jaques Wagner de\u00e1rioa. Eu o se oer\u00edder \u00c9 se\u00e9mpois pode\n<ll,=FalseOENTCOll,O SR.RESIDENTERIGO PACHECO</llmlua>:<llml,=GERIOHO</llmlua>:.. euiz a Jaques que eu a o doover a um aidadecal. \u00c9 bom lem, em, dail,8 inf... inf\u00e7\u00e3o8% ano.,%,uto ir\u00e1vel sem levar em a da necess de novas rece Oo em t, f da\u00ed do Imp R\u00f3s estamos aprov,. Presidente e n\u00e3o est a irres por ent a sua import\u00e2ncia, mas h\u00e1ha e, ooverno n\u00e3o\u00fancia fiscal\u00f3samos mais R$,9\u00f3samos antecip. \u00e9\u00f3samos pro est\u00e1 no sent decar os mecanismos que essaba fiscal au, o prejud S. Sen, os mais oshor aqui ocup aizendo def.\u00e3o adianta o sal\u00e1rio\u00edn se a infla o inim do trabal. Em\u00f3siv fe de deas\u00f3semos dases infla do uma\u00e7\u00e3o do Prouto quease9\u00e3o sendo implementadas hoje aqui. Ent\u00e3o, n\u00f3s fizemos quest\u00e3o de registrar a nossa preocupa\u00e7\u00e3o com a reitera\u00e7\u00e3o dos mesmos m\u00e9todos. N\u00f3s retiramos o nosso destaque e vamos votar o projeto, mas deixando registrado aqui a nossa preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o fiscal do Brasil e com os mais pobres, que poder\u00e3o ser prejudicados com esse desarranjo que est\u00e1 sendo preconizado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu vou recolher o requerimento e vamos paut\u00e1-lo oportunamente, o mais brevemente poss\u00edvel.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. WEVERTON, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. EDUARDO BRAGA, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, A SRA. LEILA BARROS, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ",
    "origin_tokens": 23477,
    "compressed_tokens": 10302,
    "ratio": "2.3x",
    "rate": "43.9%",
    "saving": ", Saving $0.8 in GPT-4.",
    "response": {
        "list_latent_topics": {
            "Reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo": "Discuss\u00e3o sobre o reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo e suas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais.",
            "Instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Mistas": "Debate sobre a import\u00e2ncia da instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Mistas para a tramita\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias.",
            "Tributa\u00e7\u00e3o de offshores": "An\u00e1lise da proposta de tributa\u00e7\u00e3o de offshores e seus impactos no sistema tribut\u00e1rio.",
            "Pertin\u00eancia tem\u00e1tica das medidas provis\u00f3rias": "Reflex\u00e3o sobre a pertin\u00eancia tem\u00e1tica das medidas provis\u00f3rias e a import\u00e2ncia de seguir o rito estabelecido."
        },
        "stances": {
            "Reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo": {
                "O SR. WEVERTON": "FOR",
                "O SR. PAULO PAIM": "FOR",
                "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL",
                "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "FOR",
                "O SR. ROGERIO MARINHO": "AGAINST",
                "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL",
                "O SR. RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL",
                "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL",
                "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL",
                "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL",
                "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "FOR",
                "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR",
                "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST",
                "O SR. FABIO CONTARATO": "NEUTRAL"
            },
            "Instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Mistas": {
                "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL",
                "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL",
                "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL",
                "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL",
                "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL",
                "O SR. RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL",
                "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL",
                "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL",
                "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL",
                "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL",
                "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL",
                "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL",
                "O SR. FABIO CONTARATO": "NEUTRAL"
            },
            "Tributa\u00e7\u00e3o de offshores": {
                "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL",
                "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL",
                "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL",
                "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL",
                "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL",
                "O SR. RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL",
                "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL",
                "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL",
                "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL",
                "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL",
                "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL",
                "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL",
                "O SR. FABIO CONTARATO": "NEUTRAL"
            },
            "Pertin\u00eancia tem\u00e1tica das medidas provis\u00f3rias": {
                "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL",
                "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL",
                "O SR. JORGE SEIF": "NEUTRAL",
                "O SR. RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL",
                "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO BRAGA": "NEUTRAL",
                "O SR. RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL",
                "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL",
                "A SRA. LEILA BARROS": "NEUTRAL",
                "O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL",
                "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL",
                "A SRA. MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL",
                "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL",
                "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL",
                "O SR. FABIO CONTARATO": "NEUTRAL"
            }
        },
        "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo o reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo, a instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Mistas, a tributa\u00e7\u00e3o de offshores e a pertin\u00eancia tem\u00e1tica das medidas provis\u00f3rias. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com alguns apoiando o reajuste do sal\u00e1rio m\u00ednimo, outros se opondo e alguns mantendo uma postura neutra. A import\u00e2ncia da instala\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Mistas para a tramita\u00e7\u00e3o adequada de medidas provis\u00f3rias foi destacada, assim como a necessidade de debater a tributa\u00e7\u00e3o de offshores e garantir a pertin\u00eancia tem\u00e1tica nas propostas legislativas."
    },
    "response_elapsed_time": 22.236236095428467
}