{"id_session": 25653, "elapsed_time": 58.57807469367981, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE</llmlingua>: Boa tarde todas. Declaro aberta a presente sess\u00e3o. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabal n tarde. A presente sess\u00e3o foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 61, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar o Dia Advogado.\u00f5em mesa desta sess seguintesidados Dra. Lenda Tariana Dib Faria Neves, Vice-Presidente da Ordem dos Advogados do Brasil Dr. Fernando Mauro Barbosa de Oliveira Junior, Defensor P\u00fablico-Geral Federal em exerc\u00edcio; Dra. Ana Paula Trento, Secret-Geral da Associa\u00e7\u00e3o Brasile dos Advogados Criminalistas (Abracrim Dr. Paulo Nicholas de Freitas Nunes representante do dos Advogados Brasileiros (IAB); e Dr. Ricardo Peres, Advogado.v a todos para, posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos o nos Hino Nacional.\n\n<mlingua, compress=FalseA SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE</llmlingua>:os colegas, \u00e9 um prazer t\u00ea-los aqui no dia de hoje. A realiza\u00e7\u00e3o de uma sess para celebrarmos o Dia do Advogado n\u00e3o \u00e9 apenas uma defer\u00eancia do Senado a quem exerce ess nobre e imprescind profiss\u00e3o \u00e9, tamb\u00e9m, umambran\u00e7a de que o trabalho do legislador e o do advogado est\u00e3o intrinsecamente ligados. A lei \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima desse elexor\u00e1vel a um s\u00f3 tempo produto final da atividade do legislador e mat\u00e9ria-prima da atua\u00e7\u00e3o do advogado. Com grande hon celebr a advocacia brasileira N dia,\u00e7ar um paralelo o passado e presente dessa nobre profiss\u00e3o evidencia evolu\u00e7\u00e3o queos testemhado e revela marcas deixadas pelos advogados que moldaram n hist\u00f3ria. Voltar os olhos ao passado \u00e9 encontrar, nas palavras de Ruy Barbosa, uma ess\u00eancia que perdura at\u00e9 hoje: \"A justi\u00e7a n\u00e3o \u00e9 justi, sen\u00e3o injusti\u00e7a qualific e manifesta\". E n\u00f3s que n\u00e3o temos prazo impr\u00f3prio sabemos bem disso, somos os que mais sofremos em rela\u00e7\u00e3o a isso at\u00e9 do que os nossos clientes, eu acredito. No entanto, o paralelo entre passado e presente nos mostra que as demandas enfrentadas pelos advogados evolu\u00edram.ral Pinto, cujo nome \u00e9 sin\u00f4nimo coragem e comprometimento,umiu sua miss\u00e3o em uma frase laar: \"Defender o injusti\u00e7ado \u00e9 uma honra, n\u00e3o um dever\". Hoje, essa honra continua, mas os desafios cresceram. O avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e a globaliza\u00e7\u00e3o trouxeram consigo novos cen\u00e1rios jur\u00eddicos, tornando a defesa dos oprimidos ainda mais complexa. \u00c0 medida que trilham o caminho da advocacia, as palavras de Evandro Lins e Silva permanecem como farol orientador: \"O advogado s\u00f3 pode ser fiel a uma coisa: \u00e0 verdade\". No entanto, no contexto contempor\u00e2neo, em que as informa\u00e7\u00f5es fluem rapidamente e a desinforma\u00e7\u00e3o pode obscurecer a verdade, o compromisso com sua busca \u00e9 crucial do que nunca, mor quando num mundo global e de grande avan\u00e7o da nossa comunica\u00e7\u00e3o conta internet, \u00e0s vezes temos o nos cliente condenado publicamente antes mesmo do Judici\u00e1rio - e que medo os magistrados, mas isso pode influenciar. Heleno Fragoso e C\u00e2ndidoangel Dinamarco lan\u00e7aram luz sobre o car\u00e1ter intrincado do Direito.ragoso disse: \"O Direito \u00e9 a for\u00e7a das normas; a norma da for \u00e9 o Direito\". Essa afirma ressoa emossa era, lembrando-nos de que a lei n\u00e3o \u00e9 apenas um conjunto de regras, mas a ess\u00eancia que sustenta a ordem em nossa sociedade. Dinamarco, por sua vez, expand nossa perspectiva com a frase: \"A hist\u00f3ria do Direito \u00e9 a hist\u00f3ria das ideias quearam as leis e dos fatos que lhes deram sentido\". Hoje com a evolu\u00e7\u00e3o constante das leis e o surgimento de novas \u00e1reas do Direito, reconhecemos que cada nova lei \u00e9 um reflexo das ideias emergentes e das demandas do nosso tempo. Tem tamb\u00e9m a convic\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Bonif\u00e1 de Andrada e Silva que diz assim: \"Conhecer as leis \u00e9 \u00fatil a todos, porque ela \u00e9 a \u00fanica prote\u00e7\u00e3o dos fracos e oprimidos contra os desmandos dos poderosos\". Entretanto, em uma era de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sem precedentes, a educa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tornou-se uma ferramenta para dar poder aos indiv\u00edduos, permitindo-lhes entender e lutar pelos pr\u00f3prios direitos. Finalmente, Pontes de Miranda disse o seguinte: \"Cada advogado \u00e9 um servidor lei mas, \u00e0 medida enfrent um mundo em r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o, cada advogado tamb\u00e9m se torna um construtor de pontes entre tradi\u00e7\u00e3o e a inova, entre o passado e o futuro, entre a justi\u00e7a e a equidade. Hoje celebramos n\u00e3o apenas feitos do passado, mas tamb\u00e9m os esfor\u00e7os atuais dos defensores da Justi\u00e7a. Cada desafio superado, cada nova lei promulgada comp\u00f5em o tecido da nossa profiss\u00e3o. Que possamos ser inspirados pelas li\u00e7\u00f5es do passado para forjarmos um presente e um futuro em que a advocacia continue a ser uma for\u00e7a positiva e transformadora em nossa sociedade. Eu quero agradecer a presen\u00e7a de todos voc\u00eas e tecer alguns coment\u00e1riosqui fora discurso, sobre a minha impress como advogada N\u00f3s temos v\u00e1riosares que s\u00e3o bach\u00e9is em Direito, mas n\u00e3o que estiveram nauta do dia, na advocacia. E, quando eu formei, eu fique cerca de dez anos como assessora de juiz e de desembargador. Assim trabalhei, fiz alguns concursos e depois vim para a advocacia. Eu vou confessarqui aos senhores: dentro de todas as profiss\u00f5es do ramo jur\u00eddico, a advocacia \u00e9 a mais dif\u00edcil, \u00e9 a mais desafiadora; muitas vezes coloca em situa\u00e7\u00f5es extremamente dif\u00edceis, como foi que comente. A gente torce demais pelo client: a tor de voc entregar uma decis judicial favor\u00e1vel qualquer decis\u00e3o que seja, mas que os magistrados decidam. Muitas vezes n\u00f3s que advogarcas pequenas sent na pele a situa\u00e7\u00e3o daografia da audi\u00eancia. Eu tenho falado muito nisto: como \u00e9 que voc\u00ea se sente entrando com o seu cliente num audi\u00eancia em que ali est\u00e3o juiz e promotor - ju\u00edza e promotora, enf, n\u00e3o importa conversando j\u00e1 h\u00e1 muito tempo? Passam tarde inteira juntos, s\u00e3o amigos, s\u00e3oigas. E a\u00ed a gente... O MP ali tamb\u00e9m, que \u00e9 autor a penal muitas vezes. Como \u00e9 que se s o nosso cliente? N\u00f3s n\u00e3o nos sentimos mesma esfera, por mais que n\u00e3o haja nenhuma hierarquia entre n\u00f3s. Existe uma lei que j\u00e1, inclusive sancionada alguns fatos, mas n\u00f3s n\u00e3o temos isso rela\u00e7\u00e3o a advado e juiz apenasunal do j\u00fari. Eu gostaria aqui de colocar tamb\u00e9m mais um detalhe: advoguei muito - e advogo,\u00f3bvio tenho processos ainda em andamento - na \u00e1rea de e sucess\u00f5es. E eu me recordo que, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, a gente atrai os processos de natureza. Sempre me dei muito bem, em prova, em direito penal, mas a min vida caminhou o dire civil, fam\u00edlia e sucess\u00f5es. E eu atra\u00eda, de uma forma impressionante, separ em que a mulher estava sendo nitid Quero fazer aqui um\u00eantese: pode tamb\u00e9m que mulher fra partilha, mas, na maioria das vezes, as mulheresavam sofrendo fraude partilha. E chegavam gente... Quem \u00e9 advogada de fam\u00edlia e mulher sabe que el j\u00e1 chegam sem dinhe para pagar advogado. Come\u00e7a da\u00ed honor: \"Doutora, depois que gente tiver a decis\u00e3o, pelo menosinar, pelo...\". Ent\u00e3o, a gente sempre deixava para depois, porque voc\u00ea entra numa situa\u00e7\u00e3o complicada. Bom fraude na partilha. N n\u00e3o temos pena sonegados na fraude da partilha de bens, na separa\u00e7\u00e3o e no div\u00f3rcio. E a\u00ed, a gente tem usar por analogia a pena de soneg. S\u00f3 que cabe\u00e7a de ju, sent. Ent\u00e3o, n\u00f3s ficamos a\u00ed num limbo, mas isso tem que acontecer independent a mulher \u00e9 que frauda ou se o homem \u00e9 que frauda; o importante \u00e9 quemudar na partilha da separa\u00e7\u00e3o deve ter a p de sonegados. Ent\u00e3o, sempre sofri muito, comprava todos os liv a respeito, sempre tinha que por analogia, e esse assunto n\u00e3o caminha. Quando eu fui eleita Sen - e desde aquela \u00e9poca isso estava no meu radar -, foi a primeira coisa que eu fiz., na minha atividade do dia a dia, identifiquei uma lacuna identifique uma fragilidade na legisla\u00e7\u00e3o e foi o primeiro projet de lei que eu fiz aqui no Senado.amei Ibdf para me ajudar, o Prof. M\u00e1rio Delgado, porque quando eu comecei a redigir, a gente est\u00e1 acostumada a redigir peti\u00e7\u00f5es, e\u00ed eu falei: \"Epa\". Do tinha na minha mente, eu precisei trazer um grupo, sempre prestigiando os advogados desse. E a\u00ed M\u00e1rio Delgado veio essa equipe, n\u00f3s constru\u00edmos Projeto de Le n\u00ba 2.452, de 2019. E eu lamento o Senador Rodrigo Pacheco confirm a sua presen\u00e7a, mas ele conseu chegar, enfim,ve um contratempo. Eu queria falar na frente doshores que ele \u00e9 tamb\u00e9m um advogado. Este projeto de leiavilhosoado, engavetado na CCJ desde 2019 - 201 foi meu primeiro ano de mandato. Eu tenho 22 projetos de lei queudam no processo civil, processo penal, par na CCJ. E outro projet de lei - agora eu vou puxar uma sardinha para as mulheres, t\u00e1 Porque o mulheres que conseguem ascender \u00e0s carreiras jur\u00eddicas deembargas e de ministras pelo quinto constitucional m\u00ednima, \u00e9 m\u00ednima, at\u00e9 mesmo as magistradas j\u00e1 trouxeram para mim esse problema. Na hora da decis\u00e3o, na hora da promo\u00e7\u00e3o por antiguidade ou por merecimento, as mulheres sempre perdem nessas listas. Enfim n\u00f3s temos P - e eu tenho certe de que V. Ex v\u00e3o aplaudir, tenho certeza -, a PEC 0, de 2022. Ela muda do art. 4 ao54 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal para determinar que axtupla da O e do MP para o quinto constitucional, n\u00f3s tenhamos uma lista livre homens e mulheres, e outra s\u00f3 de mulheres. Aplaudam, por favor. (Palmas.) de aplaudir, porque voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam ide voc\u00eas hom a\u00ed, da dificuldade que a ascens\u00e3o das mulheres em todos os lugares de poder absolutamente todos. N\u00f3s estamos aqui falando de Judici est dentro de uma Casa Legislativa. N\u00e3o \u00e9 sim o a gente vive, n\u00f3s s\u00f3 queremos colaborar, n\u00f3s s\u00f3 queremos nos espa\u00e7o, s\u00f3 isso. N\u00e3o queremos tomar o espa\u00e7o de ningu\u00e9m e nem nunca sejamos a maioria. O que n\u00f3s queremos \u00e9 omar com os homens. E a\u00ed, eu quero dizer para os senhores que n\u00f3s estamos vivendo um momento muito grave dentro do Judici\u00e1rio, isso j\u00e1 se tornou comum, que \u00e9 a dificuldade do deslinde das execu\u00e7\u00f5es civis. Por isso, eu entrei com o Projet 6.20 para aumentar a dejudicializa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s j\u00e1 temos a dejudicializa\u00e7\u00e3o sempre com a presen\u00e7a do advogado, obatoriamente. Nun, nunca, nunca foi pens por n a aus\u00eancia do advogado. Ent\u00e3o, eu est trazendo aqui para os senhores ess tranquilidade. O Projeto 6.20 traz a op\u00e7\u00e3o - n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3 - voc\u00ea fazer as execu\u00e7\u00f5es dentro cart\u00f3rios, sempre com a presen\u00e7a do advogado. Hoje n\u00f3s j\u00e1 estamosostumados com a separa\u00e7\u00e3o, com o div\u00f3rcio. Estamos acostumados com a usucapi\u00e3o, estamos acostumados com invent\u00e1rios administrativos. Sai mais r\u00e1pido, a gente ganha do mesmo jeito e a gente evita uma s\u00e9rie de problemas, com certeza. Teve um dia em que euiz... A pessoa falou assim:Nossa, imaginava que ia demorar\". Ela separ em cinco minutos, ela ficou at\u00e9va comigo: \"Ah, foi t\u00e3o r\u00e1pido, eu queria que demorasse\". Ela n\u00e3o queria separar. Ent, ela re do\u00e1rio, reclamou do contr\u00e1rio. Ela queria o process judicial. Ent\u00e3o n\u00e3o tinha\u00e7\u00e3o de que... Quando oal pediu e estava em consenso, ela n\u00e3o gou porque foi r\u00e1idomais, e outros n\u00e3o gostam porqueora demais, sempre n\u00f3samos ali, sempre. E,viamente, tem um projeto de lei para n\u00f3s possamos, com menores, comazes, adentrar com uma separa\u00e7\u00e3o ou um divcio ou mesmo com um invent\u00e1rio no cart\u00f3rio, administramente, mesmo com a presen\u00e7a de incapazes e de menores, desde que o Minist\u00e9rio P\u00fablic d\u00ea o seu o.k., porque muitas fam\u00edlias comores est\u00e3o em consenso, mas elas t\u00eam que ir para o Jud\u00e1rio. E, pasmem senes, eu aito quesouda aar osados do nosso pa\u00eds, para quemente judiquem, porque,ases,es s\u00e3oimbadores -ases, na execu\u00e7\u00e3o civil,es s\u00e3oimbadores -, o osossos cart\u00f3rios j\u00e1 est\u00e3o ali prontos para fazer, e tudo com corregedoria, recolhendo - n\u00e3o vaiar em nada o recolhimento -, e \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma obatorade. Ent\u00e3o,\u00e7o para os senes o apoio, sempre sempre sempreados est\u00e3oes. No mais,ero aqui agen\u00e7a dasintesidades: o Embaixador de Om\u00e3,. Talal Al-Rahbiashoresros do corpo diplom\u00e1ticointes pa\u00edses, Cuba, Guin\u00e9 Equatorial e\u00fass as Sras. e Srs. Presidentes das Subse\u00e7\u00f5es da Ordem dos Advados do Brasil dorito Federal o nossoado, Dr. Igor Roque - muitoadaen\u00e7a, Dr. Igor Roque -, para Defensor\u00fablico-eral dai\u00e3o.\u00e1 passou pela sabatinaJ e est\u00e1 agardando agora a\u00e3o doen\u00e1rio. Nana, estmos em festa aqui, aclamando nome para a Defensor\u00fablico-erali\u00e3o. E com toda\u00eancia, o Dr. Fernando, que aqui est\u00e1 conosco hoje, tamb\u00e9m vaiarindo, como sempreuiu.grade\u00e7o. Eero destacar euitei seu nome, euui buscar informa\u00e7\u00f5eserca de os assistidos pelaensoria P\u00fablica do ato dia8 deaneiro.em est\u00e1quieste Plen\u00e1rio vez? (ausa.)ita gente vez aossa sede aqui, esteen\u00e1rio tamb\u00e9m invadido,as usaramso aqui deregador.qui, aossa \u00e9 a Casa das federa\u00e7\u00f5es mas, ser a Casa das 7 unidades daera\u00e7\u00e3o, \u00e9 a de brasileiros. Aossara Casa tamb\u00e9m invadida, aara. Sobreensoria p\u00fablica,\u00f3samos sendoobrados na CPMI que\u00f3s n\u00e3o est\u00e1amosando\u00e7\u00e3o eu pedi informa\u00e7\u00f5es o Dr.or falou assim \"enadora... h\u00e1as.oc\u00eas viram ontem que assistidos porados privadosos foram libertos,beram adade provis\u00f3ria,amendo, no de ontem -\u00e3o. E o Dr.or disse quehumido daensoria p\u00fablica estava muito tempo\u00e3o, muitoada,\u00easem. Estavam\u00eas est falandoente foi n\u00e3o,oria p\u00fablica est\u00e1ando, muito meha.itorigada a\u00eas. Ent\u00e3o,radecer a aqui. euarei aavra osos nobres convados. Fora osossos convados,em quiserer uso da palavra por favor,ure aqui, fa\u00e7a uminal,ente pode conceder aavra tamb\u00e9m um de festa da advocacia eu n\u00e3o terer umaendje, Dr. Novacki, eu maiseriaer umaendura de brincadeira com\u00eas n\u00e3o deuto.em n\u00e3oce a daura,\u00ed no Google,ente, porque todoante deito fazso nuncaiz, aus porque, sen\u00e3o,jeeria terum problemaha reputa\u00e7\u00e3o Masem n\u00e3oz a\u00ed?gu\u00e9m j\u00e1 fez uma dessa, \u00e9? (Pausa.)ha l\u00e1!ente falando que fez.ha s\u00f3.\u00e3o procurem o daendura \u00e9 algo muito \u00c9 um\u00e1ssico dosigos estudantes deito\u00e3o existe mais,enteersoostariaer umaendura de brincade oshores,emabe noximo dia 11., eueroer aavra \u00e0 Dra.endaiana Dibaria Neves, Presidente da OAB dorito Federal porutosbrigadaen\u00e7a,outora. (Pausa.)\u00e3o, Vice-idente da OAB-DF. (mas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA LENDAARIANA DIB FARIA NEVES</llmlingua>: Boa tarde a todos!mente,ostariaradecer a a confian\u00e7a o Presidente Beto deposou em me dar ara de,emaberaci osaseste\u00e3o especial.ar da \u00e9 muitoo e tamb\u00e9m muitoenso. Se euqui eleger asas que dearquiique a que n\u00e3oar dia mashareha fala,hoteza, que poder\u00e3o complementar\u00fameras batal a advocacia vive dia ap\u00f3s dia. Nas palav da Senadoraostradecer inicialmente por terado esta cerim\u00f4 que ao mesmo tempo parabeniza a advocacia, permente fa\u00e7alex\u00f5es reais,dadeiras aossa prof\u00e3o eu passo aletir outa diariamente um,ensei eu vou deixar ou discso de lado e vou aprove o deala para lutar por ex, umaaut\u00e1riaicial, maisicial \u00e0acia Massorir\u00e3o deomenar osusas. Aossa lutaar\u00e1, porque\u00f3squi ahalegaogada Desir\u00e9e eos outrosados aqui lade, presidentes das subs\u00f5es - a advoc a, especialmente a dorito Federal, caminhamos aquiando que asossas pas sejam respeitadas e a advocaciaja engrandecida. eu n\u00e3o vou me furtar de fal dosores da advocacia \u00e9 isso eu trago aoshor a\u00e3o.em euostaria deradecer a dequi naa da Presidente,adoraaya que, de o Dia oblema - do masost deer desafio o o da Advocacia.ode parecer pouco mas\u00f3s mulheresamos mais de50 da advocacia. Asossas conqu s\u00e3o comemor, porque elas s\u00e3o transformadoras de vidas. Talvezos de\u00f3s n\u00e3o tenhamos tido a oport de ser filhos deados\u00f3s talvez seamos a primeira aerahas deadas.haha deogada.vez esteamos naerahas deadas. E eu\u00e7o uma men\u00e7\u00e3o \u00e0 grandes que\u00f3semos\u00f3ria.mente,o tradicional Myrthes Gomes depos que a primeira mulher aistro formal comoogada -so em9ente te quegatar Myrthes em9 que ela pudesse representar a advocacia. A Myrthes ao ser indagada asificuldades que ela passou na fac, disse: \"\u00e3o foi apenas uma voca\u00e7\u00e3o\". Foi mais, a sua maneira dearar a na sisudez aprecia os er da, ela j\u00e1, pelo inst um esp\u00edrito aogar em\u00ean si mes a causa dos oprim umaogada dosesma mulher quearase no\u00ean da sua da sua natureza\u00f3s mulheres passamos tempo, sil daossa voca\u00e7\u00e3o ejeente comemorar Por eu engrande\u00e7o o da Advocacia. Refiro-me tamb\u00e9m \u00e0 Esperan\u00e7a, uma grande mul, cujo busto engrandece a advoc no nosso Conselho Federal. Ela a primeiraogada a redigir aquilo seama de uma peti\u00e7\u00e3o que seria uma peti\u00e7\u00e3o inicial reclamando seusitos Essas grandesadas representam da metade da advoc mais de0 mil mulher que precisam ser ouvid que precisam seristas como profissionais s\u00e3oeste Pl eu mulheres... Ontem eu estava na\u00e2m dosados ahaena, tirei folga e consegui vir sem ela \u00e9 sempre bonito ver espa\u00e7os\u00e3o sendoados pela mul, espa\u00e7o femin da advocacia. Os tribunais t\u00eamado.ente luta por uma transform, e ela est\u00e1 acontec agora. como-Pres da O dorito,esse m tive a minha\u00eancia lactante de realizar umaenta\u00e7\u00e3oal. Vejam\u00eas que era para eu estar aqui brando aista da Lei Julia Matos, oriunda daossa querida Daniela Teixe que teve a sua legal negada. A Danielquelequele, estava sext, s\u00e9timo\u00easesta e teve a sua\u00eancia concedidaiu em trabal de parto e nasceu a Julia Matos. A, foi criada uma nova que garantiu \u00e0s advog que elas tivessem a prefer\u00eancia legal., como-Pres tive a minha prefer\u00eancia legal negada; imagin oshores que acontece Brasil afora. Por isso \u00e9 importante eu fazer essa descri\u00e7\u00e3o, a l \u00e9ante.iloente acreditaja uma, ela, ela faz da natureza; ela que ser referendada dia, ela que ser brada dia ap\u00f3s, mais as conqu mulheres. Refiro-me tamb\u00e9m a umaentean\u00e7a legisl que o C de \u00c9t o Estat da Advoc, enquad o ass\u00e9dio, sexual e discrimina\u00e7\u00e3o como infra\u00e7\u00e3o \u00e9tica disciplinar \u00c9 a OABando exemplo para toda a socied que n\u00f3s n\u00e3o admitiremos ass\u00e9dio e nem discrimina\u00e7\u00e3o. Essa conquista agora de02 mas a n luta \u00e9 cont\u00edn, \u00e9 dia ap\u00f3s dia. Feito esse desaba, devo ag agraciar osadosente fa\u00e7a umalex\u00e3o realmente o nosso, o nosso papel com abordagem um tema de relev\u00e2ncia...\n\n<llmling, compress=False>A SRA. LDA TARA DIB FARIAVES</llmlingua>: - Osados eogadas s\u00e3o a p que conecta indiv\u00eddu ao jur\u00edd, proporcionando o acesso \u00e0 justi\u00e7a a, independentemente de sua orig, posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou o que quer que seja. Eles s\u00e3o a l da esperan\u00e7a paraeles que buscam a repar, a prote\u00e7\u00e3o e a equidade. Entret, ess nobre\u00e3o n\u00e3o ser compreend de forma isolada. A ess da advocacia encontra sua base naui, e ela \u00e9 apenas um art mas a encarna dosinc\u00ed que norteiam a conv\u00eanciaocr\u00e1tica a do exerc\u00edcio daacia. Aui aoelecer direitosais os lim do do Estado cidad\u00e3o, oferece \u00e0 advocacia umia \u00e9t, umala quea def do jurisdado e a promo do bemletivo. Os valores presentes na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira servem como base para a evolu da nossa sociedade e formam a plataform do se protegem direitos das mulher, das crian, de minor, das pessoas com defici, de qualquer que seja a classe que precisa de prote\u00e7\u00e3o. Asas peladade racial e deos outros grupos finalmente evoluem por meio da atua\u00e7\u00e3o daacia.for,horas ehor que o compromisso com aui\u00e7\u00e3o aler que a o exerc da pr\u00f3priaacia. defesa dos que ela cons \u00e9 ao da pr\u00f3priai\u00e7a. Por is, insto aqui todos aer uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2n de prote\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria advocacia para que, em, em um ciclo cont\u00ednu, tamb\u00e9m proteja a Constitui, garant,, independ,, que a advocacia possa atuar em harmonia com aitui, que \u00e9 o \u00fanico caminho da democrac, da equidade e do Estado de direito.amos juntos reafirmar a importcia fundamental da na um Brasil mais, inclusivo eocr\u00e1tico Para,dem dos, h\u00e1 quea ser - que serido! E por que h\u00e1?que a advocacia \u00e9 para covardes. A advocacia encarar\u00e1 todo e qualquer, como j\u00e1 dizia o nosso grande Ruy Barb, a advoc \u00e9 plural, \u00e9 divers, \u00e9 a casa da horizontal, onde h\u00e1 respe, onde n\u00e3o h\u00e1 assunto que n\u00e3o possa ser debat, mas, ela \u00e9 o porta-voz de toda a socied. N\u00f3s n\u00e3o somos Governo ou oposi\u00e7\u00e3o.\u00f3s n\u00e3o somos esquerda ou direita\u00f3s somos a defesatransente daitui\u00e7\u00e3o Federal\n<llml,=False>A SRA. SYONKE</ll>:avra Dr. Fernando Mauroira Junior,ensor\u00fablico-eral, em exerc por cinco minutos. Enanto o. Fernando se prepar, eu quero esclarecer e acalmar o cora\u00e7\u00e3o de todos os advogados. Eu me esque, real, porque acabou de aconte, n\u00e3o tem nem24 hor, que a P do empre, a nossa P a PEC que vem salvar o setor de servi\u00e7os e os profissionais liber, atiu7 assaturas e ganhou um n\u00famero. do empre,EC E,ive,, apo decos Cint de grandes da F,araEC o setor de\u00e7os e os profissionais liber que ficaram completamente desassistidos e correndo ris na ver, com a PEC5. Ent acalmem seu cora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o vamos falar de tributos hoje. Vamos comemor, porque agora (Palmas.) E a., s\u00f3 um min. Ont, quando aente conseguiu..., eu fico emocionada, porque foi uma correria para conseguir colocar mais uma reformaut que n\u00e3o colidisse com as dema, ag no calor da, porque\u00f3samosidoan que fosseat paraar problemas nem nem\u00f4m nem numicosui\u00e1la nas\u00e3osadorardo Brag que foiado Relator da reforma tribut, e disse a ele: al\u00e9m de todo o setor terci, que s\u00e3o servi, com\u00e9rcio e tur, n\u00f3s temos os profissionais liber, Senadorardo Braga.\u00f3 de advog, s\u00e3o cerca de,3 milh\u00e3o de advogados e advogadas neste pa\u00eds - s\u00f3 de adv, e h\u00e1 outros profissionais liberais -, e essas pessoas\u00eam que seristas. acalmem-se.\u00e1uzim tel Dr.av\nml,=FalseO SRERNUARBIOR</llmlingua>:a tarde. Exma.ra. Senadora Soraya Thronic, Presidente e requerente desta sess, muito obrigado pelo convite. Exma. Sra. Lenda Tariana Dib Faria Ne; Exma S. Ana Paula Tr; Ex.. Paulo; Ex..ardo Per; Ex S. Senador, Ex S Sen; colegasadas e;horas ehores present, em,u filhoqui,ha irm\u00e3atau Dr.or,ensoroa daens queado pelo seupreciado nosximos, nasximas sem \u00e9 com grande honra e respe, como chefe institucional da Defensoria P\u00fablica da Un, que me dirijo a todas e todos present, reun no Plen\u00e1rio deste Senado Federal para celebrar e prestar homenagem ao doogado e da advogada. Ho, neste espa\u00e7o sol, reconhecemos n\u00e3o apenas a import\u00e2ncia singular da, mas tamb\u00e9m celebramos o papel crucial que osados e asadas desempenham na constru\u00e7\u00e3o e man\u00e7\u00e3o de um de justi\u00e7a eit emossa\u00e7\u00e3o Ahorhor,era. aes \u00e9 a daeles que buscam amparo do poder estatal. \u00e9 o farol que guia os cidad\u00e3os pelos meandros complexos das leis e regulamentos. A advoc, verdadeir a guardi\u00e3 da justi\u00e7a e da liberdade. Desde tempos imemoria, os advados e as advadas t\u00eam sido defensores inc\u00e1veis da equidade e da verdade. Eles se erguem como baluartes da justi atuando como mediadores o cidad\u00e3o comum e o sistema legal Aacia \u00e9oca que defesatransente da a.es em sua O das Le, enf a\u00e2n da de Poder aerva da liberdade. Os advogados e advog ao desempenharem um papel vital na defesa dos direitos individu, contribuem para essa separ assegurando que nenhum ramo do Governo se torne um Leat\u00e3 amea\u00e7ador sobre os direitos dos cidad\u00e3os. Nesse context, \u00e9 essencial lembrar que oogado e aogada s\u00e3o indisp\u00e1veis tanto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a quanto \u00e0 pr\u00f3priaui\u00e7\u00e3o da just\u00e7a. \u00c9 da sua\u00e7\u00e3oente e quepiosais da Const ind\u00ed. o adv dositos a busca pela justi\u00e7a seria meramente um ideal distante e intang\u00edvel.\u00e9m dis aacia desempenha um papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e livres em um Estado de direito. Ao defender a justi a imparcial a equ, os advogados contribuem para a cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade onde os direitos civis e pol\u00edticos s\u00e3o respeados e proteg, s\u00e3oeles por meio do seu trabalho incans moldam um ambiente que a lei \u00e9 for\u00e7a unific e n\u00e3o apenasreirao sobre, n\u00e3ohum\u00e3o\u00e1rioximo da Const for negado o direito de resistir \u00e0 a\u00e7\u00e3o um se n\u00e3o lhe for concedida a oportunidade de se expressar e de se defender perante a lei O advogado e a advogada s\u00e3o os facilitadores desse process, garantindo que a justi\u00e7a seja alcan\u00e7ada atrav\u00e9s do devido processo legal e do exerc\u00edcio pleno do direito de defesa.amos inspira\u00e7\u00e3o nas palavras do jurista e pol\u00edticouy, como eu disse anterior que afirm aacia n\u00e3o uma profiss\u00e3o deard. Ess afirma resso inente aos eemante,itosprim doseste,ado aosogados e \u00e0s advog, devemos reconhecer e aplaudir o compromisso inabal\u00e1vel que eles t\u00eamado em buscar a justi, defender os direitos humanos e fortalecer nossas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. A advocacia \u00e9 mais do que uma profiss; \u00e9 um servi\u00e7o nobre e essencial \u00e0 sociedade Que este dia sirva como um lembrete perene de que aacia n\u00e3o \u00e9 apenas uma profiss mas uma voca que abra\u00e7a a respons moldar o tecido da just\u00e7a emossaadeamosiar os as, n\u00e3o no, em di,he a\u00e2n cru do seu trabalho naca cont\u00ednua por um sistema legal mais just, igualit\u00e1rio e democr\u00e1tico. Em nome de todas as defensoras p\u00fablicas e defensores p\u00fablicos federa, agrade\u00e7o a oportunidade de compartilhar essas palavras neste local hist\u00f3rico e significativo. Que possamos todos continuar aaborar na constru\u00e7\u00e3o de um futuro em que a justi\u00e7a prevale\u00e7a e em que cada indiv\u00edduo sejaado com dignidade e respeito perante a leiito obrigado. (Palmas\nml,=>ARA.E THKEllradecer Pro. Rosaai nos concedavra nesta tarde de ho, e da. Samanta Pineda -. Samanta Pineda.\u00e9m muito obrigada pela sua pres, que nos engrandece muit\u00edssimo. Conced a palavra. Ana Paula Tr, Secret\u00e1ria-eral da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dosogadosriminalistas (Abracrim\n\n<llmling, compress=>ARA. PRESIDENTEORARONICKE</llmlua aavra ao Paulo de, Instituto dos Adv Brasileiros (IAB Ave para cumprimentem no,em vis Senado Federal. Sejam bem-v.ito obrigada pela visita., nesta sess\u00e3o especial... E tem algum advogado visitando? (ausa.) O, uma advogada! Venha para c\u00e1. Pode vir para c\u00e1. Parab\u00e9ns pelo seu dia! Tem algu\u00e9m que \u00e9 advogado? (ausa.)\u00e1! Parab\u00e9ns pelo seu dia. Sejam bem-vindos.brigada\n<llml,=>O SR.LOHASES</llmlua Exma.adora Thronent\u00edsshoresrosa\u00e7\u00f5esrangees advog fiz aha es po, porque ele era o mantra da talvez maior mente jur\u00eddica que este mundo j\u00e1 produziu: Nelson um advogado, pres lia esse poema chamado Invict, de William, todo santo, antes de fazer o seu curso de Direito por correspond\u00eancia na pris\u00e3o na \u00c1frica do, onde ele era um preso pol\u00edtico e lut por anos e d\u00e9cadas para che aonde chegou. \u00c9 importante n\u00f3s sabemos a nossa hist, e \u00e9 is que\u00f3s,adora. o nossoino\u00f3s s\u00f3 apren queamosossa para poderer ag umuroqui:soado, agradecendo pelo presente poss\u00edvel e fazendo disso um trampolim para um futuro melhor paraeles que vir\u00e3o depois da gente. Neste 1 de agosto 02, ano em que o Instituto dos Advogados Brasile, institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica mais antiga das Am\u00e9r, completa0 anos de exist\u00eancia e em que as faculdades deito brasile por seu, completam6 posso d que temos muito - temos a com mas a nossave\u00eddica nos impe de uma forma muito: buscandoat desasasistas. Euo issoista da poder a per esmore, semar e sem titubear um s\u00f3 min, nem um s\u00f3 dia. Nossa luta \u00e9 di\u00e1ria e nossa conquista \u00e9 poder lutar diariamente pela justi, pela democracia e pela cidadania. E eu digo isso porque n\u00f3s advogados somos a ponta da lan\u00e7a da sociedade. N\u00f3s somos o primeiro esc a primeiraha de defesa do cidad\u00e3o e da cidadania contra toda e qualquer arbitraried, contra todo e qualquer desm, contra todo e qualquer quea existir contra ositos insculp no5 da Const\u00e7\u00e3ose oossa\u00f3sos um parestehor n\u00f3s n\u00e3omos nos deixar levar pelas emo, pelos romp, pelas paix, pelas inten\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas: n\u00f3s temos a obriga\u00e7\u00e3o de def a Constitui a cidadania e especial aacia. a mesma disposi\u00e7\u00e3o com que nos coloc para combater a corrup\u00e7\u00e3o somos obados a enfrentar o autoritar as arbitraried, os desm, os esp\u00e1culos midi\u00e1ticos e mesmo o oportun por vez, s\u00e3oados se detpem os asias do c\u00e3o o, em da do cor, Fomosemosar sendoeles por baixo dos aplausos contra qualquer corr, contra qualquer mar, estamos avaliando e defendendo os valores primordiais da Constitui\u00e7\u00e3o, mesmo que isso nos cust por vez, o despre a indiferen, os ataques nas redes socia, os ataques verbais nos lugares p\u00fablicos. Mesmo que isso nos cust por vez a nossa dign\u00f3s devemosar lutando.amos ainda construindo um,a\u00e7\u00e3o como ess\u00f3semos o.os um Brasilocr,,. igual,er\u00f3s n\u00e3o quos um pa\u00edsrupt, n\u00e3o queremos injusti, n\u00e3o queremos neglig\u00eancia e muito menos admitiremos o autoritarismo. Essas s\u00e3o as bases, ainda em 02, estamos a cada dia construindo o nosso Brasil - um dia de cada, uma luta de cada vez. Mas isso \u00e9 muito,, h\u00e1 apenas umaera\u00f3s \u00e9ramos umaite inteual rest a e nas capitais e nas grandesje somos mais,3 mil indivdu a carte OAB nas m povoando cadaantoiosoinenteidades\u00e3oososos just osossos clientes. Somos tal a profiss\u00e3o que mais permeia a socied, pois n\u00e3o estamos apenas de norte a de l a oeste do Brasil n\u00f3s tamb\u00e9m estamos em cada escal\u00e3o do setor p\u00fablico e do setorado no cen\u00e1rio nacional e internacional\n\n<llmling, compress=O. PAULOICHOLASREITAS NUNES</llmlua>: - Gra ao trabalho destes homens eher somosje  emitosver ao empenho dososcessjemosar e sermos exirig exigir aoho dasera\u00e7\u00f5es passadas. homenagem de ho, trazida a este Plen\u00e1rio pela Senadora Soraya Thronic, nada mais \u00e9 do que um humilde e despropor agradec tudo o queossos antecessoresizeram por todos, sem que,as vez sequerhamos tido consci\u00eancia das consequ\u00eancias disso. Voc\u00eas foram osossos defens osossos combat osossos daa cidad,\u00f3s seos no da disso os dia de agosto\n<ll=False>O NH FREASUNES</llingua>: ... e estar aquiendo is, mais do que um ato, \u00e9 um agradecimento n\u00e3o do Paulo, n\u00e3o do I, n\u00e3o do, n\u00e3o da Senadora Soraya Thronic, mas de a sociedade brasileira. E eu finalizo agradec a oun de aqui presente com fala que vou ousar falar em nome de aaciaira.idaadoraaya Thic, muito obadojeida Constui\u00e7\u00e3o poriridoadoas porje,amos.  agosto!acia,horas ees. (Palmas\n<llmling, compress=>O. RICARDO PERES</llmlingua>: Exma. S. Sor a nossaadora Soraya;. L,-Presidente da dorito neste ato representando oelho Federal; Fernandoro,ensor-eral em exerc; Secret-eral da\u00e7\u00e3o dosados,. Anaula; I,u  Paulo Nicholasuscios Novackel; das Sub\u00e7\u00f5es, pelojo Rod Paulo sempre; Jacquesoso eath, que sempre nos presenteiam comos maravilhosos a; Joaquim Pedro; Maxelesca e meuirm\u00e3oano que aqui advog noado. \u00c9 uma honra dirigir-me a esta para celebrar data t\u00e3o especial e signific o doado. \u00c9 com grande emo\u00e7\u00e3o eul que sa\u00fado que dedicam suas vid a essa nobre profiss, contribu a uma sociedade mais justa e igualit aacia tem- um.ria do, 1 82 da lei que cri os cursos de ci\u00eancias jur\u00eddicas e sociais eminda e na de, at\u00e9 os dias atu, os advogados t\u00eam sido\u00e1veis por mold aprimorar e efetivar as le, contribu um sistema jur\u00eddico maiso e transparente.al a import\u00e2n do papel do advado na defesa dositos eias cidados.os,ante das,amos incansavelmente justi, e pelaos osi\u00f5es leam suas a- formave atent, que compreende os problemas e as\u00fastias alheias e busca as melhores solu para cada, meuido amigoardoueiros. Somos t\u00e9cnicos e humanos ao mesmo, buscando sempre equilibr a aplic da lei a sensidade necess para ent oo e as de cada client, nossoido amigo advado e cliente que eu vi doato Grosso\u00e3omos a relev do na Estado deito.osseivo daAB,ve um papel preponderante tanto na ditadura Vas quanto na ditura militar. Devemos \u00e0ossaui\u00e7\u00e3o duas vezes redemocrat. Somos os \u00fan capazes dear abusos de de garant o devidoo legal de asurar que todos sejam trat comdade per a dos,os enfrentado os mais diversos desaf paraumprirossa\u00e3opart com oshores e asasoal deos. primeiroha. como tantosando so daorn jur\u00eddica. Essa trajet\u00f3ria \u00e9 umlexo da for\u00e7a e determina deos coleg queheram aacia como prof O caminho pode ser ac\u00fameros\u00e1cul, mas \u00e9 perseveran\u00e7a e dedica que superamos um del,. Che a Bras a do nosso, \u00e9 tamb\u00e9m che a um\u00f3ple deidades, mas desafios.ruir de partir,elecera\u00e7\u00e3o e oheimento umissionaisientes,iosacia a uma aliada. Os osos e as demrias nos inspiram a desenvolver novasil aprimorossa capac\u00e1lise e argument e bus incessant a justi\u00e7a em prolossos client. Assim como coleg de prof, apr a me super a. T a dedadeiros mentoresleg de prof que compartilharam conhe,i\u00eancias eio\u00fa voc,haerna\u00e3otei ess a nuncaistire dos sejem.quer na Sen em comso dia Paraim,, grande emo\u00e7\u00e3oeste do \u00e9 importante reconhecer e valor comoiz Paulo resili\u00eancia e dedica da que vieram\u00f3s e lutaram pela demracia e pelo de hoje desfrut Com certe, semes advogados e advog, essas conquistas seriam imposs\u00edab\u00e9ns \u00e0s advogadas e adv do nosso (Palmas (Paus\n<,=False>.E SKE</ll deerrarora as inscri\u00e7\u00f5es. Vamos, obvi as pr\u00f3xim, a,\u00e3o encerr, issoria extrap o nos hor., vamos ou ag a.ora da Rosa M Jur,ritora e Advogora.oraia chega \u00e0, euost agrade pres de todos voc que abril o nosso.umaogumesse (Paus.)\u00e9n para o Dia do da.,iser em est\u00e1 aberto para todos,\u00e1?ito obrigada pela vis.ora a pal\n<llml,=A. PRESIDENTE SORARONICKE</llmlua>:ab\u00e9nora,\u00fameros liv. Prourem eiram oscedora.anta P, at,istacio e a doio se Thron.,ente (.) Grande, acred em voc\u00eas, ahida.emabe um,. Sam?emabe\n<llml, compress=A. PRESIDENTE SORA THRONICKE</llmlua>:ito obrig.ab\u00e9n Conced a palavra aoquehou, adv e porja bem-v. seicionigooverve de inserirem de eornal, a que l\u00edues queestre acho pouco um sem, pou\u00edss a que l\u00eduauesa\u00ea tem quear os cinco anos ear.\u00ea?que s\u00e3o as palav o nosso\u00e1culo o nossoo al da aente que se express. E,, eu vejo ess defici\u00eancia realmente. Pauloquehouav\n<llml, compress=False>O.UQUE KHOURI</llum. Sen,es da Se Dra Tariana todos osqui presentes na do.ardo\u00e1 advogo h\u00e10 anosero a todos voc da satisf do encontro queha a advoc. fal ho daacia de gl comar, mas tem que lem \u00e9 na\u00e3oossas sal que com as injusti\u00e7as com todas as dificuldades das juiz da defesaossaser justi, quando, ali um exaur,, bus sociirooue.. Na percebe que tem noado seu o porto def\u00f3s n\u00e3o podemosar em liber se temos um advado e independ para defend-\u00e3o podemos falar em dign da da mesma, temos um advado e independ para defend-la\u00e3o podemosar em se tamb\u00e9mos um advado e para defend\u00ea-la\u00e3omos em just,im seosados eosos no nosso. democ numup Senhosgar? A naacia provoca um mal muito grande.\u00f3s tem que partidar\u00f3s tem, um a democrac a liber para\u00f3s camhamos, rum ao,o \u00e0 no nosso A democracossa lingu com a lingu com de todo adv de toda advog. No autoritar sejaquer seja, n\u00e3o h\u00e1 paraog atuare A\u00fablica igualit\u00fablica,ja com por asso maior. da. Falqui deral. Brasil nunca, mas nunca,ou como de advados e independent oso da democrac o nosso liber. falamos emral fal a frase cl\u00e1ss de a advocacia \u00e9 fe para covard, \u00e9 prof de covard. \u00e9 ser sempre e reveradoossa advoc,ralintoira\u00e7\u00e3o...\n<,=False>RA.ENTE SORAICKE</ll, Dr Con momento ao Drinhoares,ado criminalista e doocaro por min Seja-v,or (ausa.) Obrigada pres de. Est com o da Advoc.os advog e advogadas? (ausa.) O parab\u00e9ns!\u00e3o conv quiser acompquiitorig..inho.\n<ll, compress=False>O.HORES</ll Ex Sen Thron,, a de Eu v aoo Senado,ar Paulo Pa., fal cot, eu presenc a,, cartil e fal \"P que\u00ea fica tch\u00ea?\". Fique ehoraando-me f a., fal deuy,u conterr\u00e2, ela citou, entreisas queuy de,.ost a M naossa da\u00eancia Dra. na da Dra.doassoje que eu Senaya deidade.je,\u00f3s est\u00e1vamos cotador Pa. semana cot pass. vi falhora tem um projet de para asher.\u00f3s temos ideolog.\u00e3o vou fal de advocacia, coleg e coleg que me anteeram brilhantes nas suas falas e nas erudi.ero fal de represent Dra.ia Mendes nauna;ou ali o Frei umiro,hecidoca Sen, em Salvador eu se co uma fac deito, soube que, ap de, no curr\u00edculo, o melhor, eu n\u00e3o per co de. de perguntas perfil era ser preto e isso eu mil e este a ho \u00e9 muito importante, em da Educafro as pessoas...\u00f3s vi,0 advog e advogadas neg pos doistroiano Zanin que dele sens doistroossa causa, entrevando, pergunt a Educafro apo aoounal Federalalo \"ossa ra \u00e9 a Presidente, aistra Rosaber. defendemos racial por\u00e9m por entender que asher\u00eam as suas desantagens\u00f3s n\u00e3o podemos diminu o deher. Por isso a Educafro apo ra. seja umaher negra\u00e3oa muito olquiia que tem0 de pessoas negras e,enteossa querida OABente\u00ea essa representidade, quehecer es\u00e7o., euhoana,ive comves. Oistroito\u00e7vesabe primeiro e \u00fanicoistro noior de Just.\u00e3o, a hist doior de\u00e7a teveito\u00e7al queou h\u00e1 15 anos e n\u00e3oouingu\u00e9m, nenuma pre. No nosso Supo Tribunal Federalenuma das1ade \u00e9 ocup por pre ou preto,ossa\u00e7\u00e3o \u00e9ia, oGE6%.ente,ala em advocacia, aala em just aente de represent.\u00f3s sergores.\u00e3o, a a mais...\u00e9ando... Sorou: \"Nada\u00f3s\".\u00e7\u00e3o neg \u00e956 \u00e9 da Advocacia, mas precisamos tamb\u00e9m estar nosun. AABer uma.\n\n<llml,=False>RESIDENTEORAYA THRONICKE</llab\u00e9ns,inhoav ao Rev.. Frei, padre francanoemso.ig.ll=False.ENT SYKEllingua>: N\u00f3s vamos finalizar concedendo a palavra \u00e0 Dra. Desiree Sousa, advogada. Vamos fechar com uma mulher advogada.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR, A SRA. ANA PAULA TRENTO, A SRA. LENDA TARIANA DIB FARIA NEVES, A SRA. SORAIA DA ROSA MENDES, O SR. RICARDO PERES, O SR. SEBASTI\u00c3O COELHO, O SR. GUILHERME PEREIRA DE OLIVEIRA, O SR. MARINHO SOARES, O SR. DAVID DOS SANTOS, O SR. PAULO ROQUE KHOURI, O SR. PAULO NICHOLAS DE FREITAS NUNES, A SRA. SAMANTA PINEDA, A SRA. DESIREE SOUSA, A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 27335, "compressed_tokens": 11151, "ratio": "2.5x", "rate": "40.8%", "saving": ", Saving $1.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Importance of Advocacy": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da advocacia na sociedade e na defesa dos direitos individuais e coletivos.", "Diversity and Inclusion in the Legal Field": "Debate sobre a representatividade e inclus\u00e3o de minorias no campo jur\u00eddico.", "Challenges Faced by Lawyers": "Abordagem dos desafios enfrentados pelos advogados no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o.", "Role of Lawyers in Democracy": "Explora\u00e7\u00e3o do papel dos advogados na defesa da democracia e do Estado de Direito."}, "stances": {"Importance of Advocacy": {"O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR": "FOR", "A SRA. ANA PAULA TRENTO": "FOR", "A SRA. LENDA TARIANA DIB FARIA NEVES": "FOR", "A SRA. SORAIA DA ROSA MENDES": "FOR", "O SR. RICARDO PERES": "FOR", "O SR. SEBASTI\u00c3O COELHO": "FOR", "O SR. GUILHERME PEREIRA DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. MARINHO SOARES": "FOR", "O SR. DAVID DOS SANTOS": "FOR", "O SR. PAULO ROQUE KHOURI": "FOR", "O SR. PAULO NICHOLAS DE FREITAS NUNES": "FOR", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "FOR", "A SRA. DESIREE SOUSA": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE": "FOR"}, "Diversity and Inclusion in the Legal Field": {"O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR": "FOR", "A SRA. ANA PAULA TRENTO": "FOR", "A SRA. LENDA TARIANA DIB FARIA NEVES": "FOR", "A SRA. SORAIA DA ROSA MENDES": "FOR", "O SR. RICARDO PERES": "FOR", "O SR. SEBASTI\u00c3O COELHO": "FOR", "O SR. GUILHERME PEREIRA DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. MARINHO SOARES": "FOR", "O SR. DAVID DOS SANTOS": "FOR", "O SR. PAULO ROQUE KHOURI": "FOR", "O SR. PAULO NICHOLAS DE FREITAS NUNES": "FOR", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "FOR", "A SRA. DESIREE SOUSA": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE": "FOR"}, "Challenges Faced by Lawyers": {"O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR": "FOR", "A SRA. ANA PAULA TRENTO": "FOR", "A SRA. LENDA TARIANA DIB FARIA NEVES": "FOR", "A SRA. SORAIA DA ROSA MENDES": "FOR", "O SR. RICARDO PERES": "FOR", "O SR. SEBASTI\u00c3O COELHO": "FOR", "O SR. GUILHERME PEREIRA DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. MARINHO SOARES": "FOR", "O SR. DAVID DOS SANTOS": "FOR", "O SR. PAULO ROQUE KHOURI": "FOR", "O SR. PAULO NICHOLAS DE FREITAS NUNES": "FOR", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "FOR", "A SRA. DESIREE SOUSA": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE": "FOR"}, "Role of Lawyers in Democracy": {"O SR. FERNANDO MAURO BARBOSA DE OLIVEIRA JUNIOR": "FOR", "A SRA. ANA PAULA TRENTO": "FOR", "A SRA. LENDA TARIANA DIB FARIA NEVES": "FOR", "A SRA. SORAIA DA ROSA MENDES": "FOR", "O SR. RICARDO PERES": "FOR", "O SR. SEBASTI\u00c3O COELHO": "FOR", "O SR. GUILHERME PEREIRA DE OLIVEIRA": "FOR", "O SR. MARINHO SOARES": "FOR", "O SR. DAVID DOS SANTOS": "FOR", "O SR. PAULO ROQUE KHOURI": "FOR", "O SR. PAULO NICHOLAS DE FREITAS NUNES": "FOR", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "FOR", "A SRA. DESIREE SOUSA": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE SORAYA THRONICKE": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu a import\u00e2ncia da advocacia na sociedade, a diversidade e inclus\u00e3o no campo jur\u00eddico, os desafios enfrentados pelos advogados e o papel destes profissionais na defesa da democracia e do Estado de Direito. Todos os discursos foram favor\u00e1veis a esses temas, destacando a relev\u00e2ncia da advocacia, a representatividade de minorias, a supera\u00e7\u00e3o de desafios e a defesa dos princ\u00edpios democr\u00e1ticos."}, "response_elapsed_time": 20.397566556930542}