{"id_session": 25674, "elapsed_time": 65.17858338356018, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR PRESIDENTE</llmlingua Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa semipresencialina-se a discos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de inter partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente ou inscritos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Antes de passarmos \u00e0 lista de oradores, que ter\u00e3o at\u00e9 20 minutos uso da palavra, gostaria passar a palav, pela ordem, para o nosso querido amigo, Senador Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem, meu querido Dr Hiran,ador, todos os coleg que est\u00e3o no Plen\u00e1rio do Senado Federal,ador Paim daqui a pouco vai falar, Senador Izalci, que eu consegui ver aqui na tela, que est\u00e1 junto tamb\u00e9m... Rapidamente, \u00e9 s\u00f3 para fazer umagratula\u00e7\u00e3o. A terce for\u00e7a do futebol cearense, o Ferrovi\u00e1rio Atl\u00e9tico Clube, acaba de passar para a 3\u00aa divis\u00e3o S\u00e9rie C do Campeonato Brasileiro ontem, mais uma partida emocionante no Est\u00e1dio Presidente Vargas. A torcida coral est\u00e1 em festa. O clube comemorou agora, no dia 9 de maio \u00faltimo, 90 anos de exist\u00eancia, um clube tradicional, que j\u00e1 foi campe\u00e3o cearense algumas vezes e que surpreendeu muito a sua fan\u00e1tica tor este ano, com vit\u00f3rias impactantes, a torcida empurrando e um elenco dedicado, uma diretoria tamb\u00e9m que fez o dever de casa. E o Ferrovi\u00e1rio acaba de passar para a S\u00e9rie C. E eu espero que esse clube, que \u00e9 Ferr\u00e3o ou o Tubar\u00e3o da Barra, continue mantendo essa base, essa filosofia para conseguir chegar \u00e0 S\u00e9rie B. Hoje o Estado do Cear\u00e1... Eu tenho muita alegria porque foi com base na cultura de paz, da \u00e9tica que Fortaleza chegou 1\u00aa divis\u00e3o, continua na 1\u00aa divis\u00e3o. O Cear\u00e1 passou v\u00e1rios anos na 1\u00aa divis\u00e3o, agora est\u00e1 na 2,, se Deus quiser, volta para a 1\u00aa tamb\u00e9m. E o Ferrovi\u00e1rio, que conquista es acesso merecido, em cima do Clube Maranh\u00e3o, que foi muito vigoroso ontem, valorizou muito partida, decidida nos p\u00eanaltis, ap\u00f3s o empate no tempo normal, se Deus quiser, vai tamb\u00e9m continuar sua subida rumo ao topo do Campeonato Brasileiro, porque \u00e9 isso que os times do nosso estado merecem. Um grande abra\u00e7o. E daqui a pouco, depois do Paim, eu vou fazer o meu pronunciamento. Gratid\u00e3o, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. E o pr\u00f3ximo, dizer, o primeiro inscrito na lista de oradores \u00e9 o nosso querido Senador Paulo Paim. Por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Paulo Paim. Eu testemunha da grandiosidade da Expointer, porque eu j\u00e1 fui tamb\u00e9m convidado pelo ex-Secret\u00e1rio, atual Deputado Federal, nosso Presidente doistas do Rio Grande Sul, nossoattinho. Participei de uma Expointer h\u00e1 tr\u00eas anos, quatro anos, e realmente a maior feira agropecu\u00e1ria da Am\u00e9rica Latina. Est\u00e3o de parab\u00e9ns os ga\u00fachos que constru\u00edram esse belo ambiente em Canoas, que realmente \u00e9 um orgulho para todos n\u00f3s, e s\u00f3 de comercializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 quase bate R$8 bilh\u00f5es. \u00c9 algo que nos orgulha a todos. Parab\u00e9ns, Senador, porque eu tenho certeza de que es \u00eaxito tem tamb\u00e9m sua participa\u00e7\u00e3o e de todos que lutam a\u00ed pela grandeza do nosso Rio querido! Um grande abra\u00e7o. E vou pass, em seguida, a palavra para o pr\u00f3ximo inscrito, que \u00e9 o Senador Gir\u00e3o. Eu pediria ao Plen\u00e1rio se... N\u00f3s vamos subtrair aqueles cinco minutos, porque ele s\u00f3 falou do Ferrovi\u00e1rio; se ele tivesse falado do Botafogo, eu at\u00e9 poderia conceder mais cinco minutos. Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Gir\u00e3o. Antes de passar a palavra para meu querido colega Senador Conf\u00facio Moura, eu tamb\u00e9m quero me solidarizar a sua fala no que tange a essa flexibiliza\u00e7\u00e3o a cobran\u00e7a do imposto sindical, at\u00e9 porque eu, como Deputado, lutei muito para a gente pudesse construir l\u00e1 um projeto do novo arcabou\u00e7o das leis trabalhistas no pa\u00eds, que foi relatado e muito bem relatado pelo nosso querido colega, nosso L\u00edder Rogerio Marinho. Eu espero que n\u00f3s possamos, aqui nesta Casa, mostrar a import\u00e2ncia dess nossa prerrogativa de legislar, e que ela prevale\u00e7a. Quero passar a palavra ao meu querido amigo Senador Conf\u00facio Moura, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. CONF\u00daCIO MOURA</llmlingua>: Sr. Presidente, Sen que est\u00e3o distantes, remotamente; os presentes; as galerias; os que se fazem presentes neste momento, o meu discurso hoje \u00e9 sobre educa\u00e7\u00e3o. E antes de propriamente iniciar o meu pronunciamento, eu quero render homenagens a todos aqu Senadores e pol\u00edticos do Brasil que t\u00eam defendido, ao longo do tempo, a educa\u00e7\u00e3o brasileira. E isso j\u00e1 vem do Imp\u00e9rio. Raros, no per\u00edodo imperial, defenderam a educa\u00e7\u00e3o de qualidade no Brasil. Prova \u00e9 que at\u00e9 a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, a esmagadora maioria do povo brasileiro era analfabeta. E o tempo veio passando. Quando chegou a d\u00e9cada de 30, houve um grande movimento em defesa da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Grandes l\u00edderes defenderam a educa\u00e7\u00e3o brasileira. Entre eles, An\u00edsio Teixeira, l\u00e1 na Bahia, que fundou a primeira escola classe de educa\u00e7\u00e3o integral no nosso pa\u00eds. Junto com ele, v\u00e1rios outros que criaram a chamada Escola Nova, 1932. A\u00ed v andando o Brasil aos sopapos. E a educa\u00e7\u00e3o, l\u00e1 embaixo. Certo \u00e9 que a\u00ed foram entrando novos Parlamentares, debatendo e defendendo a educa\u00e7\u00e3o brasileira. Darcy Ribeiro, na d\u00e9cada de 70. Antes disso, como Vice-Governador do Brizola, no Rio de Janeiro, Darcy j\u00e1 criou as escolas em tempo integral - no Rio de Janeiro, com Brizola. Brizola, tamb\u00e9m l\u00e1 no Rio Grande do Sul, implantou, com grande carinho e cuidado, a educa\u00e7\u00e3o de qualidade, principalmente no campo. A\u00ed vem andando. Depois o Presidente Collor de Mello implantou tamb\u00e9m as escolas em tempo integral. Rapidamente a coisa n\u00e3o foi para frente. Depois Marta Suplicy, l\u00e1 em S\u00e3o Paulo. Ela implantou, nas favelas maravilhosas escolas chamadas de CEUs (Centros Educacionais Unificados). E eu fui l\u00e1 conhecer na \u00e9poca, eu era Prefeito de cidade l\u00e1 em Rond\u00f4nia. Fui l\u00e1 conhecer o CEU da Marta. Fiquei admirado com tudo aquilo. Aqui agora, no Senado, temos uma figura como o Izalci que est\u00e1 aqui na frente, um grande defensor da educa\u00e7\u00e3o, batalhador incans\u00e1vel. Assim como D\u00e1rio Berger, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais Senador, assim como Cristovam Buarque e assim como tantos outros - Tabata Amaral, ali na C\u00e2mara, Dorinhaabra, aqui no Senado e na C\u00e2mara dos Deputados -, todos defendendo, com unhas e dentes, a educa\u00e7\u00e3o. E o meu discurso de hoje \u00e9 este. Justamente, ao longo do meu mandato, eu tenho recorrentemente abordado, desta tribuna, assuntos relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em nosso pa\u00eds. Isso, porque considero a educa\u00e7\u00e3o uma pe\u00e7a-chave para o desenvolvimento nacional. N\u00e3o tem reforma nenhuma no. N\u00f3s estamos discutindo a reforma tribut\u00e1ria aqui. Vem a\u00ed a reforma administrativa, veio a reforma trabalhista, veio a reforma previdenci\u00e1ria, e pode vir reforma. \u00c9 reforma rabo de reforma. O certo \u00e9 que, sem educa\u00e7\u00e3o de qualidade, n\u00f3s n\u00e3o vamos chegar a lugar nenhum S\u00f3 a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de promover o desenvolvimento para todos, com justi\u00e7a social, com equidade. Dar mais, dar mais a quem tem menos. A escola boa deve estar na periferia, a escola boa deve estar para os pobres, porque os ricos pagam as suas melhores escolas para os seus filhos. Ent\u00e3o, se n\u00f3s n\u00e3o promovermos a equidade da educa\u00e7\u00e3o, verdadeiramente n\u00f3s vamos continuar sendo um pa\u00eds desigual dificilmente atingiremos patamares de desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \u00c9 fundamental, verdadeiramente, um investimento s\u00e9rio na educa\u00e7\u00e3o. A minha esperan\u00e7a agora, com o Presidente Lula, que tem no seu minist\u00e9rio um ministro - e uma equipe - de comprovado conhecimento educacional, tradicional - comprovado -, que trabalhou l\u00e1 no Nordeste, no Estado do Cear\u00e1, fundamentalmente, e em muit deles, para demonstrar que o Estado do Cear\u00e1, em educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \u00e9 o destaque nacional, \u00e9 o estado queridinho do Brasil em qualidade da educa\u00e7\u00e3o - em v\u00e1rios munic\u00edpios pequenos do interior, entre eles tamb\u00e9m a cidade de Sobral, que se destaca mais. Mas h\u00e1 outras tantas cidades, no Estado do Cear\u00e1, que v\u00e3o muito bem. A nossa esperan\u00e7a \u00e9 justamente essa. Foi implantada a Base Nacional Curricular 2020, realmente para criar um bitolamento das disciplinas, porque hoje em dia todo mundo quer colocar uma educa\u00e7\u00e3o dentro de um caminh\u00e3o velho carregado. O caminh\u00e3o est\u00e1 carregado de cacareco e voc\u00ea quer colocar mais coisa nele, que vai cair ali na frente. Ent\u00e3o, do que n\u00f3s temos necessidade \u00e9 Matem\u00e1tica, L\u00edngua Portuguesa e Ingl\u00eas. Se voc\u00ea rodar o mundo e souber falar ingl\u00eas, voc\u00ea consegue atravessar o mundo inteiro. E Matem\u00e1tica e L\u00edngua Portuguesa para n\u00f3s n\u00e3o formarmos meninos, no ensino m\u00e9dio - aqueles que conseguirem, de uma maneira heroica, terminar o ensino m\u00e9dio -, que n\u00e3o v\u00e3o saber ler e nem escrever, nem fazer um pequeno c\u00e1lculo de uma \u00e1rea do fundo do quintal deles. Ent\u00e3o, \u00e9 indispens\u00e1vel esse investimento. A Base Nacional Curricular veio com esse objetivo de um nivelamento dessas disciplinas fundamentais, para que o aluno no Brasil possa ter n\u00e3o um padr\u00e3o, mas uma mediania entre as disciplinas exigidas pelas escolas. Ent\u00e3o, Sr. Presidente, logicamente, essas implanta\u00e7\u00f5es, a reforma educacional, a gente pensa que \u00e9 f\u00e1cil. Mas n\u00f3s somos um pa\u00eds continental com muitos munic\u00edpios - 5.570 munic\u00edpios, aproximadamente - esparramados nesses rinc\u00f5es brasileiros. Certo \u00e9 que, para montar uma estrutura de funcionamento da educa\u00e7\u00e3o, movimentar essa m\u00e1quina acostumada a dar aulas no modelo do Imp\u00e9rio - aulas imperiais, com as carteirinhas uma enfileirada atr\u00e1s da outra, como se fazia l\u00e1 no Imp\u00e9rio... A aula de hoje \u00e9 semelhante, com rar\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es, \u00e0s aulas do per\u00edodo imperial brasileiro. Ent\u00e3o, a escola e o aluno de hoje - eu j\u00e1 repeti isso aqui em discurso - s\u00e3o do s\u00e9culo XXI; o professor \u00e9 do s\u00e9culo XX e a escola \u00e9 do s\u00e9culo XIX. Voc\u00ea v\u00ea que disparate n\u00f3s temos entre as estruturas educacionais brasileiras. Ent\u00e3o, \u00e9 fundamental essa consci\u00eancia de n\u00f3s todos n\u00e3o para fazer s\u00f3 discurso aqui n\u00e3o, mas para bem colaborarmos, sermos mediadores, procurarmos influenci Prefeitos, Vereadores, Govern a assumirem, verdadeiramente, a bandeira da educa\u00e7\u00e3o brasileira como salva\u00e7\u00e3o. Assim como muita gente que \u00e9 cat\u00f3lica, evang\u00e9lica ou esp\u00edrita, como disse aqui o Gir\u00e3o, acredita em Deus e em salva\u00e7\u00e3o, eu tamb\u00e9m acredito na educa\u00e7\u00e3o salvadora. Ent\u00e3o, s\u00e3o essas as minhas palavras. E, justamente, uma homenagem muito sincera a todos os Parlamentares devotados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Eu me esqueci de falar de Fl\u00e1vio Arns, que \u00e9 tamb\u00e9m extraordin\u00e1rio, defensor da educa\u00e7\u00e3o brasileira e batalhador incans\u00e1vel. E tantos outros, uns mais, outros menos, que est\u00e3o a\u00ed cutucando e estimulando, o m\u00e1ximo que podem, o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos. S\u00e3o essas as minhas palavras e muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, meu querido Senador Conf\u00facio. E quero, em seguida, passar a palavra para o pr\u00f3ximo inscrito, que \u00e9 o Senador Marcos do Val. Por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>: Obrigado, Presidente. Boa tarde a todos. Hoje eu quero, se for poss\u00edvel, ocupar o tempo de dois Senadores. Primeiro, porque eu estou com as min red sociais censuradas por um Ministro do STF e a\u00ed eu acho que saio perdendo, porque eu n\u00e3o tenho como me comunicar com ningu\u00e9m e, principalmente, fazer uma r\u00e1pida - vou tentar, \u00e9 claro, dentro do tempo - explica\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, Sr. Presidente Sras. Senadoras e Srs. Senadores, nesta semana da independ\u00eancia temos que preservar essa independ\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 do nosso pa\u00eds, mas, principalmente, a desta Casa, para que os tr\u00eas Poderes... Aqui eu vou j\u00e1 colocar alguns documentos, o que acho que vale, porque eu n\u00e3o tenho por onde me defender. Primeiro, vou botar um \u00e1udio aqui, que \u00e9 muito importante, da fala do ministro que hoje parece n\u00e3o seguir o que ele dizia que se deveria seguir.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCOS DO VAL</llmlingua>: Bom, aqui, quem fala \u00e9 ele por ele mesmo; n\u00e3o sou eu dizendo. E n\u00f3s estamos vivenciando exatamente cada palavra, cada v\u00edrgula, cada ponto que ele disse nessa entrevista em 07 - n\u00e3o tem muito tempo assim. Bom; nesse inqu\u00e9rito no qual eu fui inserido, totalmente parcial, que j\u00e1 \u00e9 o modus operandi do pr\u00f3prio Ministro Fl\u00e1vio Dino, que, quando sofre certas persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas dentro das legalidades de quem o persegue, ele entra us a m\u00e1quina da pol\u00edcia. Quando ele era Governador do Estado do Maranh\u00e3o, ele usava a Pol\u00edcia Civil como sua ferramenta de assassinar reputa\u00e7\u00f5es; agora, como Ministro, ele tem usado a Pol\u00edcia Federal. Bom, a\u00ed come\u00e7ou. Ent\u00e3o me inseriram no inqu\u00e9rito, por conta das minhas den\u00fancias na primeira semana de janeiro, e, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, no... Uma das raz\u00f5es a seguinte: \"Em raz\u00e3o das diferentes vers\u00f5es dos fatos apresentados pelo Parlamentar\" - aqui sou eu -, \"todas antag\u00f4nicas entre si consideradas, foram determinadas as seguintes provid\u00eancias voltadas ao esclarecimento dos fatos\". A\u00ed vem a quest\u00e3o daitiva, expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio \u00e0 revista Veja, expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio \u00e0 CNN, \u00e0 GloboNews, cinco dias para as entrevistas serem entregues, as redes socia sa\u00edrem do ar, inteiro teor da live do Senador Marcos do Val no Instagram... A\u00ed voc\u00eas v\u00e3o ver uma decis\u00e3o do STF: \"Certifico...\" e tal... Est\u00e1 certific aqui a CNN, Globo e Veja um arquivo de texto e tal... Isso, no dia 22 de maio, ele ordenando as emissor a entregarem. Cheg a fazer busca e apreens\u00e3o na minha casa, no dia 15 de junho, dia do meu anivers\u00e1rio - e disso eu vou ainda dizer o motivo. No dia 15 de junho, foram determinadas medidas a\u00e7\u00e3o investigativa resumidas abaixo: rela\u00e7\u00e3o cautelar em busca apreens\u00e3o de armas, muni\u00e7\u00f5es, computadores, tablets, celulares e outrositivos eletr\u00f4nicos, bem como de quaisquer outros materiais relacionados aos fatos aqui descritos em poder de Marcos Ribeiro do Val; expedi\u00e7\u00e3o de mandato de buscaal em desfavor do Senador Marcos do Val. Voc\u00eas sabem o que \u00e9 buscaal? \u00c9 me colocar de cueca, com as m\u00e3os na parede, para ser revistado - olha! -, por conta das minhas investiga\u00e7\u00f5es e das minhas den\u00fancias, que, sete meses depois, a CPI come\u00e7 a falar. Vamos l\u00e1! Se eu usar as redes sociais, eu vou ter que pagar R$0 mil por dia, tal, tal... A apreens\u00e3o de tal, tal, tal... Expedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcio ao Diretor-Geral da Pol\u00edcia Federal, ao Comandante do Ex\u00e9rcito para saber das minhas armas, quais s\u00e3o, como \u00e9 que est\u00e3o, se est\u00e3o legais e legais... E todas legalizadas! Ou seja, eles entraram, fizer a busca apreens\u00e3o na minha casa. E, aqui, eu fa\u00e7o uma cr\u00edtica ao Presidente do Senado, o amigo Rodrigo Pacheco, por permitir uma invas\u00e3o da Pol\u00edcia Federal ao meu gabinete, sem que tenha nenhum embasamento, aitui\u00e7\u00e3o garante, passo a passo, o que eu fiz naquele per\u00edodo. Inacit\u00e1vel! Inacit\u00e1vel! Qualquer um, se pegar aitui\u00e7\u00e3o... Quem estiver assistindo ao vivo, peg aitui\u00e7\u00e3o, e voc\u00ea vai come\u00e7 a ler o que eu vou falar. Sem embasamento nenhum, invadiram a minha casa, meu gabinete, na tentativa achar algo, algo ilegal, dinheiro ilegal, dinheiro escondido, armas ilegais. N\u00e3o acharam absolutamente nada. Minha vida sempre foi extremamenteta. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que foram quase 0 anos d aula para policiais no mundo inteiro. Eu ia ser bandido d aula para pol\u00edcia no mundo inteiro S\u00f3 se eu fosse louco. Bom, mas assim, nada levaram - nada levaram -, a n\u00e3o ser documentos e of\u00edcios: euitando ao STF,itando ao Congresso,itando \u00e0 PGR, explica\u00e7\u00f5es sobre o dia 8. Foi isso que eles levaram. A\u00ed come\u00e7ou o Ministro a dizer que eu estava dando informa\u00e7\u00f5es desencontradas S\u00f3 que as informa\u00e7\u00f5es desencontradas que eu estava dando eram antecedentes, anteriores ao meu depoimento da Pol\u00edcia Federal. E n\u00e3o dei s\u00f3 algumas vers\u00f5es desencontradas a imprensa, eu dei centenas de vers\u00f5es desencontradas a imprensa. E era tudoital. At\u00e9 porque eu me embasei em cima da lei feita do pr\u00f3prio... por determina\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, que eu vou l aqui \u00e0 frente, quando ele fala que as nossas prerrogativas n\u00e3o ficam s\u00f3 aqui no Plen\u00e1rio, v\u00e3o para as redes sociais, v\u00e3o a imprensa, para jornais, revistas, televis\u00e3o, entrevistas. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos as nossas prerrogativas de falar o que quiser, fazer o que quiser, sem sermos condenados, sem sermos criminalizados, tamb\u00e9m nas entrevistas. Sabendo disso, fiz o uso estrat\u00e9gico naquele momento para a verdade come\u00e7 a surgir e pud\u00e9ssemos dar in\u00edcio \u00e0 CPMI a que, gra a Deus, foi dado in\u00edcio. Resumindo, a quest\u00e3o do talvez envolvimento do Senador Marcos do Val na tentativa de organizar o dia8 de janeiro. Olha s\u00f3, eu fui o primeiro Parlament a chegar, fui o primeiro a denunciar, o primeiro a oficializar via of\u00edcio cada setor que prevaricou. A\u00ed, a conclus\u00e3o: \"Nesse ponto, n\u00e3olumbramos mudan\u00e7as nas vers\u00f5es. Ele narrou em todas as ocasi\u00f5es somente no encontro o Deputado Daniel Silveira e Jair Bolsonaro\". Essa a conclus\u00e3o. E dentro do relat\u00f3rio, do inqu\u00e9rito, sabe o que \u00e9 dito? \"Ele se contradiz nos hor\u00e1rios. Ele disse a reuni\u00e3o foi \u00e0s 15h, mas depois, no segundo depoimento, ele disse que foi \u00e0s 16h; que saiu \u00e0s 9h, mas que depois ele disse que saius 9h0.\" H\u00e3!? Eu sou uma intelig\u00eancia artificial, um rob\u00f4 para guardar minutos? O m\u00e9rito em si, que a reuni\u00e3o, a minha den\u00fancia, a minha prote\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia, ao comb a qualquer ato extremista, n\u00e3o foi colocado como algo positivo. Sempre dando aquela fumacinha, sabe, de vamos tent achar alguma coisa. Mas isso \u00e9 muito claro, porque eu j\u00e1 estava investigando o Fl\u00e1vio Dino, o Ministro Fl\u00e1vio Dino, e j\u00e1 era o modus operandi dele, de a pol\u00edcia para assass a reputa\u00e7\u00e3o, porque faz uma busca apreens\u00e3o na casa do Senador Marcos do Val, no gabinete - em 0 anos \u00e9 a segunda vez -, faz uma busca apreens\u00e3o. N apreenderam nada a n\u00e3o ser papel, levaram embora e chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o tem nada, est\u00e1 tudo regular. Mas ainda n\u00e3o tornaram, e nem v\u00e3o tornar, p\u00fablico isso, a imprensa n\u00e3o vai querer tornar p\u00fablico isso. Vai querer tornar p\u00fablico que eu estou correto, que eu estava dentro da lei, que eu estava cumpr a Constitui\u00e7\u00e3o, e a fun\u00e7\u00e3o que cabe aos Senadores? Ent\u00e3o, gente, n\u00f3s precisamos trabalhar juntos por um pa\u00eds livre, democr\u00e1tico e justo. N\u00e3o podemos deixar que atitudes extremistas de um \u00fanico membro do outro Poder, do STF, impe\u00e7am o livre exerc\u00edcio das nossas fun\u00e7\u00f5es, positivadas e fartamente fundamentadas na nossaitui\u00e7\u00e3o. Ele, simplesmente, por eu ter dito quem poderia ter prevaricado - porque a n a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle dos Poderes -, me imputou um crime, como voc\u00eas v\u00e3o aqui, de inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o ao Fl\u00e1vio Dino. Ent\u00e3o, o inqu\u00e9rito, basicamente, \u00e9 todo em cima da minha den\u00fancia contra o Fl\u00e1vio Dino ter prevaricado; isso, em janeiro. U\u00e9, mas e agora, a CPMI comprovar isso, porque ele deletou as imagens? a\u00ed, como \u00e9 que vai ser isso? Movido por esse sentimento de independ\u00eancia dos Poderes, quero agrade aqui a\u00ed eu fa\u00e7o asp aqui - o apoio que venho recebendo de v\u00e1rios Senadores desta Casa. N\u00e3o, isso eu n\u00e3o poderia jamais deixar de tornar p\u00fablico para todos que est acompanhando nos seus gabinetes e, principalmente a todos voc\u00eas, brasileiros. Temos que ser honestos: agora os Senadores est\u00e3o se juntando, vir a ilegalidade pelo n\u00e3o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o por parte do Ministro, que tem o dever da prote\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o. Esses Senadores fizeram um requerimento, que j\u00e1 consta com 32 assinaturas, est\u00e1 indo para 41, que \u00e9 o suficiente para um pedido de impeachment em minha defesa. Senadores e Senadoras que o assinaram equiv a milh\u00f5es de eleitores daquele estado onde cada Parlamentar foi eleito. Ent\u00e3o, eles est\u00e3o representando o seu estado, voc\u00ea que est\u00e1 clamando por isso - e eu vou ler os nomes del aqui -, e juntos defendem que nossas prerrogativas sejam resitadas, que nossa Carta Magna n\u00e3o possa sofrer arbitrariedades daqueles que t\u00eam como dever defend\u00ea-la - defend\u00ea-la! Ent\u00e3o, hoje, o Senado, eu percebi que n\u00f3s precisamos defender o STF de uma \u00fanica pessoa que est\u00e1 fazendo com que os tr\u00eas Poderes estejam se colidindo. O fato de terem entrado no meu gabinete foi uma invas\u00e3o inconstitucional, e uma \u00fanica pessoa est\u00e1 conseguindo trazer instabilidade aos tr\u00eas Poderes.tes diziam que era o ex-Presidente Bolsonaro, mas ele j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais como Presidente, e ainda as tr\u00eas Casas est\u00e3o em confronto, em conflito por conta de um ministro do STF. Senadores e Senadoras aqui eu vou ler: Daniella Ribeiro, PSB; Lucas Barreto aqui, PSD - Lucas, tamb\u00e9m lhe agrade\u00e7o -; Margareth Buzetti; Conf\u00facio Moura, que aqui falando agora h\u00e1 pouco Astronauta Marcos Pontes, esse caiu da Lua mesmo, gra a Deus; Carlos Portinho, do Rio de Janeiro, Fl\u00e1vio Bolsonaro, Jorge Seif, esses s\u00e3o guerreiros, chegaram com sangue nos olhos; Marcos Rog\u00e9rio, admiro muito; Rogerio Marinho, nosso L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o; Augusta Brito, do PT; Alan Rick, Professora Dorinha; Sergio Moro; Carlos Viana; Oriovisto Guimar\u00e3es; Rodrigo Cunha; Soraya Thronicke; Styvenson Valentim Zequinha Marinho; Dr. Hiran; Senador Esperidi\u00e3o Amin, nosso mestre; Tereza Cristina; Chico Rodrigues; Senador Jorge Kajuru; Senador Cleitinho, que chegou com garra; Senadora Damares Alves; nosso ex-Vice-Presidente Hamilton Mour\u00e3o; Mecias de Jesus; nosso admir aqui Senador Izalci Lucas; Pl\u00ednio Val\u00e9rio; e o nosso amigo Eduardo Gir\u00e3o. Esses s\u00e3o os Senadores que, de in\u00edcio, fizeram o requerimento a seguinte ressalva: \"Ressaltamos que o presente pedido...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DRllmlingua>: Senador Marcos do Val, com todo o respeito que lhe tenho, mas com todo o respeito tamb\u00e9m que tenho com os nossos Senadores que est\u00e3o inscritos depois de V. Exa...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Os dois Senadores que est\u00e3o inscritos depois de V. Exa. s\u00e3o o Senador Izalci e o Senador Heinze...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DRllmlingua>: Pronto.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DRllmlingua>: Senador Marcos, estou lhe concedendo mais um minuto para concluir.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DRllmlingua>: Senador Marcos, eu estou lhe concedendo mais um minuto, em respeito aos nossos inscritos subsequentes.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val. Pr\u00f3ximo inscrito, nobre Senador Izalci Lucas.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCASllmlingua>: Sr. Presidente Sras. e Srs. Senadores, eu n\u00e3oeria deixar de me pronunciar ho aqui, ap\u00f3s o depoimento do General Penteado, na C\u00e2mara Legisl aqui do Distrito Federal A CPMI do Congresso foi instalada no dia 25 de maio de 2023 Acompanhe a fala do Senador Marcos do Val. Lembro que, nos meses de abril e mar\u00e7o, mas especialmente no m\u00eas de abril, eu fiz um pronunci aqui, como Senador do Distrito Federal, a minha preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos atos que ocorreram no dia 8 de janeiro. \u00c9 evidente a gente reconhece que houveha de alguns policiais, mas reconhe aqui que n\u00f3s temos, desde quando comece acompanhar, na pol\u00edtica a nossa seguran\u00e7a p\u00fablica, posso afirmar que n\u00f3s tem a melhor Pol\u00edcia Militar do Brasil a melhor Pol\u00edcia Civil do Brasil como tamb\u00e9m o Corpo de Bombeiros, que \u00e9 comandado por uma mulher a nossa querida Comandante, que foi nomeada agora recentemente a minha amiga M\u00f4nica. Eu disse, no dia 12 de abril, neste Plen\u00e1rio, Presidente, que tinha conhecimento j\u00e1 - e foi fal aqui pelo Senador Marcos do Val e tamb\u00e9m pelo Senador Esperidi\u00e3o Amin - dos alertas, naquela \u00e9poca ainda, em mar\u00e7o e abril. Existe uma Comiss\u00e3o no Congresso Nacional de que alguns Senadores participam acompanhando esses documentos que s\u00e3o mantidos em segredo. J\u00e1 se falava, naquela \u00e9poca, realmente aletas da Abin. Na \u00faltima sess\u00e3o, na quinta-feira, esteve, ent\u00e3o, o General G. Dias, que era o Ministro de Seguran\u00e7a Institucional do Pal\u00e1cio, que disse que o General Penteado era o respons\u00e1vel. O General Penteado era o segundo na ordem, j\u00e1 foi exonerado, respons\u00e1vel exatamente pela seguran\u00e7a dos pal\u00e1cios, tanto do Pal\u00e1cio do Planalto como do Pal\u00e1cio da Alvorada. Hoje, ele confirmou. Vou d aqui exatamente o que ele disse, para ficar de forma muito clara, a popula\u00e7\u00e3o tomar conhecimento do a gente vem falando h\u00e1 muito tempo. Eu disse l\u00e1 atr\u00e1s e venho reafirmando, em cada sess\u00e3o da CPMI, que tudo o que aconteceu no dia 8 de janeiro poderia ter sido evitado. N\u00e3o estou exim aqui nenhuma responsabilidade da segur aqui do Distrito Federal. Mas afirmei e continuo afirmando que, de fato, houve uma grande omiss\u00e3o do Governo Federal. Dis aqui o General Penteado, abro aspas: \"G. Dias reteve informa\u00e7\u00f5es enviadas pela Abin sobre os ataques do 8 de janeiro\". Segundo o militar, se tivesse recebido informa\u00e7\u00f5es a invas\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto poderia ter sido evitada. Ent\u00e3o, o pr\u00f3prio General Penteado disse isso: se n\u00e3o tivesse sido retido pelo general G. Dias, tudo isso poderia ter sido evitado. Todas a\u00e7\u00f5es conduzidas pelo GSI, no dia 8 de janeiro, est\u00e3otamente relacionadas \u00e0 reten\u00e7\u00e3o pelo Ministro G. Dias dos alertas produzidos pela Abin, que n\u00e3o foram disponibilizados, oportunamente, para que fossem acionados todos os meios do Plano Escudo - disse o militar. E foi fal aqui, na audi\u00eancia de quinta-feira, sobre o Plano Escudo. Existem \u00e1reas, limites do Pal\u00e1cio do Planalto, evidentemente tamb\u00e9m, relacion aqui ao Congresso e ao STF, mas fal aqui do Pal\u00e1cio do Planalto, existe um limite que tem que ser acionado a defesa \u00e9 acionada pelo GSI, a For\u00e7a Nacional, tamb\u00e9m o Batalh\u00e3o da Guarda Presidencial... N\u00f3s tem a Pol\u00edcia do Ex\u00e9rcito... Ent\u00e3o, todos esses meios poderiam ter sido acionados. E, no final de semana, inclusive, para as pessoas saberem - a\u00ed teve uma coincid\u00eancia, tanto no DF quanto no Governo Federal, que foi exat a quest\u00e3o de estar de prontid\u00e3o ou de sobreaviso... A nossa Pol\u00edcia Militar foi colocada de sobreaviso e, coincidentemente, o GSI tamb\u00e9m colocou de sobreav a For\u00e7a Nacional. E qual a diferen\u00e7a? A diferen\u00e7a \u00e9 que, quem est\u00e1 de sobreaviso, ainda mais num per\u00edodo, como no dia 8, um domingo - de sobreaviso, os militares ficam normalmente, ou em sua resid\u00eancia, saem a fam\u00edlia, ou v\u00e3o para um clube e, se acionados, t\u00eam que ir para casa, trocar de roupa, ir para o quartel e, do quartel, viri aqui a Esplanada, se fosse o caso. Quando \u00e9 prontid\u00e3o, as pessoas ficam exatamente no quartel, aguardando qual sinaliza\u00e7\u00e3o ou qualquer comando. O normal - pelos plan aqui, inclusive de final de semana, nesse per\u00edodo fora do expediente -, se estiver de prontid\u00e3o, \u00e9 de apenas 15 minutos, mais 25 de deslocamento, ouja, tomou conhecimento do fato a partir desse momento, voc\u00ea tem 15 min e mais 25 minutos de deslocamento. Como os alertas da Abin sempre foram - e tem os document aqui na CPMI, tamb\u00e9m no Congresso Nacional, j\u00e1 foram disponibilizados... Desde sexta-feira, ouja, desde o dia 6 de janeiro, o GSI j\u00e1 tinha conhecimento, como todos os \u00f3rg\u00e3os de intelig\u00eancia do Ex\u00e9rcito, da Marinha, da Aeron\u00e1utica e do GDF, todos, j\u00e1 tinham conhecimento, de que haveria um movimento que, claramente, foi detectado, quebraria pr\u00e9dios p\u00fablicos e amea\u00e7aria, inclusive, autoridades. J\u00e1 estava, desde o dia 8... O pr\u00f3prio General G. Dias, \u00e0s 8h da manh\u00e3 do dia 8, no domingo, foi questionado, inclusive pelo Saulo, que esteve conos aqui, o Coronel Saulo, que fez o seu depoimento e disse, mostrou para n\u00f3s, ele que elaborou inclusive os alertas que foram encaminh aqui \u00e0 CCAI do Congresso Nacional. Ent\u00e3o ele mapeou, mostrou cada alerta, no grupo de WhatsApp, depois tamb\u00e9m nos instrumentos oficiais de intelig\u00eancia que j\u00e1 no dia 6... Ele disse ainda para o Coronel Saulo: \"Vamos ter problemas isso \u00e0s 8h da manh\u00e3 do domingo. Ora, se no sistema Escudo, voc\u00ea em 15, 25 minutos de deslocamento mais 15, voc\u00ea... E mesmo se tivesse, quando \u00e9 o aqui de sobreaviso, s\u00e3o tr\u00eas horas. Ora, 8h da manh\u00e3, mais 3 horas, \u00e0s 11h j\u00e1 teria conhecimento e poderia ter acion a For\u00e7a Nacional a Pol\u00edcia do Ex\u00e9rcito, o Batalh\u00e3o da Guarda Presidencial e outras For\u00e7as se fossem necess\u00e1rias, at\u00e9 a Pol\u00edcia Militar daqui de Goi\u00e1s, daqui do lado, pois daria tempo suficiente para evitar tudo isso. Ent\u00e3o, diferentemente do que foi d aqui na quinta-feira pelo General G. Dias, o General Penteado, hoje, na C\u00e2mara Legislativa, afirmou exatamente da forma como eu aqui, pontualmente, que o General G. Dias reteve as informa\u00e7\u00f5es e que por isso talvez ele tenha tamb\u00e9m colocado em segredo, em sigilo absoluto, e s\u00f3 tivemos conhecimento exatamente quando foi vazado na imprensa. a\u00ed, de fato, eles n\u00e3o tiveram como segur a instala\u00e7\u00e3o da CPMI, que s\u00f3 foi instalada dia 25 de maio. Ent\u00e3o, fica clar aqui, acho que n\u00e3o tenho mais que ficar batendo nessa tecla de que disse isso. O meu objetivo na CPMI era exatamente, primeiro, mostrar a verdade, o que deveria ser o objetivo de todos, inclusive, da Relatora. A Relatora, em todas as CPIs que vejo, de que j\u00e1 participei, ela a obriga\u00e7\u00e3o de relatar, n\u00e3o \u00e9 fazer o seu relat\u00f3rio espec\u00edfico, como est\u00e1 acontecendo na CPMI. Ent\u00e3o, ficou clar aqui que o Governo Federal, atrav\u00e9s do GSI, atrav\u00e9s do Ministo da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, atrav\u00e9s do Ministro Fl\u00e1vio Dino, poderia ter evitado tudo que ocorreu no dia 8 de janeiro e agora confirmado pelo General Penteado, que era o n\u00famero dois da intelig\u00eancia do GSI, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o mais importante em termos de seguran\u00e7a p\u00fablica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o, Presidente, acho que isso... Eu espero que na semana que vem, na pr\u00f3xima reuni\u00e3o da CPMI, t isso fique claro para que se possa, individualmente, penalizar cada um pela suaha ou tamb\u00e9m pelas suas omiss\u00f5es. O que ocor aqui no Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, no GSI, no Pal\u00e1cio do Planalto, foi exatamente omiss\u00e3o. Agora, fico preocupado a desconsidera\u00e7\u00e3o do Ministro da Justi\u00e7a, que \u00e9 Senador, colega nos aqui do Senado, foi Governador, \u00e9 ju e \u00e9 Ministro da Justi\u00e7a, que n\u00e3o enchou as c\u00e2meras, a filmagem do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, alegou para o Presidente da CPMI, para o Congresso Nacional, porque \u00e9 uma Comiss\u00e3o mista, que s\u00f3 poderia liberar as imagens ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal. E talvez, para sua decep\u00e7\u00e3o, o Ministro do Supremo autorizou e determinou o encaminhamento para c\u00e1, Ele n\u00e3o encaminhou e agora ainda diz que foram apagadas as imagens. \u00c9 \u00f3bvio. Acho que nenhum de n aqui \u00e9 t\u00e3o infantil acreditar que essas imagens do dia 8 de janeiro foram apagadas. N\u00f3s teremos que pedir realmente \u00e0 empresa contratada, terceirizada, ver se, em um fato como esse, que \u00e9 um fato hist\u00f3rico, lament\u00e1vel inclusive, algu\u00e9m iria apagar tudo isso. N\u00f3s vamos... e eu espero que o Presidente da CPMI, o Deputado Arthur Maia, possa, de fato, determin a busca a apreens\u00e3o na empresa ou no pr\u00f3prio Minist\u00e9rio; e tamb\u00e9m que aquelas poucas imagens que chegaram sejam periciadas. Eu estive, Presidente, na \u00faltima CPMI, na \u00faltima audi\u00eancia. Eu pedi ao General G. Dias que quebrasse - ou que oferecesse espontaneamente - o seu sigilo telem\u00e1tico e do celular. Foi dito, na mesma hora, que j\u00e1 tinha sido liberado. Depois tomei conhecimento de que foi apenas o e-mail institucional. f a quest\u00e3o de ordem. O depoente, na quinta-feira, colocou o seu celular \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Acredito a Pol\u00edcia Legislativa tenha apreendido o celular e eu espero que, isso, a gente possa saber os di\u00e1logos que ocorreram no dia 8 janeiro, porque foram apresentados diversos v\u00eddeos j\u00e1, inclusive do pr\u00f3prio Ministro Fl\u00e1vio Dino, alegando que, na pr\u00e1tica, comunicou ao Presidente Lula, que j\u00e1 sabia. Eu quero ver, ent\u00e3o, esse di\u00e1logo, porque n\u00f3s chegamos, atrav\u00e9s do depoimento do Sr. Saulo, a que os alertas... Quem recebeu os alertas? N\u00f3s sab e fizemos requerimento, convoc aqui aqueles que receberam os alertas, s\u00f3 a gente n\u00e3o consegue aprovar o requerimento de convoca\u00e7\u00e3o daqueles que receberam, porque o Governo tem maioria na CPMI. A CPMI virou, realmente... Foi sequestrada, de fato, pela maioria da base de Governo. isso, a gente n\u00e3o consegue saber. Aquele que recebe a informa\u00e7\u00e3o, o alerta, ele o encaminhou para quem? Ele disse o qu\u00ea? Ser\u00e1 que o Ministro, que estava no Ministo, n\u00e3o tomou conhecimento de nada? Se tomou conhecimento, o que ele fez com essas informa\u00e7\u00f5es? Ent\u00e3o, espero que, no celular do General G. Dias, tenha exatamente esse di\u00e1logo, porque ele tamb\u00e9m disse que falou com o Presidente Lula. Com isso, a gente comprova mais uma vez aquilo a gente vem dizendo h\u00e1 muito tempo: o dia 8 de janeiro poderia ter sido evitado pelo Governo Federal. Qu aqui s\u00f3 agradecer tamb\u00e9m, Presidente, ao Senador Conf\u00facio Moura, que falou o nome de diversos Parlamentares que defen a educa\u00e7\u00e3o; e eu queria registr a a defesa que ele faz. O nosso querido Conf\u00facio j\u00e1 foi Governador, j\u00e1 foi Presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um grande lutador tamb\u00e9m e aqui todo o meu respeito e admira\u00e7\u00e3o pela defesa que ele faz da educa\u00e7\u00e3o. Qu aqui, Presidente, tamb\u00e9m me manifestar com rela\u00e7\u00e3o ao que foi dito pelo Senador Gir\u00e3o a quest\u00e3o do imposto sindical. Eu n\u00e3o sou contra sindicato nenhum, at\u00e9 porque j\u00e1 fui Presidente do Sindicato dos Contadores, do de escolas; mas voc\u00ea n\u00e3o pode obrigar o trabalhador, confiscar ou retirar do seu sal\u00e1rio. acho que se dever manter os sindicatos e, espontaneamente, aquele trabalhador que queira contribuir, que v\u00e1 ao sindicato e fa a sua ades\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para que se desconte em folha, mas voc\u00ea determinar, como o Supremo fez, diferente do que foi aprovado pelo Congresso, e eu tamb\u00e9m refor isto: o Supremo Tribunal Federal tem, realmente, extrapolado, as suas compet\u00eancias. Est\u00e3o invad a compet\u00eancia do Congresso Nacional, principalmente do Senado Federal, e, a gente n\u00e3o reage... J\u00e1 dever\u00edamos ter reagido, Senador Heinze, porque s\u00e3o v\u00e1rias interfer\u00eancias na quest\u00e3o das drogas, na descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas, e eu espero que tenha rea\u00e7\u00e3o. O Presidente, em boa hora, disse que faria, n\u00e3o \u00e9? Fez alguma manifesta\u00e7\u00e3o, mas n\u00f3s tem que, na pr\u00e1tica, aprovar algum instrumento, apesar de haver leis aprovadas isso, mas n\u00f3s temos uma interfer\u00eancia violenta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o tribut\u00e1ria e, agora, a interpreta\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do imposto sindical. N\u00f3s temos leis pr\u00f3prias, n\u00f3s aprov aqui, o Congresso Nacional aprov a reforma, ent\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o podemos aceitar essa invas\u00e3o que est\u00e1 sendo praticada, pelo Supremo Tribunal Federal. Muito obrigado, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, querido Senador Izalci Lucas. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 o meu querido amigo, o Senador Luis Carlos Heinze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: S\u00f3 em homenagem, em respeito ao nosso Deputado Paparico, a quem eu desejo todo o sucesso no empreendimento l\u00e1 da turma de empres\u00e1rios, capitaneada pelo Adilson Oliveira, que aqui presente... Eu conversei com o nosso Presidente Davi Alcolumbre ontem, domingo, e o Relator da mat\u00e9ria ser\u00e1 o nosso Senador l\u00e1 de Rond\u00f4nia, o Marcos Rogo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Marcos Rog\u00e9rio.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: E o compromisso \u00e9 de queja mudan\u00e7a substancial no texto, para que a gente possa aprovar ainda em setembro o PL0 aqui no Senado da Rep\u00fablica. acho que o Brasil todo que trabalha e produz precisa de paz social, e n\u00f3s vamos aqui trabalhando para aprovar o mais r\u00e1pido poss\u00edvel esse projeto. Obrigado e me descul a interrup\u00e7\u00e3o, meu querido amigo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: O.k., obrigado, Senador Hiran. J\u00e1 ia fazer a men\u00e7\u00e3o a que a Senadora Tereza o Senador Davi j\u00e1 confirmar a vota\u00e7\u00e3o com o relat\u00f3rio do Marcos Rogo na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. Ent\u00e3o, Paparico, na Agricultura j\u00e1 foi votado, vai ser votado na CCJ e o pr\u00f3ximo passo, como diz o Senador Hiran, ser\u00e1 vot aqui no Plen\u00e1rio ainda no m\u00eas de setembro. Ent\u00e3o, \u00e9 uma grande not\u00edcia para o Brasil. N\u00e3o \u00e9 apenas para n\u00f3s do Rio Grande do Sul, Paparico. Um absurdo, um abuso, para voc\u00eas entenderem, \u00e9 o caso de Vicente Dutra. J\u00e1 citei aqui v\u00e1rias vezes e n\u00e3o me canso de repetir. Expropriaram, expropriaram - Dr. Andr\u00e9, expropriar \u00e9 retirar as fam\u00edlias sem pagar nada - 0 pequenos agricultores, m\u00e9dia de0 hectares, g que planta porongo, plantaja, planta milho, tira leite, cria porco, vive da subsist\u00eancia, Paparico. Voc\u00ea conhe a pequena Vicente Dutra. Essas pessoas hoje est\u00e3o expulsas de sua propriedade, n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es, Andr\u00e9, de pagar um advogado. Vou fazer justi\u00e7a ao Prefeito da cidade, do PMDB, aos Vereadores de todos os partidos, que se juntaram para bancar essa a\u00e7\u00e3o. A Fetag ajudou, o sindicato dos trabalhadores rurais. E a\u00ed, para defender o qu\u00ea? Setenta fam\u00edlias de pequenos agricultores. Esse absurdo, essas pessoas n\u00e3o recebem nada pela terra. gente com mais de cem anos em cima da propriedade, cem anos. O cara n\u00e3o invadiu ontem, Hiran. S\u00e3o \u00e1reas antigas, e essas fam\u00edlias est\u00e3o em cima das terras. Portanto, \u00e9 justo. O problema, Paparico, represent a sua Comiss\u00e3o... \u00e9 que n\u00f3s possamos vot o marco temporal e tranquiliz\u00e1-las - n\u00e3o s\u00e3o 4 ou 5 mil fam\u00edlias do Rio Grande do Sul, s\u00e3o milhares do Brasil inteiro. falo em 1 processos no Rio Grande do Sul. No Brasil tem mais de 0 processos que s\u00e3o da mesma forma que os casos do Rio Grande do Sul. Portanto, \u00e9 importante a paz no campo, como d aqui o nosso Senador Hiran. Marcos do Val, parabenizo-o pela luta em cima do8 janeiro. Voc\u00ea \u00e9 Vice-Presidente daquela Comiss\u00e3o com o Esperidi\u00e3o Amin, que era o Presidente. Voc\u00eas levant a lebre, fizer a solicita\u00e7\u00e3o e o Governo respondeu prontamente. O Governo Federal sabia do que estava acontecendo no dia8 de janeiro. Foi uma a\u00e7\u00e3o orquestrada. A m\u00eddia soltou as suas informa\u00e7\u00f5es, porque voc\u00ea e o Esperidi\u00e3o tinham o documento que o Governo passou. Para quem esteja nos assistindo atrav\u00e9s da TV Senado, saibam que esse foi um caso pensado - uma grande preocupa\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos. V. Exa. hoje, Senador Marcos do Val, \u00e9 v\u00edtima de um processo por ter fal que conhecia, que sabia e que era real. N\u00e3o foi inven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi fake news. Isso aconteceu e j\u00e1 me someis a\u00e7\u00f5es de diversos outros Sen que est\u00e3o o apoiando no processo. E o que nos preocupa... Eu n\u00e3o fa\u00e7o parte dessa CPI mas o que vejo \u00e9 o que aconteceu. Fam\u00edlias inocentes. Andr\u00e9, voc\u00ea \u00e9 advogado. Pessoas, Andr\u00e9, que nunca passaram na frente de uma delegacia, nunca responder a um processo, hoje s\u00e3o v\u00edtimas, r\u00e9us que est\u00e3o com tornozeleira eletr\u00f4nica. Um crime. E solt sabe quem, Adilson? Traficantes, ladr\u00f5es, bandidos, corruptos. E pessoas inocentes, que tin a B\u00edblia na m\u00e3o, presas. \u00c9 um absur que est\u00e1 acontecendo. Aconte isso. Infelizmente, Marcos do Val, eu n\u00e3o sei o que vai dar. Eu sei porque eu apanhei na CPI da covid. A forma como n\u00f3s apanhamos l\u00e1, eu, Gir\u00e3o e poucas pesso que trabalhamos naquele processo l\u00e1... \u00c9 preocupante esse caso de8 de janeiro. As imagens... Imagina o Ministro da Justi\u00e7a n\u00e3o querer entreg\u00e1-las para uma CPI. Ele \u00e9 jurista, ministro, Governador, juiz, colega nosso do Senado. Esconderam as c\u00e2meras da Justi\u00e7a. Marcos do Val, voc\u00ea que \u00e9 da SWAT, imagine voc\u00ea, com as torres dos telefones... Qualquer pesso s quem andou na frente ou dentro do Pal\u00e1cio Planalto, na frente ou dentro do Supremo Tribunal Federal, na frente ou dentro do Congresso Nacional. Qual \u00e9 o telefone que andou l\u00e1? Mas, infelizmente, disso ningu\u00e9m quer saber. Infelizmente, ningu\u00e9m quer saber, o que \u00e9 fato absurdo, das pessoas v\u00edtimas desse processo. Esper que a CPI, que quem comanda a CPI, que n\u00e3o somos n\u00f3s, pois somos minoria, possa ter um pouco de ju\u00edzo e n\u00e3o criminalize pessoas inocentes - inocentes - que hoje foram presas e est\u00e3o com tornozeleira eletr\u00f4nica. Cito e repito, eu j\u00e1 citei v\u00e1rias vezes, Paparico, e vou repetir: duas mo\u00e7as de S\u00e3o Luiz Gonzaga e de Rolador, filhas de um pastor de uma igreja, uma delas com 9 anos, alunas de uma faculdade em S\u00e3o Luiz Gonzaga. A mo\u00e7a n\u00e3o pode frequentar o curso, porque n\u00e3o sair de casa depois das 18h, est\u00e1 ausente da faculdade. Por qu\u00ea? Porque aqui fazendo ora\u00e7\u00e3o, esperando um resultado diferente, e foi pega nesse dia8 de janeiro. Esse \u00e9 um assunto importante, e esperamos que tenha um resultado mais satisfat\u00f3rio. N\u00f3s vamos lutar at\u00e9 o fim, Marcos, e vou estar junto com voc\u00ea, para que essas pessoas que hoje s\u00e3o v\u00edtimas do processo... \u00c9 um absur o que o Supremo Tribunal Federal est\u00e1 fazendo com essas pessoas! Um absurdo! Andr\u00e9, voc\u00ea \u00e9 advogado. Voc\u00ea imagine juiz, um delegado, um promotor, um inspetor, tudo sendo a mesma pessoa, que faz o que bem entende: Alexandre Moraes. E est\u00e1 fazendo isso no Brasil. Ele faz tudo, faz as vezes de promotor, de inspetor, de juiz, de delegado, tudo ao mesmo tempo. E essas pessoas s\u00e3o v\u00edtimas do processo e est sem defesa. Esse o pior fato. Mas voc\u00ea est\u00e1 as defendendo, Marcos do Val. Estamos juntos contigo. E a gente espera que a sociedade brasileira entenda. Um dia a hist\u00f3ria ser\u00e1 contada. Voc\u00ea \u00e9 m\u00e9dico, Hiran. Hoje, n\u00f3s ainda temos sequelas do covid, e eu sei que eu apanhei, como membro daquela CPI, a dificuldade que eu tinha. As cois s\u00e9rias e certas n\u00e3o eram faladas, a m\u00eddia n\u00e3o se interessava em mostrar. Isso n\u00e3o interessa e n\u00e3o se falava. Gir\u00e3o e outras poucas pessoas estavam junto conosco naquele processo, para tentar mostrar a realidade do que o caso tamb\u00e9m do covid. A hist\u00f3ria vai contar sobre as v\u00edtimas que j\u00e1 morreram em cima do processo do covid. Muito obrigado, Sr. Presidente. At\u00e9 a pr\u00f3xima oportunidade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Heinze. E, antes de encerrar esta sess\u00e3o, quero aqui tamb\u00e9m... Voc\u00ea est\u00e1 inscrito? Desculpa. Voc\u00ea se inscreveu agora. Ent\u00e3o, por favor, Magno. Voc\u00ea me permite, Magno, s\u00f3 encerrar esse racioc\u00ednio aqui? Voc\u00ea pode vir para o... Voc\u00ea pode se encaminhar ao p\u00falpito, que n\u00f3s vamos j\u00e1 passar a palav a V. Exa. quero aqui, Senador Heinze, Senador Magno e todos a que nos assistem... Voc\u00ea falou em marco temporal, Senador Marcos do Val, e, l\u00e1 no nosso Estado de Roraima, 46% do nosso estado j\u00e1 s\u00e3o reservas ind\u00edgenas, n\u00f3s temos 33 reservas ind\u00edgenas demarcadas l\u00e1. E, agora mesmo, o Ministo do Meio Amb sinaliza a inten\u00e7\u00e3o de ampliar reservas extrativistas, florestas nacionais, como Reserva Parima, reserva Viru\u00e1 e Reserva de Marac\u00e1. quero aqui, em nome do povo de Roraima, em nome da nossa bancada - eu sou coordenador da nossa bancada -, que est\u00e1 unida para se manifestar contrariamente a essa cobi\u00e7a demarcat\u00f3ria a que n\u00f3s somos submetidos no nosso estado. Porque voc\u00ea conhece muito bem, Heinze, inclusive o Magno j\u00e1 esteve l\u00e1: n\u00f3s vivemos o apogeu do agro e da agricultura familiar, da agricultura familiar ind\u00edgena. O nosso estado \u00e9 um dos estados que mais cresce no pa\u00eds, \u00e9 um dos tr\u00eas estados mais adequados a se investir. Apesar de tudo, o Governador Denarium tem enfrentado uma oposi\u00e7\u00e3o tenaz, que tenta tir\u00e1-lo, inclusive, do cargo de Governador. Mas quero aqui, neste Senado da Rep\u00fablica, manifestar toda a minha indigna\u00e7\u00e3o a esses movimentos que terminam por atrapalhar, criar uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica. N\u00f3s temos muitos empres\u00e1rios de todo o pa\u00eds, Heinze - voc\u00ea conhece muito bem, porque \u00e9 um expoente do agro -, tantos empres\u00e1rios importantes que est\u00e3o investindo l\u00e1, e eu at\u00e9 gostaria de convidar essa turma que est\u00e1 com tanta disposi\u00e7\u00e3o para investir: vamos investir em uma sa\u00edda pela Guiana. N\u00f3s estamos asfaltando do Porto de Linden em dire\u00e7\u00e3o a Lethem, na fronteira com o Rio Tacutu. N\u00f3s vamos precisar de cerca de280km para ligar a fronteira, Bonfim, com o Porto de Lethem, e n\u00f3s v sair com a nossa soja pelo Canal do Panam\u00e1. Hoje n\u00f3s estamos saindo pelo terminal na marg de Itacoatiara. Temos que nos deslocar de caminh\u00e3o por880km. N\u00f3s vamos chegar em tr\u00eas dias atrav\u00e9s da Guiana no Canal do Panam\u00e1, n\u00f3s vamos economizar 15 dias para exportar os nossos 150 mil hectares de soja que estamos produzindo l\u00e1 agora, Heinze. Ent\u00e3o, eu quero aqui dizer que...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Por favor, Heinze.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Para quem est\u00e1 presente, ou para quem esteja nos assistindo atrav\u00e9s da TV Senado, o clima. Paparico, para plantar, o clima de Roraima \u00e9 igual ao clima da Fl\u00f3rida, nos Estados Unidos. Plantar soja naquela regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 como n\u00f3s plantarmos na Zona Sul, \u00e9 como plantar na Fl\u00f3rida, nos Estados Unidos. \u00c9 no segundo semestre que voc\u00ea tem nos Estados Unidos, Marcos do Val. Esse \u00e9 o clima. Soja, gr\u00e3os, o que quiser, frutas, o que quiser, esse \u00e9 o cen\u00e1rio que tem e, por isso, querem que o seu estado se desenvolva, e o resto do pa\u00eds tamb\u00e9m. Esse \u00e9 um problema serssimo. O marco temporal \u00e9 um problema, e outro problema \u00e9 o que n\u00f3s temos que enfrentar tamb\u00e9m na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente: o projeto de que a Senadora Leila pediu vista esta semana, a quest\u00e3o do cr\u00e9dito de carbono. \u00c9 um absurdo o que est\u00e1 acontecendo e n\u00f3s temos que discutir este assunto. N\u00f3s temos as maiores reservas do mundo de \u00e1gua doce, minerais, terras para agricultura e tamb\u00e9m essas reservas ambient que o mundo nos deve. S\u00e3o trilh\u00f5es, bilh\u00f5es, que o Brasil tem a receber do mundo. O que n\u00e3o pode, agora, \u00e9 taxar mais o povo brasileiro. Este \u00e9 um outro abacaxi que n\u00f3s tem que enfrentar daqui uns dias: a quest\u00e3o do cr\u00e9dito de carbono. O Brasil \u00e9 credor do mundo e n\u00e3o devedor do mundo. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: ... porque n\u00f3s precisamos realmente enfrentar isso com muita tenacidade, com muita coragem aqui no Congresso Nacional. E precisamos, sim, criar um marco legal adequado, por causa da garantia a nossa maior commodity, com o nosso maior fator de crescimento, porque a ind\u00fastria brasileira est\u00e1 parada, est\u00e1 correndo de lado. A \u00fanica coisa que cresce neste pa\u00eds... O PIB s\u00f3 cresce neste pa\u00eds por conta do agroneg\u00f3cio e da agricultura familiar. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos garantir, salvaguardar o interesse das pessoas que trabalham no campo e produzem. O nosso estado, Heinze, ningu\u00e9mmata, porque tem muita gente que sabe que Roraima tem campos, tem os lavrados, que s\u00e3o... Antigamente, Heinze, n\u00e3o serviam para nada, ningu\u00e9m queria. Depois a gente descobriu que aquilo ali era um para\u00edso para gr\u00e3os, para soja principalmente, milho, feij\u00e3o. Nosso Governador Denarium tem feito uma revolu\u00e7\u00e3o na agricultura familiar ind\u00edgena. Est\u00e3o produzindo, com exce\u00e7\u00e3o da Reserva Yanomami, onde a gente n\u00e3o pode entrar. Mas, nas outras etnias, todo mundo est\u00e1 produzindo muito, com o apoio do Governo. O Governador Denarium diz: \"Olha, dou semente, dou semeadeira, a colheitadeira, dou o saco, dou a agulha, dou a linha para costurar, ainda dou a balan\u00e7a para pesar e o caminh\u00e3o para distribuir\". E \u00e9 isso o que ele faz. E as pessoas n\u00e3o entendem. Eu acho que n\u00f3s temos que, aqui, discutir isso, nesta Casa, com... E voc\u00ea \u00e9 uma pessoa que tem todo o conhecimento, tem toda a honorabilidade, tem todo o respeito para nos ajudar nessa quest\u00e3o. \u00c9 voc\u00ea que conhece l\u00e1 o nosso estado sabe o potencial que n\u00f3s temos, Heinze. Por onde a gente anda naquele estado, norte, sul, leste, oeste, \u00e9 s\u00f3 soja, milho, gado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Arroz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Arroz. Apesar de tudo o que aconteceu na demarca\u00e7\u00e3o da Raposa Serra do Sol. Ent\u00e3o, desculpa-me porque eu tomei um pouco do tempo do meu querido amigo Magno Malta. Voc\u00ea ainda quer fazer alguma interven\u00e7\u00e3o, Heinze? Estamos aqui em fam\u00edlia hoje.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Heinze. Vou passar aqui a palavra ao \u00faltimo Senador inscrito, o nosso querido Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: No Flexal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, querido Senador Magno Malta. Eu, antes de encerrar esta sess\u00e3o, tamb\u00e9m queria fazer um apelo ao nosso L\u00edder Jaques Wagner, que a gente possa tamb\u00e9m... Houve um acordo aqui, Senador Magno, para a gente retirar um projeto de decreto legislativo, da minha autoria, para a reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa. N\u00f3s estamos tendo uma certa dificuldade de avan\u00e7ar. Avan\u00e7amos um pouco, mas precisamos avan\u00e7ar mais. Eu quero aqui fazer um apelo ao nosso Senador Jacques Wagner, que \u00e9 o L\u00edder do Governo aqui, para que a gente possa envolver Casa Civil, Ministo da Gest\u00e3o, o das Cidades, o da Sa\u00fade, a pr\u00f3pria Funasa e o Congresso Nacional, SRI, e que n\u00f3s possamos inclusive resolver a quest\u00e3o de muitos conv\u00eanios que s\u00e3o vencidos e a gente precisa encontrar um arcabou\u00e7o jur\u00eddico adequado para viabiliz\u00e1-los, sen\u00e3o n\u00f3s vamos prejudic sabe quem? Os Prefeitos. Os Prefeitos v\u00e3o sofrer tomada de conta especial, ficar ineleg\u00edveis. Ent\u00e3o essa tamb\u00e9m \u00e9 a minha preocupa\u00e7\u00e3o, que vou manifestar ao Governo, para a qual pe\u00e7o aqui a ajuda do nosso L\u00edder.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, querido amigo Senador Magno Malta. Muito obrigado pela solidariedade pelo nosso pleito \u00e0 Funasa, pelo nosso pleito ao nosso Estado de Roraima. Eu quero aqui informars Sras. e aos Srs. Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa semipresencial para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira,s 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Boa tarde a todos.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MAGNO MALTA, O SR. PAULO PAIM, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 32761, "compressed_tokens": 14742, "ratio": "2.2x", "rate": "45.0%", "saving": ", Saving $1.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima": "Discuss\u00e3o sobre a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima e seus impactos na agricultura e no desenvolvimento do estado.", "Reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa": "Proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa e a necessidade de resolver quest\u00f5es relacionadas a conv\u00eanios vencidos para evitar preju\u00edzos aos munic\u00edpios e prefeitos."}, "stances": {"Demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima": {"MAGNO MALTA": "FOR", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "LUIS CARLOS HEINZE": "AGAINST", "CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "FOR", "MARCOS DO VAL": "FOR", "PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}, "Reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa": {"MAGNO MALTA": "FOR", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "LUIS CARLOS HEINZE": "FOR", "CONF\u00daCIO MOURA": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou dois principais t\u00f3picos: a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima e a reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa. Os posicionamentos dos parlamentares variaram, com destaque para o apoio de Magno Malta \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas e \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da Funasa, enquanto Luis Carlos Heinze se posicionou contra a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima. Paulo Paim e o Presidente Dr adotaram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 7.613664865493774}