{"id_session": 25755, "elapsed_time": 144.69689321517944, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, meus senhores, os nossos cumpriment, boa tarde a os presentes companheiros de mandato Noss sauda\u00e7\u00f5es a toda na\u00e7\u00e3o brasileira, que nos acompanha atrav dosios de comunica\u00e7\u00e3oibiliz pelo Senado Federal. N\u00f3s tem registros suficientes para que tenhamos o in\u00edcio da nossa sess\u00e3o. Dessa forma declaramos aberta a sess\u00e3o desta, ter\u00e7a-feira, sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus. As Sras. os Srs Sen poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra por meio do nosso aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00f5es que se encontra sobre a mesa desta Presid\u00eancia ou por interm\u00e9dio dos totens dispostos em nossa Casa. A presente sess\u00e3o deliberativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 s\u00e3o mat\u00e9rias do conhecimento Sras. e dos S. Senadores em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Projeto de Le n\u00ba 2.839, do ano de 2019, de S. Exa o Deputado Ricardo Iz; - Projeto de Lei n\u00ba 130, do ano de 2019, autoria da Sra. Deputada Renata Abreu e - Projeto de Lei n\u00ba 3.526, tamb\u00e9m do ano de 2019, de S. Exa. o Deputado Danrlei de Deus Hinterholz.amos or inscritos, que ter\u00e3o, regimentalmente, o prazo de dez minutos para o uso da palavra. Pela ordem, S. Exa. querido companheiro Senador Paulo Paim.ador Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENT VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado,ador Paulo Paim, por mais uma participa\u00e7\u00e3o de. Exa., como de costume. Tod os dias emos sess\u00e3o, V. Exa. se faz presente \u00e0 tribuna trazendo temasportunos, pertinentes e que necessariamente precisam n\u00e3o apenas das nossas reflex\u00f5es, das aten\u00e7\u00f5es, mas da nossafetiva pr\u00e1tica a demonstrar isso. E esse tema \u00e9 muito pr\u00f3prio \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o parlamentar. Nossasuda\u00e7\u00f5es Boa tarde, e muito obrigado por mais uma vez subir \u00e0 tribuna.\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>:ador La\u00e9rcio Oliveira, que, em permuta com o Senador Eduardo Gir\u00e3o, \u00e9 o insc.ja convidado Senador La\u00e9rcio, a participar como orador tendo V. Exa regimentalmente, o tempo de dez minutos para a sua exposi\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado Senador La\u00e9rcio Oliveira, pela sua participa\u00e7\u00e3o e por trazer \u00e0 baila tema de interesse direto do nosso querido e amado estado sergipano. Nossas sauda\u00e7\u00f5es Na ordem de inscritos, eu conv \u00e0 tribuna da Casa o Senador Jorge Kajuru, ao tempo em que quero saudar publicamente - j\u00e1 o fiz quando adentrava este recinto, mas o fa\u00e7o publicamente, mais uma vez - a nossa estimada Sen Am\u00e9lia, representante que foi, com tanta compet\u00eancia com tanto brio e vigor, durante o per\u00edodo do seu mandato. \u00c9 da Casa. Seja sempre bem-vinda, Senadora.ador Jorge Kajuru, por gentileza.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Marcos do Val. Conv o Senador Oriov, que...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Pela ordem, o Senador Kajuru.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Obrigado, Presidente. Permita-me, amigo especial e rar\u00edssimo homem p\u00fablico Oriovisto Guimar\u00e3es, pois sei que o senhor pensa do mesmo modo. \u00c9 com imensa satisfa\u00e7\u00e3o - aproveitando aqui a presen\u00e7a de uma Senadora qualific\u00edssima, com um hist\u00f3rico tamb\u00e9m rar\u00edssimo, que a nossa querida Teresa Leit\u00e3o - \u00e9 realmente imensa a satisfa\u00e7\u00e3o com que participo desta sess\u00e3o especial para dizer dos anos de exist\u00eancia Procuradoria Especial da Mulher Senado e comemor\u00e1-los. Como defensor da causa feminina, costumo dizer que sou um privilegiado. Isso porque, em meu mandato como Senador da Rep\u00fablica, iniciado em 2019, tenho convivido com mulheres que deram e d\u00e3o um novo brilho \u00e0 Casa Revisora do Congresso Nacional. Vi, pela primeira vez, uma mulher ocupar a Presid\u00eancia prestigiosa Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, a CCJ, a querida amiga, irm\u00e3, Simone Tebet, hojeistra, assim comoenciei, em 2021, a cria\u00e7\u00e3o da Bancada Feminina do Senado, que ampliou o protagonismo das Senadoras. Agora, comemoro, com muita alegria os dez anos Procuradoria Especial da Mulher, marcados por uma homenagem da atual ocupante do cargo, tamb\u00e9m irretoc\u00e1vel, a Senadora Zenaide Maia, \u00e0s suas antecessoras Vanessa Grazziotin, Rose de Freitas e Leila Barros, do v\u00f4lei. mulheres naturalmente vinculadas \u00e0 miss\u00e3o da Procuradoria, criada em 2013 pelo ent\u00e3o Presidente do Sen Renan Calheiros, que \u00e9 a de zelar, fiscalizar, controlar e incentivar os direitos da mulher. Fechando, vejo como essencial outro objetivos da Procuradoria Especial do Senado: o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica, com o objetivo de equalizar a representa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero nos espa\u00e7os de decis\u00e3o do pa\u00eds. Se as mulheres constituem a maior parcela da popula\u00e7\u00e3o do poder, elas t\u00eam direito de representa\u00e7\u00e3o proporcional nas esferas do poder. Precisamos de mais mulheres no Legislativo, no Judici\u00e1rio, no Executivo, assim como nas v\u00e1rias cadeias de comando da iniciativa privada.ocracia n\u00e3o combina com restri\u00e7\u00f5es ou discrimina\u00e7\u00e3o, o que vale para g\u00eanero, ra\u00e7a ou credo. Aproveito o ensejo para render minha homenagem a cada uma das 15 integrantes da Bancada Feminina do Senado: Ana Paula Lobato, Augusta Brito, Damares Alves, Daniella Ribeiro, Eliziane Gama, Ivete da Silveira, Jussara Lima, Leila Barros,a Gabrilli. E \u00e9 com prazer que fa\u00e7o este registro, Presidente Veneziano Vital do R\u00eago. Desculpe se esqueci alg nome, porque finalmente tem 15 Senadoras entre n\u00f3s. Desculpe, am Oriovisto Guimar\u00e3es, e vou ficar aqui ansioso para te ouvir, porque sempre \u00e9 uma aula.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es pela sua participa\u00e7\u00e3o, em permuta com o Senador Chico Rodrigues. Senador Chico, n\u00f3s temos - como precede regimentalmente as comunica\u00e7\u00f5es inadi\u00e1veis - a Senadora Teresa inscrita na comunica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel. Em seguida, V. Exa. Em seguida a V. Exa., o Sen Gir\u00e3o. Tendo em vista n\u00e3o estar em nosso Plen\u00e1rio o Sen Izal, o Senador Ser, o Senador Zequinha e o Senadorcio Bittar Senadora Teresa, por gentileza seja bem-vinda para uma comunica\u00e7\u00e3o inadi\u00e1vel.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 agradecemos,adora Profess - Profess Senadora, n\u00e3o \u00e9? - Teresa Leit\u00e3o, pela presen\u00e7a na tribuna, trazendo os cumprimentos, que s\u00e3o da senhora e de todos n\u00f3s que fazemos o colegiado, pela passagem dia 15, Dia do Professor, merecedor, merecedora de todas as aten\u00e7\u00f5es e de todos os mais justificados apelos para que haja o dev reconhecimento, acima de tudo, reconhecimento \u00e0 sua import\u00e2ncia. Senador Chico Rodrigues, por gentileza, agraendo a sua compreens\u00e3o e fidalguia para com os seus pares, tendo condescendido em fazer a permuta com o Senador Oriovisto Guimar\u00e3es. V. Exa. dispor\u00e1 de dez minutos regimentais. Seja bem-vindo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Sen Francisco Rodrigues - nos Chico Rodrigues - nossos cumprimentos, inclus pelas suas men\u00e7\u00f5es, muito al\u00e9m dos nossos merecimentos - e a\u00ed fala o cora\u00e7\u00e3o de amigo a nosso respeito -, e os nossos cumprimentos por trazer assuntos que nos tomam, a todos n\u00f3s, n\u00e3o apenas a sociedade brasileira, mas o universo nosso em torno dess\u00e1veis e indiz\u00ed epis\u00f3dios que seatem sobre o Oriente M\u00e9dio. Essa \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o de todos n\u00f3s. Nossos cumprimentos pela sua passagem nossa tribuna. Eu quero convidar o Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. A mim me parece, em gesto do Senadorcio Bittar e do Senador Eduardo Gir\u00e3o, que eles permutam para a presen\u00e7a em nossa tribuna, pelo prazo de dez minutos do Senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio. Senador Pl\u00ednio, quero s\u00f3 cumprimentar as jovens estudantes e os jovens estudantes da faculdade, Centro de Ensino Superior Riograndense, de Sarandi, no nosso Rio Grande do Sul. Sejam sempre muito bem-vindos, e a n reiter solidariedade pelos infaustos que se abateram sobre o territ\u00f3 ga\u00facho. Senador Pl\u00ednio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO</llmlingua>: Obrigado Presidente Venez. Agrade\u00e7o ao Gir\u00e3o e ao, porque gente tem compromisso. Falando\u00ed com turma que est\u00e1 indo agora, este expediente \u00e9 para que cada um fale, normalmente de regi\u00e3o. Quando come\u00e7a a Ordem do Dia que h\u00e1 aquela fervura que todos veem. Sr. Presidente, Sras.adoras, Srs. Senadores, entidades representativas de todo o Amazonas encaminharam ao Minist\u00e9rio dos Transportes, bem como outras autoridades federais e estaduais, documentos em que exp\u00f5em a imperativa necessidade de investimento em infraestrutura na Regi\u00e3o Norte. A \u00eanfase maior, claro, dada ao asfaltamento e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3oovias, BR174 e BR-163.jamit\u00e1veis ter comoseg mobilidade popula\u00e7\u00e3o de toda ess regi\u00e3o prosperidade t\u00e3ome por mundo, por todas popula\u00e7\u00f5es. Tod essas estrad que eu falei, rodovias est\u00e3otransit\u00e1veis caus para n\u00f3s. Vejase o absurdo deoraima, nos vizinho - olhem o absurdo. Roraima, exemplo isolada, pois fronte com Guiana \u00e0s 8h, a fronteira com fecha \u00e0s 20h e a Ind\u00edgenimiriroari que com o Amazonas, tamb\u00e9m encerra o acess \u00e0s 1h, coloca todaima em situa\u00e7\u00e3o de isolamento, semelante aal semiaberto. Na \u00e1rea da sade, temos o exemplo covid noas, Senador Marcio Bittar, quando irm\u00e3os e \u00e3s por falta deio, n\u00e3o cheava. Porto Vel podrer, pod porque a nossa BR-3 estava int\u00e1vel continu agora secaesta a n\u00f3senses oial, \u00e9o, \u00e9ado n\u00e3o resolve nos problema. A reconstru\u00e7\u00e3oia BR-31 \u00e9 umio toda a n popula\u00e7\u00e3o: a de Rnia, a doas, pando tamb\u00e9mima que vai para o Amazonas e de l\u00e1 vaiora. Ese documentoa popula\u00e7\u00e3oicaindo, cobando de n\u00f3santes -o, \u00e9 normal - aente cobre e posione. eu disse aqui,pos atr\u00e1s vou\u00e1la deo, a Marina Silva -, Min Marina Silva que a BR-19 apenas para o deasja,seso argumento e vir, para ela n\u00e3o significa nada, vez, a que da Silva de qu est\u00e1\u00e1s dela garia deer os nomes n\u00e3o daa\u00e7\u00e3o n\u00e3o\u00e7\u00e3o n\u00e3o doco mas deem mandaco e naa\u00e7\u00e3o, porqueem municia as ONGs ela como quer, com do que quer. Marina sido uma inimiga doas. Marina umaiga daz\u00f4nia. Quando contra-argumentam, inventam \u00e9o para a BR-19ja realtada. Nonoado,istro Tarc\u00edsioen\u00e7aia aoama e j\u00e1amar.so mundo. Aam fazama derubia e\u00f3samos estaca zero. Para\u00ea brasileiro,\u00ea brasileira quevez do euouando,o:\u00f3s no Amazonas sa\u00edmos no rumo norte-174; deoraima\u00f3samos bater comoenteiz,\u00f3samos dar l\u00e1 Venezuela. A \u00e9 Caribe, pode severtir porque l\u00e1 overtimento,ive \u00e9 barato. Mas, se euero irond\u00f4nia,so; euerogar aui\u00e1, a\u00edlia, a Paulo Rio Janeiro, posso.nica estada h\u00e1  anos N ter maisa\u00e3o pora mania internacional deizer queai impact oioiente e influenciar nasan\u00e7as clim\u00e1ticas ou\u00e7o muito dessaenteizer assimo \u00e9\".\u00e3oador Veneziano\u00e7o muitoizerem \u00e9 protagonista na quest do meioiente \u00e9ado na quest doioiente \u00c9isa de colonizadolha,\u00eas s\u00e3o os protagonistas,\u00eas podem salvar o E comoiz oestreper\u00e3o Aminse pessoal muitoorso,ceriz oorsoles\u00e3o comor porqueram suasas o \u00e9\u00eddo porqueoramooram car\u00eamorsosamendo A\u00ed eles transfer o remor brasileiro que o de para sal oeta, sal o mundo. o A de terceiriza do remorso N brasileiros aceitamos isso que tragam para\u00f3sdoas ambientais, pecados ambient n\u00e3o cometemos\u00f3suos oeta o ar a camada oz\u00f4nio infinitamente menos vez do que a Alemanha os Estados Unidos que a Fran\u00e7a Eente assumiuse papel de protagonistavar oeta que temheiro que tem \u00e9ada, trabalha umaizadora.os\u00ed como exemplo CPI da ONGs grandes jornais as grandes televis\u00f5es comce da Band Jovem Pan\u00e3o mat\u00e9ri CPI dasGs os outros a ignoram como se existisse. \u00e9 norma \u00e9 claro, muit deles s\u00e3oelheiros dessasGs.ouxemosje o Ipam ( de Pesquisa Ambiental) - foi o depo deje - que a Ministra Marina \u00e9 aelheira-mor - n\u00e3o sei \u00e9 o nome se\u00e1. \u00c9elheira \u00e9 Minioiente Para\u00ea brasileiro\u00ea brasile deumarprego que entra em filas pelaadade que remio sade queerra na feira e tem dinheiro, deixe-me falar uma coisa: essas cinco ONG que\u00f3s trouxemosora para depor j\u00e1 arrecadaram, sozinhas - as cincoGs -, somando tudo que foram fundadas de R$2 bilh\u00f5es. S\u00e3o cincoGs: de R$2h\u00f5es. Arrecam, fazem um trabalho no nicho, fazem v\u00eddeos, divgam l\u00e1 fora e ficam com a almaada e a\u00eanciaila,anto nossoovofre. E paraar vez eementeendoso - sevarestaves problema o meu Amazonas queerva97% da floresta,6 da sua popula\u00e7\u00e3oendoaix da linha da pobreza. Presamos; est\u00e3o l\u00e1 97% preservados. Nossas crian\u00e7as sofrem, o interior sofre muito mais, e esse pessoal arrecada dinheiro v de forma nababesca. Resumindo, Presidente mais uma vez eu subi \u00e0 trib hoje reivindicar o asfaltamento-39 e para declarar mais uma vez, ao Brasil, \u00e0z\u00f4nia que a Marina Silva a \u00e9 por\u00f3s\u00f4idas por mim apenas oadorioo mas por todos\u00f3s comoossa iniga n\u00e3o nos\u00e1; nosoma rouba o dire ir e vir o dire de cidadania de poder sa um estado e se deslocar a outro. J\u00e1 n\u00e3o falo da parte econ\u00f4mica \u00e9 muito, tamb\u00e9m, importante. do dire de cidad de ir e vir. O Presidente Lula precisa, sim...\u00e3oasta reconhe que a-39 merece um estudo. Tem que ser mais claro para d se ele concorda com a-39 ou n\u00e3o, se ele\u00e1 ordens para a Marina se as recebe se \u00e9 Marina que\u00e1 ordem para ele.\n\n<llmlua, compress=>O SR.RESENTE PA PA</llmlua>: Senador Plioo,ita eu que temos umaaa umaos e quero aqui registrar a suaa vont de construir um cam que atenda a todos na de cotas. Ficam aqui meus cumprimentos e, antecipadamente, o meu agradecimento, porque acredito que poderemos construir um caminho.eria de, dizer isso a V. Exa. que todos saibam que aossa inten\u00e7\u00e3o aqui, coletivamente, \u00e9 construir o melhor para todos e todas.\n\n<llmlingua, compress=False>O.RESENTE PA PAIM</llmlingua>: Sou eu querade\u00e7o, Senador Pl\u00ednioo. Passamos, de imedi, a palavra, nossoigo e L\u00edder Marcio Bar seguida \u00e9 o Senador Ciro Nogueira, tamb\u00e9m Lder.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE PA PAIM</llmlingua>: Senador Marcio Bittar, que aprounda o tema. H\u00e1 vis\u00f5es diferentes, mas \u00e9 ineg\u00e1vel que ele argumenta pelo conhecimento que ele tem da sua Amaz\u00f4nia. Passo a palavra agora ao Lder do PP, ex-Ministro Ciro Nogueira.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODGOCO</llmlingua>: Oigado, Senador Gir\u00e3o. Com a palavra, pela ordem, Senador\u00e1vio Arns.\n\n<llmling, compress=False>O SR PRESENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Obrigado, Senador Fl\u00e1vio Arns. Em da Presid\u00eancia, cumprimento, sado e desejo boas-vindas aos represent do L do no Plen do Senado.us parab\u00e9ns pelo Dia do Lions, hoje celebrado e comemor. Com a palavra o pr\u00f3 orador inscrito, o Senadorgio Mor.\n\n<llmlingua, compress=>O.GIO MORO</llmlingua>:a tarde a. Eu quero aqui registrar, Presidenteadorrigo P ou apo \u00e0s V. Exa. que foram exadasessaana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet Senado e \u00e0 absoluta normalidade nas discuss das atribui dooder Judici\u00e1rio. De fato, h\u00e1 uma certa percep\u00e7\u00e3o de um desequil\u00edb na rela\u00e7\u00e3o entre osoderes, e \u00e9 exatamente esta de representantes do p, aqui especificamente dos Senadores, representando os Estadosados, que tem a legitimidade para discutir qualquer assunto relacionado \u00e0 pol\u00edtica, inclusive sobre ooderici\u00e1rio e o Supremounal Federal. E digo isso mesmo tendo exercido o cargo de juiz por2\u00e3o h\u00e1 nhum problema em que oo discuta le queulem asas e as do Poderici\u00e1rio. A de contas, foi esta que apro deo Civil que o reformou, n\u00e3o h\u00e1 muito. Esta mesma Casa aprovou o C\u00f3digo de Processoal e apro, pont, reformas em rela\u00e7\u00e3o a esse c\u00f3digo, al\u00e9m dis, discute o pr\u00f3prio C\u00f3digo de Processo Pen, a elabora\u00e7\u00e3o de um novo diploma a esse respe. Esta mesma Casa foi respons\u00e1vel por uma ampla reforma dooder Judici\u00e1rio, pela emenda constitucional que, por ex, introduziu o CN, que aprofundou o controleicial de constitucionalidade\u00e3o, discutir\u00eancias e atui do Poderici\u00e1rio dos seus memb, inclu as do pr\u00f3rioounal Federal nada tem de nada tem de fora daidade Eu mesmoho dito eado em v\u00e1rios dos discursos que discutir essa tem\u00e1tica n\u00e3o nada de retalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se trata de qualquer revan, n\u00e3o se trata de qualquer tentativa de cercear o exerc\u00edcio do Poder Judici, o trabalho do Poder Judici. N\u00f3s aprimorarmos asui\u00e7\u00f5es \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o natural do Congresso Nacional, em especial do Senado Federal, que tem uma responsabilidade muito pr\u00f3pria em rela\u00e7\u00e3o aoremounal Federal, tanto assim que \u00e9 oado que tem o poder de aprovar ou deetar nomesados pelo da para aremateira.\u00e3o esteado Federal discut de emenda \u00e0\u00e7\u00e3o comoador Pl fixar mandatosados para Ministro do Supremounal Federal \u00e0 semelhan\u00e7a do que existe em cortes constitucionais europe, n\u00e3o tem nada de heterodox, muito pelo contr. Este Senado Federal dar in\u00edcio \u00e0 discuss\u00e3o de uma PEC, como a apresentada pelo Senador Oriov, que aprounda a colegialidade dentro do Supremo Tribunal Federal, restringindo as decis\u00f5es monocr\u00e1t, \u00e9 algo extremamente saud\u00e1vel e nada tem, tamb\u00e9m, de\u00e1teraliat\u00f3rio contra oounal Federal. Eu lembro que essas\u00f5es ainda sobre os limites e os alc da juris\u00e7\u00e3o constitional do de da das leisasais ou pelounal Federal de extraante uma ocorre no mundo inteiro, e \u00e9 uma discuss\u00e3o hist\u00f3rica. Senador Esperidi\u00e3o A, que gosta muito de hist, eu lembro a, Sen, que no in\u00edcio da Rep\u00fablica brasile, logo ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 189, havia uma discuss\u00e3ounda perante o Supremo Tribunal Federal da \u00e9poca sobre a n\u00e3o sindicabil, a n\u00e3o possibilidade de o Supremounal Federal rever quest\u00f5es pol\u00edticas, quest\u00f5es que eles chamavam de eminentemente pol\u00edticas.\u00e3o por ex, oounal Federal da, \u00e0 do\u00f3rico da se recusava a a da decreio Rep\u00fablica, porquea uma que s\u00f3eria ser apreciada pelo da Rep\u00fablica e na \u00e9poca, pelo Congresso Nacional. Da mesma, n\u00e3o muito tempo at, o Supremo Tribunal Federal se recusava a apreciar se medidas provis\u00f3rias editadas pelo Poder Executivo teriam sido editadas desbordando dos requisitos da relev\u00e2ncia e da urg, e ningu\u00e9m entendia que isso era algo arbitr\u00e1rio por parte doounal Federal. Ent\u00e3o, hoje, oado e o Congresso apontaram alguns que s\u00e3o eminentemente pol\u00edticos e que comoais, devem ser discut pelos do ele perd e porados vitalcios.amenteimoem, mais uma vez os elogios ao nosso Presidente do Senado por colocar esse debate na mesa sem que isso represente qualquer esp\u00e9cie de desrespeito. Concedo aqui um aparte ao Senador Esperidi\u00e3o A.\n<llmling, compress=False>O. Oriovisto Guimar\u00e3es</llmlingua>: Muito obrigado, Senador. Quero cumpr\u00e1-lo pelas suas palavras e quero aproveitar este momento pararadecer ao Presidenterigo Pach, que convinta- \u00e0s1 uma\u00e3o tem que osadores PEC as\u00f5es mon Tribunal Federal Ache Sr., extremamente oportuna e digna de todos os elogios essa convoca\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Por, na CC, embora estiv\u00e9ssemos debatendo essa PEC desde 2019 - ali, o fato de ela ser de 2019 \u00e9 a maior prova de que ela nada tem a ver com acontecimentos recentes -, ela busca o equil\u00edbrio entre os Poderes da Rep\u00fablica. Ela tem uma\u00e3o muito mais ampla: n\u00e3o \u00e9 contra\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 a favor de \u00e9 a favor Brasil.,.... Aensa filmou0Jou em eado aproos. Na ver, aprovou em meses de discuss\u00e3o\n<llmling, compress=False>O. Oriovisto Guimar\u00e3es</llmlingua>: O Senador Esperidi\u00e3o A, que \u00e9 Rel, sabe dis. Ent, eu acho que esta sess\u00e3o de debates vai ser muito oportuna para que ningu\u00e9m diga que o Senado est\u00e1 aprovando ou deixando de aprovar a mat\u00e9ria sem que ela tenha sido debatidaito obrigado,., e parabs<mling, compress=>O SR.CO Oadoroximoadorador Lucasing, compress=False>O Sr.gioo</llmlingua>: ... que n\u00e3o foram explic; e, n\u00f3s tiv a meu, um fato at\u00e9 mais, que foi descoberto gra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o do nosso querido Senador Esperidi\u00e3o A, que foi a adultera\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da Abin enviado a este Congresso Nacional. E o voto de V. Exa. bem cobriu todos esses tr\u00eas fatos que, infel, permaneceram omit doat\u00f3rio daianemling, compress=O SR.COav, pela L\u00eduru=False>O SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua Obrig, Senador Marcelo Castro. Com a palav, pela or, o Senador Humberto Costa\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, o Senadoriano Contarato<mling, compress=False>O SR. PENTEGO PCO</mling aav, pela oradorairoml, SRCOir<llmling, compress=False> SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Senadora Daniel, para conclu por favor\n<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: N\u00e3o.ouve o recolhimento da quest\u00e3o de or,ador Esperidi\u00e3o Amin, para a decis\u00e3o da Presid, ouna<mling, compress=>O SR.ENTEGO PCO Obradorper Amin o item1a., SRRESIDENTEODGOACCO</llmlingua>: Pois, Senador Cleitinho\n<llmling, compress=False> SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Cleitinho. Sejam bem-vindos o Prefeito e os Vereadores ao Plen\u00e1rio doado.jeto de Lei n\u00ba2., de1, do Deputadoardo Iz, que instit a\u00edtica deiza\u00e7\u00e3o e Inivo \u00e0 e Transplrgidos Pare0, favor ao projet, com asas n\u00bas1 e, de reda, que apresent. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 10, de 202, da Comiss\u00e3o de Assuntos Socia, que solicita urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Asadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aado o requerimento. Passa-se \u00e0 deliber\u00e9ria\u00e9riaende de pare da Comiss de\u00e7\u00e3o e Cultura.ferir de\u00e1rioml,= SRRESIDENTEODGOACHECO</llmlingua O parecer \u00e9 favor\u00e1vel ao projet, com as Emendas n\u00bas 1 e , de reda\u00e7\u00e3o. Completada a instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9, passamos \u00e0 discuss\u00e3o. Para discut, Senador Fabiano... (Pausa.) Para discutir? (ausa.) N\u00e3o. Al\u00e9m deseja discutir? Para discut,ador Venezianoital do Rgo.<ml, compress=False>O SR.GO>:, n\u00e3o \u00e9 sim um\u00f3s nos n\u00f3s n\u00e3oos tra, oportunamente haveremos de faz\u00ea-lo no tocante a uma mat\u00e9, ao meu, pessoal, e de outrosos que conosco levantaram as suas vozes e os seus convencimentos contrariamente a uma pro, para n, fora deaisquer prop\u00f3s, que \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o do, reuni, em torno da mes, diversas entidades contr\u00e1rias. outro no outro pol, n\u00f3s a\u00ed,\u00e9ria queemospeitar na sua, umaativaara, a,amenteo: uma pol\u00edtica nacional que\u00f3s incentiv, que\u00f3s estimule, para que n\u00f3s nos ponham altruistic, como do, e n\u00e3o vendo um pa\u00eds onde h\u00e1 o estabelecimento legal para comercializa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os. Imagine os ris. Presidente. Em momento oport, haveremos de voltar a essa tem, evident, depois de venc, a quest\u00e3o de ordem que foi baseada em notas taqu\u00e1ficas peloadoro Castro\u00e3o no alto da suai da suaagem seives aena exp.\u00f3sos, ao lado do, Presidenteumberto, favoravelmente a essa inici, porque,, diz aquilo de f, n\u00f3s precisamos: fazer um processo e uma pol\u00edtica de conscient dera de de forma\u00e7\u00e3o dos nossos gest de todos aqueles que fazem as nossas institui, principalmente as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablic, diante desta inici ao nosso, plenamente merit\u00f3ria. essa raz, para discut, mas s\u00f3 paraar o reconhec nesseoivoa Obr,igo P,=FalseCOllut,adoraenaideia<llmling, compress=False> PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua Senadoraenaide Ma, para discut. Na sequ Senadorci e,me Campos.\n<llml, compress=False> SR PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmluaador para discutir<ml, compress=False SREGOCOll,FalseCO Senador Astracos Pontes<llmling, compress=False> PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlingua>: Para discut Senador Jorge Se.\n<llmling, compress=False>. PRESIDENTE RODGOACHECO</llmlingua>: Para discutador Magnota.<llml, compress=False> SRIDENTEGOHECO</llml Parautadorato,=COada a discuss\u00e3o. Passamos aprecia da A Presid\u00eancia submeter a\u00e9ria a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3. Em vota o projeto as emendas em turno \u00fanico nos termos dos parecer. Asadoras e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aado o projet, com as emas n\u00bas1 e deda\u00e7\u00e3o O pare da Comiss\u00e3o Dire oferecda\u00e7\u00e3o,\u00e1ado na formaal. Emda\u00e7\u00e3o. En a, emvam. A matria vai \u00e0\u00e7\u00e3o\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos. Meusprimentos ao o competente Deputadoardo e ao eminente eualmente compet Senadorumberto, pela aprova\u00e7\u00e3o do projet. Eu gostadorianoar de registrar a presen\u00e7a do-Vador e-putado,., umador do seuador da Rep\u00fablica.eroe a Sa. as boas- ao,- de no. ao, e est\u00e3o muito acompanhados pelo\u00edder do Partido dosbalh o Senadorianoar a quem a palav.\n<llml, compress=False>. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Obradorianoar O nosso registro da presen\u00e7a do\u00e1rio entre.ito obado pela presen\u00e7a aav, or o\u00ed da Oadorinho<,=.COll  pauta?un o item.jeto de Lei n\u00ba3 de0 da Deputada Renata Abre, altera o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adoles, para ampar a assist\u00eancia \u00e0 gestante e \u00e0 m\u00e3e no da gravide do-natal e do puerp\u00e9ri. Parecer n\u00ba5 de02 da Comiss\u00e3o de Assos Econ\u00f4m,ador, favor ao aesa foi a, j\u00e1 na \u00e0. 02iss\u00e3o de Assos Econ\u00f4m, que solicita urg\u00eancia a\u00e9. Em vota o requer de urg As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aado o requer.-se \u00e0 deliber da\u00e9 A mat\u00e9ria depende de parecer das Comiss de Direitosos e Legisla\u00e7\u00e3oicipativa e de Assos Socia. a designadoraenaideferir pare de a=COllutadorequinha<llmling, compress=> ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>:, muito ob. Eu a, inicial sa a inici da Deputada Renata Abre. Renata \u00e9 uma grande lideran\u00e7a, do Pode, nosso e uma m\u00e3 de, umaa oportun deitar sua, conhecer sua equi preocup daada que nosz algo o se\u00f3s cham de.per Amin, uma pro irrecus por isso ele estaria vot aquele projet. Essa tamb\u00e9m \u00e9ra pro irrecus e eu aqui cumpr a inici.anto jov a mulher engrav, duldade ela., o problema \u00e9 psicol\u00f3g o problema se estende por o.\u00e1 qu diga que mente s, corpo.\u00e3o \u00e9dadeuda, parab\u00e9ns \u00e0ossaada eossaator, porque trabalhou,amos,ar esse euho que a, deente \u00e9 nas, as meninas, que \u00e0s vezes for de \u00e9poca terminam engravidando e n\u00e3o tem quem cu, n\u00e3o tem quem d\u00ea retagu. Se o poder p\u00fablico puderer is, enca t isso\u00fade dessa, tenho certe de que vamos avanar e avanar e como j\u00e1 a, n\u00e3o estamos tratando\u00fade da m\u00e3, mas doho queai nascer.ab\u00e9n,haator, parab\u00e9ns \u00e0ossaada pelaito,=.COll. (Pausa.)\u00e3oendo maisem queira discut, declaro encerr a. Passamos aprecia da\u00e9 A Presid\u00eancia subm a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota o projeto a em, em turno, nos termos dos parecer. Asas e os Senadores que os aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Aado o projet Ariaai \u00e0.\u00e1 aida\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2ara dosus cumos \u00e0iacer e \u00e0. An o item 3aut. de Lei n\u00ba.5 de0 (n\u00ba.172/201 na de origem doador de De, que estabele a obrigatoriedade da presta de cirurgia pl\u00e1stica reconstrut l leporino ou fenda palatina pelo Sistema \u00da\u00fade (SUS). Parecer da Comiss de Assos Econ\u00f4m,ador n\u00ba, ao\u00ba 02, \u00e0 , aesa deos Sis:cer n\u00ba de02,ador Paulo Ro, favor ao projet a Emenda n\u00ba, quea; e Parecer n\u00ba 4 de 202 tendo como Relator Senadora I da Silve, favor\u00e1vel \u00e0 Emenda n\u00ba  A emenda n\u00ba, tamb\u00e9m apresentada per aesa foiada pelo. Passamos \u00e0 da Paraut,\u00edderar.,=>. PCOll Buz.FalseRIGO PHECO</llmlua Ariaa em\u00e3oendo mais... Paraut Sen Astronauta Marcos Pont.\n\n<llml,=False>O. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Parautadoraares.<llml,=False>O SR.RESIDENTE RGO PACCO</llua Parautador,=>.GO PCOll, Val.ll PRESIDENTEGO PACHECO</llmluabr Senador Marcos do\u00f3s est na da\u00e9. Pe\u00e7o que fiquemos adstritos \u00e0 da\u00e9 Senadora Professora Dor para discut o PL .52.\n<llml,=False>.RESIDENTE RGO PACCO</llua Ariaa em (Paus.)\u00e3oendoemiraut,o a Passamos apre A diver \u00e0 \u00e7\u00e3o em, nos term do inciso III do.00 do Regimento Intern A Presid\u00eancia a\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota o projet a Emenda n\u00ba , em turno, nos termos dos parecer, que s\u00e3o\u00e1 ao projeto a Emenda n\u00ba. Asas e osadores que os aprovame\u00e7am como se encontr. (Paus A o projeto a Emenda n\u00ba A Pres\u00eancia a Em n\u00ba  parees, em turno. avam (Pausa A a Emenda n\u00ba O pare da Com\u00e3o Diretora oferecda\u00e7\u00e3o final\u00e1 na forma.ussda\u00e7\u00e3o. (ausa.) Encerr a. Em vota. As Senadoras e os Senadores a aprovam permane\u00e7am como se encontr. (ausa.) Ada\u00e7\u00e3o A matriana \u00e0 C\u00e2ara dos. Meus cumpros aoado Danr de, autor do,adores Relator\u00edu -cer. Animento 9 de 202 Senadorolfe,it a tramita\u00e7\u00e3o dosjet de Le n\u00bas.635 2022 e .24 202 A Presid\u00eancia subm aria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em vota o requer. Asas e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontr. (Paus A o requer Ojet de.02, per o\u00e1ter a tram em conjuntoi .24 202. As\u00e9rias ao deos Emicos deitos Humanos e Legisla\u00e7\u00e3oicip de Constitui\u00e7\u00e3o,i e Cidad doadoos n\u00ba 59 e 60 202, respect dos Senadores Beto Far e Carlos V, que solicit, nos term do. 4 do Regimento Intern, lic dos trabal para participare de\u00e3o, nos da autor da Pres doado. Asas e osadores que os aprovame\u00e7am como se encontr (Paus A os.\u00e1 a do.imento1 202 da Senado Federal solic de deates tem\u00e1ticos destin a a Pro de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 202 al a Constitui\u00e7\u00e3o para dispor sobre os ped de,ara de inconstitucional e con de medidas cautelares nos tribun A Presid\u00eancia subm a matria \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3. Em o requer. Asas e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontr. (Paus A o A\u00e3ointa-, 1 deubs 11. Foiadorio outros Senadores, solicit aorroga da Com\u00e3o dequ\u00e9rito das ONGs, objet doquerimento n\u00ba 292 2023 por mais 5. O requerido cont\u00e9m subscritores em n\u00famero suf prorro o da Com\u00e3o dequ\u00e9rito nos termos o5 do Regimento Intern e\u00e1ado que produza os dev efe. ara ao\u00ed da Oi\u00e7\u00e3oador.<,=O.OD PCO</ll Oadorio.ximoador,ador Marcos\u00e9rio. (Pausa Jorge Se.\n\n<llmlua,=False>O.\u00e3o</llmlingua P ordem se me perm a presen\u00e7a do ilustre Presidente Casa Senadorrigo Pach. Parab\u00e9ns pelo seu pronunci Sen Jorge Seif. Voc\u00ea \u00e9 um homem muitoo, muito correto eer. Eizer que assim comohor, com todas ashas limita e imper, euuro andar nos, nas nas e estive no esse deana en daqui Casa sua que eu e rep e que muito me marcou e eu vejo \u00e9 uma premissa\u00edssima que se ser o STF, se ser contra outrooder, ser a da\u00eancia daserativas qu bic O senhor est\u00e1 defendendo o nisso o equ\u00edb verdadeiro reequ\u00edb e independ\u00eancia entre os Poderes, com todo respeito quece os outros Poder: Jud e.\u00e3o,iramente, Rodigo Poero lizer,, pelosearenses euhoato... euso,,, contra ooverno, aover. lhe digo que as pessoas acreditandoesse novoado Federalando os lim natur e bus realmente com que Casa possa cada vez mais cump o dever constit. Parab\u00e9n. E meus parab\u00e9ns tamb\u00e9mador Jorge Seif, pelo seu pronunci.<llml,=False>Ocoso</ll Jorge Seif, se. me,erove., para cumlo pelo faz verbaliza daado Federal dos Rep\u00fablicaer que fe o Presidente dest Casaadorigo Pacheco, no F\u00f3rum Esfer.igo,a naqueleo, engrande o Congresso.a naqu f naquele de um aparenteate, muito emb quem conhece. quem conhece da outra parteem estava aliagonando asi\u00e7\u00f5es... E t oport de ser,ive al dele, eu o respeito muito, mas s\u00e3o\u00f5es. a de. Ex. reafmar do e, quando do habidos fazura ac da de outros, ele our erudito oursoido,ou assim \"em manchetes\"... E. vem nov reafirma as pos que afirm ali e n\u00e3o apenas defend o do Parlamento, mas ressaltando tamb\u00e9mis de. em defender o do Judici\u00e1rio dentro dos contornos constitucionais. E ali me parece ter afado equeridade, porque.a.,: \"Olha mesma que se podeogitar, pela via,ar\u00e3o jurisicional \u00e9ma queura\u00eancias Par\u00ed V. Exa. faz deano ali, ao inciso do.  da Constit\u00e7\u00e3o Federal queoca de do Congresso zelar por suas. E eco a es de e Va ali, agiu como leg\u00edtimo do Congresso Nacional e com muita firmeza, a caracter\u00edstica \u00e9 pr\u00f3p dea no tato e Jorge Seif conseuuz is a - no estilo pr\u00f3p.a., muitoilidos nasavras, de uma firza, sem alter o.. falou alio queche.quer se busca, n\u00e3o seia, no \u00e2 desteado Federal e estiv na C\u00e2mara sab que tamb\u00e9m -, usurpar dooder Judici a. reafirmamos o dooder Judici. que\u00f3s quos e entenos n\u00e3oer bem \u00e0 democrac a usur de dest Poder. E\u00ed nas pautas queamos a deliberar aqui sobre a das drogas a do aborto da terras, o marco temporaldade\u00f3s reaf do Par. deate,. oo euala para n\u00e3o serivo que, em da om do Parlamento em decidir mat\u00e9rias, isso justificaria progressista por out esa, isso \u00e9\u00edvel nem aceit\u00e1vel, porque n\u00e3o legislar do p de vista progressista sobre determin mat \u00e9 uma escolha de uma Casa de Casas que represent o povoiro. a o espelho \u00e9 o do povoiro. Se\u00f3sos uma sociedade progressista, essa da sociadear\u00e1 na doo Nacional mas\u00f3sosadeadora nas.\u00e3o requi deouvor \u00e0 post de. que falou com alt def comita fir oa das Cas do Congresso Nacional, sem se descuid reafirmar tamb\u00e9m...\n\n<llmlingua, compress=False> PIDENTE PROFESSORAORHA SERA</llua Para conclu Para concluir.<llmlua,=False>RA PRESENTESSORAHARA</ll Parauir Jorge Se.llua,False>ARAORA SE</ll Para concluir por.\n\n<llmlua,=False>O. Rick</llmlua. e Sen Jorge Seif serei muito breero apenas registrar o me reconhec \u00e0 postura do nosso Presidente Rodrigo Pacho - que o povoiro e o Congress. E, contra o ativismo a altivez a altive de umado que retoma a suadomincia no debate.ala do Presidente Po - n\u00e3o doimento eudo,se do, Presidenteo Casaitos peloovoiro deve o protagon debateativo o anio.\n\n<llmlua,False>. PIDENTE PROFESSORAORHA SERA</llmlingua>: Senador Jorge Seif para concluir, por.\n\n<llingua,=False>RA. PIDENTESSORAORHARA</llua Para concluir, por.<llua,=False>RAENTSSORA SERA</ll Parauirllua,False>RAORA DORHA SERA</llml>: Obrigada,.\n\n<llmlua,False>. PRESIDENTE PROFESSAORHA SERA</llmlingua>: requerimento\u00e1 atend e\u00e1 \u00e0a\u00e7\u00e3o,. Senador Flio Ar. Senadoritinho.<llmlua, compress=False>RA. PRESENTEORAORHARA</llador Cleinho,\u00f3s com pai\u00fadeuta que sua pode decid. E de igual forma eu pessoalioo, porque enteto, c\u00e7a n\u00e3o tem de. E nesse caso,\u00f3s desamos \u00e0 sua fam\u00edlia, a voc\u00ea ao seu p aa\u00e7\u00e3o, a r\u00e1pida e comteza que logo voc\u00eaja aqui da dele, para isso que\u00f3s tor.<llmlua, compress=False>ARA. PRESENTEORAHARA</ll>:ador.ua,False>RAENTORA</ll faz al\u00e3o aos dez da Proador daher noado Federal ao tempo em que cumpr a primeira Procuradora, Senadoraessa Grazotin, a Senadoraila Barros, hoje aossa Procuradora, Senadoraenaide Maia para d da import\u00e2n da Procurador daher na sua luta permanente pelaia e pelo respeito dire das mulheres, peloate \u00e0\u00eancia, e pela daa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\u00e3o\u00f3s, a Procuradorhercurador na C\u00e2 um papel\u00ed nosospios,, Nacionaleleemidades no \u00e0\u00eancia na e maior na.\u00e3o parabenamos o Senado e o Presidente, Rodrigo Pacho, tarefa e pela do funcionamento, peloio e pelo fortalec da Procur da. A Pres\u00eanciaa \u00e0s Senadoras e aos Senadores que\u00e3o convocadas as seguintes para am\u00e3, quarta-feira: sess deates tem\u00e1ticos,s0 horas,ada a discutir ojet dei.722 que a de do Ar\u00e3oativa\u00e1ria \u00e0 14as comulgada pelaaria-G da. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. DAMARES ALVES, A SRA. PROFESSORA DORINHA SEABRA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O Sr. Alan Rick, O Sr. Marcos do Val, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, O SR. MARCIO BITTAR, O SR. RODRIGO PACHECO, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O Sr. Sergio Moro, O Sr. Oriovisto Guimar\u00e3es, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. HUMBERTO COSTA, O Sr. Marcos Rog\u00e9rio, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, A SRA. PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA, O Sr. Astronauta Marcos Pontes, O SR. PAULO PAIM, O SR. JORGE SEIF, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 72496, "compressed_tokens": 11286, "ratio": "6.4x", "rate": "15.6%", "saving": ", Saving $3.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Pol\u00edtica Nacional": "Discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas nacionais e a atua\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.", "Procuradoria Especial da Mulher": "Comemora\u00e7\u00e3o dos 10 anos da Procuradoria Especial da Mulher e reconhecimento do papel das mulheres no Senado.", "Projeto de Lei n\u00ba 2839/2019": "Debates sobre o Projeto de Lei n\u00ba 2839/2019, que trata da assist\u00eancia \u00e0 gestante e \u00e0 m\u00e3e no per\u00edodo de gravidez, p\u00f3s-natal e puerp\u00e9rio.", "Projeto de Lei n\u00ba 130/2019": "Discuss\u00e3o sobre o Projeto de Lei n\u00ba 130/2019, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo \u00e0 Doa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os e Tecidos.", "Projeto de Lei n\u00ba 3526/2019": "Debates sobre o Projeto de Lei n\u00ba 3526/2019, que estabelece a obrigatoriedade da presta\u00e7\u00e3o de cirurgia pl\u00e1stica reconstrutiva pelo SUS para pacientes com l\u00e1bio leporino ou fenda palatina."}, "stances": {"Pol\u00edtica Nacional": {"EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "DAMARES ALVES": "FOR", "PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "Alan Rick": "FOR", "MARCOS DO VAL": "FOR", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "SERGIO MORO": "FOR", "FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "MAGNO MALTA": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "MARCIO BITTAR": "FOR", "DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CHICO RODRIGUES": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "CLEITINHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "FOR", "ALAN RICK": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "Astronauta Marcos Pontes": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "JAYME CAMPOS": "FOR", "CIRO NOGUEIRA": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "MARCELO CASTRO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Procuradoria Especial da Mulher": {"ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "MARCIO BITTAR": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CHICO RODRIGUES": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "CLEITINHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "FOR", "ALAN RICK": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "Astronauta Marcos Pontes": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "JAYME CAMPOS": "FOR", "CIRO NOGUEIRA": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "MARCELO CASTRO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 2839/2019": {"ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "MARCIO BITTAR": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CHICO RODRIGUES": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "CLEITINHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "FOR", "ALAN RICK": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "Astronauta Marcos Pontes": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "JAYME CAMPOS": "FOR", "CIRO NOGUEIRA": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "MARCELO CASTRO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 130/2019": {"ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "MARCIO BITTAR": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CHICO RODRIGUES": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "CLEITINHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "FOR", "ALAN RICK": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "Astronauta Marcos Pontes": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "JAYME CAMPOS": "FOR", "CIRO NOGUEIRA": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "MARCELO CASTRO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR"}, "Projeto de Lei n\u00ba 3526/2019": {"ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "SERGIO MORO": "FOR", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "PRESIDENTE PAULO PAIM": "FOR", "MARCIO BITTAR": "FOR", "RODRIGO PACHECO": "FOR", "DANIELLA RIBEIRO": "FOR", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "Sergio Moro": "FOR", "Oriovisto Guimar\u00e3es": "FOR", "Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "CHICO RODRIGUES": "FOR", "ROGERIO MARINHO": "FOR", "HUMBERTO COSTA": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "CLEITINHO": "FOR", "MARGARETH BUZETTI": "FOR", "ALAN RICK": "FOR", "IZALCI LUCAS": "FOR", "ZENAIDE MAIA": "FOR", "PRESIDENTE PROFESSORA DORINHA SEABRA": "FOR", "Astronauta Marcos Pontes": "FOR", "PAULO PAIM": "FOR", "JORGE SEIF": "FOR", "OTTO ALENCAR": "FOR", "JAYME CAMPOS": "FOR", "CIRO NOGUEIRA": "FOR", "JORGE KAJURU": "FOR", "MARCELO CASTRO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "FOR", "FABIANO CONTARATO": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu diversos temas, incluindo a pol\u00edtica nacional, a comemora\u00e7\u00e3o dos 10 anos da Procuradoria Especial da Mulher e a an\u00e1lise de projetos de lei relacionados \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 gestante, doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e cirurgia pl\u00e1stica reconstrutiva. Todos os discursos dos parlamentares foram classificados como 'FOR' em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos."}, "response_elapsed_time": 37.358991861343384}