{"id_session": 25761, "elapsed_time": 141.09598422050476, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Minhas senhor, meus senhores, sejam todos muito bem-vindos. Sras. e Srs Senadores, os nossos cumprimentos. Boa tarde! Noss sauda\u00e7\u00f5es a todos os cidad\u00e3os brasileiros e cidad\u00e3 brasileiras que haver\u00e3o de nos acompanhar nesta tarde e, provavelmente tarde-noite, raz\u00e3o do esfor\u00e7o concentrado que est\u00e1 pautado para aprecia\u00e7\u00e3o das nossas mat\u00e9rias definidas pelo Presidente Rodrigo Pacheco. N\u00f3s temos j\u00e1 n\u00famero regimental suficiente para que n\u00f3s abramos a sess\u00e3o, e assim o fazemos sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus. As Sras. e os Srs. Senadores j\u00e1 podem se inscrever para o uso da palavra por meio do nosso aplicativo, por lista de inscri\u00e7\u00e3o sobre a nossa mesa ou por interm\u00e9dio dos nossos totens espalhados nos ambientes do Senado Federal. A presente sess\u00e3o ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o de autoridades sabatinadas pelas Comiss Permanentes e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o seguintes mat\u00e9rias, que j\u00e1 foram devidamente postas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos senhores e das senhoras nos avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es, que cumpre com a exig\u00eancia regimental de cinco sess - a segunda \u00e9 hoje -; - Substitutivo da C\u00e2m ao Projeto de Lei do Senador Efraim Filho, Projeto de Lei 344, das desonera\u00e7\u00f5es; - Projeto de Lei n\u00ba 3, da Sra Deput Maria do Ros\u00e1rio; Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 90, da Sra. Deput, hoje Senadora Professora Dorinha Seabra; - Projeto de Lei 2.470, de S. Exa. aadora Margareth Buzetti. N\u00f3s vamos passar \u00e0 lista dos nossos oradores, e, como primeiro inscrito, conv nossa tribuna o Senador Paulo Paim. (Pausa.) Sa\u00fado o Senador. J\u00e1 o fiz quando n\u00f3s, ontem, particip\u00e1vamos de uma sess\u00e3o hist\u00f3rica, da renova\u00e7\u00e3o, por igual per\u00edodo de dez anos, da Lei de Cotas, o fiz hoje pela manh\u00e3 e, mais uma vez, o fa\u00e7o publicamente pelo seu empenho pela sua total e definitiva participa\u00e7\u00e3o, com a autoria da Deputada Maria do Ros\u00e1rio, mas, sem sombra de d\u00favida, a presen\u00e7a de outras companheiras, entre as quais a Deput Dandara e tantos e tantos segmentos...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>:ador Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, \u00e9 exatamente sobre esse tema que eu vou falar. V. Exa. j\u00e1 me deu o gancho para eu entrar para falar da sess\u00e3o de ontem. Mas, primeiro, Presidente, eu queria registrar que tive a alegria de receberqui, no Plen\u00e1rio, h\u00e1 alguns minutos, o Presidente da OAB do Rio Grande do Sul Leonardo Lamachia, um l\u00edder que seguiu a fam\u00edlia - o irm\u00e3o dele chegou tamb\u00e9m a Presidente da OAB nacional -, que veio falarigo da reforma tribut\u00e1ria, da import\u00e2ncia desse tema, e que est\u00e1 falando muito com o L\u00edder Relator Eduardo Ba. Est\u00e3o caminhando bem. E segundo, ainda, Presidente, antes de entrar no tema, eu queria registrar: hoje, quando eu cheguei cedo aqui de manh\u00e3 - sempre eu chego em torno de 8h, 8h30 -, eu vi um cidad\u00e3o fazendo uma obra de arte aqui no Plen\u00e1rio, aqui em frente ao nosso palco aqui de... Isto, aqui, aqui na frente. Ent\u00e3o, eu perguntei para ele, vi a emo\u00e7\u00e3o dele, ele j\u00e1 fez desenhos das constituintes aqui neste palco, aqui na parte de baixo, que d\u00e1 frente para onde ficam os Senadores. Ent\u00e3o, eu queria colaborar... n\u00e3o \u00e9 colaborar, queria homenagear o Sr. Clodoaldo Silva, que \u00e9 daqui da Casa, que faz os desenhos nos carpetes do Plen\u00e1rio desta Casa. E, hoje, eu vi que ele o fez homenageando o Outubro Rosa - um belo desenho -, que \u00e9 a campanha contra o c\u00e2ncer de mama. \u00c9 um m\u00eas de conscientiza\u00e7\u00e3o internacional. Ent\u00e3o, registro com muito carinho esse momento. E agora, Presidente, se V. Exa. me permitir, eu, depois que ontem houve aquela alegria total de felicidade aqui... Eu tenho a certeza de que at\u00e9 mesmo aqueles que tinham uma posi\u00e7\u00e3o diferente respeitaram com muita aten\u00e7\u00e3o o resultado do painel, de n\u00f3s consagrarmos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira a pol\u00edtica de cota, e \u00e9 desse tema... Eu achei que n\u00e3o era o momento de falar... O momento \u00e9 hoje. J\u00e1 passaram aso\u00e7\u00f5es e podemos falar com muito mais tranquilidade, n\u00e3o \u00e9, Senador Gir\u00e3o? Vou falar sobre import\u00e2ncia, naturalmente, do debate e da vota\u00e7\u00e3o de ontem. Sr. Presidente Veneziano Vital do R\u00eago, ontem foi um dia hist\u00f3rico do Senado brasileiro. Testemunhamos com muita emo\u00e7\u00e3o e muito carinho a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei 5.384, de 2020, que V. Exa. j\u00e1 citou, que aprimora a pol\u00edtica de cotas, estabelecida pela Lei 12.711, de 2012 - e eu tinha sido Relator l\u00e1 e quis o destino que eu fosse Relator no Senado agora tamb\u00e9m -, que regulamenta e aprimora a pol\u00edtica de cota nas universidades p\u00fablicas e institutos federais. Essa pol\u00edtica visa \u00e0 inclus\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas, pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, pobres, pessoas com defici\u00eancia, ind\u00edgenas, afrodescendentes, brancos, pretos e quilombolas, todos pobres, porque o corte ficou sendo renda per capita de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Consequentemente, em uma fam\u00edlia que tem o casal e mais dois filhos, por exemplo, ela ter\u00e1 uma renda per capita de R$5 mil e estar\u00e1 contemplada ainda. Quero destacar que esse projeto \u00e9 de autoria da Deputada Maria do Ros\u00e1rio, Deputada Benedita da Silva e outros. Permita-me fazer um aparte aqui, dirigindo-me a V. Exa. Hoje me informaram que eu sou Relator de um projeto de V. Exa., e a Consultoria do Senado prop\u00f4s algumas emendas para, digamos, aperfei\u00e7oar, na vis\u00e3o deles, o projeto, sem mexer no m\u00e9rito. Ent\u00e3o, eles propuseram um substitutivo. Eu digo: substitutivo n\u00e3o. Eu quero s\u00f3 fazer emendas, porque, quando a gente faz substitutivo, muitas vezes, passa quase a ser autor da mat\u00e9ria. Digo: n\u00e3o, vamos conversar com o Vice-Presidente da Casa, se ele acata essas emendas, que eu assumo, como emenda do Relator, sem alterar o seu projeto original, que \u00e9 um belo projeto. Voltando ao tema, Sr. Presidente. Na C\u00e2mara dos Deputados, a Deputada Federal Dandara foi a Relatora; aqui no Senado, tive a honra de desempenhar esse papel, indicado por sugest\u00e3o inclusive do Presidente Rodrigo Pacheco, acatada com muito carinho inclusive pelo Presidente da CCJ, o nosso querido Davi Alcolumbre, e tamb\u00e9m na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, em que sou Presidente e assumi a relatoria. Vamos em frente. \u00c9 importante ressaltar que o projeto foi aprovado nas Comiss\u00f5es de Direitos Humanos e Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Aqui, ent\u00e3o, eu agrade\u00e7o ao Presidente da CCJ, Davi Alcolumbre. Quero tamb\u00e9m agradecer ao Presidente da Comiss\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o. Muitos diziam que tinha que passar pela Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. O Sen Fl\u00e1vio Arns disse \"N\u00e3o \u00e9 preciso porque eu li o projeto, o projeto est\u00e1 muito bom\", disse que conversou com companheiros da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. \"Olha, o Paim que vai relatar\". Da\u00ed ele: \"N\u00e3o h\u00e1 necessidade\". Ent\u00e3o tenho que agradecer porque at\u00e9 ele poderia avocar a relatoria na busca dessa aprova\u00e7\u00e3o. Mas quero aqui de p\u00fablico expressar minha gratid\u00e3o aos colegas que, junto comigo, assinaram o requerimento de urg\u00eancia que foi aprovado neste Plen\u00e1rio: Senador Efraim Filho e Senadora Eliziane Gama, em nome do Col\u00e9gio de L\u00edderes, porque houve uma reuni\u00e3o do Col\u00e9gio de L\u00edderes. \"Voc\u00eas t\u00eam um n\u00famero grande de Senadores no seu bloco, assinam, est\u00e1 resolvido\". O Col\u00e9gio de L\u00edderes todo concordou que eles assinassem, ent\u00e3o houve entendimento para a mat\u00e9ria vir ao Plen\u00e1rio. Senador Gir\u00e3o, se a oposi\u00e7\u00e3o quisesse, podia bloquear, sabe que o bloqueio aqui \u00e9 poss\u00edvel. N\u00e3o bloquearam, \"N\u00f3s aceitamos discutir a mat\u00e9ria e vamos a voto\", e assim foi feito. Assim \u00e9 a democracia, assim todos n\u00f3s ganhamos. Al\u00e9m disso, quero agradecer ao L\u00edder do Governo, Senador Jaques Wagner, que nos deu total liberdade para conduzir os encaminhamentos, e ao L\u00edder do Governo no Congresso, Senador Randolfe Rodrigues, que foi na mesma linha. N\u00e3o posso, Sr. Presidente, deixar de reconhecer o valoroso trabalho do Presidente do Senado Federal, Sen Rodrigo Pacheco. V. Exa., como Vice-Presidente, eu sei que caminha no mesmo sentido. Ent\u00e3o a homenagem j\u00e1 vai aos dois, Senador Veneziano e Senador Rodrigo Pacheco, que t\u00eam ambos se destacado na defesa de causas nobres. Digo isso de cora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sou de inventar, at\u00e9 j\u00e1 pass votos, j\u00e1 est\u00e1 aprovado, mas entendo que devo fazer este reconhecimento de lideran\u00e7as exemplares. O que vimos ontem, Sr. Presidente, foi um momento... Muitos, \u00e0s vezes, n\u00e3o perceberam, talvez, a minha emo\u00e7\u00e3o, naquele momento, quando eu olho para painel, Sr Presidente, e o Presidente Rodrigo Pacheco tinha votado. Ele n\u00e3o precisava votar, porque o seu voto \u00e9 de desempate, e ele fez quest\u00e3o de votar sinalizando a posi\u00e7\u00e3o dele. Eu digo que \u00e0s vezesos valem mais que discursos. Foi um gesto que ele fez dizendo \"eu vou votar favor\u00e1vel \u00e0 cotas mais pobres\".\n<mlingua, compress=FalseO SR PAULO PAIM</llmlingua>: Conversei com o Senador Gir\u00e3o; tamb\u00e9m com o Senador Sr. Pl\u00ednio Val\u00e9rio, conversei muito com ele; com o pr\u00f3prio Senadorour, tamb\u00e9m conversei com o Mour\u00e3o; e conversei com o - \u00e9 parecido com Mour\u00e3o - Sergio Moro. Pronto, olha l\u00e1 fora. Com Sergio Moro eu conversei muito tamb\u00e9m; com o Senador Kaj enfim, conversei com todos que foi poss\u00edvel. E foi por isso que n\u00e3o estive nesse evento. A entidade homenageou Constituintes institui\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o da Cart Magna. Eu estava l\u00e1. L\u00e1avam os tr\u00eas Pes - o Vice-Presidente da Rep\u00fablica Geraldo Almin; o Presidente STF, Lu Roberto Barroso; o Presidente do Congresso, o Senador Rodr Pacheco, onde foram homen tamb\u00e9m o Ministro do STJ Jo\u00e3o Ot\u00e1vio Noronha; o Presidente do TU, Bruno Dantas; e o daU Jorge Messias os Parlamentares constituintes L\u00eddice da Mata, S\u00e9rgio Brito, Hugo Napole\u00e3o, Aldo Arantes...\n\n<mlua, compress=False>O SR. EDUAR GIR\u00c3</llmling>: M\u00edss obrigado, Sr. bem! Meu amigo Sen Veneziano Vital R\u00eago, Senadoras, Senadores,\u00e1rios, assessores desta casa, a equipe sempre muito atenciosa e vez maisada, capacitada, da TV Senado, da R\u00e1dio Senado da Ag\u00eancia Senado, que nosva para os brasileiroscompanharem oshos da Casa revisora da Rep\u00fablica. Mas, Sr. Presidente, antes de entrar no assunto que eu queriazer, eu tenho queimentar o Senador Paim porque euui testemunha, em as Com\u00f5es, do bom debateado. E,tem, o Senador Pl\u00ednio, eu acho, sintetizou todas aquelasas quando disse que o sen foi fundamental\u00e7\u00e3o projeto, em resolver arestas. sou testha,amente, do seu\u00e7o herc\u00fao sempre buscando o di\u00e1logo. Votei contra, faz parte, pelo que eu ouvi nas\u00eancias p\u00fablicas, mas, da mesma forma a gente seeteu... Olha,se o daisa aenteabe que o projeto de vida de um colega e poder\u00edamos fazer mil e uma situa\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o, deixamos acontecer em as Comiss\u00f5es, colocamos osos argumentos,os, faz parte da democia, oitoou pela sua condu\u00e7\u00e3o, Senador Pauloim. Eueroabenizlo, porque \u00e9 o projeto da sua vida. Ohor n\u00e3ooutem, aqui, porque ohor estava muitoocionado e emou a todos. Sr. Presidente, na \u00faltima quinta-feira, dia 19, n\u00e3o faz nem uma semana oremounal Federal, por unanimidade, e em julgamento virtual -ha s\u00f3, virtual - decidiu a pena o crime do, abro aspas, \"tr\u00e1fico privilegiado\",\u00e1 cumprida em regime aberto. Mais do que nunca, Presidente, \u00e9 fundamental que\u00f3s agilizemos aqui nesta Casa a\u00e3o da PEC antidrogas,atada peloador Efraimho, e euo queja naauta, j\u00e1 naaana, aqui no Senado Federal Oado trficoado \u00e9 umaa\u00e7\u00e3o pomposa para algo muitoativo para aadeis consiste no deenas quantidades degas,ito poras sem antecedentes e sem vincula\u00e7\u00e3o com fac\u00e7\u00f5esinosas O primeiro grande questionamento \u00e9 sobre qual a forma que\u00e1 utilizada pela justi\u00e7a para determinar, aten\u00e7\u00e3o, se existe liga do traficante com o crime organizado. Pelo que sabemos, nesse meio n\u00e3o existe carteira assinada com v\u00ednculo empregat\u00edcio e muito menosemunhas.ra, ora, essa decis\u00e3o do Supremounal Federal tem efeito de\u00famula vinculante, ou seja, passa a serrigatoriamenteida por osos em as\u00e2n do pa\u00eds. Naha\u00e3o, \u00e9 mais uma\u00e3oundamenteivocada doo, que na\u00e1tica vaiore prolif do degas, naida queinaliza para a impun do criminoso e principalmente para a facilita do consumo de drogas. Fere de morte princ\u00edpios e doovo brasileiro essa decis\u00e3o infeliz, mais uma do Supremo, daossa Corte Suprema no Brasil. Quando falamos em pequenas quantidades de drogas,mente pensamos em situa\u00e7\u00f5es envolvendo algumas gramas ou, no m\u00e1ximo, 1kg.\u00e3o, pasmem, Sras. e Srs.adores, oreramrias decis do STJ, e at\u00e9 no STF,ando como\u00e1ficoado o porte de at\u00e9 300kg. que\u00easeremer o Brasil? que\u00easeremer com asurasera\u00e7\u00f5es, aan\u00e7a\u00eddica, aesa da fam\u00edlia, da vida?\u00e1 n\u00e3oasta o aente est\u00e1endo? Crime aumentando por todo lugar, incendiando\u00f4nibus de um lado, do outro, fam\u00edlias pedindo, pelo de Deus, para entrar no bairro em que moram? Autor do\u00e1fico, de fac\u00e7\u00f5es criminosas. Fam\u00edlias sendo expulsas de casa. Aonde \u00e9 que voc\u00easerem chegar com isso,ente? \u00c9 muito importante que aente reflita sobre essaa\u00e7\u00e3o, aidainaliza a imp doinoso e, principalmente, aita do degas. vouir: 300kggas. Uma aberra\u00e7\u00e3o! E a\u00ed, repito, enfatizo: que mensagem osossosremos\u00e3oando \u00e0edade,endo dar \u00e0 sociedade? A de que, no Brasil, agora vale a pena o ris de traficar, pois o luc \u00e9 muito grande? \u00c9 isso? \u00c9 uma pergunta. O \u00faltimo relat\u00f3rio mundial sobre drogas produzido pelo Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crimes ressalta que vemando ano a ano o consumo de drogas no mundo. dos efeitos da legal da maconha, a nada inofensiva maconha...se o grandeivo, \u00e9 um poderioantes de lobby.undo oat\u00f3 da ONU, v\u00eamando os de\u00farbios psi\u00e1tricos, hospitaliza\u00e7\u00f5es e suicios. Oat\u00f3rio tamb\u00e9montou para umorde na apreens de coca, cheando a1.424 toneladas num \u00fanico ano. A recomenda\u00e7\u00e3o mais da ONU sobre drogas e cr do Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \u00e9 a necessidade urg de uma forte mobil da comunidade internacional, dos governos e da sociedade, de todos n\u00f3s, no fortalec da preven\u00e7\u00e3o ao de drogas. Por que os sinais s\u00e3o trocados e v\u00e3o no sentido inverso? Aito que ess \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o a qual nenuma pessoa com o\u00ednimo de bom senso possaar de apoiar. Preven\u00e7\u00e3o - preven\u00e7\u00e3o. \u00c9 vida, aito piamente. Infelizmente, ela \u00e9 seguida por nosso Governo que prefere a conv\u00eancia com problema de uma de redu de danos o atual Governo Federal. A situa\u00e7\u00e3o piora ainda mais depois dessa decis do STF, que deveria estar adotando a s\u00famula vinculante no sentido contr\u00e1rio, ou seja, refor\u00e7ando as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o ao consumo e n\u00e3o a amplia da toler\u00e2ncia para com a depend\u00eancia qu\u00edmica, que enriquece alguns \u00e0s cust da destru de muitas vidas humanas. Sr. Presidente, que, eu quero refor\u00e7ar a todos os co que aente possa deliberar e, at do, como uma democracia. Mas pelo queente ouviu aqui durante toda essa discuss\u00e3o da PEC antidas, de que o pr\u00f3prio Presidente Rodrigo Pacho foi o primeiro sign\u00e1rio ele fez quest\u00e3o porque j\u00e1 entendeu o grande do fortalec do trfico, que pode causar essa decis\u00e3o, essa usurpa do STF do que n\u00f3s j\u00e1 votamos aqui por duas vezes: uma no Governo Lula, nove anos atr\u00e1s; e outra no Governo Bolsonaro. Os dois Presidentes sancionaram toler\u00e2ncia, porque a Casa Legislativa, Senado e C\u00e2mara fizeram leis com toler\u00e2ncia zero ao porte de drogas. E os dois Presidentes sancionaram. Por que oF vemer isso nesta doonato? \u00c9 do brasileiro a do porte degas? \u00c9idade para aan\u00e7a que est\u00e1astada e \u00e9 o grande problemaje...\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: A n\u00f3s todos, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu gostaria de me dirigir ao Senador Paulo Paim, pedindo a especial aten\u00e7\u00e3o. Se V. Exa. puder assumir a Presid\u00eancia para que eu possa fazer da tribuna, eu lhe agrade\u00e7o penhoradamente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE PALO PAIM</llmlingua>: \u00c9 com enorme satisf que, a do-identeianoital do\u00eago, euou aquieste momento presid a eleale. \u00e9 umho, uma alegria enorme,u querido Vice-idente Veneziano V do R\u00eago. A palavra \u00e9 sua que entender necess\u00e1rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro reaberta a sess\u00e3o. Concedo a palavra, pela ordem, ao L\u00edder Jorge Kaj.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>: Pere-,ador Jorge Kaj, V. Ex.ede sejam aci asidades?\n<llml,=False>O SR. PRI PHECO</llingua>:ador do Val.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, Senador Humberto Costa.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Senadores e Senadoras que venham ao Plen. Pe\u00e7o tamb\u00e9m aos L\u00edderes do Senado que possam avisar \u00e0s suas banc, assim como \u00e0s respectivas assessor queamosando o de v\u00e7\u00e3oinal.emosota\u00e7\u00f5esina na deje por isso\u00e7o a dosas noado Federal.amos em de vota\u00e7\u00e3o nominal.\u00f3ximo orador inscrito, Senador Esperidi\u00e3o Amin. (Pausa.) Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Esperidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pr\u00f3ximo orador insc, Senador Beto Far. (Pausa.) Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Pl\u00ednio\u00e9ri.Pausa.) Senadorardo Brag, quero cumprimentar V. Ex. pelo parecerado na Comiss\u00e3o deit\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7aativo \u00e0 reformaut\u00e1riaar forma dedicada como Va. conduuesse a elora seucer,indo todos os segmentos, ouvindo osados, ouvindo os munic\u00edpios, ouvindo seus colegas Senadores e Senador, de modo que fica este reconhecimento p\u00fablico da Presid\u00eancia do Senado ao belo trabalho feito por. Ex., cuja compet\u00eancia \u00e9 reconhecida por todos n\u00f3s seus colegas Sen. Muito obrig, Senador Eduardo Brag. Com a palavra, Senador Jaques Wagner.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlingua Ou testemunho, L\u00edderques, oadorardo Ba mach seuelhoigo, l\u00e1 em, des do ele torho na escada do avi\u00e3o, e a gente estava indo para compromissos da reforma tribut\u00e1ria em S\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o foi um acidente de trabalho. E agora ele est\u00e1 recuper, gra\u00e7as a Deus. Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Zequinha Mar. (Pausa.) Pr\u00f3ximo orador inscrito, Senador Marcos Rog\u00e9ri. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Pr\u00f3ximo orador inscritoador Carlosador La\u00e9rcio Oliveadorcio Bitt do Val do Val seuamento como orador.\n<mling, compress=False>O SR. PE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para conclu, Senador Marcos do.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para conclu, Senador Marcos do.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador do Val.os j\u00e1 votaram? Podemos encar a vota\u00e7\u00e3o?Pausa.)adornota vai votar e namosar. Pe\u00e7o que ainda votamar\n<mling, compress=False>O SR. CID</llua>: Senador Pl\u00ednio Val\u00e9ri, Senadora Eliziane G, Senadora Ana Pa, Senador Marcelo, Senador Fl\u00e1vio Bolson, Senador Rom\u00e1rio... (Pausa.) Senador Carlos Viana...\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM53 Sen; N\u00c3O,2 Senadores.ma absten\u00e7\u00e3o. Aprovada a indica\u00e7\u00e3o do... (Pausa.) Aprovada a indica do Sr.rigo D'Araujo Gabsch, para exercer o de Emix Brasil no do Kait.\u00e1 aida\u00e7\u00e3o \u00e0 da Rep\u00fablica. Anagem8 de 0, que submete \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Senado Federal o nome do Sr. Carlos Lu\u00eds Dantas Coutinho Pere, Ministro de Primeira Classe da Carreira de Diplomata do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exterior, para exercer o cargo de Embaixador do Brasil na Rep\u00fablica Dominicana. Parecer n\u00ba 7, de2023, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, Relator: Senadorandroira; Relator ad hocador Esperidi\u00e3o Amin. Solicito \u00e0 Secretaria-Geral da Mesa que abra o painel o da delibera\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o aberta.\nmling, compress=False>O SR. PRI PHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o aos Senadores e \u00e0s Senadoras que vot, que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Senador Magno Mal, Senador Cleit, Senadora Le, Senador Styvenson Valent, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Senador Beto Far, Senador Angelo Coronel, Senador Fabiano Contar, Senador Humberto Costa, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. (Pausa.)\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmlingua>:ador Fadorcosadorador Wilderador Cid,amos de\u00e7\u00e3oinal. Com a palav, pela or, Senador Mauro Carvalho Junior.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palav, pela or, Senador Conf\u00facio Moura.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Srs.adores e Sras.adoras que venham ao Plen\u00e1rio ee\u00e7am no Pl\u00e1rioadorcio Bittador Sgio Petecador Alanador Renan Calheirosinho Tradadoraza Cristader Barho, Senador Zequinha Mar, Senadora Daniella Ribeiro, Senador Efraim Fil, Senador Jaime Bagatt, Senador Chico Rodrig, Senador Mecias de, Senador Dr. Hir, Senador Luis Carlos Hein, Senador Alessandro Vie, Senador Eduardo Gom, Senador Iraj, Senadora Professora Dorinha Seab, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio.\n<llmling, compress=False>O SR. PENTEODRIGO PHECO</llmlingua>: Obrig,ador Confciora.amos de\u00e7\u00e3o a Dr. Igorque Ro a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal, pe\u00e7o aos Srs. Senadores e \u00e0s Sras. Senadoras que possam votar. Senador Davi Alcolumbre, Senadorardo Brag, Senador Otto Alencar, Senadora Eliziane G, Senador Gi Senadora Mara Gabrilli. Com aav, pela oradora Zenaideia.\n<mling, compress=False>O SR. PODRIGO PACHECO</llingua>:ador W,avra.,False SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Fabiano Contarato.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, a Senadora Teresa Leit\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O SR. CIDMES</llmlingua>: Sr., repousa na Mesa Diretora desta Casa umquerimento por n\u00ba 72, de 202, que \u00e9 assinado peloador Carlos, peloadorto,ador Hamilton M,adorcioraadora Seraadoraareetti eador queosala, solicitando uma sess\u00e3o especial do Senado para comemorar os 50 anos do Instituto Rui Barbosa. Para quem n\u00e3o sabe...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu pe\u00e7o a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio do Senador Davi Alcolumbre, do Senadorardo Brag, da Senadora Eliziane G, doadorandro doador Efraim Filho daadora Professora Dorinha Sera. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal. Vamos aguardar oslegadores seamin ao\u00e1rio. aavra Jorge Kajuru, comoador. (Paus.)en\u00e7a no Plen\u00e1rio doado Federal da Sra. Ministra de Ci\u00eancia e Tecn,ana Santos. Seja muito bem-vinda ao Plen\u00e1rio do Sen, Ministra. Com a palavra, Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ito obrig, L\u00edder do PSB,ador Jorge Kajuru. N\u00f3s estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu pe\u00e7o aos Srs.adores e \u00e0s Sras.ador queham ee\u00e7am no Pl\u00e1rioadorandro Proforainha Seraador Iraj\u00e1ador Randfe Rodues. (aus.)\n<ua, compress=False>O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO</llmlingua>:. Presidente Senador Rodrigo Pacheco, Sras. e Srs. Senadores, eu quero me solidarizar com o povo da cidade de Espig\u00e3o D'Oeste, no meu Estado de Rond\u00f4nia, que est\u00e1 sem abastecimento de \u00e1gu, o rio onde h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o secou. Ao mesmo, n\u00e3o posso deixar deamentar ata de planejamento do Governo do de Rond\u00f4nia e da Caerd,io n\u00e3o se do dia a noite, \u00e9 umo\u00ed a\u00e7\u00e3oje est\u00e1 so, a\u00e7\u00f5esretivas\u00e7\u00f5esativasadas a e hora.,ha solidiedade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Espig\u00e3o D'Oeste., conversei com diversos Vereadores da, empres\u00e1rios, todos muito incomodados, chateados, preocupados com essa situa\u00e7\u00e3o. Outro assunto, Sr. Presidente, que trago aqui \u00e9 sobre o marco temporal. O Presidente Lula vetou o marco temporal, uma decis\u00e3o que afeta diretamente o direito de propried, L\u00edder Rogerio Marinho.\u00e3o apenas o direito de propried, afeta a seguran\u00e7a jur\u00eddica e leva ao campo um de tens\u00e3o eo. Oeto aoco temporal umlo, Mar Bittar: umpe ao agro, mas \u00e0an\u00e7a. Ali Senador Portinho aisa julgada no Brasil perdeu estatura, n\u00e3o tem mais a import\u00e2ncia que teve, n\u00f3s temos que reaprender os contornos da coisa julgada, os efeitos da coisa julgada. Vejam a quest\u00e3o do marco temporal j\u00e1 tinha sido enfrentada pelo Supremo Tribunal Federal no caso famoso Raposa Serra do Sol, l\u00e1 do Estado de Roraima. E qual foi a decis\u00e3o naquele momento? O entendimento fixado era no sentido de garantiridade ao marco temporal., o mesmo, ao aci a mesma quest, a mesmaui\u00e7\u00e3o Federal,a vezheendo\u00e3oaloma\u00e3oente, af ohe doco temporal.so eu aisa julgada perdeu est, perdeu relev\u00e2ncia. A seguran\u00e7a jur\u00edd, que se encontrava no ambiente da coisa julgada, n\u00e3o se encontra mais. Mas neste Parlamento, Casa das leis, o caminho foi diferente. O caminho foi de reafirmar o marco temporal. A mat\u00e9ria foi votada, Senador Cleitinho, na C\u00e2mara e noado. Na C\u00e2mara dos Deput, o marco temporal obteve 283os a, pela sua aprova\u00e7\u00e3o. Nesteado Federal, tivemos 43os pelava doco temporal. as duas doo,co temporal. Rep temporalve,o Nacional, sua\u00e7\u00e3o, emuta sintonia com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e com o desejo dos brasileiros, especialmente aqueles que est\u00e3o no campo a produzir. E n\u00e3o poderia ser diferente. E n\u00e3o poderia ser diferente. \u00c9 o d a Constitui\u00e7\u00e3o, l\u00e1 no art. 231; \u00e9 o diz o ADCT 67, que estipula inclusive prazo, fix de prazo a consolida\u00e7\u00e3o do processo demarcat\u00f3rio estabelecido no texto da pr\u00f3pria Carta. Foi isso queiu oadorituinte. A partir da\u00ed, o Governo quer dar mais terra aos \u00edndios, terra nova, amplia,\u00edvel.\u00edvelinho a des\u00e7\u00e3o \u00e9 retirar Senadorio qu est\u00e1 produz, est\u00e1 trabalhando. Compre e d\u00ea. \u00c9 muito f\u00e1cil che a uma propriedade produtiva e, de uma hora para outra, algum antrop\u00f3logo d\u00e1 um parecer: \"Aqui em algum momento teve \u00edndio. Ent\u00e3o a de agora, o seu direito est\u00e1 ameaado\". E a\u00ed, come\u00e7a-se uma via dolorosa para todos que est\u00e3o em cimaas terras, produzindo. Mas, rep, o Governoula teve essa compreens\u00e3o. O Presidenteulaetou o marco temporal O Presidenteulaet oem dearindo. Quem est\u00e1 de 5 anos temo tem t\u00edtulo, est\u00e1,este momento, soendo amargamente, Senador\u00e1viosonaro, as consequ\u00eancias de uma escolha pol\u00edtica que afasta o marco temporal. Repito, quem tem documento neste momento tem na m\u00e3o um t\u00edtulo, mas n\u00e3o tem a garantia de que vai continuar sendo o dono da terra, n\u00e3o tem a garantia de que vai continuar, Senadorze a produzir alimentos, corre o risco de perder a terra num processo de demarca\u00e7\u00e3o absolutamente desnecess\u00e1rio.ora, vej,anto o mundo clama por, Sr., nobreador Wtoncha... O mundo clama poros, e Brasil os tem para oferecer.qui ooverno querar com 118 de dereasut Brasil Senadorcio para-las \u00e0 dem de terras.ula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas precisam de assist\u00eancia, de apoio, de cuidados e n\u00e3o de mais terra, porque esse mesmo Governo que quer ampliar a posse de terra para os \u00edndios, deixa de dar assist\u00eancia deixa de cuidar de quem est\u00e1 em cima da terra, Senador Ciro Nogueira. \u00c9 lament\u00e1vel, repito. O afastamento do marco temporal,ador Seif, gerar\u00e1 umo para o setor produt de 118 milh deares. O insumo mais, mais\u00e1rio no mundo oimento. N\u00e9m vive semimento\u00e9miveimento!,imento tem. A pr\u00f3acala global no mundo\u00e1 eme insoimento. E a maior pot\u00eancia mundial em de alimentos \u00e9 o Brasil. Este Parlamento, as duas Casas do Congresso Nacional...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Os Srs. Senadores e as Sras. Senadoras j\u00e1 podem votar. Conced a palavraador\u00ednio\u00e9ri, como orador. Pe\u00e7o aosadores e \u00e0sadoras que venham ao Pl\u00e1rio ee\u00e7am no Pl para as vota\u00e7\u00f5esis.\n<ua, compress=False>O.EODGO PHECO</llua>: Senadora Eliziane, V. Exa. est\u00e1 inscrita. deadores.abamos deer a inscri de. Exa. \u00c9 isso? (Pausa.) Perfeito. Senador\u00ednio Val\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Eu pe\u00e7o aos Senadores que venham e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. Teremos outras vota\u00e7\u00f5es na deje., pe\u00e7o quee\u00e7amador Lucasreador Davi Alcolumbreador Plioo - ainda n\u00e3o votador Ottoarador Cides,adorto Costa, Senador Carlos Portinho, Senador\u00e3o Amin. Estamos de v\u00e7\u00e3o nominal. aavra, o pr\u00f3ximo orador inscrito Senador Sergio Moro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Pe\u00e7o aos Senadores que ainda n\u00e3o votaram que possam votar Senadorumberto Costaador Esper\u00e3o Aminadora Professora Dorinha Seabra. (Pausaadorumberto Costa? (Pausadorper\u00e3o Aminadorumberto (Paus.) aavra, pela ordemador Magno Malta (Paus Senador Magno Malta, V. Ex. quer falar comoador ou peladem? Porque, se for como orador, eu sei que. Exa. vai falar um belo pronunciamento, mais longo, a\u00ed eu pe\u00e7o s\u00f3 que a gente possa encerrar e j\u00e1 passo a palavra a V. Exa. (Pausa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>:ador Vanderlanosoador Wilderador Fernando Fariasador Magno Malta.\n<ml, compress=False>O.ENTEODRIGO PHECO</llua>:ador Ottoarador Cid Ges. de\u00e7\u00e3oinal. aavra, peladem, Senadora Eliziane Gama.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem Senador Magno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Pe\u00e7o sil\u00eancio ao Plen\u00e1rio. (Pausa.) Pe\u00e7o sil\u00eancio ao Plen\u00e1rio.\u00f3s estamos com um de\u00eddo muito, do aqui re, com,adora Eliziane Gama. aavra, como orador, Senador I\u00e1.\n<llua,=False>.EGO PHECO</ll>:\u00e7oaria-eral daesa que verifique a quest\u00e3o t\u00e9cnica doador Mauro Carvalho Junior. Com a palavra Senador I\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig Senador I\u00e1.\n\n<llml, compress=False>. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: aavador Cleinho.\n<ml, compress=False>O.EODGO PHECO</llua>: Obradoador Cleinho.adoranheiros, Senador Marcio Bittar Senadora Daniellairo, Senador Rom\u00e1rio Senadoraesa Leit\u00e3oadorumberto Costa Senador Esperidi\u00e3o Amin, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal Senador Otto Alencar, com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Senador Magno Malta. O Senador Magno Malta tem a palavra.\n<llmling, compress=False>O.RESENTEODRIGO PHECO</llua>: aavra, pela ordem - mecul Sen Jorge Seif. Na\u00eancia, Senador Marcos do Val.llua,=False>. PEGO PACHECO</llmlingua>:ito obrigado Senador Jorge Seif. Com a palavra Senador Marcos do Val.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Senador Marcos do Val, apenas eu quero ponderar a V.a.:.a. est\u00e1 anunciando ser um menor de idade. Eu n\u00e3o sei exatamente o conte\u00fado da mensagem, se. Exa. eventualmente puder preservar.\n<ua, compress=False>O.ENTE RODGO PHECO</llua>:amos de\u00e7\u00e3oinal. Senador Omar Aziz, de Eu\u00e7o aos Senadores que venham ao Plen\u00e1rio e permane\u00e7am no Plen\u00e1rio. \u00c9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o nom de autoridades na de hoje, depois\u00f3s entraremos na paut de proposi\u00e7\u00f5es legislativas Senador Marcio Bittar Senador Alan Senador Renan Calheiros Senador Rodrigo Cunha Senadoralci Lucas, Senador Magno Malta Senador Jorge Kajuru Senadora Daniellaibeiro Senador Efraimhoador Oriovisto Guimaresador Iraj\u00e1adora Professorainhaador Davi Alcolumbreador Eduardo Ba, Senadora Elizianeama,ador Eduardo\u00e3o, Senador Jayme Campos, Senador Mauro Carvalho Junior, Senador Carlos Portinho. a palavraador Carloszeador Carlos Portinho, Senador Rom\u00e1rio, Senador Fernando Dueire, estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrigado Senador Carlos Heinze. Eu gost de registrar a presen\u00e7a, no Plen\u00e1rio do Senado Federal, do. Prefeito do Munic\u00ed de Peritor\u00f3, do Estado do Mar\u00e3o, o Dr. Junior, que vem aado do Senador Wton, que o Pref da do Sr. Deusdete, pador Wton.\u00e3o,ja bem-indo,ito Dr. Junior ao Pl\u00e1rio do Senado Federal.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal da indica\u00e7\u00e3o do. Teodoro para o Superior Trib de Justi. Faltam votar alguns Senadores e Senadores. Eu pe\u00e7o que venham ao Plen. \u00c9 a \u00faltima vota\u00e7\u00e3o nom de autoridades na data deje. Pe\u00e7o a presen\u00e7a no Pl\u00e1rio do Senadorardo Braga Senadora Eliziane Gama Senadora Teresa Le\u00e3o Senador\u00e1rioador Hto Costa, Senadora Daniellairo,ador I\u00e1, Senadora Proforainha Sera,adorcio Moura, Senadorovistoes, Senador Jorge Kajuru,ador Izalci Lucas,adoran Calheiros, Senador Marcio Bitt. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nominal. Com a palavra pela ordem Senador Cid Gom.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: ... pode se encaminhar ao Plen\u00e1rio para a vota. Estamos em processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Voltamos \u00e0 lista de or Senador Mauro Carho Junior, est\u00e1rito como orador (Paus Senador Dr. Hir (Paus Senadora Elizianeama (Pausador Alessandro Vie (Pausador Jayme Campos, a palavra como. Est processo de vota\u00e7\u00e3o nom. Pe\u00e7o aos S. Senadores e S. Senadoras que venham ao Plen.\n\n<llmlingua, compress=False>O. JAYME CAMPOS</llmlingua>:. Presidente, S. e S. Senadores, subo hoje \u00e0 tribuna para ressaltar a necessidade imperiosa de derrubarmos o veto presidencial ao marco temporal para reconhecimento das terras ind\u00edgenas. O projeto recebeu 34 vos no total e seu texto foimente esvado, des a vontade soberana da da\u00e2ara dos Senado Federal. Foi vet queele a da prom da\u00e7\u00e3o de 5 de outubro de 1988 como marco temporal para a demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas, bem como a indeniza\u00e7\u00e3o aos que t\u00eam t\u00edtulos leg\u00edt de propriedade. Tamb\u00e9m foi vetada a autonomia ind\u00edgena na explora da \u00e1rea e a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos entes federados no processo de demarca\u00e7\u00e3o. Sras. e S. Senadores, o PL2.03, de 2023, de autoria do ex-putadoeroira, tramou 17 anos neste Parl. Temas dessa magnitude merecemberidade. O projeto vis a conferir segan\u00e7aica aoade, dezer tranqu eaz campo. Seg os da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai), Brasil possui de 120 milh de hect de terras reconhecidas como terras ind\u00edgenas, o que corresponde a 14,1% do territ\u00f3rio nacional. Isso quer dizer que as terras ind\u00edgenas do Brasil representam a \u00e1rea somada de Fran\u00e7a, Espanha,\u00ed\u00e7a, Portugal e \u00c1ust. Atualmente, segundo levantamento do Instituto Pensar Agro, Brasil possui120 estudos paraas demarca de terras\u00edgenas, a maioria delas, nas Regi\u00f5es Sul, Sudeste e-este, altamente desenvolas noito rural e. o marcoelecido pela\u00e7\u00e3o,ca-se evitar,emplo quereas e rais tituladas h\u00e1 d\u00e9cadas sejam demarcadas como terras ind\u00edgenas tradicionalmente ocupadas, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o. O que realmente interessa na\u00e3o s\u00e3o os dire de propriedade e seguran\u00e7a jur\u00eddica tratados no projeto. Hoje, lamentavelmente, o interesse econ\u00f4mico de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras atrapalha uma\u00e3o s\u00e9ria sobre o tema. Sras. e S.adores, \u00e9 fundamental instituir umamento legal queele\u00e7aidade para\u00e1rios rais e povos\u00edgenas, respeitoriedade e um meismoivo para propor f aoito. Ositosasamados no art. 231 da\u00e7\u00e3o Federal,segurando a dign dos povos origin\u00e1rios. Desse modo, conclamo o Congresso Nacional a deliberar, com urg\u00eancia, os vetos em rela\u00e7\u00e3o ao PL 2.903, de 2023. Reconhecer o marco temporal \u00e9 resgatar prerrogativas do Parlamento brasileiro e garantir os direitos de todos, de maneira justa e legal, bem como respeitar a Constitui da Rep\u00fablica, respeitando todos os brasileiros. Sr. Presidente, para concluir e n\u00e3o ser longo, tivemos\u00eancia p\u00fablica, semana, tivemos uma\u00eancia\u00fablicaana, a dos \u00ednd daerva Xante de Matoso. Ali ficouo, os dois caaram represent aquelania, que que o \u00edndiodadeiramente quer \u00e9 oportunidade, \u00e9, com certeza, o direito \u00e0quilo que certamente \u00e9 objetivo de todos na sociedade brasileira. Ali ficou claro que n\u00e3o s\u00f3 essa etnia, mas como outras etnias no Brasil central, nesse da Regi\u00e3o Centro-Oeste e de outras regi\u00f5es do Brasil, o que eles querem \u00e9 oportunidade, o direito de cultivar a sua terra. S\u00f3 para dar um exemplo aqui, amanh\u00e3\u00f3s estmos, junto oadorioo, Senador Marcio Bittar,ador Styvensonador Mauro Carvalho a Senadora e outrasidades l\u00e1 do deatoso,ando l\u00e1 a Reserva dopoo do Parecis. Ali h\u00e1 umastra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de que o \u00edndio tem capacidade, tem compet\u00eancia para produzir e, sobretudo, dar a ele mesmo dignidade e cidadania. Ali se plantam, numa reserva de 1,4 milh\u00e3o de hectares, quase 20 mil hectares de lavoura, ou seja, do cult da soja e do milho. Ali essesadores que particip da CPI das ONs est\u00e3o para ver de fato o que, lamentavelmente, se percebe comita clar\u00eancia, as famosas ONs Brasil queendem osesses de organismos internais ou de alguns que certamente\u00eamesse\u00f4mico, e deto o que est\u00e1andoto. A demonstra\u00e7\u00e3o de que os \u00edndioserem o qu\u00ea?erem oportunidades. O \u00edndio ali conseguiu resgatar aquilo que certamente quer:\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, boa alimenta\u00e7\u00e3o, com direito tamb\u00e9m a celular, a ter bons autom\u00f3veis e assim por diante. Por isso, eu venho aqui, nesta tribuna, nesta noite de hoje, querido estimado amigo Mauro Carvalho, que,je, com certeza, com o seu mandato porto tempo de espa\u00e7o aqui mas que foiado a aprova\u00e7\u00e3o, na Comiss de Assos Sis, de um projeto seu, em\u00e1ter terminativo queai dar ounidade aos do Brasil de terem umaiva de novospreos.jeto louv\u00e1vel, merit\u00f3rio, que certamente vai contempl quase 16 milh de brasileiros, que muitas vezes est\u00e3o aguardando uma oportunidade na quest\u00e3o do emprego. Por isso,. Presidente, estou aqui dizendo, no marco temporal, indiscutivelmente, n\u00f3s temos que derrubar os vetos que foram propostos pelo Governo que a\u00ed est\u00e1. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel n\u00f3s concord. Mato Grosso temje umaerva da ordem quase14% do seu territ. Naida que forem ampliadas ou criadasas resvas, v\u00e3oar a ter 27 do nossorioado ouja, demarcado semhum uso praticamente poreles povos origin que est\u00e3o ali aguardando, sim, uma pol\u00edtica decente por parte do Governo Federal. Por isso, meu caro Presidente Rodrigo Pacheco, V. Exa. tem demonstrado aqui a sua independ\u00eancia como Presidente desta Casa. J\u00e1 demonstrou e est\u00e1 muito claro que n\u00f3s iremos fazer um enfrentamento - por for da da palavra - emadas situa\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso darimina maconha, como \u00e9 o caso do aborto e, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o ao nosso marco temporal. V. Exa. vai marcar \u00e9poca aqui naida que\u00f3samos votar, nessesos dias na doo Nacional, se\u00f3sitamos o que ooverno Federal est\u00e1 propondo ou se, de fato, o Congresso Nacional vai estar ao da sociedade brasileira. Por isso, companheiros, colegas Senadores e Senadoras, fa\u00e7o um apelo a V. Exa., meu caro Presidente. H\u00e1 um anseio, h\u00e1 uma aspira\u00e7\u00e3o, e, sobretudo, o que o povo espera \u00e9 que o Senado, que o Congresso reaja em defesa, certamente da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,ilo que \u00e9 consagrado, sobretudo a f de que possamos a garantiauta do de propriedade. aqui este apelo aos nossoslegas Senadoradores, eamos,za, defendera da segan\u00e7aica...\n<llua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Daniella est\u00e1 se deslocando. Perfeito. Ent\u00e3o, vamos aguardar a Senadora Daniellaibeiro. Tamb\u00e9m pe\u00e7o, se poss\u00edvel, a presen\u00e7a da Senadoraesa Leit\u00e3o, do Senador Jorge Kajuru, do Senadoran Calheiros, do Senador Izalci Lucas, doador Oriovisto Guimar\u00e3esador Conf\u00fa Mouraador Marcio Bittar.amos em processo de vota\u00e7\u00e3oinal. a palavra, pela ordem,\u00edder Senadora Tza Crist.\n<llua,=False>O. PEGO PHE</llua>: Senador Me de Jesus.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Votaram SIM 63 Senadores; nenhum voto N\u00c3O. Uma absten\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 aprovada a indica\u00e7\u00e3o do. Teodoro Santos para exercer o cargo de Ministro do Superiorunal de Just. Ser\u00e1 cumprida a delibera\u00e7\u00e3o do Pl. gostaria de cumprimentar o ilustre Ministro Teodoro Santos, o Dr Jos\u00e9iola a Dra.a Roduesira, que tam seuses aprovados na de hoje, tardeite hoje, noen\u00e1rio do Federal, para ocup honrosa pos de Ministros do Superior de Just\u00e7a, o tribunal da cidadania do Brasil, que \u00e9 muito importante para o Estado de direito, para a democracia e para a Justi\u00e7a brasileira. Desejo boa sorte \u00e0.a, ao. Teodoro e ao. Jos\u00e9 Afr\u00e2nio Vilela, este \u00faltimo, de Minas Gerais. E toda a comunidade jur\u00eddica de Minas Gerais, Senador Cleitinho eador Carlos Viana,amente representada atrav\u00e9s doembargador,je Ministro Jos\u00e9 V.ito ob. Ancio o Subst da C\u00e2mara dos Deputados ao Pro de Lei 334, de 2023, do Senadorho, que dispe sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de vig da desonera da folha de pagamento. Parecer n\u00ba 106, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Senador Angelo Coronel, contr\u00e1rio ao substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados. Passamos \u00e0\u00e3o da mat\u00e9ria. Para discutir, concedo a palavra ao eminente Relator,adorelo.\n<mlingua, compress=False>O. PENTEODGO PCO</llua>: Obrigadoadorimho. Cumimento V. Exa., desseo ora aproado, eualmente oho ementeatoradorelo Coronel, um importante projeto que real \u00e9 um alento para setores de alta empregabilidade e que precisam, obviamente, ser reconhecidos. Eu quero propor ao Plen\u00e1rio, fazer um breve comunicado - n\u00f3s tivemos uma sess\u00e3o muito produtiva hoje, muito alongada, j\u00e1 h\u00e1 o adiantado da hora -, a proposta para que os itens3, 4 e5 sejam transferidos para a pr\u00f3xima e imediata sess\u00e3o doado, como os primeiros itens da pauta daa sess\u00e3o, e encerraremos a sess\u00e3o na de hoje. Consulto o Plen\u00e1rio se h\u00e1 concord aso. (Paus.)\u00ed\u00f3sunciamos,este momento, a de \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, do Senador Oriovisto Guimar\u00e3es e outros Senadores, que altera a Constitui\u00e7\u00e3o Federal para dispor sobre os pedidos de vista, declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais. Parecer n\u00ba70, de2023, da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, Relator: Senador Esper\u00e3o Amin, favor\u00e1vel \u00e0 proposta. Passa-se \u00e0 segunda\u00e3o de\u00e3o da proposta em primeiro turno.Paus.) N\u00e3oendoem queirautir, est\u00e1err a segunda de\u00e3o primeiro turno. Aria em pa para a continu\u00e3o.anto... (Pausa.) De fato, h\u00e1 o requerimento de urg\u00eancia, o Requerimento n\u00ba 40, de 2023, da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania, solicitando urg\u00eancia para o Projeto de Lei 3.045, de 2022, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que institui a Lei Org\u00e2nica Nacional das\u00edcias Militares e dos Corpos de Bombeiros Militares dos Estados, do Distrito Federal e dos Territrios e\u00e1 outras prov. A Pres\u00eancia subm aria \u00e0 v\u00e7\u00e3o\u00f3lica - um de ur\u00eancia apenas. Em\u00e7\u00e3oimento, as Senador ovam perman como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg\u00eancia. Esse projeto das Pol\u00edcias Militares entrar\u00e1 tamb\u00e9m na pr\u00f3xima sess\u00e3o do Senado Federal, assim como foi feito com a Pol\u00edcia Civil.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Com a palavra, pela ordem, Senadora Margareth Buzetti.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Angelo Coronel.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador La\u00e9rcio Oliveira.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Mauro Carvalho Junior, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. MAGNO MALTA, O SR. IRAJ\u00c1, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. ANGELO CORONEL, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. MECIAS DE JESUS, O SR. PRESIDENTE PAULO PAIM, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. WEVERTON, O Sr. Esperidi\u00e3o Amin, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, A SRA. MARGARETH BUZETTI, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. JORGE SEIF, O SR. JORGE KAJURU, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 57282, "compressed_tokens": 13577, "ratio": "4.2x", "rate": "23.7%", "saving": ", Saving $2.6 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Marco Temporal para Reconhecimento de Terras Ind\u00edgenas": "Discuss\u00e3o sobre a defini\u00e7\u00e3o do marco temporal para o reconhecimento de terras ind\u00edgenas, com argumentos a favor e contra.", "Desonera\u00e7\u00e3o da Folha de Pagamento": "Debate sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de vig\u00eancia da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento, com posicionamentos favor\u00e1veis e contr\u00e1rios."}, "stances": {"Marco Temporal para Reconhecimento de Terras Ind\u00edgenas": {"Mauro Carvalho Junior": "FOR", "Marcos Rog\u00e9rio": "FOR", "Rodrigo Pacheco": "FOR", "Veneziano Vital do R\u00eago": "FOR", "Eduardo Gir\u00e3o": "AGAINST", "Efraim Filho": "AGAINST", "Marcos do Val": "AGAINST", "Pl\u00ednio Val\u00e9rio": "AGAINST", "Sergio Moro": "NEUTRAL", "Luis Carlos Heinze": "NEUTRAL", "Magno Malta": "NEUTRAL", "Iraj\u00e1": "NEUTRAL", "Hamilton Mour\u00e3o": "NEUTRAL", "Angelo Coronel": "NEUTRAL", "Conf\u00facio Moura": "NEUTRAL", "Mecias de Jesus": "NEUTRAL", "Paulo Paim": "NEUTRAL", "Eliziane Gama": "NEUTRAL", "Esperidi\u00e3o Amin": "NEUTRAL", "Jaques Wagner": "NEUTRAL", "Weverton": "NEUTRAL"}, "Desonera\u00e7\u00e3o da Folha de Pagamento": {"Esperidi\u00e3o Amin": "FOR", "Mauro Carvalho Junior": "FOR", "Tereza Cristina": "FOR", "Humberto Costa": "FOR", "Cleitinho": "FOR", "La\u00e9rcio Oliveira": "FOR", "Margareth Buzetti": "FOR", "Zenaide Maia": "FOR", "Paulo Paim": "FOR", "Randolfe Rodrigues": "FOR", "Alessandro Vieira": "FOR", "Jayme Campos": "FOR", "Cid Gomes": "FOR", "Carlos Viana": "FOR", "Ciro Nogueira": "FOR", "Otto Alencar": "FOR", "Jorge Seif": "FOR", "Jorge Kajuru": "FOR", "Teresa Leit\u00e3o": "FOR", "Fabiano Contarato": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu o marco temporal para o reconhecimento de terras ind\u00edgenas e a prorroga\u00e7\u00e3o da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento. Os debates envolveram argumentos a favor e contra o marco temporal, com diferentes posicionamentos dos oradores. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento, houve um consenso entre os parlamentares, que se posicionaram majoritariamente a favor da prorroga\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio."}, "response_elapsed_time": 14.112974166870117}