{"id_session": 25760, "elapsed_time": 181.27557730674744, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental.laro aberta a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Gostaria apenas de deixar registro que j\u00e1 se encontram 51 Srs.adores e Sras. Senadoras presentes Casa, portanto, pelo Regimento, n podemos deliberar. A presente sess\u00e3oativa ordin\u00e1ria \u00e9 destinada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das seguintes mat\u00e9rias, j\u00e1 disponibilizadas em avulsos eletr\u00f4nicos e na Ordem do Dia eletr\u00f4nica de hoje: - Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 2021, Senador Oriovisto Guimar\u00e3es outros Senadores; - Projeto de Le n\u00ba 4.503, de 2023, de iniciativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; - Projeto de Lei 1.821, de 2021, do Deputado Alexandre Padilha; - Projeto de Lei n\u00ba 5.384, de 2020, da Deput Maria do Ros\u00e1rio; e - Projeto de Lei n\u00ba 4.086, de 2023, de iniciativa da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o. Inclusive, estamos sendo extremamente assediados pela Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o sobre um tema que, diga-se de passagem, \u00e9 extremamente relevante: mais cidadania, acesso \u00e0 Justi\u00e7a, interioriza\u00e7\u00e3o daPU por meio do est\u00edmulo \u00e0 produtividade; Emenda Constitucional n\u00ba 80 que obviamente est\u00e1 em pauta e dever\u00e1 ser votada hoje. Vai atender, basicamente, de uma forma substancial, o nosso pa\u00eds. Ent\u00e3o, vejam,ido ao substancial incremento do volume de trabalho imposto aos defensores p\u00fablicos federais, quando substituem colegas em decorr\u00eancia dos afastamentos legais, como ocorre nas f\u00e9rias... O aumento do trabalho compartida remunerat\u00f3ria j\u00e1 acontece nas institui\u00e7\u00f5es an\u00e1logas - Minist\u00e9rio P\u00fablico e Judici\u00e1rio. Sess\u00f5es e subse\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias federais atendidas pela DPU, aqui est\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o: 562 cargos vagos de defensor p\u00fablico, presentes em 27% das se\u00e7\u00f5es e subse\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias federais. A institui\u00e7\u00e3o possui apenas 680 defensores, distribu\u00eddos por 71 unidades. Portanto, \u00e9 um projeto que vai ser discutido, uma em \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que vai ser discutida, merit\u00f3ria, e que, obviamente, o Presidente da Casa, o Presidente Rodrigo Pacheco, dever\u00e1 deliberar hoje, juntamente com o conjunto dos Srs. e Srasadoras. Passamos aos oradores inscritos. Como primeiro inscrito, Sen Jorge Kajuru, por com o Senador Paulo Paim, que se encontra em sess\u00e3o deliberativa na Comiss\u00e3o. V. Exa. disp\u00f5e de vinte minutos, dez minutos, perd\u00e3o.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua Quero parabenizar o Sen Jorge Kajuru, que, com o seu jeito jeitoso, se comunica com a popula\u00e7\u00e3o do seu estado, que lhe deu essas duas grandes alegrias: umalegria para ele, mas extensiva toda a popula\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia. \u00c9 um gesto que, \u00e0s vezes, fala mais do que mil palavras. Tenho certeza de que ao ser divulada, nos \u00f3rg\u00e3 de comunica\u00e7\u00e3o do Senado, a manifesta\u00e7\u00e3o de V. Exa. nesta tarde, ela ecoar\u00e1 de uma forma muito elevada em todos os recantos de Goi\u00e1s, sabendo que o seu filho ilustre o defende com absoluta abnega\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns ao Senador Jorge Kajuru pela bela manifesta em favor de Go\u00e2nia e de Goi\u00e1s.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado,ador Eduardo Gir\u00e3o. Pela ordem de inscritos,. Exa Senador Chico Rodrigues Em seguida, Senador Zequinha Marinho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrigado, Senador Chico Rodrigues. Eu quero pessoalmente agradecer a V. Exa. N\u00e3o tive como chegar a tempo da abertura regimental 14h e V. Exa., como sempre, gentil e generosamente, se p\u00f4s a cumprir as nossas atribui\u00e7\u00f5es aqui. Muito grato! Ao tempo em que tamb\u00e9m saudamos por trazer em presta\u00e7\u00f5es de contas, isso \u00e9 muito bom. \u00c0s vezes, h\u00e1 quem possa imaginar que miss\u00f5es dessa natureza, que muitos dos senhores e das senhoras aqui fazem, n\u00e3o t\u00eam, seu final, resultados que propiciem para o Governo brasileiro, para o pa\u00eds e para os estados, em parcerias pr\u00f3ximas, como V. Exa bem traduziu, essa nova realidade com a qual aiana passa a vivenciar e que pode trazer reflexos benfazejos ao nosso amado Estado de Roraima. Ent\u00e3o, as noss sauda\u00e7\u00f5es a V. Exa e ao Senador Angelo Coronel, que participaram no Caquist\u00e3o e na China, e \u00e0 sua presen\u00e7a tamb\u00e9m aqui em territ\u00f3rio nacional, os nossos cumprimentos. Senador Marcos do Val, por gentileza, V. Exa. \u00e9 o pr\u00f3ximo inscrito.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua Obrigado, Senador Marcos do Val, pela presen\u00e7a em nossa tribuna. N\u00f3s n\u00e3o temos mais presentesras. ou Srs. Senadores inscritos para que possam fazer uso da tribuna, portanto n\u00f3s teremos que suspender a sess\u00e3o at\u00e9 a retomada pelo Presidente Rodrigo Pacheco, que haver\u00e1 de sequenciar com a pauta da nossa Ordem do Dia. Quero saudar a todos os present em noss galerias, dando-lhes as boas-vindas ao nossoen\u00e1rio. N\u00e3o havendo mais oradores presentes, a Presid\u00eancia suspende a presente sess\u00e3o deliberativa, que ser\u00e1 reaberta para aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias constantes, e de conhecimento do Colegiado, da Ordem do Dia. At\u00e9 l\u00e1.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Declaro reaberta a sess\u00e3o. Desde j\u00e1, encerro o per\u00edodo do expediente e declaro aberta a Ordem do Dia. Sras. Senador, Srs. Senadores, eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio. Senador Jaques Wagner\u00edder do Governo; Senador Rogerio Marinho, L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o; Srs L\u00edderes; Srs Senadores e Sras. Senadoras, a Comiss\u00e3o Assunt Econ\u00f4micos do Senado Federal aprovou, na data de hoje, o Projeto de Lei 334, de 2023, substitutivo da C\u00e2mara dos Deputados, que altera as Leis 12.546 e 10.865, para prorrogar, at\u00e9 31 de dezembro de 2027, os prazos de que tratam os artigos que especifica, referentes \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento de 17 setores da economia. Eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio...\u00edder Eduardo Braga, L\u00edder Jaques Wagner eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio Eduardo... Eduardo... Eu gostaria de propor ao Plen\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao projeto da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento - V. Exa., como Relator da reforma tribut\u00e1ria deve ler o seu parecer, amanh\u00e3, na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a... Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento, eu estava dizendo que foi aprovado, na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos e h\u00e1 um requerimento de urg\u00eancia. A proposta da Presid\u00eancia, para que se permita debate por todos os Senadores evitar a imprevisibilidade, \u00e9 que n\u00f3s votemos o requerimento de urg\u00eancia data de hoje. Aprovada a urg\u00eancia, n\u00f3s publicamos a pauta desse item na sess\u00e3o de amanh\u00e3 do Senado Federal, reconhecendo esta Presid\u00eancia a import\u00e2ncia desse projeto e o m\u00e9rito dele para a gera\u00e7\u00e3o de empregos no Brasil e para ess17 setores que t\u00eam alto n\u00edvel de empregabilidade. Com isso, eu considero que um encaminhamento que concilia todos os interesses e permite, ent\u00e3o, que os Senadores possam participar do debate, amanh\u00e3, na sess\u00e3o do Senado Federal. Ent\u00e3o, n\u00f3s submeteremos a vota\u00e7\u00e3o do requerimento de urg\u00eancia e, uma vez aprovado - deve ser aprovado -, pautaremos amanh\u00e3, na sess\u00e3o do Senado, o projeto da desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento.\u00ed Jaques.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Izalci Lucas\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Omar Aziz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Marcos Rog\u00e9rio. (Pausa Sen Efraim Filho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Angelo Coronel.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sen Mar Rog\u00e9rio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador Marcos Rog\u00e9rio, na verdade, a \u00fanica hip\u00f3tese que haveria de se votar hoje seria a concord\u00e2ncia plena do Senado, o que n\u00e3o h\u00e1. Houve j\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o do Governo. A rigor, regimento me imp\u00f5e aprovar requerimento de urg\u00eancia e pautar com previsibilidade a mat\u00e9ria, estou propondo que se paute para amanh\u00e3, que \u00e9 a primeira sess\u00e3o subsequente. E, na verdade, n\u00e3o h\u00e1 nenhum preju\u00edzo, porque amanh\u00e3, embora haja autoridades, ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o das autoridades, n\u00f3s prosseguiremos com a sess\u00e3o para apreciar os itens da pauta inclusive o item da desonera. Ent\u00e3o, n\u00e3o haver\u00e1 preju\u00edzo algum \u00e0 mat\u00e9ria. Senador Jaime Bagattoli.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</mlua>: Senador Fabiano Contato.\n\n<llmlinguaFalseO SR. PRESE RODRIGO PACHECO</llmling>: Oado,der Fabiano Contato.\u00e7o aten do Plen\u00e1rio para o ancio do Reimento n 15, de 23, daiss\u00e3o deosmicos, queita ur\u00eancia para o Subitutivo da C\u00e2araados ao Projet Lei\u00ba 334 de 2023, quee sobre a prga\u00e7\u00e3o dozo de\u00eancia da\u00e7\u00e3o da fol pagamento. Pres\u00eanciaria v\u00e7\u00e3oblica. Em\u00e7\u00e3o o requimento\u00eancia. As Senadoras e Senadores que ovameam como se encontram. (Pausa.)provado o requimento. (Pal.) O substitutivo da Cara\u00e1 inclu\u00eddo em do Dia da sess\u00e3o de\u00e3, quarta-feira, com aa\u00e7\u00e3o daauta para a inclus\u00e3ose item na de\u00e3.grade\u00e7o aosrs. Senadores esras. Senas. Ancio o item 1a. Proenda \u00e0\u00e7\u00e3o 8, de 21, doador Orioves eadores, que altera Const\u00e7\u00e3o parapor sobreidos vista,ara de inucionalidade e concess\u00e3o deidas cautelares nosunais. Parecer n\u00ba 70, de 2023, da Com\u00e3o deui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania,ator:adorper\u00e3o Amin, favor\u00e1vel \u00e0posta. Passa-se \u00e0 primeira\u00e3o de\u00e3o daposta, em primeiro turno.\n\n<ua, compress=False>O SR. PRESIDE RODRIGO PACCO</>:\u00e3o de ordem,iano Contato.\n\n<llua,>O SR. PGO PACCO>: o logo este tera\u00e7\u00e3o. \u00c9 o dozo regiment do\u00edcio da discuss\u00e3o.\n\n<ua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Sim. \u00c9, se houver umordo, sim, mas imagino haja\u00e3o,\u00f3samosumprir as cinco\u00f5es e depois votaremos a PEC 8, lembrando,adorioinho que fizemos uma\u00e3o deates no Pl doado, com aen\u00e7a deistas, do Dr. Nabor Bulh\u00f5es, ape desse tema, eper\u00e3o Amin debruado asa\u00e7\u00f5esitasesta deates.anto,gotada deadoresesta em primeiro turno, a\u00e9ria\u00e1\u00edda emaut para aidade da discuss\u00e3o. E oador do Valut\u00e1 amanh\u00e3 na segunda\u00e3o de\u00e3o da PEC8.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Os policiais civis agradecem, Senadorcos do Val.<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Senador Omariz, com aavra.\n<,FalseO SR. PRESID RODGO PCO</ Euponhoadocolos aador Omar Aziz sobre do Deputado Diegorade deaserais, e votemos a ur\u00eancia na deje, com a reinclus\u00e3o na paut de manh\u00e3 para apreciarmos este projeto que \u00e9 de bom m\u00e9rito. Obrigado, Senador Omar Aziz. Ancio o item2 da pauta, Projeto de Lei n\u00ba4.50, de2023 (n\u00ba1.949, de200, na C\u00e2m dos Deput), de iniciativa da Pres da Rep\u00fablica queui a Lei Org\u00e2nica Nacional dasciasivis; disp\u00f5e sobre suasasera de e\u00e1 outras prov\u00eancias. Pareceresveis\u00ba8, de03, da Com de Segan\u00e7a\u00fablica, Relator: Senador Alessandro Vieira; e n\u00ba 71, de2023 da Com de Constitui\u00e7\u00e3o,i\u00e7a e Cidadania, Relator: Senadoriano Contarato - ambos egressos das\u00edcias civis dos seus estados.ante a Mesa foram apresentadas as Emendas n\u00bas 1 e5, posteriormente retiradas pelos autores.amos \u00e0 discuss\u00e3o da\u00e9ria. Para discutir, concedo a palavra ao Senador do Val.\n<mlingua, compress=>O SR. PRESIDEODRIGO PHECO</llml>:cedo palavra para disc ao Relator na Comiss de Const\u00e7\u00e3o e\u00e7a,\u00ed do PT, Senadoriano Contarato.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Para discutir, concedo a palavra ao Relator na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica, o Senador Alessandro Vieira.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ALESSANDRO VIEIRA</llmling>: Obrigado,. Presidente. Com brevidade, euero fazer o do momento\u00f3rico que temos aqui. \u00c9 uma legisla se arrastou por de0 anos. O eleitor em0, Senadorr, conduu para esta Casaatro represent das\u00e7asicia por coinc, dois policiais civis, eu e oiano Contar, e dois militares, Styvenson e o nosso saudoso Major Olimpio. E n\u00e3o \u00e9 por coincid\u00eancia que aente vai ter a vota hoje da Lei Org\u00e2nica das\u00edcias Civis, muito em breve, da Lei Org\u00e2nica das\u00edcias Militares. A seguran\u00e7a p\u00fablica depende, na ponta, desses homens e mulheres que t\u00eam coragem de fazer o enfrentamento\u00e1rio e que s\u00e3o tantas vezes criminal, de forma injust, e pouco reconhecidos pela sociedade. \u00c9 mais um passo que dam, de v\u00e1rios que precisam ser realizados., n\u00f3s t, na cidade do de, uma situ de ataque terror por de\u00edcias e de narcotraficantes, tentando subverter o poder estatal. Esse \u00e9 um alerta para todo o pa\u00eds. O Senador Omar Az, do Amazonas, que tem umai\u00eancia larga na seguran\u00e7a p, alerta cotidianamente sobre a ocupa\u00e7\u00e3o de espa de poder pelas fac\u00e7\u00f5es no Norte do pa\u00eds. Uma pol\u00edcia civil estruturada \u00e9 pedra angular no combate a esses criminosos. Parabenizo todos os envolvidos: a Presid da, a Presid\u00eancia das Comiss\u00f5es, cada Sen, cada Sen, e asidades todas que se fizeram presenteseste debate\u00e3oo e compreenderam o momento. \u00c9 um de festa para as\u00edcias civis de todo o, Sr. Presidente\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACCO</llmlingua>: Para discutir, Senadorno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Pausa.) \u00c9 para discutir, Senador Seif? \u00c9 para discutir? (Pausa.) Ent\u00e3o, est\u00e1 inclu\u00eddo o Senador Seif. Para discut, Senador\u00e1varo. Na\u00eancia,ador.an.\n\n<llml,=>O SR. PRESEODRIGO PHECO</llmlua>: Com a palav, para discut, Senador Dr.an.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Astronautacos Pontes.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua>: Perfeito. O Senador Zequinha gostaria de se inscrever para discutir?<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGO PHECO</llmlua>:ador Me de,adorinhainho. Para discutiradorinho<llml,=>O SR.ODRIGO PACHECO</llmlingua Para discut, Senadora Zenaide Maia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Perfe, est\u00e1 insc, Senadora. Para discut, Senadora Damares Alves.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Com a palav, para discut,adorperidi\u00e3o Amin.<llmling,=False>O SR. ESPERIDI</llml>: Presidente, muitoco que que foiqui Eu apenas deha\u00eancia, vezes Governador de, para prestar a minha homenagem \u00e0s nossas pol\u00ed, Pol\u00edcia, que hoje est\u00e1 tendo seu projeto aprov, de maneira inequivocamente cl, com o conhecimento de cada um de n\u00f3s que soube discut, soube question, todos n\u00f3s que tivemos... Claro que foramos os queabor, mas n\u00e3o podemos deixar de ressaltar o empenho do Senadoriano Contar, sua experi\u00eancia pesso,ional e sua extraordin\u00e1ria pa para ouvir todos n\u00f3s e parair umo que pode ser submet ao Pl\u00e1rio e \u00e0ivo. igual sorte,po osus cumpros, aoadoriano Cont e -\u00e7o, l\u00e1 pela\u00e2mara - ao meu querido amigo Capit\u00e3o Augusto pelo trabalho harmonioso que soube desenvolver junto com o Senador Fabiano Contarato. Ho, o Sen, o Congresso diz um sim \u00e0queles que arris, \u00e0queles que empreen, todos os di, a miss\u00e3o de nos dar uma prote\u00e7\u00e3o inteligente. N\u00e3o posso deixar de ressaltar aqui o trabalho da Pol\u00edcia do meu estado, que eu considero exempl, com base emadores. E, j\u00e1 antecipando osus cumpros ao trabalho tanto daciaitar dopo debeitarjoo\u00f3s aos se Deusiser,ero n\u00e3o apenas assegu o meu entusiasmo pelo que aquiamos aprovando. Muito obrigado. (Palmas.)\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Vou incluir V. Ex., Senador O, para discutir. Senador Jorge Se, para discutir.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE RODRIGOACHE</llmlingua>: Para discutir,adorardo Gir\u00e3o<mling, compress=False>O SR. PE P</ml Para discutir, Me Jesus<,> SRIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Zequinha Marinho.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discut, Senadora Augusta Brito.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senadorardo Gomes<mling, compress=False>O SR. PRESEODRI PHE</llml Para discutir,adoraaya Thronke<ml,>A SRAingua>: Sr., eu gostaria aqui de destacar a presen\u00e7a do Presidente do Sindicato dos Policiais Civis do Mato Grosso do, Alexandre Barb, e do Vice-Presidente da Cobrap, tamb\u00e9m do Mato Grosso do, Giancarlo Mir, e de todos os representantes que est\u00e3o aqui no Senado Federal. Na pessoa del, cumprimento toda a Pol\u00edcia Civil do nosso pa\u00eds.ero lembrar que o Gian, l\u00e1 at, j\u00e1 havia compartilhado comigo e com os demais - ele e osmaisiciais civis do M Sul - essa angsta deem uma lei org uma queament que troues a que tanto precisam. Desde101, eu j\u00e1 me envolvi com esse drama. Ent, para mim este \u00e9 um momento emocionante ho, de v\u00ea-los a, finalmente a gente podendo entregar para os policiais civis de todo o pa\u00eds aquilo pelo qual n\u00f3s prometemos brigar por eles. Quero parabenizar os Senadoresandro Vieira e Fabiano Contarato. E pe\u00e7o que todos os Governadores tenham a sensidade de valorizar cada vez mais e que todos osares tamb\u00e9m tenham a sensidade aportaros a seg\u00fablica, ascias civ ees dosados. Eu j\u00e1areia\u00e7\u00f5es a Defurv e depo, tem um valor m\u00ednimo para abastecer suas viaturas. Ent, isso n\u00e3o \u00e9 valorizar a seguran\u00e7a p\u00fablica. E preciso agradecer e fazer justi\u00e7a ao Ministro Fl\u00e1vio D, porque eu tinha emend, emendas min, individu, de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria - obrigat\u00f3ria -, para a seguran\u00e7a p, presas desde201,202, h\u00e1 dois anos sem conseguir\u00e1-las para o meu Estado. E,\u00e7as a De,ora eu consegui., valoriz-los,...er just por \u00f3b,emente delas quea esteamosos pela\u00fablicaigada. (.)<llmling, compress=False> SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador La\u00e9rcio Olive, para discutir.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador\u00e1vio Arns.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGOHECO</llmling>: Obrig,ador\u00e1vio Arns.\u00e3o maisem queira discut,o a\u00e3o Passamos \u00e0 aria. (Pal.) omos \u00e0\u00f3lica? (Pausa.) H\u00e1 concord\u00e2ncia do Plen\u00e1rio. Antes de submeter \u00e0 vota, eu gostaria de saudar todos os policiais civis que est\u00e3o hoje no Plen\u00e1rio do Senado, representando um grande efetivo, dos respectivos estados e do Distrito, de uma corpora\u00e7\u00e3o que merece todo o respeito doado da Rep\u00fablica.ero render minhasomen, em, \u00e0\u00edcia Civil do meu Estado de Minas Gera com a qualivi duranteos, em especial pelaacia queci duranteos, sempreemunando oho dacia, prof, seuimento dear, e cumprindo seu papel de seguran\u00e7a p, tal como preceitua a Constitui\u00e7\u00e3o, que d\u00e1 essa previs\u00e3o \u00e0s pol\u00edcias civis. Port, posso testemunhar e aqui render minhas homenagens \u00e0 Pol\u00edcia Civil do meu Estado de Minas Gera,, inclus, deu a este Senado Federal um represent, o ex-enador Alexandreveira -ador,adorioinho -, que \u00e9 egresso da\u00edcia Civil,legado de\u00edcia de carre,je apos, queuadoje serve ao Governo Federal como Minas e eamentea qual ele,, \u00e0\u00eancia e aos coasadores que pud\u00e9ssemos paut\u00e1-la na data de hoje. Faz-se justi\u00e7a \u00e0 Pol\u00edcia Civil do, com o seu cumprimento constituc, rep,, para al\u00e9m disso - de se ter uma lei org\u00e2nica que defina as diretri, que garanta prerrog, direitos e deveres da Pol\u00edcia Civil -, \u00e9 muito importante que nosados se cuide da\u00edcia, com os equipamentos necess, com os instrumentos necess com aidade de trabalho,t, com algo que \u00e9amente normal e exig aiza\u00e7\u00e3oer\u00f3ria h\u00e1 seidoris civ comamentos adern remunera, que obviamente desestimulam a carreira;, ao verem essas carreiras de seguran\u00e7a p\u00fablica desestimul, pode aconte, em grande es, um caos de seguran\u00e7a p, que \u00e9 tudo que n\u00f3s n\u00e3o desejamos. Ao contr\u00e1rio dis, n\u00f3s devemos cuidar de valorizar essas carre, compreend\u00ea-las como essenciais \u00e0 seguran\u00e7a p, ao Estado de direito e \u00e0 democrac; e isso pass, rep, por instrument por equip por valor por ree eualiza\u00e7\u00e3o que um a pol\u00edtica em os que aas.uhe na institui\u00e7\u00e3o que conhe, que \u00e9 a Pol\u00edcia Civil de Minas Gerais. \u00c9 por isso, com muita alegria e agradecendo ao Presidente Davi Alcolum, da CC, que pautou essa mat\u00e9ria e a votou com prioridade; aos Relator, que tamb\u00e9m est\u00e3o emprestados da Pol\u00edcia Civil ao Senado, Senador Alessandro Vie, do Estado degi, eador Fabiano Contar, do Estado do Esp\u00edrito, que serviram como Relatores dessa\u00e9ria - e n\u00e3oia nhum de n\u00f3s aqui mais a como doandro emes s\u00e3o polis civis do, eu anuncio que a Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Ana Paula Lob, permita-me interromp\u00ea-la. Pe\u00e7o desculpas. N\u00f3s estamos com um n\u00edvel de ru\u00eddo muito alto no Plen\u00e1rio. Eu pe\u00e7o a gentileza dosador, assess, assessoras e do p\u00fablico em, para a gentea a or que naendo umcer umo. um de aocio ao Plen\u00e1rio.adora Ana, com a palavra.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut Senadora Augusta Brit.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlua>: Para discutadoraesa Leit\u00e3o<ml, compress=False>O SR. PEODGO PHECO</llma vez, osossos cumpros \u00e0 Relator An item .i 5., de0 da Deputada Maria do Ros, que altera a Lei n\u00ba 12.71, de 201, para dispor sobre o programa especial para o acesso \u00e0s institui\u00e7\u00f5es federais de educa\u00e7\u00e3o superior e de ensino t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio de estudantes pret, pard, ind\u00edgenas e quilomas e de pessoas com defici, bemeles que tenham cursadomente o ensino m\u00e9dio ou fundamental em escola p\u00fablica. Parees do Rel, Paulo Pa\u00ba 02 da Comiss deitos e Legla Part,7 02 Comiss\u00e3o de Constitui, Justi\u00e7a e Cidad, favor\u00e1vel ao projet, e contr\u00e1rio \u00e0s Emendas n\u00bas 1 e , apresentadas perante a Comiss\u00e3o. As Emendas n\u00bas 1 e 2 s\u00e3o consideradas inexist, nos termos do art. 12, inciso, do Regimento Intern. Perante aesa foram apresentadas as Emas n\u00ba 3 a1, j\u00e1 disponizadas na tramita\u00e7\u00e3o da\u00e9, que\u00e3o enchadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Foiado oquerimento n\u00ba 9 02 de\u00ed,ando ur. Em ovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento de urg. A mat\u00e9ria depende de parecer sobre as emendas de Plen. Fa\u00e7o a designa\u00e7\u00e3o do nobre Senador Paulo Paim para proferir parecer de Plen. Enquanto o Senador Paulo Paim se dirige ao p\u00falp, eu sa\u00fado o grupo de represent da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes e da Un daventudeista dorito Federal e o grupo de estudantes e profess do\u00fadelet da de, campiil ecyando o item ,.38,s Sejam- Federal\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Com a palav, pela or, Senadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Perfeit, logo ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o deste projet,adorardo Gir\u00e3o.\u00e3o h\u00e1 de vota\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1rio para o de ap., eu pass aavra a. Exa.. a le, aido pela. logo a.<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Carlos V. Vamos dar sequ\u00eancia \u00e0 discuss. Como eu fiz refer\u00eancia aos nossos Senadores que foram constituint, o Presidentean Calheiros e o Senador Paulo Pa, quero dizer da alegria de recebermos uma outraar constitu, que \u00e9 a Deputada Benedita Silva (Palmas.), que foi tamb\u00e9minte pelo do e que entre; a aut do, do foi, masou\u00edimoo ao Nacional em com aos ui\u00e7\u00e3o; e a Deputada Dandara, que foiatora dessa mat\u00e9ria na C\u00e2mara - n\u00e3o \u00e9 isso?, tamb\u00e9m presente no Plen\u00e1rio do Senado, nossa colega deas Gera. Sejam-vind, Deput. Para discut, Senador Omar Aziz. (Pausa.)\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlua>: Perfeit. Est\u00e3o:adoradorioadora Eliziane,=>.HECOll>: um.llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, concedo a palavra \u00e0 Senadora Eliziane G.\n\n<llmling, compress=False>A S. ELIZIANE GAMA</llmlingua>:., S. colegas Parlament, Senadoras e Sen, este aqui n\u00e3o \u00e9 um debate superficial e raso acerca de uma\u00edvel separa\u00e7\u00e3o entre negros ecos no. o. um debate parair para aadeadeamente,andoato como, 30 de,, os iguais precisam ser iguais e os desiguais... Ou melhor diz, precisamos tratar os iguais de forma igual e tratar os desiguais na medida da sua desual. Vej, se a gente pega osados do IB, n\u00f3s vamos ver claramente a necess de termos no Brasil a implanta de cot, e n\u00e3o apenas a implanta, mas a amplia deas para v\u00e1rios outros set da sociedadeira. Vej, segundo o,0% dos negrosje est\u00e3o na univers, masente pega os essebe para%. Vej, deosros, 2,3 vezes mais do que os brancos no. Dos trabalhadores brancos hoje no,74% desses trabalhadores est\u00e3o na universidade; ou se, esse \u00e9 um percentual que claramente apresenta para n\u00f3s a necess de busca de alternativas para de fato alcan\u00e7ar essa igualdade e essa isonomia no. A cota \u00e9 para um da sociedade brasile, n\u00e3o \u00e9 per, n\u00e3o \u00e9 perman. Ela \u00e9 exatamente um tempo para retirar esse fos para tirarato essa. E eu is,, sou, paraar na,ato que l\u00e1,iha\u00e3, Elisvane, foi absolutamente com. Houve uma verira festa...\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Eduardo Gir.<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut,adora Augusta.<llml, compress=False>O. PRESENTEGO PHECO</llua>: Para discut, aavra Aacos. compress=False>GOHECOllua>: Concedo a palav para discut, ao\u00edder Otto Alenc.<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut,o a palavra ao Senador\u00ednio Val\u00e9ri.\n<llml, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlua>: Com a palav para discut,adorailaros.ml, compress=False>.ENTGO PCO</llua Paraut,ador.ll>. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discut, Senador Fl\u00e1vio Ar.\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Obrig, Senador Fl\u00e1vioson. Pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o do Plen, Senadoras e Senadores, para o encaminhamento que serado em rela\u00e7\u00e3o a esse requer. A Presid\u00eanciaeter\u00e1 o requimento \u00e0 v\u00e7\u00e3o sim\u00f3lica e esclareceem apo o Relator Paulo Pa,ota \" oadorioaro \" e aproimento.adoras eadores que apoiam o, Paulo Pa e rejeitam o requer de prefer\u00eancia permane\u00e7am como se encontram; os contr\u00e1rios se manifest.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Quem apoia? Verific. Marcos Rog\u00e9rio e Carlos Portinho. Perfe. Solicito \u00e0 Secretaria-eral da Mesa quera o painel para o da deliber. A Presid\u00eancialareceem apo oatorota \"\". Paulo Pa \" oemadorio,ota \" e apro \"\u00e3o Relator, \"\", com o requer doadorioson. A vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 aber.<llml, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Comoa o PT? Senadoraesa Leit.\n<llml, compress=False>. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlua Comoa o Republicanos?\n<llml, compress=False>.ENTEGO PHECO</ll A\u00edder Renanheiros (Paus.)anior.llua>IDENTE RODRIGO PHECO</llmlingua>:\u00f3s estamos em process de vota\u00e7\u00e3o nom. Eu pe\u00e7o aos S. Senadores e \u00e0s S. Senadoras que possam votar pelo sistema eletr\u00f4. Senador Marcio Bar, Senador Rodrigo Cha, Senador Vanderlan Cardoso, Senador Zequinhainho, Senador Efraimho, Senadorgio Moro,ador La\u00e9rcio Oador.ador Davi Alcolumbre. Lembro queeles queira\u00e7\u00e3origamente devem.\u00e7o queir que.<, compress=False>.GO Pllingua>: a palav,\u00edder Randolferig.\n<llmling, compress=False>O. MAGNO MALTA</llmlingua>:. Presidente, s\u00f3 de encerrar, para fazer justi, naira do que disse o Senador Portinho e o Senador Marco e do que disse agora o Senadorio, eu merijo pessoalmente ao\u00edder Paim, da Comiss\u00e3o,ador, aem preem respe,ho o maiorinho eem j\u00e1 tiveos\u00edceis na. Vios vida,le da, a. a de Provbios pelobreador Fl\u00e1viosonaro \u00e9 plaus.\u00e3o que seer uma\u00e3o em que ela tenha de maneira dizer que\u00e3o negando... 50% aos pob. E h\u00e1 qu diga - e isso n\u00e3o est\u00e1 na\u00edblia - que quem faz aos pobres empresta a Deus. E Jesus disse que quem faz aos pequeninos a ele mesmo faz. O nosso entendimento de que com 0% voc\u00ea atinge muito mais, e \u00e9 umai\u00e7\u00e3o -esses0% - humanit\u00e1ria, do p de vista do ent queamosqui que n\u00e3oireabe que s\u00e3o a a outros n\u00e3o. ahaav.<llmling,=False>O. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: ... e94 do Senador Carlos Portinho,\u00edder do de dest para vota\u00e7\u00e3o em separado das Emas n\u00bas7 e . Deferido o dest da Emenda n\u00ba. A Emenda n\u00ba, por ser subst, n\u00e3o \u00e9 de destaque,e disp\u00f5e o par\u00e1grafo \u00fanico do. 303 do Regimento Intern. Fica inadmit o\u00ba947, que, just, aenda do de e oimento 94, doadoristoes,\u00edder do Pode deaque\u00e7\u00e3o em da Emenda n\u00ba . Conced a palavra aos aut do requer de dest. Mant o requerimento? Senador Carlos Portinho, pela Lider do PL? Senador Marcos Rog\u00e9rio, pelo PL, mant\u00eam o requer dest do946?\n<llml, compress=False>O SR. PRESENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>:ra os doadorioaro,ador Cleinho,ador Mag Maladorardocos.ll, compress=False> P Pll>: Aria...is n\u00e3o,adorcos.\n<llmling,=False>O. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Anun o item  da paut. Projet de Le n\u00ba .06 de2023 (n\u00ba.836/21, na C\u00e2mara dos Deputados de inici daensoria P dai\u00e3o, que instit a grata\u00e7\u00e3o por\u00edcio cumul de of\u00ed dos daoria P da e disp\u00f5e a suaiza\u00e7\u00e3o. Parecer\u00e1vel\u00ba 75 de 202 da de\u00e7\u00e3o,ania, Relator: Senador Venezianoital do.\u00e3o foram apresentadas emendas per a. Foi oquerimento n\u00ba36 de2023 da Com de Constitui\u00e7\u00e3o ei e Cidadania...\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: ... solicitando urg\u00eancia para a mat. Em v\u00e7\u00e3o o requer. Asadoras e osadores que o aprovame\u00e7am como se encontr. (Paus.) Aado o requimento, o doardo\u00e3o,adorno Mal Marcos.ria. A matria em. (Paus.)\u00e3o quemira discutir, declaro encerr a. Passamos aprecia mat. A Presid\u00eancia submeter mat\u00e9 a vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto, em turno \u00fanico, nos termos do parecer. As Senadoras e os Senadores que o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Paus.) Aado o projeto, contra ooto doador Cleinho, contra ooto doadorardo\u00e3o doadorcos - esse o daensoria P e oador Magno Mal. Aria \u00e0\u00e7\u00e3o. aida \u00e0\u00e2mara dos Deput. (mas.)<llmling,=False>O. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Reimentos n\u00bas 617 e 618 de 2023 dos Senadores Fabiano Contarato e Chico Rodrigues, respectivamente, que solicitam, nos termos do.0 do Regimento Interno, lic dos trabal da para participare de oficiais, nosos das autor da Presid do Senado. Asador e os que os aprovameam se (Paus.) Os requos\u00e3o aprov.\u00e1 a do.avraador Rodrigo Cha.\n<llmlingua,=False>O SR. PRESIDENTE RGO PACHECO</llmlingua>: Senador Rodigo Cha, o recurso interposto por V.a. ser\u00e1 encaminhado, na forma regimental do. 408, \u00e0 Comiss de Constitui\u00e7\u00e3o ei\u00e7a.\u00e3o h\u00e1, em rela\u00e7\u00e3o a ele, o efeito suspensivo quanto \u00e0 tramria em si, que \u00e9 o requ da instala da Comiss\u00e3o Parlament de.eroquiuar \u00e9izer a da Pres\u00eancia, ora,ota comoamentos da Adv Senado euendo, apenas pela economia processual, mas \u00e9 parte integr da da Presid \u00c9 um pare de8 laudas e queero crer, desafia todos os pontos invocados por V.a. E de fato, h\u00e1 uma raz\u00e3o\u00edcita nesta\u00e3o que \u00e9 o f de que\u00f3s Parlamentares ou a\u00f3s Parlamentares n\u00e3o se aplicam as regr de impedimento e suspei\u00e7\u00e3o, ainda que se pudesse considerar a premissa estabelecida por V. Exa., ou seja, n\u00e3o\u00edvel\u00f3s decidos se um Parlamentar deve ou n\u00e3o de uma Com\u00e3o derito uma de e\u00e7a\u00e3o M de de\u00edicas.os\u00f3s Parlamentares est na plen do nosso mandato, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, euito, regra refer a imped e suspei\u00e7\u00e3o, pr\u00f3p de\u00edzes de magistrados, embora a Comiss\u00e3o Parlament de Inqu\u00e9ritoha um de investiga\u00e7\u00e3o deva pressupor sempre a isen\u00e7\u00e3o para a apura de fatos il\u00edcitos. Portanto, a\u00e3o est\u00e1 tom. Eu recebo o recur de V.. aida v\u00eania e acatamento,ho-o \u00e0 Comiss de Constit\u00e7\u00e3o e Just\u00e7a, a CCJ ha\u00e1, ent\u00e3o de decidir na do. 40, a res do da pertso. a V. Exa. E, j\u00e1 l o requer dePI e esgot pa, quero agradecer muito aos Senadores e \u00e0s Senador da sess hoje, porque foi, realmente, uma sess\u00e3o muit\u00edssimo prodiva, importante para o Senado Federal. Mat\u00e9rias muito importantes referentes \u00e0 Defensoria P\u00fablica, \u00e0 Lei Org\u00e2 das Pol\u00edcias Civis, \u00e0 Le de Cotas, o da da PEC8 de021, diz respeito \u00e0s\u00f5es monocr\u00e1t.\u00e3o de fato, uma sess\u00e3o muito importante, com quum tamb\u00e9m muito especial comosadores deb Senas tamb\u00e9m. importantea dos das. que\u00e3 tamb\u00e9m temos uma\u00e3o muito importante,ador Rodrigo Cha Senador Oriovisto Senador Gir\u00e3o aprecia dos nomes das autoridades. Uma vez sabatin na Comiss de Constitui\u00e7\u00e3o ei\u00e7a pela manh\u00e3, na da tarde, na sess\u00e3o do Senado, n\u00f3s vamos, ent\u00e3o, apreciar os nomes indicados para o Superior Trib de Just\u00e7a para aensoria P dai\u00e3o e para embaixadas ainda pendent de apre\u00e7\u00e3o,\u00e9m tamb\u00e9m do projet da desera da de dos 17ores, que tamb\u00e9m est\u00e1 paut para\u00e3,oado peloador Omar Az dejeja ur\u00eanciaada aa quemente j\u00e1 estava prev paraa-fe de que eu pe\u00e7o, finalando, a pres de todos os Senadores e Senador na sess de amanh\u00e3, quando h\u00e1 necess de vota\u00e7\u00e3o presencial, sobretudo das autoridades. Senadorardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu tenho um problema, Senador Oriovisto, eu compre. Eu vou fazer o\u00edvel paraquiualmente \u00e0s16h, porque \u00e9 regimental inici a Ordem do \u00e0s6 para\u00e9m invocarum de atidade nom e deria faz compromisso com. que am\u00e3 \u00e0s6h ponto, vou estar aqui sent n cadeira dar in\u00edcio \u00e0s vota\u00e7\u00f5es, e vamos terminar bastante r\u00e1p.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: O voto de aplauso proposto pelo Senadorardo Gir\u00e3o em homenagem aoza, que est\u00e1 na finalando o Brasil, deferido pela Pres\u00eancia eaminh \u00e0a\u00e7\u00e3o na forma regiment.a sorte ao: quee e.adoador Eduardo\u00e3o. aavraadorno Mal.\n<llml, compress=False>O SR. MNO MTA</llmlingua>:. Presidente, eu gost de fazer um registro muito.\u00e3o sei se a minha vis\u00e3o est\u00e1 atrapalhando V.a. a olhar para mim, porque o Marcos Rog\u00e9rio, por ter amizade maisa com V.a., todas as vezes em que eu vou me dirigir a V.a., quer imped. E eu n\u00e3o sei qual \u00e9 o de.\n<llmling, compress=False>O SR</lling>: Canal Liv. Isso\u00e3o \u00e9? Ah, ale esqu l\u00e1. Sr Presidente eu me solidarizo o Rio Janeiro. A\u00eancia impostaas\u00e7\u00f5es criminosas viroua no. Eles est\u00e3o se solidar. E as comunidades que o Min da Just\u00e7a visitou tranquilamente, sem qualquer de seguran\u00e7a... Ele se nega a ir \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados dizendo que est\u00e1 com med de am de morte. \u00c9 preciso dar o de quais s\u00e3o os Deputados que o ameaaram - ele precisa fazer esse registro -, e os Deputados t\u00eam que ir \u00e0 PGR exigir isso e aorem. Ele est\u00e1 com de morte mas entra na,ador Marcoso, desarm S\u00e3oisas incoentes. E esse o ao STF \u00e9? Imagine aente ter essa figura como Ministro noounal Federal! Se dep mim,. Presidente, as sandices, as anarquias e,\u00e1s, o comportamento desse c\u00e3o nessaMI, que fe hoje jornada democr\u00e1tica entregando um relat\u00f3rio, que \u00e9 o encontro do nada com coisa nenuma, o relat\u00f3 da Senadora Eliziane Gama... N\u00f3samos tamb\u00e9m fazer, Senador Marcoso, uma caminhada dadade da democracia dadade, com nosso. mim nada impressiona, Sr. Presidente, v da de Flio Dino. Da deioino, anica co \u00e0 ver ch para, de sandices, todas ele j\u00e1 fal.\u00e3o estou defendendo candid ningu ao Supremo Tribunal. Acho at\u00e9 que V. Exa. tem preparo para isso e \u00e9 at\u00e9 melhor do que Fl\u00e1vio Dino, comoa, como gente, como educa\u00e7\u00e3o, como respeito... Ele \u00e9 o suprassumo do conhecimento, ele \u00e9 o suprassum da dignidade da valentia do pior IDH Brasil, infelizmente, que \u00e9 o povo do Mar\u00e3o! Agora, o meuunto \u00e9 a PEC das que foiadaora, e, espec eu me diriador Paim,emho. Eleou tempo, uns ou cinco dias, naha\u00e7\u00e3oo Vem V. Estou comhaha,ha primog\u00eanita aqui. t na da gente. Quando esta men nasceu, eu j\u00e1 tinha drogadoala de casa, recolhido das ruas.a ao juiz, pedia; se o indiv\u00edduo queria mudar de vida, eu falava com o juiz: \"Me d\u00ea!\". E levava para casa. E ele vi todo tipo de gente,ador Gir\u00e3o, nojeto Vem Viver. viu l\u00e1cos, pobres, abados, advogados quearam vados, deores,, deia...so, defender a E tem fazerso n\u00e3o paireuma sobre\u00f3s, que tomamos umai\u00e7\u00e3oente, porque aquilo \u00e9 puramente ideico, e eu refuto a maioria dos discursos que eu ouvi aqui. Eu refuto, porque Jesus...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MNO MALTA</llmlingua>: ... quanto mais rejeitado, n\u00f3s sempre recebemos.\u00e3o\u00e7o nenuma pessoa que foi recuperada ou que abra\u00e7ada e recebida por meiosol\u00f3gicos. Para tanto, eu precisava fazer esseistro, porque esse foi oaminhamento que fez oador Flio oamin\u00edder Marcosoadorderinho Para tanto, justificoqui ahai\u00e7\u00e3o, agradecendo a Deus pelo privil\u00e9g de ter do meu lado aha primog\u00eanita, porque a primogenitura tem na\u00edblia, um lugar na da fam\u00edlia. E aha primog\u00eanita cresceu convivendo assim, sem ter privil\u00e9gio nenhum, porque os parcos recursos que n\u00f3s tivemos, vendendoiseta e bon\u00e9 como foi na nossa vida inteira, bat de porta em porta, foram para tirar gente da. E foi assim elas.\u00e3o num como este, Sr. Presidente n\u00e3oaltizerso, at\u00e9 porque\n<ua, compress=False>. PCO</llmling>:adorcos\u00e9ri.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RRIGOACHECO</llmlingua>: Senadorno Malta.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MNOTA</llmlingua>:\u00e3o temito comigo n\u00e3o, sou prolixo mesmo,. Presidente mas eu pe\u00e7o miseric\u00f3r. V. Exa., com o conheimento que tem, com sensidade, \u00e9 pai, se. Ex. umaas pesso emocionalem emocionalil, chora. Homora ecil Eu, quando ao viha ali. Se o senhor chegar a ver o v\u00eddeo, perceba e sinta como se fosse a sua m\u00e3e e, como Presidente desta Casa, V. Exa. acolha. E que seja em nome da Casa, que n\u00e3o seja somente eu, o Senador Gir\u00e3o e o Senador Marcos Rog\u00e9rio, que vamos assinar, mas \u00e9 para que esse juiz aprenda, porque outros est\u00e3o fazendo a mesma coisa, dando reprimendas em pessoas que s\u00e3o inocentes, que est\u00e3o depondo, para proteger vagabundo, porque o ato hoje \u00e9 para proteger vagabundo. A audi\u00eancia de cust\u00f3dia hoje \u00e9 para soltar vagabundo e meter o processo em um policial que arriscou a vida.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. DAMARES ALVES, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, A SRA. TERESA LEIT\u00c3O, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, A SRA. AUGUSTA BRITO, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. MARCOS DO VAL, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. MAGNO MALTA, A SRA. ANA PAULA LOBATO, O SR. EDUARDO GOMES, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. LEILA BARROS, A SRA. ELIZIANE GAMA, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. FL\u00c1VIO BOLSONARO, O SR. OMAR AZIZ, A SRA. SORAYA THRONICKE, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAIME BAGATTOLI, A SRA. JUSSARA LIMA, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. JORGE SEIF, O SR. PAULO PAIM, O SR. ALESSANDRO VIEIRA, O SR. JAYME CAMPOS, O SR. CID GOMES, O SR. CARLOS VIANA, O SR. CIRO NOGUEIRA, O SR. OTTO ALENCAR, O SR. RANDOLFE RODRIGUES, O SR. RENAN CALHEIROS, O SR. JORGE KAJURU, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. CARLOS PORTINHO, O SR. ANGELO CORONEL, O SR. FABIANO CONTARATO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 77545, "compressed_tokens": 12446, "ratio": "6.2x", "rate": "16.1%", "saving": ", Saving $3.9 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Seguran\u00e7a P\u00fablica": "Discuss\u00e3o sobre a seguran\u00e7a p\u00fablica, incluindo a atua\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias civis e militares, a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es, e a necessidade de equipamentos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho adequadas.", "Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis": "Debate sobre a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis, abordando as diretrizes, prerrogativas, direitos e deveres dessas institui\u00e7\u00f5es.", "Lei de Cotas": "Discuss\u00e3o sobre a Lei de Cotas, que estabelece a gratuidade no acesso \u00e0s institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior e t\u00e9cnico para estudantes de escolas p\u00fablicas, pretos, pardos, ind\u00edgenas, quilombolas e pessoas com defici\u00eancia.", "PEC 8 de 2021": "An\u00e1lise da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 8 de 2021, que trata da monocraticidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais."}, "stances": {"Seguran\u00e7a P\u00fablica": {"MAGNO MALTA": "FOR", "MARCO ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "FOR", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "ANA PAULA LOBATO": "NEUTRAL", "EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis": {"MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "MARCO ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "ANA PAULA LOBATO": "NEUTRAL", "EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "Lei de Cotas": {"MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "MARCO ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "ANA PAULA LOBATO": "NEUTRAL", "EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}, "PEC 8 de 2021": {"MAGNO MALTA": "NEUTRAL", "MARCO ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO": "NEUTRAL", "TERESA LEIT\u00c3O": "NEUTRAL", "EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "AUGUSTA BRITO": "NEUTRAL", "EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "NEUTRAL", "MARCOS DO VAL": "NEUTRAL", "PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO ARNS": "NEUTRAL", "ANA PAULA LOBATO": "NEUTRAL", "EDUARDO GOMES": "NEUTRAL", "ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "NEUTRAL", "MECIAS DE JESUS": "NEUTRAL", "LEILA BARROS": "NEUTRAL", "ELIZIANE GAMA": "NEUTRAL", "JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "ZEQUINHA MARINHO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "FL\u00c1VIO BOLSONARO": "NEUTRAL", "OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "SORAYA THRONICKE": "NEUTRAL", "RODRIGO CUNHA": "NEUTRAL", "CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "DR. HIRAN": "NEUTRAL", "CLEITINHO": "NEUTRAL", "LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "NEUTRAL", "JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "JUSSARA LIMA": "NEUTRAL", "IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "JORGE SEIF": "NEUTRAL", "PAULO PAIM": "NEUTRAL", "ALESSANDRO VIEIRA": "NEUTRAL", "JAYME CAMPOS": "NEUTRAL", "CID GOMES": "NEUTRAL", "CARLOS VIANA": "NEUTRAL", "CIRO NOGUEIRA": "NEUTRAL", "OTTO ALENCAR": "NEUTRAL", "RANDOLFE RODRIGUES": "NEUTRAL", "RENAN CALHEIROS": "NEUTRAL", "JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "CARLOS PORTINHO": "NEUTRAL", "ANGELO CORONEL": "NEUTRAL", "FABIANO CONTARATO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo seguran\u00e7a p\u00fablica, a Lei Org\u00e2nica das Pol\u00edcias Civis, a Lei de Cotas e a PEC 8 de 2021. Os discursos dos parlamentares refletiram diferentes posi\u00e7\u00f5es, com alguns expressando apoio, oposi\u00e7\u00e3o ou neutralidade em rela\u00e7\u00e3o aos temas discutidos. Destacou-se a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias civis, a necessidade de equipamentos adequados e a gratuidade no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o superior para estudantes de escolas p\u00fablicas. A PEC 8 de 2021 tamb\u00e9m foi debatida, com \u00eanfase na monocraticidade e concess\u00e3o de medidas cautelares nos tribunais."}, "response_elapsed_time": 58.7403404712677}