{"id_session": 25767, "elapsed_time": 81.34834814071655, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos foi convocada atendimento ao Requerimento n\u00ba 690, de 2023, de autoria Senador Efraim Filho e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal. A Presid\u00eancia informa que os cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos por meio do endere\u00e7o www.senado.leg.br/ecidadania ou pelo n\u00famero telef\u00f4nico 0800 061 2211, enviando seus coment\u00e1rios ou questionamentos. Informamos, ainda, que as apresenta\u00e7\u00f5es e os arquivos exibidos durante esta sess\u00e3o ficar\u00e3o disponibilizados na p\u00e1gina do Sen Federal referente \u00e0 tramita do requerimento que originou esta sess\u00e3o. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a receber os seguintes convidados, fim de deb o tema \"Descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para consumo pessoal\": Sr Deputado Osmar Terra, Deput pelo Estado do Rio Grande do Sul, do MDB; Sr Ronaldo Laranjeira Coordenador da Unidade de Pesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo; Sr Ant\u00f4nio Geraldo da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiat (ABP); Sr Jos\u00e9 Theodoro Corr\u00eaa de Carvalho, Promotor de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios; Sra. C\u00e9l Moraes, Coordenadora da Comunidade Terap\u00eautica Desafio Jovem; Reverendo Frei Rog\u00e9rio Soares, representante da Igreja Cat\u00f3lica. A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento da sess\u00e3o: ser\u00e1 inicialmente dada a palavra aos convidados, por dez minutos; ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos, dispondo cada Senador de cinco minutos para suas perguntas; os convidados dispor\u00e3o de cinco minutos para responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es do bloco. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Antes de fazer o meu pronunciamento inicial, eu gostaria de agradecer a presen\u00e7a de todas as senhoras de todos os senhores, e cumprimentar oador Efraim Filho pela iniciativa dada para esta sess\u00e3o, pelo requerimento que foi apresentado, para que pud\u00e9ssemos discutir esse tema que se revela como um dos principais temas de discuss\u00e3o para a sociedade brasileira, os demais Senadores e Senadoras que apoiaram o requerimento, todas as pessoas que se disp\u00f5em a reservar parte do seu tempo para aqui colaborar para este debate, seja como expositores, seja como ouvintes epectadores de uma sess\u00e3o que se realiza num momento muito importante para a reflex\u00e3o e o amadurecimento de um tema que tem ganhado muita notoriedade no Brasil. Eu quero fazer um breve comunicado, fugindo um pouco do que \u00e9 o escopo desta sess\u00e3o de debates, considerando que n\u00e3o teremos a sess\u00e3o deliberativa do Senado Federal na data hoje, mas um comunicado importante aos Srs. Senadores, \u00e0s Sras. Senadoras, aos servidores da Casa, \u00e0 sociedade em geral, de que, no dia 24 pr\u00f3ximo, quinta-feira, \u00e0s 10h da manh\u00e3, faremos uma sess\u00e3o especial de debates a respeito da reforma tribut\u00e1ria, com o objetivo de ouvir todos os Governadores e Governadoras dos estados brasileiros. Ent\u00e3o, ser\u00e1 uma sess\u00e3o espec\u00edfica para que os Governadores e as Governadoras, repito, de todos os estados brasileiros e do Distrito Federal, possam aqui estar, neste Plen\u00e1rio, a fazer os seus pronunciamentos a respeito da reforma tribut\u00e1ria. Ent\u00e3o, os convites aos Governadores ser\u00e3o enviados j\u00e1 pela Presid\u00eancia do Senado para que possam se organizar para esta vinda Bras\u00edlia, na pr\u00f3xima quinta-feira, e ser\u00e1 muito boa a participa\u00e7\u00e3o de todos os Governadores para que possamos elaborar a melhor reforma tribut\u00e1ria poss\u00edvel para o pa\u00eds e, evidentemente, o Senado Federal, como Casa da Federa\u00e7\u00e3o, tem a obriga\u00e7\u00e3o ouvir e permitir que sejam ouvidos todos os Governadores e as Governadoras dos estados e do Distrito Federal.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlinguagrade\u00e7o ao nobre Deputado Osmar Terra e concedo a palav ao Sr. Ronaldo Laranjeira, coordenador da Unidade de Pesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo por dez minutos. V. Sa pode ocupar a tribuna.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RONALDO RAMOS LARANJEIRA</llmlingua>: Obrigado, Presidente Rodrigo Pacheco. Senador Gir\u00e3o, Senador Efra, para mim um grande momento da minha vida estar aqui neste debate. professor titular de psiquiatria e trabalho na \u00e1rea de depend\u00eancia qu\u00edmica h\u00e1 mais de40 anos e acho que tenho uma longa estrada. A minha interpreta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica sobre esse debate \u00e9 de que existem dois movimentos. Voc\u00ea tem ativistas que defendem a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. E os ativistas s\u00e3o leg\u00edtimos, s\u00e3o os principais jornais do pa\u00eds, Folha de S.Paulo, O Globo, a pr\u00f3pria Rede Globo, a m\u00eddia na internet. Voc\u00ea tem um grande segmento da sociedade - grande, mas bastante minorit\u00e1rio - que defende a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. E esse ativismo pela legaliza\u00e7\u00e3o, no meu julgamento, contaminou o Supremo Tribunal Federal. Eu, como um professor j\u00e1 com anos, deu-me trabalho ler os votos dos ministros do Supremo Tribunal Federal. \u00c9 tecnicamente inqualific\u00e1vel! Eu, por ter PhD em Psiquiatria pela Universidade de Londres, sinto-me envergonhado de que as nossas leis sejam baseadas nas pesquisas mencionadas nesses votos dos ministros do Supremo Tribunal Federal, que, no meu modo de ver, est\u00e3o dentro de um ativismo que est\u00e1 absolutamente em descompasso com as fam\u00edlias do Brasil e com a pr\u00f3pria ci\u00eancia. Eu falo da fam\u00edlia porque eu tive a oportunidade de fazer dois levantamentos nacionais com amostra probabil\u00edstica da popula\u00e7\u00e3o brasileira - ent\u00e3o, amostra que representa a popula\u00e7\u00e3o brasileira -, e 85% das fam\u00edlias s\u00e3o contra qualquer tipo de legaliza\u00e7\u00e3o das drogas no Brasil. At\u00e9 mesmo as pesquisas do Datafolha mostram que mais de 70% da popula\u00e7\u00e3o brasileira s\u00e3o contra a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. E mesmo entre os jovens tamb\u00e9m os n\u00fameros est\u00e3o nessa dire\u00e7\u00e3o: mais ou menos 70% dos jovens s\u00e3o contra a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas. Por que as fam\u00edlias e os profissionais como eu, que est\u00e3o na linha de frente, cuidando dos dependentes qu\u00edmicos, e suas fam\u00edlias s\u00e3o contra? Por que a gente v\u00ea no dia a dia a devasta\u00e7\u00e3o que \u00e9 voc\u00ea ter na sua fam\u00edlia um membro com depend\u00eancia qu\u00edmica. Para dependente qu\u00edmico voc\u00eaai ter quatro pessoas afetadas, \u00e9 isso que as pesquisas mostram. Ent\u00e3o, \u00e9 natural que quem afetado... E qual fam\u00edlia vai poder aqui falar de peito aberto que n\u00e3o foi afetada pela depend\u00eancia qu\u00edmica? Pode n\u00e3o ser o filho, mas \u00e9 o sobrinho... N\u00e3o tem ningu\u00e9m aqui nesta sala, n\u00e3o tem ningu\u00e9m neste Congresso Nacional que n\u00e3o tenha sido contaminado pelo uso indiscriminado de drogas. Ent\u00e3o, \u00e9 por isso que n\u00e3o s\u00f3 as fam\u00edlias, os eleitores deste pa\u00eds, os cidad\u00e3os deste pa\u00eds t\u00eam um sentimento visceral contra essa decis\u00e3o ativista do Supremo Tribunal Federal como os pr\u00f3prios profissionais. Quando n\u00f3s vamos ver pesquisas, as pesquisas mais recentes nos Estados Unidos mostram que 44% dos estudantes nos Estados Unidos est\u00e3o consumindo maconha. Nunca na hist\u00f3ria dos Estados Unidos teve um \u00edndice t\u00e3o alto de usu\u00e1rios de maconha. Qual \u00e9 a consequ\u00eancia disso? Piora da capacidade cognitiva nas escolas, piora no n\u00famero de pessoas que se formam no college americano. S\u00e3o pessoas que n\u00e3o conseguem trabalhar. Nos Estados Unidos voc\u00ea tem 7 milh\u00f5es de pessoas que n\u00e3o fazem nada. A gente chama aqui no Brasil de nem-nem - nem trabalha nem estuda. S\u00e3o 7 milh\u00f5es de americanos que n\u00e3o trabalham. E a maconha est\u00e1 na ess\u00eancia dessa atitude. A pessoa nem precisa chegar na esquizofrenia - e o Dr. Ant\u00f4nio Geraldo vai mencionar esse aspecto -, para ter uma incapacita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maconha. O usu\u00e1rio da maconha vai ter menos autonomia, vai ter menos capacidade de improvisar, de inovar. Isso acontece desde a adolesc\u00eancia. Ent\u00e3o as evid\u00eancias mostram isso de uma forma muito significativa, quer seja nos Estados Unidos, quer seja Canad\u00e1, que s\u00e3o pa\u00edses que foram por essa via da legaliza\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 mentira falar que o mundo todo legalizando a maconha. Eu fa\u00e7o parte de grupos da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, e, se voc vir os pa\u00edses asi\u00e1ticos e os pa\u00edses do or m\u00e9dio, como a China, ver\u00e1 se as pessoas est\u00e3o discutindo a legaliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 verdade isso! Quem fez a experi\u00eancia ousada foram os Estados Unidos e o Canad\u00e1. Mas basta olhar os n\u00fameros dos Estados Unidos e do Canad\u00e1 para se ver o absurdo que \u00e9 caminhar na legaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no aumento do consumo nos adolescentes e consequ\u00eancias, j\u00e1 que se mede o consumo desse grupo social, mas naquilo que foi falado pelo Deputado Osmar Terra: o aumento do tr\u00e1fico. O tr\u00e1fico n\u00e3o parou. O tr\u00e1fico continua porque algu\u00e9m que monta uma loja de maconha nos Estados Unidos paga impostos e tudo o mais. Mas o tr\u00e1fico continua vendendo na esquina sem pagar impostos e com maconha de concentra\u00e7\u00f5es muito mais fortes. O Supremo, por exemplo, vai estar legalizando a maconha, o cigarro de maconha ou o cigarro eletr\u00f4nico de maconha? Que j\u00e1 \u00e9 um produto que j\u00e1 existe e que tem uma concentra\u00e7\u00e3o de THC, que \u00e9 o princ\u00edpio ativo da maconha, ao redor de 90% a 100%. \u00c9 um mercado complexo. E a\u00ed, quando eu olho nos votos dos Ministros do Supremo, eu s\u00f3 posso ter vergonha. \u00c9 vergonha que a nossa sa\u00fade p\u00fablica, que o futuro dos meus filhos, que o futuro dos meus netos v\u00e3o estar comprometidos por uma decis\u00e3o absolutamente descolada dos valores da fam\u00edlia brasileira e da ci\u00eancia brasileira. Essa Casa discutiu, na \u00e9poca da lei, se n\u00f3s \u00edamos estabelecer volume para determinar o tr\u00e1fico ou n\u00e3o. Foi uma discuss\u00e3o enorme aqui, que eu tive o privil\u00e9gio, mais uma vez, de participar. E foi decidido que n\u00e3oria se determinar o n\u00famero, a quantidade de droga para determinar porte il\u00edcito ou n\u00e3o, porque a experi\u00eancia dos outros pa\u00edses mostra que, se voc\u00ea determinar qualquer quantidade, forem 60g - \u00e9 um n\u00famero aventado - de maconha, o pequeno tr\u00e1fico s\u00f3 vai fazer o transporte de 60g de maconha. Se forem 6g de skank, que tem uma concentra\u00e7\u00e3o de 20%, \u00e9 como se voc\u00ea estivesse carregando 1kg coca\u00edna. Ent\u00e3o, estabelecer o limite por peso \u00e9 de uma ingenuidade atroz. E esta Casa, por duas vezes, j\u00e1 se definiu por isso. Eu, que moro em S\u00e3o Paulo, tenho oportunidade de ver a cracol\u00e2ndia; 99% do tr\u00e1fico da cracol\u00e2ndia fe com cinco seis, dezras, o que estaria abaixo desse mesmo\u00edvel que o Supremo est\u00e1 tent sociedade. Do me, e \u00e9 uma oportunidade\u00edmpar na min vida falar aqui, se essa modificada Suprem Tribunal Federal, n\u00f3s estremos legalizando o pequeno tr\u00e1fico no Brasil...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmling>: Agrade\u00e7o Dr. Ronaldo Laranjeira, Coordenador da Unidade de Pesquisa em \u00c1lcool e Drogas da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo. Passo palavra, desde Sr. Ant\u00f4nio Geraldo da Silva, Presidente da Associaira de Psiquiria, a ABP, que tem dez minutos para o seu pronamento.\n\n<llmlua,. ANT GER DA SILVAmling>: Exmo. Sr. Senador Presidente desta Casa, Rodracheco, mineiro como eu, que sa\u00ed das Minas Gerais, l\u00e1 de Gr\u00e3o Mogol, f estudar em Montos e, hoje, chegoqui ao Pl\u00e1rio dest Casa. mim, \u00e9 uma honra sem tamanho. P primeira vez, um Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasile Psiria est\u00e1 nesta Casa \u00e9 ouvido. Obrado por nosvir! Obrigado por abrir porta para quemabe fazer ci\u00eancia, j\u00e1 que n temos a Brazilian Journal of Psychiatry, dases revistas de psiquiatria do mundo. \u00c9 nossa! Semuda finira nenhuma de nenuma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e mesmo privada, praticamente poucauda, mas nos tornamos dasesistasina, est\u00e1 sempre entre a e segunda revista. Hoje, estou aqui para falar para o senhor o que n\u00f3samos. V\u00ea por qu, Senador? N\u00f3s nuncaomos ouvidos. Nunca nosamaram para virqui,eto quando da constru\u00e7\u00e3o da lei, quando fomidos um todo. \u00c0 \u00e9poca, o nosso ex-Ministro o nosado Federal Terrave todo o nossoio para a\u00e7\u00e3o da lei, noido daesa da\u00fade mental da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Agrade\u00e7o ao Senador Efraim, agrade\u00e7o ao Senador Gir\u00e3o, dois Senadores que est\u00e3o trabalhando intensamente nesta \u00e1rea e que sempre nos chamam para seridos. Mas, a este Plen\u00e1rio, \u00e9 primeira vez quegamos.ador Pacheco, V. Exa.abe oen\u00e1rio no Brasilje\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as mentais? \u00c9 grave,! Cerca de 70 mil\u00f5es deas,ador,\u00eam doen\u00e7as mentais no Brasil. N\u00f3sos os campe\u00f5es mundis em termos percent de transtorn de ansade.tes da pandemia,\u00f3s thamos 93\u00e7\u00e3o brasileira com transtornos deiedade. Isso \u00e9 grave O Brasil n\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds de pessoas tranilas, \u00e9 um pa\u00eds de pessoas ansiosas. N\u00f3s est\u00e1vamos com 5,8% da popula\u00e7\u00e3o brasileira,ador, antes da pandemia, com depress\u00e3o. T\u00ednhamos 5,8%, s\u00f3 perdamos para os Unidos, emos percentuais, porque era 5,9%. 022, soltousequisa brasileiraada Vigitel. Sabe para quanto,ador, que\u00f3s pulamos p\u00f3s-covid, para quad deivos no Brasil? Estamos com 113% da brasileira com deivos. \u00c9 grave, \u00e9! E\u00f3sos aizrenia uma doen\u00e7a irre\u00edvel, e a maconhaplesmente faz com elaha \u00e0 tona e que nunca mais saia da vida das pessoas, quer seja dos pacientes, quer seja dos seus familiares. Ent\u00e3o, Senador Gir\u00e3o, \u00e9 muito grave\u00ea brincar com isso. Qual \u00e9 o cen\u00e1rio dos tratamentos em sa\u00fade no mundo? N\u00f3s ca\u00edmos com osossos \u00edndicesados \u00e0s mortes por c\u00e2nceres, caos com ososndices com mortes ligadas \u00e0 aids, mas em rela\u00e7\u00e3o aoio\u00f3s estamos cresendoustadoramente com ososices. E isso se deve a qu\u00ea?vese \u00e0 de maiscessos agas eol. A doo faz com a doen\u00e7aha cada vezior, porque praticamente00% daeles que cometem suic\u00eddio \u00e9 porque doentes, \u00e9 porque t\u00eam doen\u00e7a mental, ent\u00e3o, os \u00edndices crescem assustadoramente. o que\u00f3s temos feito? Nada! Comoordenador Nacional daanha Setembro Amarelo, daocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria e doelho Federal de Medicina, isso nos assusta! E euostaria muito de colorir esta Casa aqui, emembro, de amarelo, para aente trabalhar a pre doio. E a deio? Uso e abuso de\u00e2ncias psicoativas:ol e outrasgas E\u00f3samosando em libera\u00e7\u00e3o?! Prestem\u00e7\u00e3o, todo mundo nesta Casaabe muito bem que\u00f3s t\u00ednhamos de48,5% a50% da popula\u00e7\u00e3o brasileira que consumia cigarros, mas\u00f3s n\u00e3o fizemos liberar,\u00f3s fizemos restri do uso. E quanto mais restri\u00e7\u00e3o n\u00f3s fizemos, n\u00f3s baixamos de50% da popula\u00e7\u00e3o brasileira que consumia o tabaco para cerca de10%.\u00e3o,\u00f3s temos o melhor case no mundo, com os melhoresados. que\u00f3samos liberar? que\u00f3samos ocesso? Isso \u00e9 deshecimento da\u00e9ria cient\u00edfica o uso oo de \u00e1lcool e outrasgas, muito especamente da maha. Sabe aidade prevista que \u00e9ura oo da maconha? Zero! N\u00e3o h\u00e1idade prev de segur do uso. Se que banir uma droga da face da Terra, \u00e9 a maconha. Ent\u00e3o, aente tem que diminuir \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos que diminuir a possibilidade de distribui\u00e7\u00e3o. N\u00f3s conseguimos fazer isso com o antibi\u00f3tico. N\u00f3s podemos conseguirer isso com todas as drogas. Brasil, por exemplo, n\u00e3o fabrica, n\u00e3o produz umaha de coca, mas tem todos os insumos que transformam aha naa base. que\u00f3s n\u00e3oamentamos as\u00e2n s\u00e3oadaserhaa base? Conseguimoser o anti\u00f3tico. que\u00f3s n\u00e3oimos? A\u00ed, que produzem folha jamais produziriam a coca a pasta base.\u00e3o h\u00e1 benef\u00edcios. Nuncaouve.\u00e3o h\u00e1 benef\u00edcio nenhum de nenhuma subst\u00e2ncia fumada.\u00e3o h\u00e1 benef\u00edcio para a sa\u00fade. Por que \u00e9 que essa \u00e9 a \u00fanica subst\u00e2ncia, a \u00fanica planta...?\u00e1 che de planta medicinal a\u00ed, mas essa \u00e9 a \u00fa que tem essa luta esse desespero para liberal do porte Espera a\u00ed! Para liberar o porte,ador Pacho? assim? Mas comprou ondeador Pacho?nde que vaiar? No\u00e1fico. S\u00f3em os grandesficantes porqueem os pequenosores. \", euouando maconhaqui. S\u00e3o tantasas\".reto. seguran\u00e7a a sa\u00fade? de segur do uso para sa\u00fade. \"Eu estou portando aqui, Senador, mas eu comprei onde?\" \"Eu estou carregando de onde para onde?\". Os pr\u00f3prios grandes traficantes treinam seus filhos, dizendo: \"Jamais consumam isso. Isso \u00e9 paraender os outros, jamais para consumir\". Eles usam, eles sabem do que faz. Eu estive no congresso americano de psiquiriaora, no\u00easado no\u00eas de maio. Euiquei abado se transformou Francisco. Euou abado se transformaram as ruas de Los Angeles. E,ha, a Calif\u00f3rnia \u00e9 considerada o \"oitavo\", entre aspas, mundo em termos financeiros. E eles n\u00e3o est\u00e3o conseguindo lidar com isso. N\u00f3s \u00e9 que vamos conseguir? Tem ide do que \u00e9 marcar uma consulta no S no Brasil...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODGO PACHECO</llmlingua>: Muito obrigado, Dr. Ant\u00f4nio Geraldo da Silva, daocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria (ABP), mineiro de Gr\u00e3o Mogol. Seja muito bem-indo aoado Federal. Euo palavra imedamente ao Sr. Jos\u00e9 Theoro Corr\u00ea devalho,or de Justi\u00e7a do\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e\u00f3rios que o pra de dez minutos o seu pronunciamento. Dr. Jos\u00e9 Theodoro Corr\u00eaa de Carvalho.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o ao Dr. Jos\u00e9 Theodoro Corr\u00eaa de Carvalho, que \u00e9 Promotor dei do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Concedo a palavra \u00e0 Sra. C\u00e9lia Moraes que \u00e9ordenadora daidadeap\u00eautica Desafio Jovem que\u00e1er usoavra, pelo prazo de dez, dauna.ico ao Pl que, emantes, passarei a Pres ao primeiro signat do requerimento para esta sess de debates, Senador Efraim Filho, para que possa fazer seu pronunciamento e conduzir a sess\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: A Mesa proceder\u00e1 \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o de V. Exa., Senador Mecias. Presidente Rodrigo Pacheco, ainda presente aqui no recinto, na sua pessoa sa\u00fado os Senadores e asadoras.amosandoje esta sess\u00e3o para discutir um tema que exige coragem e lucidez por parteeo Nacional queai muito\u00e9m das convic\u00e7\u00f5es de cadaar. \u00c9 um querapassa as meras deume \u00e9 um que envolve a da fam\u00edlia, dasrian\u00e7as e que n\u00e3o permite achismos. E esse tema \u00e9 o tema da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas para uso pessoal. Sabemos, desde j\u00e1, e h\u00e1 uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre isso, que o tr\u00e1fico de drogas \u00e9 a maior e mais nefasta transgress\u00e3o social que destr\u00f3i fam\u00edlias, desarranja a pr\u00f3pria defini de unidade familiar e patrocina, emos casos, a barb\u00e1rie da sociedade moderna. (Palmas.) Enfrentaremos,ador Magnota esse tema com duasordagens: umaord de conte\u00fado e umaord forma; contedo, tema dasgas,amente e a doo Nacional para poder legis a\u00e9ria. Sobre a forma, iniciamos com umaoca\u00e7\u00e3o e fica uma pergunta: como descriminalizar o consumo se, ao mesmo, a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o das drogas seguem sendo crimes? Vejam a complexidade da mat\u00e9ria, Srs. Senadores. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 equipara o tr\u00e1fico de entorpecentes ao crime heddo. E continuamos perguntando: apenas a quant de drogas seria suficiente para determinar a diferencia\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio e o traficante? E se o traficantear a comercializarquenas de droga dentro do do tal \"uso pesso\", o STF see a fixarse entimento? umagicaimunto: como \u00e9 que seremos capazes de determinar a diferen\u00e7a entre o usu\u00e1rio e o traficante? Qual dose poderia determinar a diferen\u00e7a entre a v\u00edtima e o criminoso? Como proteger a v\u00edtima e penalizar o criminoso? Ora, se eu estabele\u00e7o uma quantidade em que portar a droga seja, eu legalizo o usu\u00e1rio. Se eu legalizo o uso e torno fact\u00edvel a figura do usu\u00e1rio, tamb\u00e9m precisaria legalizar o fornecedor e, neste, como searia o fornecimento? \u00c9 essa a\u00fav que fica. Se legalizo,em usa droga il\u00edcitaar\u00e1 ad eem? Do crimeado do,ar\u00e1ale, financiando eando mais robusta uma grande afronta a nossa sociedade. \u00c9 o alcance que vai al\u00e9m da, chega na consequ\u00eancia. E \u00e9 por isso que \u00e9 precis, sim, ter serenidade, ter maturidade para poder definir a abordagem desse tema. Vai muito al\u00e9m do car\u00e1ter simplesmente jur\u00eddico da norma. E \u00e9 por isso que de uma coisa estamos absolutamente convictos: qualquer que venha a ser o entendimento sobre o assunto aposta precisa ser constru\u00edda por esteo Nacional dentro das suas\u00eancias constitucionais, \u00e9 esse o quealeceje no Pl\u00e1rioado Federal. E por que de ser aossa\u00eancia do que e n\u00e3oamos declinara responsabilidade perante as expectativas com que a sociedade nos aguarda. (Palmas.) Preocupa-, de forma muito, as previs\u00edveis e catastr\u00f3ficas consequ\u00eancias sociais, em especial para as pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fa, de seguran\u00e7a e de prote\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e da juvent, como foram abordadas aqui nas falas que me antecederam. Se o entendimento do Judici\u00e1rio apontar o crit\u00e9rio quantitativo para a tipifica\u00e7\u00e3o do\u00e1fico, nosso pa\u00eds\u00e1 que lidar com as de umo exponencial do, comoteceu em diversos que optaram pora deiza\u00e7\u00e3o. A\u00f3ria paraar a primeirao. se ter uma ideia, em, que adotou essa pr, as reca\u00eddas na depend\u00eancia e as mortes por overdose aumentaram em 45% apenas de 2020 a 202, conforme dados publicados em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o no dia 12 de julho deste ano. A inseguran\u00e7a em Portugal tamb\u00e9m aumentou com repetidos de fur, depreda\u00e7\u00f5es cometidas por dependentes qu\u00edmicos, e a pol\u00edcia n\u00e3o tem bra\u00e7os suficientes para lidar com tantosimesados do consumo de, e \u00e9 por isso que \u00e9 importante posicionar o debateesse momento.as vezesente\u00ea estes argumentos\u00ed: oiro p\u00fablicoiroiaater o tr\u00e1fico. E a\u00ed quer dizer que, com a inefici, a inefic\u00e1cia do, praticamente decretadas a sua fal\u00eancia e a sua incapacidade de combater e de fiscal, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 liberar? A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 trazer para os jov, principalmente, uma mensagem de liberdade? Porque podem ter certeza - e essa n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o passada, da minha, da de muitoshores ehoras - que, se est\u00e1,as fam\u00edlias perder\u00e3oive o argumento de dizer ao seu que n\u00e3o pode. (Palmas.) Ess queica posta.\u00ed, do debateador, \u00e0\u00e7\u00e3o\u00edd, aos bancos de direito da Universidade Federal da Para\u00edba. L, no primeiro, aprendemos que lei \u00e9 muito mais do que norma. Lei \u00e9 f, valor e norma. E por que lei \u00e9 f, valor e norma? Dizia Hans Kelsen: \u00e9 porque o valor est\u00e1 na sociedade. A sociedade tamb\u00e9m participa da elabora\u00e7\u00e3o da lei. E como \u00e9 que a sociedade participa da elabora\u00e7\u00e3o da lei? \u00c9 atrav\u00e9s dos tribunais?\u00e3o. \u00c9 atrav do Congress, que tem a\u00eancia para representar e ecoar a voz das ruas. (Palmas.) \u00c9 esse o que est\u00e1 e \u00e9 maior. Equije aadorigo P, Presidentea Casa, emar esse, atrav do nosso requer, \u00e9 para que se permita esse di\u00e1logo entre as institui, entre os Poderes da, para dizer que \u00e9 preciso preservar essas compet, para que se ten, no Congresso Nacional, o f\u00f3rum adequ, para que voc\u00ea possa evolu, porque n\u00e3o \u00e9 simplesmente descriminalizar ou n\u00e3o as dro, mas h\u00e1 toda uma pol\u00edtica p\u00fablica acess\u00f3ria que precisa ser levada em considera\u00e7\u00e3o. Como foi dito pelo feliz pronunciamento convicto e forte do Presidente P, no in\u00edcio da sess\u00e3o, \u00e9o que se compreenda que n\u00e3o se pode crara a omiss\u00e3o a incia. aica. Em diversosasa pode ter seivado - faz parte, \u00e9 falha. Deixamos de enfrentar alguns temas que s\u00e3o importantes e que levaram muitas vezes \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o do Judici, e o Judici\u00e1rio teve que se pronunciar. N\u00e3o \u00e9 o caso. Esse caso foi enfrentado por essa Casa... (Palmas.) ... foi enfrentado por esse Congresso e a voz da sociedade foi posta, porque essa \u00e9 a beleza da democracia. A triparti\u00e7\u00e3o dos Poderes... A nossa Constitui\u00e7\u00e3o, quando estabelece Poderutivo para governar, Poder Legisl para legislar e o Poder Jud paragar,hece as compet\u00eancias. que ela\u00e1 ao Gover o legis, mesmono aia? Emra noso, quem est\u00e1 sentado na cadeira de, Senador Magno Mal, \u00e9 porque teve o apoio da maioria dos brasileiros e \u00e9 leg\u00edtimo que governe. Mas com o Congresso Nacional \u00e9 diferente: ele n\u00e3o tem 51%, ou 52%, ou 55% da popula\u00e7\u00e3o aqui presente. Aqui, est\u00e3o 100% da socied, est\u00e1 quem ganhou e est\u00e1 quem perdeu as elei\u00e7\u00f5es. (Palmas.) S\u00e3o100% de todos que est\u00e3o aqui. Ele \u00e9 umlex, sim. \u00c9\u00e3olex que, n\u00e3o tenho\u00fav, se esta\u00e9, em vez de ser decidida nosun, for colocada em v,queleel,ai ter um resultado do que,je se sociedade.\u00e3o 70%, 80% contr\u00e1rios ao tema... (Palmas.) ... e reconhecendo a legitimidade de quem faz a defesa. A beleza da democracia \u00e9 permit, sim, os argumentos contr\u00e1rios. Tem, muitas vezes, que atravessar esse ambiente da polariza\u00e7\u00e3o em que a intoler\u00e2ncia quanto ao argumento contr\u00e1rio prevalece. N\u00e3o. Quem defende tem todo o direito de buscar convencer e ser convencido. Mas \u00e9 por isso que o Congresso Nacional \u00e9 a que, atrav\u00e9s do v, deu o direito ao poder de legislar sobre um tema,ente disse,eta a de todos.\u00e1in a, queesta demraciaita que viv, \u00e9 preciso trazer para o Congresso Nacional esta responsabilidade. Este ato a, neste, \u00e9 dotado de um simbolismo muito forte. Ele \u00e9 dotado de uma mensagem clara de que o Congresso Nacional ecoa a voz das ru, de que o Congresso Nacional, mesmo diante das imperfei\u00e7\u00f5es da nossa democrac, \u00e9 o que h\u00e1 de mais leg\u00edtimo para que possa transmitir o posicionamento sobre um tema que afeta todos. As convic\u00e7\u00f5es pesso, n\u00f3s respeit, seja de govern, seja de jur, seja deados. A contribui,, \u00e9 bem-vinda. Um posicion seja do ST seja do ST deidades para tentar subsidiar o Congress de elementos se provoque este, \u00e9 bem-vindo. Este debate n\u00e3o ser\u00e1 impedido aqui. Este debate n\u00e3o pode ser interditado. Ele deve existir. Mas a decis\u00e3o tem de caber ao Congresso Nacional. Diante desta legitim, aqui encer, com a defer\u00eancia do Presidente Rodrigo Pacheco de poder dar continu, presidindo esta sess\u00e3o, porque eu trago os meus princ\u00ed, trago as minhas ra\u00ed, trago a educa\u00e7\u00e3o que eu rece, de que \u00e9 precis, sim, proteger a inf\u00e2n, proteger avent, proteger a,endereles que est\u00e3oximos de n\u00f3s.u convencimento que o caminho das drogas \u00e9 uma porta aber que outras bar\u00e1ries possam vir a tomara dasas fam\u00ed, da nossa sociedade. N\u00f3s j\u00e1 tem, ho, um momento de invers\u00e3o de valores muito forte. Eu sou do tempo - e via isto com meus p, meus av, e voc\u00eas aqui v\u00e3o lembrar disto - em que, nas cal\u00e7adas das nossas casas, eles conversavam at\u00e9 altas horas da noite., isso n\u00e3o existe mais,, naquele, as cal\u00e7adas, as ruas eram das fam\u00ed, e lugar de bandido era na cadeia. (Palmas.), tem o inverso. O, o\u00e1, o crime organizado tomarama das ruas. E as pesso, cada vez, searceram dentro das suas pr\u00f3prias cas, que, cada vez, paraem pode, parecidas com uma pris\u00e3o: \u00e9 muro, \u00e9 grade, \u00e9 cade, \u00e9 cerca el\u00e9tr, \u00e9 observa\u00e7\u00e3o de c\u00e2mer, e as pessoas se afastam das ruas para tentar se defender dentro de suas casas. E a gente n\u00e3o pode permitir que o Estado reconhe\u00e7a sua fal\u00eancia e sua incapacidade de fiscalizar, apesar da luta di\u00e1ria de autoridades de seguran\u00e7a p\u00fablica de todas as vertentes que tent, mas o sentimento de enxugar g, com decis\u00f5es que podem levar abaix,as vez, o trabalho de combate ao tr\u00e1fico...que maconha,as vez, apenas o crime menos ofensivo de algo muito. Ent, encerro aqui meu pronunciamento dizendo que foi uma grande hon, at\u00e9 como um dos mais jovens Senadores desta, poder ter esse olhar sobre o, at\u00e9, como j\u00e1 dizia o poeta, se, nos olhos dos mais exper, brilha uma l, nos olhos dos jovens arde uma chama, e a chama \u00e9 de ver a nossa democracia mais forte, o Congresso Nacional cumprindo o seu papel e representando com for\u00e7a a voz da sociedade brasile, que recha\u00e7a a descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas no Brasil. Meu muito obrigado. (Palmas.) Convidando osadores paraer daav a primeira inscrita...\u00e1 por bloco de, e j\u00e1 vou anunciar os cinco primeirosadora Margareth Buzetti, Senador Marcos Rog\u00e9ri, Senador Esper\u00e3o Amin,adorardo Gir\u00e3o eador Jorge Seif. Aprove, antes do in\u00edcio da Senadora Margare, para registrar a presen\u00e7a tamb\u00e9m de Deputados Federais presentes:. Paulo, Deputada Silvia, Deputado S\u00f3stenes Cavalcante e Deputada Bia Kicis. (Palmas.) Com a palavra a Senadora Margareth.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrigadoraarethuzetti. E, na, passo aavra ao pr\u00f3ximo inscritoadorper\u00e3o A.\n\n<llmling, compress=False>O. ESPERIDIO AMIN</llmlingua>: S. e S. Parlamentares Senador, Deput, Deputadas e a representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil brasileira a, diante de n\u00f3s. Eu quero frisar a, Presidente, muito mais do que a emo\u00e7\u00e3o que nos acomete quando a gente se refere aos epis\u00f3dios da nossa vida, da vida de cada um de n\u00f3s, epis\u00f3dios que t\u00eam a ver com o que as drogas produzem. Ent\u00e3o, cada um tem o seu depo a sua emo\u00e7\u00e3o. que\u00f3s sabemos que compete ao Legislativo deliberar sobre isso., mais que is, mais que nunca o Legislativo tem que atar a suaatividade. dos problemas da democracia no,ado peloor Niall Fergus, no livro A Grande Degenera\u00e7\u00e3o, quando ele menciona que os quatro fundamentos da democracia representativa est\u00e3o sendo prejudicados - por si pr\u00f3p, talvez -, um dos fundamentos \u00e9 a legitimidade da representa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, neste momento, em que - deve ter as suas raz\u00f5es - o Judici\u00e1rio pretende interpretar aquilo que \u00e9 bom para o Brasil e envereda por um cam, pelos votos que foram d, de criar uma pol\u00edtica p\u00fablica, mais detalhada e onerosa para esta libera\u00e7\u00e3o do uso de dro, euero d, at\u00e9 repetindo uma express\u00e3o daadoraarethuzetti:al, voc\u00eas sabem que quea\u00e7\u00e3o e na mem, com muita das fam\u00edlias brasileiras que cruzaram com essa quest\u00e3o das drogas. (Palmas.)\u00f3s sabemos. N\u00f3s sabemos de uma fra\u00e7\u00e3o que bateu na casa do, que bateu na casa do Se, na sua, na minha. O que n\u00f3s sabemos s\u00e3o fra\u00e7\u00f5es, fragmentos. Eu n\u00e3o tenho d\u00favida de que mais de 80% da sociedade brasileira n\u00e3o aprova medidas de libera\u00e7\u00e3o, especialmente porque n\u00f3s n\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es dear essas medidas sofisticadas de micropeso. Por isso eu acho que \u00e9 oportuno que\u00f3s deliber, e a que \u00e9\u00e1rio que for decid, que ser decid, seja submet a consulta popular a de plebiscito - plebiscito \u00e9 uma consulta se fazviamente - ou a de, que, como o nome diz, significa aprova\u00e7\u00e3o da sociedade para aquilo que\u00f3s acharmos que \u00e9 o certo. Objetivamente \u00e9 isso. Acho que este debate \u00e9 muito importante. Louvo todos aqueles que pedimos o debate e a todos voc\u00eas que est\u00e3o aqui, porque isso \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o e da emo\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrig,ador Esper\u00e3o Amin. Na, passo aavraadorcos\u00e9rio.\n\n<llml, compress=FalseO. MAURO CARHO JUNIOR</llmlua>:a, Sr. Presidentefra.a tarde demais Senadores e Senador aqui presentes a todos aqui convados hoje a participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos. Por aqui j\u00e1 passaram Senadores com uma grande experi\u00eancia na \u00e1rea jur\u00eddica, o que n\u00e3o \u00e9 o meu caso. Ent\u00e3o, todos aqui j\u00e1 tiveram a oportunidade, e o Brasil, que nos ouve, tamb\u00e9m teve a oportunidade de ter o conhecimento jur\u00edd da causa, e esta Casa tem obriga\u00e7\u00e3o democraticamente de manter o respeito a isonomia entre os Poderes.quieroar peloa\u00e7\u00e3o e mearizar com uma m\u00e3e,., pelos in\u00famer, milhares de fam\u00edlias passam e continuam passando o problema das drogas. Na juventude em Bauru, de l\u00e1, mas souador pelo do Mato Grosso, onde eu moro h\u00e1 mais de40 anos, convivi com muitos amigos, muitos amigos que, infelizmente... A maconha passa a ser o trampolim para as outras drogas mais s\u00e9rias. E foram in\u00fameras as fam\u00edlias destru\u00eddas naquela \u00e9poca, nas d\u00e9cadas de70 e0. Ent\u00e3o, estou falando de muito tempor\u00e1s, dos problemas que este Brasil j\u00e1 enfrenta com o consum de drogas. Brasil n\u00e3o tem m, n\u00e3o tem responsidadeuta para desc aga.\u00f3sos um programaquer sirva deemplo para todos osados brasileiros a recuper dos droados. (Palmas.) Se n\u00e3o fossem as igrejas\u00f3licas, evang\u00e9licas, esp\u00edrit, que fazem um trabalho volunt\u00e1rio em in\u00fameras cidades do pa\u00eds, o Brasil estariaido porque ooverno Federal e os governos estaduais n\u00e3o t\u00eam programas consistentes de recuper de drogados.ha mulher \u00e9 ministra da Earistia h\u00e1 18 anos. Eu frequento a missa todos os domingos e, quando estou em Cuiab\u00e1, todos osas. E, no domingo, oadreilo, na missa das0h da manh\u00e3, mecurou e falou as drogas do a CNBBou a se enver,mente, comsea peloo Nacional. Asoss leis, Presidentefraim, fracas. aidade.\u00e1 40as, numa blitz de Cuiab\u00e1 para a Chapada dos Guimar\u00e3es, numa blitz comum da Pol\u00edcia Militar, viram a pessoa se tornou insegura. Na hora em que abriram o porta-malas do carro, 300kg de maconha essa pessoa estava transportando. No dia seguinte, na audi de cust\u00f3dia - 00kg de maconha,ador Jorge -, simples a pessoa foi liberada, sem nenhuma\u00eancia. Log, vaiponder seuo emdade eaiarando o do\u00e1 deorpecentes. O problema que\u00f3sos\u00f3s n\u00e3o osos pres\u00eddios. Se os controlamos dentro que\u00f3s vamosar fora? Os l\u00edderes principais das grandes fac\u00e7\u00f5es no Brasil, que est\u00e3o presos, continuam controlando o\u00e1fico de drogas neste pa\u00eds.\u00f3s temos a obriga de control\u00e1-lo dentro dos pres\u00eddios e a\u00ed,\u00f3s vamos ter, realmente, um controle maior aqui fora.ora, de novo, n\u00e3o podemos... E, como disse oador Esper\u00e3o Amin, se fizermos um plebiscitoje aquiesta Casa, j\u00e1 \u00e9\u00edtido\u00f3s vamos ter 0% 0% dosos. (Palmas.) Issocil.soido.ora,izos um plebiscito,\u00f3samos acho n\u00e3o 7%, 8%, n\u00e3o.\u00f3s vamos ter 0%,95% das fam\u00edlias brasileiras contra a descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE SEIF</llmlingua>:. Presidente,ador Efraim, parab\u00e9ns pela proposi\u00e7\u00e3o, muito obrigado pela proposi\u00e7\u00e3o. O Presidente Rodrigo Pacheco n\u00e3o est\u00e1 aqui, mas falo para ashoras e oshores e cumprimento todos na pessoa da Mission\u00e1ria Ilda, que ora pelo nosso pa\u00eds que ora por este Parlamento que ora pelosos mandatos... (.) ... que oraasidades a\u00edbliaada. Euhe\u00e7o, porque dear.\u00f3 Deus paraar a real Brasil! E a senhora tem incomodado o Papai do\u00e9u para ele olhar e dar esse esp\u00edrito de coragem, porque, ultimamente, gra\u00e7as a Deus - e, tenho certeza, com a ajuda das suas ora\u00e7\u00f5es -, esta Casa est\u00e1 se levantando. falo,ador Efraim, que, nos \u00faltimos 20, 30 dias, eu tenho tido orgulho de serador e orgulho do nosso Rodrigo Po.je, com todo o respe a os deos, o Rodigo Po falou no\u00edcio j\u00e1udo que\u00f3simos depois, picado,ilado. deimento que n\u00f3s fa\u00e7amosossas vozes atravessarem a Pra\u00e7a do\u00easoderes. qu\u00ea?\u00f3s temos alguma coisa contra o Supremo Tribunal Federal?\u00e3o! Respeitamos o Supremo Tribunal Federal, Bia Kicis? Sim! A senhora \u00e9 uma procuradora, a senhora era membro originalmente do Judici\u00e1rio, e temos outros aqui.ora, o \u00e9 isso? Cento e vinte e tr\u00eas mil de pessoas votaram em outubro passado e elegeram 513 Deputados e 27adores, Osmar Terra.o v e miliros eleger de\u00f3s paraos. Leiam ali as prer do Sen, Nacional fazer, porque o nome j\u00e1 diz: Legislativo, mas leiam aserrogativas. E n\u00e3o \u00e9errogativa do Supremo Tribunal Federal legislar.\u00f3s temos que aprender, Senador Magno Malta, com as experi\u00eancias da vida. Apontem-me um pa\u00eds que, descriminalizando drogas, reduziu o consumo, reduziu a criminalidade, reduu a viol\u00eancia. Zero, zero! Como \u00e9 que\u00f3s n\u00e3o vamos aprender com o erro dos outros? Perguntem aqui \u00e0s pessoas dasidades terap\u00eauticas, perguntem a elas \u00e9 duro sa degas,, comasas comliasou por achismo.ho doisue. Um est\u00e1 no hosp\u00edcio, Osmar Terra, endoidou com crack, estava roubando fio da dele. Ele tira fio da parede, batia na minha tia, que \u00e9 falecida - mor de desgosto. Destruiu a vida do meu primo, um cara\u00e3o, bombado, advogado, namorador. Destruiu a dele! Come\u00e7ou com qu\u00ea? Cannabis, maconha. E um outro primou,emente - eu n\u00e3o moro no Janeiro, de 30 anos - que re dejas...\n<llua, compress=False>O SR.E EFIMllua>: Oigador Jorge Seif seuamento. na\u00eancia, para o uso da palavra, o Senadorgio Moro, do Uni\u00e3o, do\u00e1.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Agradecido ao Senadorgio Moro pelo pronunciamento. Na sequ\u00eancia, com a palavra o Senador Zequinhainho. E, aproveitando para trazer a do bloco, na\u00eancia, teremos Senador Magno Malta, Senadorardo Senador Astronauta Marcos Pontes. aavadorinhainho.\n<llua, compress=False>O SR. PEIMllua>: Oadorinhainho pelo seu pronunciamento. Aproveito a oportunidade para, al saudar a assist\u00eancia que est\u00e1 aqui presente em Plen\u00e1rio, que veio prestigiar a nossa de debates\u00fado, na galeria, os estudantes, alunos e alunas do 5\u00ba ano do ensino fundamental do Col\u00e9gio Adventista de Planaltina, dorito Federal, ao de seus professores e professoras, que tamb\u00e9m acompanham, daeria, esta\u00e3o. (Palmas.) a palavra, o Senador Magno Malta.\n<llua, compress=False>O SR. MAGNO MTAllua>: O reante Jesus qualidade Paraarso que ter tom Mas\u00f3s umoto que foi dado por um ministro que era advog da Marcha da Maconha. E a justificativa do \u00e9 deboche, Senador Efraim. Ele diz: se um cidad\u00e3oiro tem cond de chegar em casa ao descansar e tomar um banho, tomar um porre para dormir, ele pode tamb\u00e9m fumar um baseado. que se julgar impedido do julgamento, porque era advogado da Marcha da Maconha! debocha. Debocha!qui a da\u00e7\u00e3oira, nas duas Casas, como um todo, 10% do todo,adorecainho, Jorge Seif. est\u00e1 o todo. N\u00e3o var norito. O que ha ointe, Senador Izalci,iro dessa luta, Me de Jesus: \u00e9 que, em exacerbando l\u00e1,\u00f3s tenhamos a compet de criar algo aqui, o instrumento aqui que anula aquilo que vai se decidir do de l\u00e1. (Palmas.) E V. Exa., na sua intelig\u00eancia, fil qu \u00e9 - o meu grande colega Efraim pai -, j\u00e1 discutia isso15 dias atr\u00e1s. E, certamente, esse encorajamento em defesa da vidae Parl \u00e9 uma dasisas mais fant\u00e1st euouendo. Euouuiro mand de Senador um deado Federal de Estadual deador e tirava daua de serador. Aqui, na Casa, em que mais uma vez eu encerro, dizendo da grande at de Pacheco, o Projeto Quero Viver, que existe h\u00e1 30 anos em Minaserais, uma das maiores cas de recuper de...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrigado Senador Magnota pela palavra e pronunciamento. Passo aunaadorardo\u00e3o.\n<llmlua, compress=False>O. EDDO GIROllua>: e bem, Sr. Presidente,ja pessoaimentoa. Dra. Ciaes - pessoa cumprimento tamb\u00e9m todos os palestrantes -, seu depo \u00e9 marcante. Esta \u00e9 uma sess\u00e3o, Senador Efraim, hist\u00f3rica. Confesso para o senhor que eu j\u00e1 vim a v\u00e1rias sess de debates, desde que assumi o mandato, em 2019, e eu nunca vi uma participa\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande, uma presen\u00e7a e fala de Senadores, pres de Deputados Federais, presen\u00e7a dos brasileiros, que est\u00e3o apavorados - apavorados. Ess a palavra - com esse ativismo judicial que em v de desc o porte.horhores, nos aham, uma sementes. Euxe dados aqui n\u00e3o v tempo quearam, decis\u00e3o,as vezes influenciados por um lobbyeros\u00edssimo, porque tem muito dinheiro por tr\u00e1s. Em cada esquina que voc\u00ea vai, em alguns estados, l\u00e1 na Am\u00e9rica, nos Estados Unidos, tem l\u00e1 credenciado para vender canabidiol, n\u00e3o sei qu\u00ea... Eles dizem que resolvem o de tudo. \u00c9 uma ind\u00fastria bilion\u00e1ria. Quem investiu, Senador Jorge Seif quatro anos atr\u00e1s, bols de valores, em maconha,esse\u00f3cio, n\u00e3o existe nenumaa\u00e7\u00e3o quegue quase 30.0%. \u00c9 algo estarre.esam h\u00e1 variasas,esta Casa e fitos paraso pelos os estados da Fed\u00e7\u00e3o -, eles tentam liberar e n\u00e3o conseguiram, porque aqui est\u00e1 a represent do pensamento, dos valores, dos princ\u00edpios do povo brasileiro. Agora, as ora de voc\u00eas foram ouvidas, e n\u00e3o foi apenas pelas notas importantes da CNBB, firmes contra a liber do de drogas, nem dos esp\u00edritas, nem dos evang\u00e9licos, que se uniram nessa causa; foram as fam\u00edlias dando seusa\u00e7\u00f5es que oraram para que este Senado seantasse. Confesso quehas\u00e7asavam no finalinho, eus us oa Casa, Rodigo Po, a da dosiros.... dehos nos mobilando, onde pos, porque o julgamento est\u00e1 marcado no Supremo Tribunal Federal - eles n\u00e3o arredaram o p\u00e9 -, e s\u00f3 esta Casa, s\u00f3 esta Casa, eleita legitimamente, os colegas Senadores e Deputados\u00e3o poder - principalmente Senadores, que t\u00eam essa prerrogativa - sustar esse acinte, essa usurpa de um Supremo Tribunal Federal que est\u00e1 for da casinha, que est\u00e1 e desmandando no pa\u00eds e que est\u00e1 violentando, com essa\u00e3o, algo que foi votado duas vez.\u00e3o foi uma n\u00e3o; foram duas vezesesta Casa, em de13.ma, no Governo - olhem -, era, nono Bolsonaro. eu t o priv dearessa\u00e9ria, assim como muitoslegas que est\u00e3o aqui. Ent\u00e3o, para concluir, quero dizer que\u00f3s estamos vivendo um momento dram\u00e1tico, humanit\u00e1rio. O Brasil est\u00e1 protegido at\u00e9 hoje, e n\u00e3o foram poucas...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>:ito bem, Senadorardo\u00e3o. Agrade\u00e7o peloo pronunciamento. Na\u00eancia, aavra com Senador Astronauta Marcos Pont. S\u00f3 para adantar osos inscos para j\u00e1remando, na\u00eancia o Senador Mecias de Jesus,ador Senador Izal Lucas. Ser\u00e3o osimos tr\u00eas fazer uso daavra. Agrade\u00e7o, para saudar a presen\u00e7a do Deputado Federal Pedrinho Valadares, que nos acompanha tamb\u00e9m aqui nesse momento. Com a palavra, na tribuna, o Senador Astronauta Marcos Pontes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Perfeito. S\u00e1bia e oportuna\u00e3o, Presidente Rodrigo Pacho. Na\u00eancia, passo auna Senador Me de Jesus.\n<mlua, compress=False>O. ME DE JUSllua>: Sr. Presidenteim,imento V. Exa., inicialmente, pela feliz deimento e doso em e querido Senador\u00e3o para esta de debates. Cumprimento, da mesma forma, o Senador Rodrigo Pacheco, Presidente do Senado e do Congresso Nacional, pela forma firme e convicta como est\u00e1 se posicionando nesse sentido. Eu ouvi alguns debatedores aqui, algumas falas, e eu quero parabenizar a todos os convidados pela fala, parabenizar a todos osadores que usaram tamb\u00e9m a palavra e dizer, Presidente Pacho, \u00e9 preciso que haja umaa que im\u00e7a um \u00f3rg\u00e3o importante, Poder o nosso pa\u00eds, como oounal Federal de de semvir aade brasile. Tenuta que, se os Minros Supremounal Federal tivessem feito uma sess\u00e3o para ouvir a sociedade, como o Senado Federal ouve hoje, dificilmente eles tomariam a\u00e3o que possivelmente pode estar sendo tomada hoje. O Congresso Nacional \u00e9, sim, a Casa que ouve a sociedade, a representante leg\u00edt da sociedade. Ouvi algu\u00e9m dizer que n\u00e3oabe o que vai acontecer depois dessa libera\u00e7\u00e3o.aro que eu sei o que vaitecer: aument depress\u00e3o, aumento do suicio,i\u00e7\u00e3o das, aumento,\u00favidaenuma das vagas nasias, dos nos.udo isso vaicer, eistromar Terra, V. Exa. colocou aqui com muita propriedade.udo isso vai acontecer! S\u00f3 conhe de perto essa malefic\u00eancia para a sociedade quem j\u00e1 viveu nela, quem esteve perto dela. Eu posso falar de c\u00e1tedra, porque tenho parentes pr\u00f3ximos que j\u00e1 passaram por isso, alguns n\u00e3o conseguir sair e os que sa\u00edram ficaram sequelados. Portanto, \u00e9\u00e1rio que a gente j\u00e1 possa preparar, Senador Efraim, algo no sent deos um ant\u00eddotoito peloo para imped esse\u00e7o, parairse malha ser autorade. que vaicer dessaa\u00e7\u00e3o? Oaaiegar oone livre eizer \"Meu \u00e3o, traz\u00ed 0g para mim, porque o meu est\u00e1 terminando\". \" \u00e9 doido, cara? Eu n\u00e3o posso.\" \"N\u00e3o, pode, j\u00e1 est\u00e1 liberado, voc\u00ea pode trazer os 60g para mim, 50.\" Perguntei a um usu\u00e1rio: \"E 60g?\".\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Me de, pelo uso daavra. E, na\u00eancia nauna,ador Cle.\n<llua, compress=False>O. PE EFIMllua>: A Senador palra. Nosso penimo inscrito, Senadoralci Lucas, PSDB, do Distrito Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Obrigado. Obrigado, Sr. Presidente. Eu o cumprimento pelo \u00eaxito absoluto dessa sess\u00e3o. Surpreendeu a todos n\u00f3s. Eu queria apenas lhe pedir, lhe solicitar que inclua como um documento, que tem a ver com este ass de desc do porte degas, umudoito pelo Kevin Sabet, que foi consultor sobregas tanto dosanos como dos Dem de. uma sumse cara Eu t o deater ele que o Colorado e Washington e queteceu ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o. Passo ao senhor, assim como uma nota brasileiros, feita pelo Conselho de Medicina e a Associa\u00e7\u00e3oira de Psiquiatria, em que reiteram posi\u00e7\u00e3o contra a descriminaliza\u00e7\u00e3o da maconha e pedem medidas de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. N\u00f3s estamos recebendo aqui mais um grupo de c\u00e7as - e n\u00e3o \u00e9 por acaso. Eu acho que \u00e9 o terceiro ou o quarto que n\u00f3s tivemos. Issob\u00f3lico e muitoblem\u00e1tico. Sejam muito bem-vqui, as c\u00e7as! Eubrei, uma irm\u00e3 aha meceu h\u00e1 2 anosu paiveroamento que tem 12 anos. E olha o que foi,. C\u00e9lia, que ela me perguntou numa mesa, no dia dos pais, agora, l\u00e1 em casa. Ela veio S\u00e3o Paulo aqui para Bras\u00edlia - o meu pai mora S\u00e3o Paulo. Ela fez uma pergunta emblem\u00e1tica. Olhem como est\u00e1 circulando j\u00e1, Ministro Osmar Terra, nas escolas. Ela perguntou assim, ela me de irm\u00e3o \"Irm\u00e3o, j\u00e1 descriminalizou a maconha?\". Euiquei assim, eu n\u00e3o estava no radar, a gente n\u00e3oseunto,.hashas,indo,enas, daade suas Eu disse \"\u00e3o,so n\u00e3o vaicer no\". A\u00edalei, comecei a fazer ali... Mas, rapaz, eu fui surpreendido. Olhem a mensagem que pode ser passada para as crian\u00e7as, para os adolescentes. Que moral n\u00f3s vamos ter? Que moral n\u00f3s vamos ter para dizer que isso potencializa esquizofrenia, causa suic\u00eddio, uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es? Ent\u00e3o, fica esse alerta. Que, mais uma vez, esta Casa, com o apo de voc\u00eas,alecendo o Presidente Rodrigo Po e esse jovem Senadorfraim, que puxou para ele liderar este trabalho que aentea mostrarado \u00e0 dairase grande mal a\u00e7\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. ANT\u00d4NIO GERALDO DA SILVA, O SR. PRESIDENTE EFRAIM FILHO, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. SERGIO MORO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. OSMAR TERRA, O SR. MECIAS DE JESUS, A SRA. DANIELLA RIBEIRO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. MAURO CARVALHO JUNIOR, O SR. CLEITINHO, A SRA. MARGARETH BUZETTI, O SR. ALAN RICK, O SR. JOS\u00c9 THEODORO CORR\u00caA DE CARVALHO, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. ROG\u00c9RIO SOARES, O SR. RONALDO RAMOS LARANJEIRA, O SR. JORGE SEIF, A SRA. C\u00c9LIA REGINA GOMES DE MORAES, O SR. RODRIGO PACHECO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 46321, "compressed_tokens": 13467, "ratio": "3.4x", "rate": "29.1%", "saving": ", Saving $2.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para consumo pessoal": "Discuss\u00e3o sobre a legaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para uso pessoal e seus impactos na sociedade."}, "stances": {"Descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para consumo pessoal": {"ANT\u00d4NIO GERALDO DA SILVA": "AGAINST", "EFRAIM FILHO": "AGAINST", "MARCOS ROG\u00c9RIO": "AGAINST", "RODRIGO PACHECO": "AGAINST", "EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "AGAINST", "SERGIO MORO": "AGAINST", "MAGNO MALTA": "AGAINST", "OSMAR TERRA": "AGAINST", "MECIAS DE JESUS": "AGAINST", "DANIELLA RIBEIRO": "NEUTRAL", "ESPERIDI\u00c3O AMIN": "AGAINST", "ZEQUINHA MARINHO": "AGAINST", "MAURO CARVALHO JUNIOR": "AGAINST", "CLEITINHO": "AGAINST", "MARGARETH BUZETTI": "NEUTRAL", "ALAN RICK": "NEUTRAL", "JOS\u00c9 THEODORO CORR\u00caA DE CARVALHO": "AGAINST", "IZALCI LUCAS": "AGAINST", "ROG\u00c9RIO SOARES": "NEUTRAL", "RONALDO RAMOS LARANJEIRA": "AGAINST", "JORGE SEIF": "AGAINST", "C\u00c9LIA REGINA GOMES DE MORAES": "AGAINST"}}, "summary": "A discuss\u00e3o girou em torno da legaliza\u00e7\u00e3o do porte de drogas para consumo pessoal, com a maioria dos participantes se posicionando contra a descriminaliza\u00e7\u00e3o. Foram apresentados argumentos sobre os impactos negativos na sociedade e na sa\u00fade p\u00fablica, destacando os riscos e consequ\u00eancias do uso de drogas. A necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes de preven\u00e7\u00e3o e tratamento foi ressaltada, assim como a import\u00e2ncia de ouvir a voz da sociedade e tomar decis\u00f5es baseadas em evid\u00eancias e no bem-estar coletivo."}, "response_elapsed_time": 8.253950595855713}