{"id_session": 25763, "elapsed_time": 50.41676330566406, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Havendo n\u00famero regimental, declaro aberta esta sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio ou parlamentar. As Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa, ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Os Senadores presentes remotamente e inscritos para uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia. Passamos \u00e0 lista de oradores. O primeiro Senador inscrito presente \u00e9 o Senador La\u00e9rcio Oliveira, a quem eu passo a palavra. Senador La\u00e9rcio, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: Boa tarde, senhoras e senhores, aqueles que nos assistem pela TV Senado. Quero cumprimentar todos que aqui est\u00e3o participando desta sess\u00e3o, especialmente, com um abra\u00e7o muito carinhoso, com muito respeito e com admira\u00e7\u00e3o, o Senador Hiran Gon\u00e7alves, meu colega desde a C\u00e2mara dos Deputados, pessoa da minha estima e do meu carinho. Sr. Presidente, o assunto que n\u00f3s temos para tratar aqui hoje - eu fa\u00e7o quest\u00e3o de dar conhecimento a toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira, especialmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do meu Estado de Sergipe - nasce de um problema que foi instalado a partir de uma decis\u00e3o de uma companhia a\u00e9rea. O Estado de Sergipe realiza no final desta semana, a partir do dia 3 - 3, 4 e 5 -, um dos maiores eventos, conhecido como micareta, que em Aracaju \u00e9 chamado de Pr\u00e9-Caju, ou seja, um Carnaval fora de \u00e9poca. O Pr\u00e9-Caju se consolidou no Brasil pela for\u00e7a da compet\u00eancia e do trabalho de um jovem brilhante, muitos anos atr\u00e1s, cujo nome \u00e9 Fabiano Oliveira, correligion\u00e1rio meu, progressista, Vereador de Aracaju, Secret\u00e1rio de Turismo, que j\u00e1 exerceu esse mandato, j\u00e1 foi Deputado Estadual. Esse menino brilhante surgiu 20 anos atr\u00e1s e resolveu criar em Sergipe esse projeto, chamado de Pr\u00e9-Caju. \u00c9 a maior festa da Regi\u00e3o Nordeste, \u00e9 a maior festa do Estado de Sergipe. Mas, exatamente faltando apenas duas semanas para a realiza\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Caju, a companhia a\u00e9rea Gol simplesmente retira a opera\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro-Aracaju-Rio de Janeiro. Nenhuma explica\u00e7\u00e3o foi oferecida ao Governador do estado, F\u00e1bio Mitidieri, e t\u00e3o pouco aos organizadores do evento. Sr. Presidente, todos os lugares oferecidos nos voos com destino para Aracaju com origem no Rio de Janeiro j\u00e1 estavam vendidos e simplesmente foram cancelados. Eu resolvi trazer esse assunto aqui para conhecimento de todos porque todos n\u00f3s que fazemos parte deste Congresso Nacional temos uma queixa a fazer com refer\u00eancia \u00e0s companhias a\u00e9reas, seja pelo mau atendimento, seja tamb\u00e9m pelos pre\u00e7os excessivos que s\u00e3o cobrados nos trechos que a gente costuma usar todas as semanas, seja por falta de voo, uma malha a\u00e9rea muito ruim no nosso pa\u00eds infelizmente. Ent\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de tudo isso e pelo meu estado viver um momento t\u00e3o dram\u00e1tico e t\u00e3o dif\u00edcil... Centenas e centenas de pessoas querem ir ao evento e o evento est\u00e1 dif\u00edcil para essas pessoas acessarem, porque n\u00e3o tem passagem a\u00e9rea para Aracaju. Sr. Presidente, a justificativa que a companhia a\u00e9rea Gol trouxe foi simplesmente, como sempre, dizer: \"ajustes operacionais\". N\u00e3o \u00e9 bem assim. Vejamos, pelo nono m\u00eas seguido, o Aeroporto Santa Maria, de Aracaju, registrou aumento no n\u00famero de embarques e desembarques; s\u00f3 em setembro, houve crescimento de 21% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado; no acumulado do ano, registramos aumento no fluxo de passageiros de quase 23%; ou seja, at\u00e9 aqui n\u00f3s s\u00f3 estamos falando de aumento do n\u00famero de passageiros no nosso aeroporto. Esse n\u00famero, inclusive, \u00e9 bem superior ao verificado em setembro deste ano em outros aeroportos da Regi\u00e3o Nordeste. A hotelaria tamb\u00e9m tem tido resultados bastante expressivos. Neste ano, o setor ter\u00e1 um crescimento de no m\u00ednimo 10%, se comparado a 2022, o que significa 65% de taxa de ocupa\u00e7\u00e3o geral anual. E s\u00f3 para esse evento, Sr. Presidente, Sras. Senadoras e Srs. Senadores, somente para o Pr\u00e9-Caju, 98% da hotelaria sergipana est\u00e1 vendida. Ent\u00e3o, a pergunta que n\u00e3o quer calar: por que a Gol retirou esse voo de Aracaju? Tanto o Governador do estado, F\u00e1bio Mitidieri, quanto o Prefeito de Aracaju, Edvaldo Nogueira, t\u00eam se empenhado pessoalmente para promover o turismo no estado. Diversas a\u00e7\u00f5es t\u00eam sido promovidas pela Secretaria de Estado do Turismo ao longo deste ano para divulgar o destino \"Sergipe\" nos principais mercados emissivos de turistas para o estado. A Secretaria de Turismo do Estado de Sergipe tem participado das mais importantes feiras voltadas ao turismo em n\u00edvel nacional. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m estamos promovendo capacita\u00e7\u00f5es para agentes de viagem de v\u00e1rias partes do pa\u00eds. O objetivo \u00e9 apresentar as nossas riquezas naturais, culturais e gastron\u00f4micas. Mostramos tamb\u00e9m que temos roteiros tur\u00edsticos variados e boa estrutura para receber os viajantes. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Em 2023, o Governo do estado disponibilizou cerca de R$15 milh\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o do turismo, um volume de recursos in\u00e9dito para investimentos no setor, investimento esse que inclui n\u00e3o apenas o apoio \u00e0 infraestrutura de turismo, mas tamb\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o dos nossos destinos tur\u00edsticos entre as principais operadoras do nosso pa\u00eds. Eu n\u00e3o poderia deixar de mencionar que o Governo do estado assinou um termo de acordo de redu\u00e7\u00e3o do QAV, o querosene de avia\u00e7\u00e3o, o t\u00e3o falado querosene de avia\u00e7\u00e3o, que muitas vezes \u00e9 alegado pelas companhias a\u00e9reas como o grande problema para a oferta de voos. Pois bem, o Governo do estado assinou um termo de acordo com a companhia a\u00e9rea Gol, baixando a al\u00edquota incidente de 19% para 12%, contribuindo, assim, para a redu\u00e7\u00e3o dos seus custos operacionais, j\u00e1 que essa era a grande alega\u00e7\u00e3o feita pela companhia a\u00e9rea. Portanto, era uma contrapartida do Governo para estimular a oferta de outros voos, como foi combinado na ocasi\u00e3o. O Governador F\u00e1bio Mitidieri pactuou n\u00e3o s\u00f3 a manuten\u00e7\u00e3o do voo do Rio de Janeiro, mas a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de voos, por exemplo, para a cidade de Salvador e a cidade de Macei\u00f3, ali vizinhos. Os n\u00fameros mostram que estamos no caminho certo. Neste ano, de acordo com uma pesquisa realizada pelo Conselho Mundial de Viagens e Turismo, a atividade tur\u00edstica no mundo dever\u00e1 retomar os n\u00edveis pr\u00e9-pand\u00eamicos, com recupera\u00e7\u00e3o de mais de 95% da sua capacidade de movimenta\u00e7\u00e3o financeira. Sou um entusiasta da pauta do turismo, por ser uma importante ferramenta para o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Ele \u00e9 transversal e envolve v\u00e1rios segmentos de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os. Estudos mostram que o setor de turismo \u00e9 respons\u00e1vel por 7,8% dos empregos no Brasil e tem crescido acima da m\u00e9dia, respondendo por um de dez novos empregos em 2023. O setor tamb\u00e9m \u00e9 muito importante para o desenvolvimento regional e tamb\u00e9m de estados e munic\u00edpios de menor PIB per capita. Entendemos que a estabilidade financeira das companhias a\u00e9reas e o turismo andam de m\u00e3os dadas. N\u00e3o h\u00e1 como separar um do outro. Por isso, defendemos que o desenvolvimento do setor de turismo na regi\u00e3o passa necessariamente pela melhoria da malha a\u00e9rea. O aumento do n\u00famero de voos para Sergipe representa um ganho substancial para atrair mais turistas para o estado. Inclusive o pr\u00f3prio Governo Federal tem adotado, como estrat\u00e9gia de crescimento do turismo, a conectividade aeroportu\u00e1ria, com fomento a aeroportos regionais, amplia\u00e7\u00e3o de oferta de voos e terminais rodovi\u00e1rios integrados a aeroportos. Por tudo isso, Sr. Presidente, Sras. Senadoras e Srs. Senadores, vemos como profundamente lament\u00e1vel e equivocada essa decis\u00e3o - decis\u00e3o, repito, unilateral - da Gol Linhas A\u00e9reas, de suspender os voos para Aracaju. Fa\u00e7o, portanto, aqui, desta tribuna, um forte apelo ao Diretor Presidente da Gol Linhas A\u00e9reas, Sr. Celso Ferrer, no sentido de que seja revista essa decis\u00e3o, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, para que o turismo no Estado de Sergipe n\u00e3o sofra preju\u00edzos, bem como de que seja estudado pelas companhias a\u00e9reas - e aqui n\u00e3o s\u00f3 a Gol - um novo desenho, de uma malha a\u00e9rea diferente, com pre\u00e7os que sejam compat\u00edveis com a realidade da sociedade brasileira. Eu sei e sinto que esse problema vivido pelo Estado de Sergipe certamente \u00e9 vivido tamb\u00e9m por outros estados do nosso pa\u00eds. E acho que chegou a hora de o Congresso Nacional encarar com responsabilidade e tratar esse assunto com muita compet\u00eancia, para que, de fato, a gente reduza consideravelmente os problemas que a malha a\u00e9rea nacional e suas companhias t\u00eam provocado ao povo brasileiro. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador La\u00e9rcio. Eu quero aqui me solidarizar com o nosso querido povo de Sergipe, com o nosso Governador F\u00e1bio Mitidier e com V. Exa., at\u00e9 porque, Senador, n\u00f3s tamb\u00e9m somos v\u00edtimas dessa pol\u00edtica restritiva das nossas companhias a\u00e9reas. E eu acho que \u00e9 porque s\u00e3o oligop\u00f3lios; neste pa\u00eds n\u00e3o tem concorr\u00eancia. N\u00f3s tamb\u00e9m, l\u00e1 de Roraima, somos v\u00edtimas dessas decis\u00f5es que prejudicam muito o nosso povo. Para o senhor ter uma ideia, Senador La\u00e9rcio - eu estava vendo aqui, para n\u00e3o ser injusto nem irrespons\u00e1vel -, n\u00f3s temos ofertas, hoje, para o senhor ir daqui para Boa Vista, uma oferta da empresa Gol, a partir da pr\u00f3xima semana, se o senhor comprar para a pr\u00f3xima semana, por R$2.471; a partir de R$2.471, a ida daqui para Boa Vista. A Latam est\u00e1 anunciando aqui por R$3.338 daqui para Boa Vista. Ir e voltar de Boa Vista custa R$6,5 mil, Senador Gir\u00e3o - R$6,5 mil. S\u00f3 temos dois voos dessa companhia, noturnos, que voltam de l\u00e1. Como tem a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, que est\u00e1 internando no pa\u00eds venezuelanos que s\u00e3o fruto daquele Governo tirano da Venezuela - a quem eu vejo gente aqui prestar homenagem -, o avi\u00e3o vem para c\u00e1 lotado, e, \u00e0s vezes, a gente n\u00e3o tem nem vaga para vir para c\u00e1. Na semana passada, o Senador Mecias n\u00e3o tinha vaga para voltar para Bras\u00edlia porque o avi\u00e3o estava lotado. Na mesma data, para comprar na mesma data da pr\u00f3xima semana para Miami, saindo daqui para Miami, que \u00e9 o dobro da dist\u00e2ncia daqui para Boa Vista, est\u00e1 custando R$1.702. Eu estou vendo aqui e n\u00e3o consigo entender. N\u00e3o consigo entender, com essas benesses que se d\u00e3o \u00e0s companhias a\u00e9reas, como redu\u00e7\u00e3o de ICMS no pre\u00e7o do querosene de avia\u00e7\u00e3o, mesmo assim... N\u00f3s aprovamos l\u00e1 naquela Casa e aqui tamb\u00e9m que se pudesse cobrar pelas bagagens, com o argumento de que isso baratearia o pre\u00e7o das tarifas, e isso n\u00e3o aconteceu. Para se levar impressos daqui para Boa Vista, n\u00f3s temos que comprar duas, tr\u00eas autoriza\u00e7\u00f5es para levar bagagem despachada, porque, sen\u00e3o, n\u00e3o se conseguem levar. \u00c9 uma coisa que eu n\u00e3o consigo entender. S\u00f3 tem uma maneira... Pois n\u00e3o, Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pela ordem, Presidente Senador Dr. Hiran. Eu quero cumpriment\u00e1-lo, meu querido amigo, Senador La\u00e9rcio. Ali\u00e1s, minha admira\u00e7\u00e3o por voc\u00ea j\u00e1 vem de muitos anos. O meu pai, inclusive, que est\u00e1 em Bras\u00edlia e quer lhe dar um abra\u00e7o - est\u00e1 aqui no Senado -, tem um carinho muito grande pelo senhor. Parab\u00e9ns pelo seu discurso em prol do turismo do seu estado, um estado lindo. O Estado de Sergipe, Dr. Hiran, \u00e9 algo assim de uma beleza estonteante, com um povo muito receptivo. Aracaju \u00e9 uma cidade bel\u00edssima, aquela praia de Atalaia... Voc\u00ea tem ali a possibilidade de o turismo decolar. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns pelo seu pronunciamento. Colaborando com as palavras s\u00e1bias do Senador Dr. Hiran sobre essa quest\u00e3o, como \u00e9 que a gente vai resolver isso? Como n\u00f3s vamos resolver a quest\u00e3o de pre\u00e7o? Que \u00e9 um absurdo! Para Fortaleza, tamb\u00e9m, \u00e9 surreal o que a gente v\u00ea. \u00c9 abrindo o mercado, viu, Dr. Hiran? O que a gente puder fazer para abrir o mercado para as chamadas low costs... Porque, l\u00e1 nos Estados Unidos, voc\u00ea de \u00faltima hora consegue, porque tem muitas op\u00e7\u00f5es. E o Brasil ainda tem um freio de m\u00e3o puxado. \u00c9 como o senhor falou: j\u00e1 demos subs\u00eddio de tudo; a bagagem, que eu sou contra cobrar, est\u00e1 l\u00e1; mas n\u00e3o adiantou. N\u00e3o adiantou! Ent\u00e3o, n\u00f3s temos que ver medidas para acabar a\u00ed com esse monop\u00f3lio, porque, na realidade, \u00e9 isto: a gente fica na m\u00e3o de duas, tr\u00eas empresas. E isso n\u00e3o \u00e9 saud\u00e1vel para o Brasil, est\u00e1 travando o desenvolvimento do pa\u00eds. Parab\u00e9ns, Senador La\u00e9rcio! Parab\u00e9ns, Senador Hiran! Estamos juntos a\u00ed nessa jornada pelo empreendimento do turismo no Brasil.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: S\u00f3 complementando e corroborando o seu discurso, ali\u00e1s muito pertinente e em boa hora, eu baixei aqui o pre\u00e7o que a gente paga na bagagem. Pasmem! Na primeira bagagem, voc\u00ea pagaria hoje - e eu estou vendo aqui, que \u00e9 para n\u00e3o mentir - R$145; na segunda bagagem, paga R$180; e, na terceira bagagem, R$260. \u00c9 um absurdo! E, comparando, voc\u00ea pode hoje sair daqui para ir para o Jap\u00e3o por um pre\u00e7o mais barato do que daqui para Boa Vista. D\u00e1 para entender?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: N\u00e3o. N\u00e3o faz sentido.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: \u00c9 imposs\u00edvel de entender!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: N\u00e3o faz sentido.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Olha, por mais inteligente que a gente seja, a gente n\u00e3o consegue entender. Olha, para o Jap\u00e3o, est\u00e1 R$3.052; para Buenos Aires, R$1,4 mil. N\u00e3o d\u00e1 para entender. N\u00f3s precisamos fazer isso, abrir mercado. Na Europa tamb\u00e9m tem. Voc\u00ea pega uma Ryanair e vai para qualquer lugar a pre\u00e7os absolutamente baratos e acess\u00edveis. E a gente fica a\u00ed condenando as pessoas que mais precisam, que precisam vir para c\u00e1 para fazer um tratamento de sa\u00fade, um tratamento fora de domic\u00edlio e t\u00eam que pagar esse absurdo de passagem. Parab\u00e9ns pelas suas coloca\u00e7\u00f5es! E, para qualquer movimenta\u00e7\u00e3o que o senhor queira fazer nesta Casa para questionar essas empresas a respeito desses pre\u00e7os, conte com a minha solidariedade, com o meu apoio. N\u00f3s podemos trabalhar juntos - se Deus quiser! - para tentar fazer com que esse mercado fique mais acess\u00edvel ao povo brasileiro. Parab\u00e9ns, Senador La\u00e9rcio!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA</llmlingua>: Obrigado, Presidente Senador Hiran. Muito obrigado, meu querido amigo Senador Eduardo Gir\u00e3o. Eu queria finalizar a minha participa\u00e7\u00e3o aqui dizendo que essa festa j\u00e1 \u00e9 conhecida no Brasil inteiro, e as pessoas do Brasil amam essa festa. Para voc\u00eas terem uma ideia do que est\u00e1 acontecendo l\u00e1, as pessoas est\u00e3o comprando passagens a\u00e9reas para Salvador e para Macei\u00f3 - as duas cidades distam 300km, mais ou menos, de Aracaju -, est\u00e3o indo para essas outras capitais vizinhas e est\u00e3o pegando \u00f4nibus, Uber, t\u00e1xis, ou se juntando, alugando carro para irem dessas cidades - de Macei\u00f3 ou de Salvador - para o Pr\u00e9-Caju, para a cidade de Aracaju, face a beleza, a grandeza e a alegria que essa festa proporciona para aqueles que l\u00e1 visitam. Mesmo assim, eu quero fazer um apelo \u00e0 companhia a\u00e9rea Gol. Acho que ainda d\u00e1 tempo: a festa come\u00e7a na sexta-feira, e hoje \u00e9 segunda-feira. De repente, se a companhia a\u00e9rea Gol entender e se sensibilizar com essa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tenho d\u00favida de que o Governo do estado, o Governador F\u00e1bio Mitidieri e o organizador da festa, Fabiano Oliveira, estar\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para construir alternativas para que essas pessoas tenham a alegria de visitar a nossa cidade e participar dessa festa. Mas meu carinho, meus respeitos, Sr. Presidente, por esta oportunidade e a todos que nos assistiram e nos acompanharam aqui neste pronunciamento. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Antes de passar a palavra a V. Exa., que j\u00e1 pode at\u00e9 se...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Quer passar para o...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: \u00c9, eu vou... Eu tamb\u00e9m queria ressaltar que, no nosso estado, Senador Gir\u00e3o, n\u00f3s temos um evento grandioso, que \u00e9 a nossa Expoferr, agora, a partir do dia 14 de novembro - ali\u00e1s, voc\u00eas est\u00e3o convidados. E as pessoas t\u00eam dificuldades de ir por conta do pre\u00e7o dessas passagens, que s\u00e3o exorbitantes. Temos...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Expoferr, Exposi\u00e7\u00e3o-Feira Agropecu\u00e1ria de Roraima. Nosso estado, hoje, \u00e9 um dos estados que mais produzem soja, milho, feij\u00e3o... N\u00f3s estamos passando por uma situa\u00e7\u00e3o de extremo progresso no agroneg\u00f3cio, na agricultura familiar; e tamb\u00e9m temos os melhores locais para a pesca esportiva do mundo, que s\u00e3o os lodges l\u00e1 do Baixo Rio Branco. E as pessoas que querem ir l\u00e1 t\u00eam muita dificuldade para ter acesso a essas atividades, que s\u00e3o extremamente rent\u00e1veis para o nosso estado. Dessa forma eu quero, mais uma vez, me solidarizar com V. Exa. para que n\u00f3s, inclusive, possamos nos sentar com o nosso Ministro Celso Sabino, nosso amigo, nosso parceiro, que tem uma vis\u00e3o de tentar melhorar o acesso e melhorar o ambiente de turismo no nosso pa\u00eds, que ainda \u00e9 muito pequeno se n\u00f3s compararmos com os lugares mais visitados do mundo, para que n\u00f3s passamos realmente destravar essas pol\u00edticas que atrapalham o desenvolvimento tur\u00edstico do Brasil. Quero aqui tamb\u00e9m, em nome do nosso Senado, saudar todos os visitantes que est\u00e3o aqui presentes hoje nas galerias: sejam muito bem-vindos! E saibam que esta Casa aqui \u00e9 a casa de voc\u00eas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Sr. Presidente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Espero que voc\u00eas tenham... Senador Paulo Paim, por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: O Senador Paulo Paim vai falar, mas eu gostaria de falar pela ordem rapidamente. A\u00ed, depois, eu....\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: \u00c9 s\u00f3 para lhe agradecer, Senador Dr. Hiran. Quero agradecer ao senhor, que sempre est\u00e1 aqui conosco abrindo as sess\u00f5es do Parlamento, e lhe agradecer pela torcida. J\u00e1 que n\u00f3s estamos falando em turismo aqui, voc\u00ea \u00e9 um dos que estavam, nesse final de semana, com outros colegas, torcendo pelo Fortaleza. Foi uma representa\u00e7\u00e3o brilhante de um clube nordestino l\u00e1 no Uruguai. O Brasil parou para torcer. Foi o Brasil sendo representado, n\u00e3o \u00e9? Infelizmente, n\u00e3o conseguimos trazer o t\u00edtulo, mas foi uma invas\u00e3o da torcida tricolor l\u00e1 no Uruguai - bonita, rapaz! E o futebol \u00e9 isso: \u00e9 alegria. E isso movimenta o turismo muito. O que tem de gente falando, a\u00ed pela Am\u00e9rica Latina, do Fortaleza, acompanhando, que quer conhecer a cidade, porque n\u00e3o deixa de pesquisar l\u00e1 no Google como \u00e9 que \u00e9 esse time e, a\u00ed, v\u00ea as belezas tamb\u00e9m estonteantes do Estado do Cear\u00e1 - maravilhoso! Ent\u00e3o, isso movimenta, o futebol movimenta o turismo, com os times que v\u00e3o jogar l\u00e1, e movimenta os turistas, tamb\u00e9m, que v\u00e3o comprar artesanato, di\u00e1rias de hot\u00e9is, alugar os buggies... Ent\u00e3o, eu acho que foi bom para o Brasil, bom para o Nordeste. E o time est\u00e1 de parab\u00e9ns, assim como a diretoria, os funcion\u00e1rios, a comiss\u00e3o t\u00e9cnica, o elenco e a torcida, que fez uma brilhante festa l\u00e1 em Punta del Este. Quem sabe, daqui a alguns anos, a gente vai tentar trazer esse t\u00edtulo internacional. Que Deus aben\u00e7oe.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Para voc\u00eas que nos acompanham aqui e remotamente, o Senador Gir\u00e3o \u00e9 ex-Presidente do Fortaleza, um torcedor apaixonado, e eu n\u00e3o queria estar na pele daquele canhotinho que bateu o \u00faltimo p\u00eanalti. Eu achei que, como ele \u00e9 canhoto, normalmente bate bem, bate do lado direito do goleiro, ele foi tentar mudar e n\u00e3o deu certo. N\u00f3s est\u00e1vamos l\u00e1 todos juntos, eu, o Senador Rodrigo, o Presidente Arthur e o nosso Senador Mecias de Jesus, torcendo pelo Fortaleza, e eu fiquei imaginando a sua tristeza depois daquele p\u00eanalti. N\u00e3o quis nem lhe manifestar solidariedade na hora porque eu acho que voc\u00ea estaria chorando e estaria inacess\u00edvel no seu celular. Mas foi uma bel\u00edssima campanha, e s\u00f3 espero que o Botafogo consiga ganhar do Fortaleza para n\u00f3s caminharmos para o Campeonato Brasileiro. Quero passar em seguida para o nosso querido Senador Paulo Paim, que nos acompanha remotamente. Senador Paim.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Querido Presidente Dr. Hiran, Senador Gir\u00e3o, Senador La\u00e9rcio, agrade\u00e7o a todos. Parab\u00e9ns pelo debate. Presidente, a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania da C\u00e2mara dos Deputados aprovou o Projeto 4.364, uma iniciativa de nossa autoria que tem por objetivo estabelecer - e os senhores s\u00e3o estudiosos do tema - a Pol\u00edtica Nacional de Enfrentamento \u00e0 Doen\u00e7a de Alzheimer e Outras Dem\u00eancias. A relatoria ficou a cargo da querida Deputada Laura Carneiro, e agora a vota\u00e7\u00e3o do projeto ser\u00e1 no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara. A abordagem para combater o Alzheimer e outras dem\u00eancias requer a participa\u00e7\u00e3o ativa de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa - V. Exa., que \u00e9 m\u00e9dico, sabe e s\u00f3 vai enriquecer com coment\u00e1rios, tenho certeza, depois -, comunidade acad\u00eamica, cient\u00edfica e a sociedade civil. \u00c9 necess\u00e1rio que o poder p\u00fablico assuma a responsabilidade de orientar tanto a rede de sa\u00fade p\u00fablica quanto a privada sobre essas doen\u00e7as, incluindo detec\u00e7\u00e3o de sinais e sintomas em est\u00e1gios iniciais. Os \u00f3rg\u00e3os gestor e do Sistema \u00danico de Sa\u00fade devem registrar as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas ao surgimento dessas enfermidades em um banco de dados, visando facilitar, assim diz o projeto, a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e apoiar a pesquisa m\u00e9dica. Al\u00e9m disso, o SUS - o nosso importante SUS - deve desempenhar um papel fundamental no apoio ao desenvolvimento de tratamentos e medicamentos, seguindo as diretrizes do plano de a\u00e7\u00e3o global de sa\u00fade p\u00fablica da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade em resposta \u00e0 dem\u00eancia. Tamb\u00e9m \u00e9 importante promover h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis e a preven\u00e7\u00e3o de comorbidades. Este projeto prop\u00f5e altera\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 8.742, de 1993, que trata da organiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia Social, com o objetivo de estabelecer programas de assist\u00eancia aos idosos carentes que residem em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia. Essas institui\u00e7\u00f5es receber\u00e3o, assim, apoio do poder p\u00fablico para garantir uma aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica, mental e emocional dos idosos. O Relator no Senado foi o Senador Rom\u00e1rio Faria, que endossou essa proposta. \u00c9 importante destacar que o Brasil possui hoje aproximadamente 2 milh\u00f5es de pessoas com algum tipo de dem\u00eancia como o Alzheimer. Setenta por cento dos casos efetivos de dem\u00eancia no Brasil permanecem n\u00e3o notificados. Essas doen\u00e7as imp\u00f5em uma carga significativa prolongada de cuidados que afeta praticamente toda fam\u00edlia, envolve a fam\u00edlia e leva ao adoecimento inclusive dos cuidadores diretos. Estudos apontam que cerca de 60% dos cuidadores enfrentam um alto n\u00edvel de estresse, enquanto 42% enfrentam ansiedade e 40% sofrem de depress\u00e3o. Al\u00e9m disso, as dem\u00eancias representam um dos maiores custos em termos de sa\u00fade, por isso todo cuidado \u00e9 pouco e a preven\u00e7\u00e3o vem em primeiro lugar. Em 2018 o custo global estimado foi de 1 trilh\u00e3o. Portanto, a dem\u00eancia n\u00e3o apenas afeta a dignidade dos pacientes, mas tamb\u00e9m das suas fam\u00edlias e dos profissionais, como eu explicava aqui, que se dedicam a cuidar dessas pessoas. Em 1906 o psiquiatra alem\u00e3o Alois Alzheimer fez a primeira descri\u00e7\u00e3o do Alzheimer. Esta doen\u00e7a se manifesta como dem\u00eancia ou deteriora\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es cognitivas, mem\u00f3ria, orienta\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o e linguagem, devido \u00e0 morte de c\u00e9lulas cerebrais. Quando diagnosticada nas fases iniciais, \u00e9 vi\u00e1vel atrasar a sua progress\u00e3o e gerenciar os sintomas com mais efic\u00e1cia, resultando em uma melhoria na qualidade de vida tanto para o paciente quanto para sua fam\u00edlia, para os cuidadores, conforme esclarecido pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Alzheimer. Diante desse cen\u00e1rio, fa\u00e7o um apelo a todos os nobres Deputados e Deputadas para que apoiem e votem favoravelmente, agora no Plen\u00e1rio, o Projeto de Lei n\u00ba 4.364/2020, que estabelece a pol\u00edtica nacional de enfrentamento \u00e0 doen\u00e7a de Alzheimer e outras dem\u00eancias. Este \u00e9 um passo fundamental para melhorar a qualidade de vida das pessoas afetadas por essas doen\u00e7as e tamb\u00e9m, infelizmente, de suas fam\u00edlias, que sofrem junto, bem como para reduzir os impactos econ\u00f4micos relacionados \u00e0s dem\u00eancias em nosso pa\u00eds. Ainda sobre o assunto, registro que, no dia 10 de outubro, realizei na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos do Senado uma audi\u00eancia p\u00fablica muito concorrida sobre o PL 4.364/2020, inclusive com a participa\u00e7\u00e3o da Relatora na C\u00e2mara, Deputada Laura Carneiro. Ali foi colocado um dado: no Brasil, os 12 fatores de risco modific\u00e1veis para a dem\u00eancia respondem por 48% dos casos. A hipertens\u00e3o, por exemplo, responde por 7,6% destes casos; j\u00e1 a inatividade f\u00edsica, que leva \u00e0 hipertens\u00e3o e ao diabetes, \u00e9 correlacionada em 30% dos casos de dem\u00eancia. Os custos com o tratamento da dem\u00eancia j\u00e1 atingiram em torno de 150 bilh\u00f5es por ano no Brasil, o equivalente a 1,5% do PIB, com o agravamento de que dois ter\u00e7os desses custos recaem sobre as fam\u00edlias, comprometendo, assim, de forma muito direta, o or\u00e7amento familiar. Era o que eu tinha a dizer. Agrade\u00e7o muito a toler\u00e2ncia. Agrade\u00e7o ao Senador Gir\u00e3o, que permitiu que eu falasse entre ele e os outros convidados, e principalmente ao Sr. Dr. Hiran, que \u00e9 m\u00e9dico, entendido no assunto. Muito obrigado a todos a\u00ed. Estou longe aqui, mas voltarei logo para a\u00ed.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, querido Senador Paim. Venha logo. Realmente voc\u00ea faz falta a esta Casa. A sua presen\u00e7a, a sua fidalguia, o seu carinho e o seu equil\u00edbrio s\u00e3o refer\u00eancia para todos n\u00f3s. Esse painel a\u00ed est\u00e1 muito bonito com a bandeira do Rio Grande atr\u00e1s de V. Exa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Obrigado. O Rio Grande agradece.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Um grande abra\u00e7o a V. Exa. Parab\u00e9ns por esse cuidado. Quando o senhor fala sobre as dem\u00eancias de um modo geral, n\u00f3s, que somos assistidos por todo o Brasil, estamos fazendo aqui educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, chamando a aten\u00e7\u00e3o das pessoas para essas doen\u00e7as que merecem de n\u00f3s toda a aten\u00e7\u00e3o, porque acometem pessoas na terceira idade, pessoas que j\u00e1 trabalharam pela fam\u00edlia e pelo pa\u00eds e que merecem de n\u00f3s todo o respeito, todo o apoio e todo o cuidado. Parab\u00e9ns a V. Exa. Um grande abra\u00e7o. Tenha uma excelente semana e d\u00ea um abra\u00e7o a\u00ed nos ga\u00fachos, que \u00e9 um povo muito querido.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: Eu darei. Um abra\u00e7o, Senador Hiran. Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Um abra\u00e7o!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Pela ordem, Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Pela ordem, Senador Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Dr. Hiran. \u00c9 s\u00f3 para registrar um importante evento, organizado por brasileiros, que vai acontecer hoje nos Estados Unidos, l\u00e1 em Boca Raton - eles j\u00e1 estiveram nesse final de semana em Orlando. Trata-se do Encontro pela Liberdade, organizado pelo Grupo Yes Brazil, por Larissa Martins, entusiasta brasileira, junto com o grupo multidisciplinar. Juristas v\u00e3o estar l\u00e1, especialmente advogados dos presos do dia 8 e 9 de janeiro, pois o Brasil e o mundo precisam saber o que est\u00e1 acontecendo aqui, o vilip\u00eandio aos direitos humanos. Estar\u00e3o l\u00e1: os advogados Ezequiel, Gabriela Ritter, que \u00e9 Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos presos do dia 8 e 9 de janeiro, Carolina Siebra, que \u00e9 minha conterr\u00e2nea l\u00e1 do Cear\u00e1, Larissa Janau, Kelly Esp\u00edndola, Luciano Cunha, Larissa Ara\u00fajo, Gislaine Yamashita, Fab\u00edola Be\u00ea, Mariana Amaral, Bruna Cavalcante, Juliana Ciscouto. S\u00e3o pessoas dedicadas, que est\u00e3o com muita resili\u00eancia, com os direitos e a ampla defesa negados, com papel completamente invertido. No Brasil, hoje, a Justi\u00e7a infelizmente n\u00e3o existe. Vou falar agora de um assunto similar tamb\u00e9m. Esses brasileiros de muita fibra est\u00e3o levando para o mundo o que est\u00e1 acontecendo aqui. T\u00eam todo o meu apoio. Eu j\u00e1 fiz isso, Presidente Dr. Hiran. Eu j\u00e1 fui denunciar isso na ONU com outros Parlamentares, no escrit\u00f3rio do Brasil na ONU, em Nova York. Falamos com o Embaixador Danese. Fui \u00e0 Argentina com o Senador Moro, com o Governador Ronaldo Caiado, com a Senadora Tereza Cristina e tamb\u00e9m com a Deputada Rosangela Moro. Denunciamos no encontro l\u00e1, de Liberdade e Democracia, onde estava presente o ex-Presidente Macri, da Argentina; o Tuto Quiroga, da Bol\u00edvia; tamb\u00e9m o Felipe Calder\u00f3n, do M\u00e9xico, enfim, v\u00e1rios ex-Presidentes da Rep\u00fablica que est\u00e3o nesse movimento pela liberdade. A Am\u00e9rica Latina est\u00e1 sob ataque. A gente tamb\u00e9m foi agora a Lisboa, nesse \u00faltimo feriado do dia 12 - fomos l\u00e1, na v\u00e9spera -, divulgar tamb\u00e9m o que est\u00e1 acontecendo aqui, num encontro de conservadores, l\u00e1 na Igreja Lagoinha. E tinha l\u00e1 metade portugu\u00eas, metade brasileiro, em uma ampla palestra. Estavam l\u00e1 o Onyx Lorenzoni, a Deputada Bia Kicis, o Luiz Philippe de Orleans e Bragan\u00e7a, Deputado Federal tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, constru\u00edmos um grande debate de que eu tive a honra de participar. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Obrigado, Senador Gir\u00e3o. O pr\u00f3ximo inscrito \u00e9 exatamente V. Exa. Por favor.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Paz e bem. Meu Presidente, Senador Dr. Hiran, do Estado aben\u00e7oado de Roraima, muito obrigado por, mais uma vez, abrir esta sess\u00e3o, numa segunda-feira. Senadoras, Senadores, funcion\u00e1rios desta Casa, assessores e voc\u00eas que est\u00e3o nos assistindo, brasileiras, brasileiros, dos rinc\u00f5es do nosso interior deste pa\u00eds, porque a TV Senado, a R\u00e1dio Senado, a Ag\u00eancia Senado, gra\u00e7as ao trabalho de toda a sua equipe, t\u00eam, cada vez mais, conquistado repercuss\u00e3o, audi\u00eancia. Eu digo isso porque sou testemunha: quando vou ao interior do meu estado, o Cear\u00e1, e em outras visitas que eu fa\u00e7o em outros estados tamb\u00e9m, \u00e9 impressionante como tem repercutido o trabalho dessa equipe. Sr. Presidente, no momento em que a gente vive de prova\u00e7\u00e3o no Brasil, em que as liberdades est\u00e3o sendo cassadas, em que cr\u00edticos deste sistema apodrecido est\u00e3o sendo perseguidos, eu, como Parlamentar, eleito pelo voto direto dos cearenses, n\u00e3o posso me calar sobre o que n\u00f3s temos visto. S\u00e3o sinais e sinais, o tempo inteiro. \u00c9 aquela velha hist\u00f3ria do sapo na panela quente. Vai aumentando a temperatura, aumentando, e ele morre sem saber. Mas n\u00f3s estamos despertos. Muita gente no Brasil gostando de pol\u00edtica, desperta, acompanhando tudo isso e come\u00e7ando a voltar para as ruas, o que \u00e9 um sinal extremamente positivo de consci\u00eancia do povo brasileiro sobre aberra\u00e7\u00f5es que est\u00e3o acontecendo no cora\u00e7\u00e3o do mundo, p\u00e1tria do Evangelho, que \u00e9 o Brasil. O Estado n\u00e3o pode estar a servi\u00e7o dos donos do poder. Absolutamente! E, sobre o que a gente tem visto ultimamente de sinais acontecendo, a gente fica se perguntando: \"N\u00f3s temos democracia mesmo no Brasil ou isso \u00e9 fal\u00e1cia? Ou isso \u00e9 conversa para boi dormir, que entra por um ouvido e sai pelo outro?\". E muitas vezes, as pessoas come\u00e7am a duvidar. Eu sou um Parlamentar que conversa com as pessoas nas pra\u00e7as, nas ruas, nos mercados, independentemente se \u00e9 de direita ou de esquerda, se \u00e9 contra ou a favor do Governo, e eu vejo uma preocupa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima dos brasileiros com esses ativismos judiciais que a gente est\u00e1 vendo, de um Poder usurpando a compet\u00eancia dos outros Poderes, especialmente do Supremo Tribunal Federal com as Casas Legislativas. Mas isso, como n\u00e3o estamos resolvendo aqui, estamos sendo tolerantes com isso, com parcim\u00f4nia, com a Constitui\u00e7\u00e3o sendo rasgada... Gra\u00e7as \u00e0 Deus, esta Casa, Dr. Hiran, gra\u00e7as aos colegas - o Presidente Rodrigo Pacheco tamb\u00e9m tomou consci\u00eancia e come\u00e7a a reagir, n\u00e3o contra ningu\u00e9m, mas a favor do Senado, do Congresso brasileiro, como tem que ser -, come\u00e7amos a dar algumas respostas, como a PEC antidroga. Amanh\u00e3 tem um debate aqui na Casa, 31 de outubro, na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, que o Senador Efraim vai comandar, sobre a PEC antidroga, tendo em vista a usurpa\u00e7\u00e3o do julgamento da descriminaliza\u00e7\u00e3o das drogas que o Supremo, de forma irrespons\u00e1vel e usurpadora, est\u00e1 fazendo, porque n\u00f3s j\u00e1 votamos duas vezes aqui e dissemos \"n\u00e3o\", toler\u00e2ncia zero ao porte de drogas. Mas certas situa\u00e7\u00f5es e injusti\u00e7as, como t\u00eam acontecido com os brasileiros no caso dos dias 8 e 9 de janeiro... Quem errou tem que pagar; tem que pagar mesmo. N\u00e3o se pode passar a m\u00e3o na cabe\u00e7a de quem entrou quebrando, mas tem que dar direito \u00e0 ampla defesa, tem que respeitar a Constitui\u00e7\u00e3o, tem que colocar os crimes que est\u00e3o previstos, e n\u00e3o querer dar recado com algo abusivo, pol\u00edtico, porque virou um tribunal pol\u00edtico o STF. E a\u00ed transcende para o mundo. O mundo come\u00e7a a ver, Sr. Presidente, aberra\u00e7\u00f5es l\u00e1 fora... Isso s\u00e3o sinais que Deus est\u00e1 mostrando para o brasileiro, l\u00e1 fora, de que o abuso de autoridade est\u00e1 acontecendo aqui dentro, e vai acontecer se n\u00e3o tomarmos medidas. Esse caso do incidente envolvendo o Ministro Alexandre de Moraes, no aeroporto de Roma, em 14 de julho, curiosamente, e n\u00e3o existe coincid\u00eancia - em 14 de julho aconteceu a queda da Bastilha e come\u00e7ou ali a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa... E aconteceu esse fato exatamente no dia 14 de julho, em que o Ministro teria sofrido uma suposta agress\u00e3o de um casal de brasileiros - Roberto, de 71 anos, e a sua esposa, Andr\u00e9a, ambos da fam\u00edlia Mantovani. Desde o in\u00edcio, isso tem suscitado grandes controv\u00e9rsias, com muitas irregularidades. O Ministro estava na It\u00e1lia para participar de uma palestra, convidado pelo Grupo Jos\u00e9 Alves, um conglomerado empresarial que \u00e9 dono do Centro Universit\u00e1rio Alves Faria (Unialfa), que promoveu a palestra na Europa, e pela Vitamedic, fabricante da Ivermectina, que foi estigmatizada durante a pandemia. Veja como as coisas s\u00e3o! O mundo d\u00e1 voltas. Na vers\u00e3o do Ministro, ele teria sido v\u00edtima de agress\u00e3o, com insultos tamb\u00e9m \u00e0 sua esposa e filho. Tal vers\u00e3o \u00e9 negada pelo advogado do casal Mantovani, que reivindica o acesso \u00e0s imagens, at\u00e9 agora negadas. Por que essa hist\u00f3ria de imagem negada? Est\u00e1 fedendo, dentro do Brasil e l\u00e1 fora. Todo mundo lembra agora, na CPMI, que as imagens foram negadas pelo Ministro da Justi\u00e7a, Dino, quando o Parlamento - uma CPMI, mista entre Senadores e Deputados - aprovou um requerimento para que essas imagens fossem entregues para a CPMI, para ver por que a For\u00e7a de Seguran\u00e7a Nacional, por exemplo, estava parada com 300 homens; quem entrou no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a naquele dia e em que horas; mas foram negadas essas imagens, mesmo com a aprova\u00e7\u00e3o do Parlamento. Ou seja, o Governo do Brasil, o Executivo, desrespeitando o Parlamento, que \u00e9 o povo brasileiro - desrespeitando o povo brasileiro. Agora essas imagens tamb\u00e9m s\u00e3o negadas l\u00e1, com rela\u00e7\u00e3o a esse incidente em Roma - coincidentemente em Roma, o imp\u00e9rio que caiu. \u00c9 justo que ambas as partes recebam o mesmo material para an\u00e1lise, pois existe uma vers\u00e3o de que o filho do Ministro teria tamb\u00e9m cometido agress\u00f5es e que outras pessoas na fila tamb\u00e9m se manifestaram com cr\u00edticas ao Ministro. Mesmo assim, com uma rapidez jamais vista, a Ministra Rosa Weber - na \u00e9poca, Presidente do STF - expediu mandados de busca e apreens\u00e3o na resid\u00eancia da fam\u00edlia Mantovani, com a clara inten\u00e7\u00e3o de intimidar. O Estado n\u00e3o pertence a ningu\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 aparelhado para ningu\u00e9m mandar nele. Tem leis a serem observadas, mas parece que aqui no Brasil est\u00e1 tudo invertido - est\u00e1 tudo invertido. Isso \u00e9 muito perigoso. Isso cheira - cheira - a ditadura. Ent\u00e3o, estamos vivendo uma situa\u00e7\u00e3o sui generis nessa hist\u00f3ria. Prevalece a vers\u00e3o de quem tem mais poder. Esse \u00e9 o recado dado \u00e0 sociedade brasileira, que j\u00e1 est\u00e1 muito preocupada, aflita com os abusos cada vez mais intensos de um ativismo judicial incompat\u00edvel com as prerrogativas constitucionais do STF, da Corte Suprema. E a\u00ed v\u00eam essas imagens de novo, agora, esse final de semana, da pol\u00edcia italiana... N\u00e3o imagens, mas a pol\u00edcia italiana, que teve acesso \u00e0s imagens - porque as imagens n\u00e3o chegaram para o povo brasileiro, que quer saber o que \u00e9 que aconteceu -, d\u00e1 uma declara\u00e7\u00e3o de que encostou levemente nos \u00f3culos do filho de Moraes. Olhem s\u00f3, que o Sr. Mantovani - n\u00e3o foi um tapa, n\u00e3o foi um tabefe, gra\u00e7as a Deus, porque a viol\u00eancia jamais se justifica - encostou levemente nos \u00f3culos. Um pouco diferente do que chegou a realidade para os brasileiros. A gente fica se perguntando, Sr. Presidente... Depois de a Justi\u00e7a permitir que o ex-Governador do Rio de Janeiro, S\u00e9rgio Cabral, condenado a 425 anos de pris\u00e3o por v\u00e1rios crimes de corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, possa... A Justi\u00e7a permitiu que ele possa cumprir sua pena no conforto de suas luxuosas mans\u00f5es, depois da injusta e escandalosa, j\u00e1 neste ano tamb\u00e9m, cassa\u00e7\u00e3o do mandato de Deltan Dallagnol, que foi, na velocidade da luz, ca\u00e7ado por algo a que nem sequer tinha dado in\u00edcio, crimes que poderia fazer! \u00c9 uma vergonha! \u00c9 uma mancha na hist\u00f3ria do Brasil o que fizeram com esse rapaz, com esse brasileiro corajoso, sabe por qu\u00ea? Porque prendeu bandido, porque fez o seu trabalho junto com uma for\u00e7a-tarefa, com dezenas de servidores p\u00fablicos exemplares, e fez o que estava na lei: justi\u00e7a para todos, seja empres\u00e1rio, seja pol\u00edtico! Mas o crime est\u00e1 reagindo, como aconteceu na It\u00e1lia. Olhem a curiosidade: a It\u00e1lia! Opera\u00e7\u00e3o M\u00e3os Limpas l\u00e1. Foram atr\u00e1s de perseguir, um a um, os ju\u00edzes daquela for\u00e7a-tarefa. \u00c9 o que est\u00e1 acontecendo no Brasil, mas o povo est\u00e1 vendo! Est\u00e1 vendo quem \u00e9 quem, est\u00e1 muito na cara. Deltan Dallagnol foi cassado porque chegou aqui tamb\u00e9m e j\u00e1 montou um minist\u00e9rio paralelo, um shadow ministry, escalou Parlamentares que foram volunt\u00e1rios, dentro das suas voca\u00e7\u00f5es, para monitorar os minist\u00e9rios do Governo Lula, ele come\u00e7ou esse trabalho, foi um dos respons\u00e1veis, porque est\u00e3o querendo fazer ainda: ca\u00e7ar as redes sociais da gente, controlar as redes sociais e a livre opini\u00e3o no Brasil, porque ditadura s\u00f3 funciona assim, n\u00e3o aceita quem pensa diferente. E Deltan, durante a vota\u00e7\u00e3o do PL 2.630, foi um gigante, denunciando, com as redes sociais gigantescas que ele tem. O que fizeram com ele? Cassaram! Quatrocentos e tantos mil votos de paranaenses? Desrespeitaram! N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que o Deputado Marcel Van Hattem, do Partido Novo, com tudo isso que est\u00e1 acontecendo, passou a coletar assinaturas para instala\u00e7\u00e3o de CPI, na C\u00e2mara dos Deputados, para apurar o abuso de poder por parte do STF e do TSE, por essas e outras. Est\u00e1 cert\u00edssimo! Mas, agora, passados tr\u00eas meses do epis\u00f3dio do aeroporto, voltando para Roma, as coisas pioraram muito mais. O Ministro Toffoli, al\u00e9m de continuar negando aos advogados da fam\u00edlia o acesso \u00e0s imagens, prova material fundamental para qualquer defesa, decidiu nomear o pr\u00f3prio - acreditem se quiser, n\u00e3o \u00e9 brincadeira, n\u00e3o -, o pr\u00f3prio Alexandre de Moraes, como assistente de acusa\u00e7\u00e3o no processo! O que \u00e9 que mais falta a gente ver, aqui no Brasil, para a gente acordar, gente? Isso \u00e9 democracia? Isso \u00e9 uma subvers\u00e3o completa! Decis\u00e3o esta que, segundo a PGR, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, n\u00e3o tem nenhuma previs\u00e3o legal nessa fase de investiga\u00e7\u00f5es! Ou seja, essa nomea\u00e7\u00e3o feita pelo Ministro Toffoli \u00e9 simplesmente ilegal, constituindo mais um flagrante abuso de autoridade. E tem mais, a Pol\u00edcia Federal apresentou um primeiro relat\u00f3rio muito estranho sobre o caso, visando, claramente, validar a vers\u00e3o de Alexandre de Moraes. Acontece que tal relat\u00f3rio foi feito por um agente da pol\u00edcia, quando deveria ser realizado por um perito. O Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Peritos Federais, correta e corajosamente, contestou a credibilidade do relat\u00f3rio. Chegou a hora de as pessoas de bem, chegou a hora de as pessoas, de forma respeitosa, civilizada, ordeira, se manifestarem, seja nas ruas, seja nas redes sociais, enquanto n\u00f3s as temos - e vamos fazer de tudo para mant\u00ea-las, mas o sistema vai querer, n\u00e3o desistiu de cal\u00e1-las. Vejam as declara\u00e7\u00f5es do Dino recentemente, do pr\u00f3prio STF, de ministros que mais parecem querer ser estadistas, chegando ao ponto de ex-Presidentes da Fran\u00e7a dizerem para o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso: \"\u00d3, voc\u00ea devia ser Presidente do Brasil, est\u00e1 pronto para ser Presidente do Brasil\". Por qu\u00ea? Porque seus discursos, do Presidente do STF, s\u00e3o discursos de l\u00edder de Estado. Mas ele tem que tirar a toga para concorrer - essa \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o do Brasil -, para ir atr\u00e1s de voto. Mas os discursos parecem isso, parecem planos para a educa\u00e7\u00e3o, para a sa\u00fade, planos executivos. O discurso na posse demonstrou isso, assim como outras entrevistas depois. Mas, Sr. Presidente, para me encaminhar para o fim, o que fez o Diretor-Geral da Pol\u00edcia Federal nomeado pelo Lula? Voc\u00eas sabem? Mandou abrir, depois de tudo isso que eu relatei aqui, um procedimento disciplinar; sabem contra quem? Contra quem? Contra o perito, praticando uma esp\u00faria persegui\u00e7\u00e3o, numa completa invers\u00e3o de valores. Estamos falando de responsabilidade, transpar\u00eancia e imparcialidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica pela Pol\u00edcia Federal, uma das entidades, at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, mais acreditadas pelo povo brasileiro, uma das institui\u00e7\u00f5es que ainda n\u00e3o est\u00e3o desacreditadas pela sociedade, como acontece com a Corte Suprema nossa. O fato \u00e9 que a atua\u00e7\u00e3o do Ministro Moraes tem sido abusiva h\u00e1 muito tempo, a come\u00e7ar pelo famigerado inqu\u00e9rito das fake news. Est\u00e1 com espada na cabe\u00e7a de muita gente. Continua aberto h\u00e1 mais de quatro anos. Nele, age, simultaneamente, o Ministro como acusador, investigador, julgador, dono da bola e tudo mais o que voc\u00ea puder imaginar. Com esse inqu\u00e9rito, ele, na pr\u00e1tica, se autonomeou censor da Rep\u00fablica brasileira, ferindo o direito da liberdade de express\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o. A verdade tem que ser entregue. Est\u00e1 errado isso, n\u00e3o podemos concordar com isso. E ele n\u00e3o se constrange nem um pouco em usar dois pesos e duas medidas, o que demonstra, mais uma vez, agora, com as declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Deputado Janones, que confessa, em livro, que mentiu nas redes sociais para desestabilizar Bolsonaro e ajudar Lula, tamb\u00e9m nesse final de semana. Cad\u00ea que vai atr\u00e1s dele para incluir no inqu\u00e9rito das fake news? Por que n\u00e3o? Por que s\u00f3 um lado? S\u00f3 vai atr\u00e1s de um lado? Abusos maiores, Sr. Presidente, t\u00eam sido sistematicamente cometidos no julgamento dos atos do dia 8 de janeiro.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: V\u00e1rios presos pol\u00edticos, sem nenhum antecedente criminal, sem portar nenhuma arma de fogo, sem a comprova\u00e7\u00e3o de nenhuma atitude violenta, est\u00e3o sendo condenados a 17 anos de pris\u00e3o, como se fossem perigos\u00edssimos terroristas. Foi o caso, por exemplo, da faxineira Edineia Paes da Silva, condenada a 17 anos. E sabem o que essa perigosa \"terrorista\", entre aspas, fez? Sabe o que ela estava portando quando foi detida? Deveria estar portando alguma bomba ou, pelo menos, alguma arma? Nada, n\u00e3o. D. Edineia portava apenas um ter\u00e7o e uma B\u00edblia. \u00c9 o Estado abusando do poder para esmagar aqueles que pensam diferente, numa a\u00e7\u00e3o t\u00edpica de ditaduras sangrentas.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: N\u00e3o \u00e9 por acaso que Alexandre de Moraes \u00e9 o campe\u00e3o disparado em pedidos de impeachment aqui dentro, protocolados aqui na Mesa do Senado Federal, um deles, inclusive, de minha autoria. A popula\u00e7\u00e3o vem manifestando crescente indigna\u00e7\u00e3o com a deliberada omiss\u00e3o do Senado diante desses mais de 60 pedidos de impeachment do Supremo, engavetadas solenemente. \u00c9 um corpo que est\u00e1 aqui nesta sala do Senado, que est\u00e1 aqui neste Plen\u00e1rio, \u00e9 um defunto. Sr. Presidente, a sua toler\u00e2ncia \u00e9 muito grande, eu pe\u00e7o um minuto mais para concluir. Est\u00e1 existindo aqui um outro inaceit\u00e1vel abuso por parte do Diretor da PF, quando d\u00e1 in\u00edcio a um procedimento disciplinar contra o perito, que nada mais fez do que cumprir com a sua obriga\u00e7\u00e3o profissional e constatar uma irregularidade processual, que claramente visa...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... favorecer uma das partes. \u00c9 por essas e outras que dei entrada, em 2020, na PEC 15, que visa garantir a autonomia da Pol\u00edcia Federal de forma a impedir interfer\u00eancias pol\u00edticas. Eu dei entrada em 2020, no Governo Bolsonaro ainda, l\u00e1 no come\u00e7o. Portanto, \u00e9 fundamental que mais uma vez seja respeitado o devido o processo legal, base do Estado democr\u00e1tico de direito, de que n\u00e3o pode haver privilegiados perante a lei. Os mesmos direitos do Ministro devem ser tamb\u00e9m garantidos ao casal Mantovani, por uma investiga\u00e7\u00e3o imparcial que possa esclarecer toda a verdade. Concluindo, como n\u00e3o se trata apenas de justi\u00e7a, mas de respeito aos princ\u00edpios fundamentais que norteiam qualquer democracia, encerro destacando o pre\u00e2mbulo de um dos artigos mais importantes de nossa Carta Magna, o art. 5\u00ba, que \u00e9 cl\u00e1usula p\u00e9trea, com os seus 75 incisos, que trata...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... dos direitos essenciais: \"Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza [...]\". Nesses 52 segundos que eu tenho, Presidente, gra\u00e7as \u00e0 sua generosidade, eu lhe agrade\u00e7o, porque \u00e9 um assunto denso, que est\u00e1 incomodando o Brasil, eu quero fechar com uma frase de Martin Luther King, um grande humanista, um pacifista da humanidade, em momentos de sombra, de trevas, como a gente vive aqui no Brasil, ca\u00e7ada a liberdade de express\u00e3o, persegui\u00e7\u00e3o dos cr\u00edticos do sistema, Martin Luther King, assassinado com uma arma de fogo, disse o seguinte: \"Uma injusti\u00e7a em algum lugar \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 justi\u00e7a em todo lugar\". Que o Brasil se levante de forma ordeira, pac\u00edfica e que haja justi\u00e7a. Muito obrigado, Sr. Presidente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Muito obrigado, Senador Gir\u00e3o. N\u00e3o havendo mais inscritos, eu quero aqui fazer uma fala mais direcionada ao nosso Estado de Roraima e aos roraimenses. No pr\u00f3ximo dia 13 de novembro, Senador Gir\u00e3o, n\u00f3s teremos a visita ao nosso estado dos nossos L\u00edderes: do Presidente Ciro Nogueira, do Presidente Arthur Lira, da nossa querida Senadora Tereza Cristina e do nosso L\u00edder do Progressistas na C\u00e2mara, Deputado Luiz Antonio Teixeira J\u00fanior, Doutor Luizinho. Eles ser\u00e3o homenageados pelo Governo do Estado, pelo nosso Governador Antonio Denarium, do Progressistas, com a maior comenda do nosso Governo de Roraima, que \u00e9 a comenda Forte S\u00e3o Joaquim. Eu quero convidar a todos os roraimenses para estarem no Pal\u00e1cio H\u00e9lio Campos, \u00e0s 16h - faremos um grande evento c\u00edvico l\u00e1 -, e, em seguida, n\u00f3s vamos ter um evento, \u00e0s 18h, no Espa\u00e7o Mosaico, que j\u00e1 \u00e9 tradicional no nosso estado. O nosso Partido Progressistas tem uma pol\u00edtica muito importante de fomentar a participa\u00e7\u00e3o das mulheres na pol\u00edtica. Ent\u00e3o, a Presidente do nosso Mulheres Progressistas, Dra. Gerlane Baccarin, convida as mulheres do nosso estado para participarem desse evento, que, como das outras vezes, ser\u00e1 um evento grandioso e que, certamente, ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o da nossa querida Tereza Cristina, porque l\u00e1 os homens n\u00e3o t\u00eam vez, s\u00e3o as mulheres que participam, e n\u00f3s ficamos s\u00f3 assistindo e aplaudindo o trabalho que elas fazem. Ent\u00e3o, eu espero que o povo de Roraima nos encontre no dia 13, e, a partir do dia 14, o nosso Governador Antonio Denarium manda convidar a todos os roraimenses e todos os que gostam do agroneg\u00f3cio no nosso pa\u00eds para que visitem Roraima e visitem a nossa Expoferr, que \u00e9 uma das feiras agropecu\u00e1rias mais importantes da Am\u00e9rica do Sul. E n\u00f3s estamos l\u00e1, queremos mostrar ao nosso pa\u00eds o apogeu do nosso agroneg\u00f3cio, que tem sido um trabalho que n\u00f3s fizemos desde a C\u00e2mara, quando n\u00f3s transferimos as terras que eram da Uni\u00e3o para o nosso estado, que era um estado virtual. De l\u00e1 para c\u00e1, o agroneg\u00f3cio floresceu, e n\u00f3s, inclusive, temos a\u00ed uma situa\u00e7\u00e3o extremamente positiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os l\u00e1. Ent\u00e3o, eu espero que n\u00f3s estejamos juntos l\u00e1 em Roraima e quero fazer aqui um convite a todos os Senadores e Senadoras, inclusive a V. Exa., que est\u00e1 aqui do meu lado, que \u00e9 uma pessoa que n\u00f3s prezamos muito e que tem muitos admiradores l\u00e1 no nosso estado pela sua postura, que \u00e9 um homem conservador. Em Roraima, 80% da popula\u00e7\u00e3o t\u00eam um pensamento mais conservador, um pensamento mais de direita. Ent\u00e3o, o senhor ser\u00e1 muito bem recebido l\u00e1, se puder nos prestar essa homenagem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE DR</llmlingua>: Eu quero aqui, encerrando esta reuni\u00e3o, dizer que a Presid\u00eancia informa \u00e0s Sras. e aos Srs. Senadores que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, \u00e0s 14h, com pauta a ser divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Uma boa tarde. Que Deus aben\u00e7oe a todos!\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. PAULO PAIM, O SR. PRESIDENTE DR.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 14471, "compressed_tokens": 14472, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Abuso de poder no STF": "Discuss\u00e3o sobre poss\u00edveis abusos de poder por parte do Supremo Tribunal Federal, incluindo interfer\u00eancias pol\u00edticas e decis\u00f5es controversas.", "Dem\u00eancia e Alzheimer": "Abordagem sobre a Pol\u00edtica Nacional de Enfrentamento \u00e0 Doen\u00e7a de Alzheimer e Outras Dem\u00eancias, visando melhorar a qualidade de vida dos afetados e reduzir os impactos econ\u00f4micos.", "Incidente em Roma": "An\u00e1lise do incidente envolvendo o Ministro Alexandre de Moraes em Roma, incluindo controv\u00e9rsias, vers\u00f5es conflitantes e investiga\u00e7\u00f5es em andamento."}, "stances": {"Abuso de poder no STF": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE DR": "AGAINST"}, "Dem\u00eancia e Alzheimer": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O SR. PRESIDENTE DR": "FOR"}, "Incidente em Roma": {"O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "AGAINST", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE DR": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou temas como poss\u00edveis abusos de poder no STF, a Pol\u00edtica Nacional de Enfrentamento \u00e0 Doen\u00e7a de Alzheimer e Outras Dem\u00eancias, e o incidente envolvendo o Ministro Alexandre de Moraes em Roma. Os participantes expressaram posicionamentos contra os abusos no STF, a favor da pol\u00edtica de enfrentamento \u00e0s dem\u00eancias e neutros em rela\u00e7\u00e3o ao incidente em Roma."}, "response_elapsed_time": 9.21448540687561}