{"id_session": 25774, "elapsed_time": 49.250465393066406, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend aoquerimento n\u00ba 55, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar o Dia do Profiss de Educa F\u00edsica.em mesa desta sess\u00e3o seguintesidados: o Sr. Claudio Boschi Presidente do Consel de Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds (ef); (mas.) a Sra. Nicole Christine de Azeved, Presidente do Consho Regional de Educa\u00e7\u00e3o Fica (CrefDF); (Palmas.) o Sr Major-Brigadeiro Valdir Eduardo Codhoto, Comandante da Escola Superior Def; (Palmas.) a Sra. Marta Sobral, Secret\u00e1ria Nacional de Esport Alto Desempenho do Minist\u00e9rio do Esporte e medalhista ol\u00edmpica, quem tive a honra de estar em 1996, em Atlanta, represent as mulheres e todos os atletas do pa\u00eds - hoje ela representa o Minist\u00e9rio do Esporte outra fun\u00e7\u00e3o -; (Palmas.) o Sr. Estev\u00e3o Lopes, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasilienseela Adaptada; (Palmas.) e o Sr. Ailton Mendes da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Academias. (Palmas.) Convido a todos, em posi\u00e7\u00e3o de respeito acompanharm Hino Nacional.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Senhoras e senhores, convidadas e convid valorizam Plen com suas presen\u00e7as, deixo um abra\u00e7o especial aos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds aqui presentes, \u00e0s professor, aos professores, aos mestres, aos senseis, \u00e0s lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e a todos os que nos acompanham pela TV, r\u00e1dio e pelas redes socia mantidas por esta Casa. Eu estou muito feliz em receber e todos voc\u00eas neste dia t\u00e3o especial para honrar ess valorosa e essencial categoria profissional, reconhecendo a import\u00e2ncia e a ampla variedade deiss\u00f5es inclu\u00eddas na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Temos os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, t\u00e9cn desportivos, treinadores, preparadores, personal trainers \"motricistas\" cinesi\u00f3logos, dentre outros muitos. Cada, cada um desses profissionais desempenha um papel essencial na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e do bem-estar da nossa popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o mais de 160 mil profissionais reconhecidos pelos conselhos de classe o que representa uma base social muito s\u00f3lida. \u00c9 imperioso tamb\u00e9m reconhecer o trabalho das academias e universidades na capacita\u00e7\u00e3o do profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, fundamental psicomotricidade, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o motora e estudo do movimento, base do ensino desses profissionais t\u00e3o importantes para a nossa sociedade. Cerca de 60% dos brasileiros adultos, ou seja, 96 milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de excesso de pes. Mais grave ainda constatar que um em cada quatro dos nossos concidad\u00e3os tem obesidade, num total de mais de 1 milh\u00f5es de pessoas, segundo a Pesquisa Nacional de Sa\u00fade, de 200. Em 2021, identificou-se que 64 mil pessoas tinham obesidade grave. Constatamos ainda que s\u00e3o mais de 11 milh\u00f5es de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de depress\u00e3o. Sabemos que os educadores f\u00edsicos, dentre outros profissionais, est\u00e3o entre os que podem agir preventivamente no combate a esses males. tudo isso a atua\u00e7\u00e3o dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica assume um impacto cada vez mais significativo na pol\u00edtica de sa\u00fade p\u00fablica. Atrav\u00e9s de programas de atividade f\u00edsica e esportes, esses profissionais auxiliam na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, na reabilita\u00e7\u00e3o de les\u00f5es e na promo\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis. Eles s\u00e3o verdadeiros agentes de transforma\u00e7\u00e3o, que trabalham incansavelmente para melhorar a sa\u00fade da nossa popula\u00e7\u00e3o. Ao garantirmos a dignidade da profiss\u00e3o de educador f\u00edsico, estamos assegurando um mercado de trabal s\u00f3lido e seguro para aqueles que t\u00eam o conhecimento e a forma\u00e7\u00e3o necess. O Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 uma data carrega uma hist\u00f3ria rica e um significado profundo a nossa sociedade. Por isso, pe a todos voc licen\u00e7a para fazer uma viagem no tempo, de volta ao passado. A import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica transcende \u00e9pocas e fronteiras, e \u00e9 esse legado que eu gostaria de explorar brevemente, antes de voltar \u00e0s quest\u00f5es atuais relacionadas \u00e0 profiss\u00e3o. Para entender o significado da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 preciso retroceder at\u00e9 a Gr\u00e9cia Antiga, mais precisamente por volta de386 antes de Cristo. Os ideais gregos de harmonia entre corpo e m moldaram a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental e inspiraram fil\u00f3sof do Iluminismo, que consideravam a pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica essencial para uma vida saud\u00e1vel. No Brasil, nossa r tape\u00e7aria cultural tamb\u00e9m valoriza a pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica, que vem desde o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o. Os ind\u00edgenas j\u00e1 corriam, nadavam e praticavam uma s\u00e9rie de outras atividades f\u00edsicas como parte de seu modo de vida. Da mesma forma apesar das duras condi\u00e7\u00f5es da escravid\u00e3o, africanos mantiveram e adaptaram ricas tradi\u00e7\u00f5es em forma de resist\u00eancia cultural, como \u00e9 o caso da capoeira e de outras formas de dan\u00e7a e luta. Somente ap\u00f3s as duas Guerras Mundiais \u00e9 que a pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica se tornou popular e obrigat\u00f3ria em escolas brasileiras e ao redor do mundo. Por fim, em 1998, a Lei 9.696 foi sancionada, regulamentando a profiss\u00e3o e criando Conselhos Federal e Regionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Essa lei deu origem \u00e0 data que hoje celebramos. Como muitos de voc\u00eas sabem, antes de entrar para a pol\u00edtica eu fui atleta profissional e conheci - assim Mart, Estev\u00e3o e aqui - a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na nossa forma\u00e7\u00e3o. E foi sem intermedi\u00e1rios, porque aquele era o nosso universo. Aprendi que a atividade f\u00edsica regular tra m\u00faltiplos benef\u00edcios para a sa\u00fade, melhorando a postura, combatendo o excesso de peso, reduzindo o risco de doen\u00e7as card\u00edacas e fortalecendo o sistema imunol\u00f3gico. Ali\u00e1s, nos recentes tempos de pandemia da covid-19, tivemos todos a exata no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia termos o sistema imunol\u00f3gico fortalecido e um organismo saud\u00e1vel para o enfrentamento dessa e de outras doen\u00e7as. E s\u00e3o justamente os profissionais da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica os maiores promotores dessa concep\u00e7\u00e3o de vida que agrega a sa\u00fade f\u00edsica e emocional para toda a popula\u00e7\u00e3o. Historicamente voltada para o ambiente escolar, cada vez mais a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem ampliado suas fronteiras e se transformado em uma importante ferramenta para a valoriza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c9 o caso da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de trabalhadores e da sa\u00fade p\u00fablica em geral, al\u00e9m das pr\u00e1ticas especiais para as pessoas com defici\u00eancia. Os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais para a promo\u00e7\u00e3o do esporte em todas as idades e modalidades. Ao falar de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em ambiente escolar, lembro-me, com carinho e gratid\u00e3o, do meu primeiro professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica l\u00e1 Centr\u00e3o, Centro Educ 09 Taguatinga Sul, Prof. Celso \u00c1vila, que est\u00e1 aqui presente a Juvanira, sua esposa. (Palmas.) \u00c9 uma pessoa muito importante, porque foi o Prof. Celso quem me incentivou e encorajou no caminho do esporte, mais precisamente o voleibol, do qual extra\u00ed valores e princ\u00edpios que norteiam a minha vida, minha fam\u00edlia, e a miss\u00e3o que hoje cum aqui, no Senado Federal. Depois dele, ao longo de minha carreira como atleta, trabalhei com diversos outros excelentes profissionais, mas eu sempre me lembro com carinho daquele que me deu a esperan\u00e7a, segurou na minha m\u00e3o quando jovenzinha e disse: \"V\u00e1 l\u00e1 que voc\u00ea \u00e9 capaz!\". A todos eles, sem exce\u00e7\u00e3o, eu presto a minha homenagem, a todos que compartilharam a minha trajet\u00f3ria at\u00e9 hoje, operei - tenho hoje uma pr\u00f3tese no quadril - e tamb\u00e9m convivo muito com os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Ent\u00e3o eterna gratid\u00e3o! A minha experi\u00eancia de atleta e o respeito que tenho pela profiss\u00e3o me deixam \u00e0 vontade para falar sobre a necessidade urgente de valorizar e apo nossos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Tenho procurado trabalhar ativamente para valorizar a profiss\u00e3o e o papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em nossa sociedade. Fui autora, por exemplo, do PL 3.467, de 2019, que prev\u00ea a obrigatoriedade de serem desenvolvidas atividades de desporto educacional em equipamentos esportivos custeados com recursos p\u00fablicos. Aprovado no Senado, ele foi enviado an\u00e1lise da C\u00e2mara dos Deputados e se for transformado em lei, trar\u00e1 um impacto significativo na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e do bem-estar da nossa sociedade. Tamb\u00e9m apresentei substitutivo ao PLS 88, de 2015, propondo que as aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica sejam ministradas apenas por professores com licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Na mesma linha, Relatora do PL 4.614, de 2019, que exige a presen\u00e7a de profissionais qualificados em entidades formadoras de atletas e escolinhas de futebol. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem se transformado em uma ferramenta valiosa para pol\u00edticas p\u00fablicas em diversos setores: sa\u00fa do trabalhador, inclus de pessoas com defici\u00eancia, esporte em todas as idades e modalidades, assim como o desenvolvimento integral dos nossos jovens. Hoje, viemos aqui manifestar nosso profundo respeito e admira\u00e7\u00e3o por todos os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Viemos dizer - eu, em particular -: muito obrigada a todos voc\u00eas! Obrigada por tudo o que voc\u00eas fazem para manter nosso povo saud\u00e1vel, forte e resiliente. Vamos continuar trabalhando juntos para tornar mais saud\u00e1vel e inclusivo este Brasil que tanto amamos. Era o que eu tinha a dizer. Vamos dar in\u00edcio a esta sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.) Bom, n\u00f3s assistiremos agora, rapidamente, a um breve v\u00eddeo institucional.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Rapidamente, eu gostaria de registrar a presen\u00e7a de algumas autor a: o Diretor de Esporte de Base e de Alto Desempenho da Secretaria Nacional de Esport de Alto Desempenho do Minist\u00e9rio do Esporte, Sr. Marcos Bocatto; Sras. e os Srs. Diretores dos Conselhos Regionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Sejam todos bem-vindos! Bom, neste momento, eu vou conceder a palavra ao Sr. Estev\u00e3o Lopes, Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense de Vela Adaptada e Diretor da organiza\u00e7\u00e3o Atletas pelo Brasil. Vou conceder aos nossos oradores e convidados cinco minutos, mas, \u00e9 claro, sintam-se \u00e0 vontade. Queremos ouvi-los. Obrigada.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ESTEV\u00c3O LOPES</llmlingua>: Boa tarde. Agrade\u00e7o o convite \u00e0 Senadora Le e a todo o seu time. Quero cumprimentar M; a Senadora Leila; minha am representando o Minist\u00e9rio do Esporte, Marta Sobral atleta e Secret\u00e1ria de Alto Desempenho. \u00c9 uma honra estar ao seu aqui, ao lado de duas medalhistas ol\u00edmpicas que tanto nos orgulham, Leila e Marta. N\u00e3o \u00e9 para qualquer um estar no meio das duas. Quero cumprimentar o Sr Brigadeiro Valdir Eduardo Cinhoto; o nosso Presidente do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Claudio Boschi - \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o estar ao seu aqui -; a nossa Presidente do Cref 7\u00aa Regi\u00e3o, minha amiga - tenho orgulho tamb\u00e9m de estar ao seu lado aqui -, Nicole parceira em v\u00e1rias frentes - \u00e9 um orgulho grande -; e o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Academias, Sr. Ailton Mendes da Silva. Pessoal, sem palavras estar aqui representando hoje, estar aqui em um t\u00e3o especial e em um m\u00eas t\u00e3o especial, Senadora. No dia 1\u00ba, a gente comemora o Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e, no pr\u00f3ximo dia 21, o Dia de Luta da Pessoa com Defici\u00eancia. Ent\u00e3o, que m\u00eas emblem\u00e1tico para n\u00f3s! Estar aqui representando duas categorias \u00e9 uma felicidade imensa. Queria dar os parab\u00e9n a todos os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e, em especial, aos profissionais que chamo galerinha eficiente, que s\u00e3o os profission portadores de defici\u00eancia. Essa galera tem o me apre\u00e7o. De verdade eles s\u00e3o eficientes. A falar de paradesporto falar de pessoa com defici\u00eancia, eu n\u00e3o poderia deixar de citar o Prof. Ulisses. T a grata felicidade de t\u00ea-lo como professor na Universidade Cat\u00f3lica e, depois, eu o encontrei \u00e0 frente do Cetefe, aqui em Bras\u00edlia, que hoje \u00e9 uma das institui\u00e7\u00f5es mais renomadas no Brasil e mundo afora fala no trato da pessoa com defici\u00eancia. Estar aqui falando de educador f\u00edsico, sa\u00fade n\u00e3o tem pre\u00e7o, porque contra fatos n\u00e3o existem argumentos - n\u00e3o \u00e9,al? Hoje, h\u00e1 dado levantado de que R investido na pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica, de que est\u00e1 \u00e0 frente o educador f\u00edsico, correspon a R3izados na \u00e1rea sa\u00fade. a\u00ed? Algu\u00e9m vai contraa linha? N tivemos recentemente uma pandemia em que n\u00f3s vimos que quem de verdade praticava atividade f\u00edsica podia at\u00e9 ter pego covid, mas, na verdade, as intercorr\u00eancias eram menores. Ent\u00e3o, esses argument gente n\u00e3o tem como bater de frente. H\u00e1 muito tempo, o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a profiss\u00e3o de educador f\u00edsico era tratada como subemprego,al. E hoje n\u00f3s vemos que n\u00e3o estamos abixo de nhra profiss\u00e3o. A Medicina \u00e9 importante? \u00c9 sim. O Direito o \u00e9. Mas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 t\u00e3o importante quanto. Ent\u00e3o, vamosizar os nossos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, os professores de escola. gente v\u00ea o quanto s\u00e3o importantes. Est\u00e3o querendo diminuir, cada vez mais a carga hor\u00e1ria dos professores nasas. gente tem \u00e9 que lutar para que aumentem. Matem\u00e1tica \u00e9 importante, Portugu\u00eas, F\u00edsica, mas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 importante tanto quanto. Est\u00e3o a lado; nhuma na frente, nenhuma atr\u00e1sra. Eu queria, nasas dos meus amqui hoje, educadores f\u00edsicos renomados, Prof. Patrick, Profa. Beth, Prof. Rui Campos, grande atleta, medalhista ol\u00edmpico tamb\u00e9m do nosso vi, Gera\u00e7\u00e3o de Prata, que a\u00ed\n\nllingua, compressFalse> SRA. PRESIDE LEILA BARROSllingua>: N\u00f3s que agradecemos, querido. \u00c9 bom dema t\u00ea-qui conosco, celebrandoa data t\u00e3o especial. Bom, eu vou conced palavra ao Sr.ton Mendes da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Academias, por cinco minutos. (a.) Aproito para fazer agradecimentos presen\u00e7a. Agrade\u00e7o ao Sr. Ricardo Vidal, da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira deletismo; aos Profs. Cristian Brand\u00e3o, Edivando Rodrigues, Iago Oliveira, da Liga Desportiva For\u00e7a Federal; ao Andr\u00e9 Silva, piloto e representante do instituto CADC; ao Ama Santana, Chefe de Gabinete da Ceasa; \u00e0 Profa. Elizabeth Ribeiro; \u00e06 Organiza\u00e7\u00e3o Social, com asas Silvia Gontijo, Ang\u00e9lica Gama. A todas voc\u00eas gostaria de mandar beijo a Rossana tamb\u00e9m, quequi - voc\u00eas trabalharam comigo naaria de Esporte. \u00c9 umzer t\u00ea-qui conosco, com todos n\u00f3s. Vou pass palra, ent\u00e3o, ao Sr.ton Mendes da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Academias.ja bem-vindo!\n\nllingua, compress=False> SR. AILTON MENDES SILVAllingua>: Obrigado, Senadora Leila. Primeiro, \u00e9 muito bonito ver o quanto voc\u00ea, Leila, est\u00e1 emocionada, o quanto um profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica mar a sua ponto. T isso que voc\u00ea trouxe para o nosso mercado inspira\u00e7\u00e3o que foi dada n\u00e3o s\u00f3 por voc\u00ea, mas tamb\u00e9m por voc\u00ea, Marta, inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para genteha as pequenas crian\u00e7as nas escolas com os nossos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica,quiito, a sua necessidade a sua import\u00e2ncia de entrega, do est\u00edmulo \u00e0 pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica. O nosso pa\u00edsa por uma segunda pandemia, uma pandem calada, que a pandemia do sedentarismo. Brasil \u00e9 o quinto pa\u00eds mais sedent\u00e1rio do mundo.entarismoz as doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis, dqui pela Senadora Leila. isso faz com que, cada vez mais, o nosso povo, o povo brasileiro,ha um enfrentamento comas doen\u00e7as, depress\u00e3o alta, diabetes, colesterol e todas as outras correlat elas. Is faz com que, cada vez mais, o nosso pa\u00eds perca em produtividade, porque o absente\u00edsmo e o presente\u00edsm fazem com que Brasil perca quase R0h\u00f5es ao ano. Isso faz com que SUSja sobrecarregado no tratamentoas doen\u00e7as, com custo a R$0h\u00f5es por ano. E pior, isso faz com a nossa socied fique doente, n\u00e3o s\u00f3 fisicamente, mas mentalmente. As doen\u00e7as mentais v\u00eam crescendo a depress\u00e3o, ansiedade erias outras doen\u00e7as -, e qual \u00e9 o rem\u00e9dio para isso? Atividade f\u00edsicaqui, quando falo atividade f\u00edsica em todos os seus aspectos, como eu j\u00e1 disse antes, noporte de alto desempenho para inspirar, no profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica que est\u00e1 l\u00e1 na ponta, professor pegando na m\u00e3o da crian\u00e7a duz - como j\u00e1 aqui a um bom caminho a ter essehar inspira\u00e7\u00e3o do paradesporto ao mostrar - \u00e9 poss\u00edvel - todas supera\u00e7\u00f5es. O profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 um dos poucos profissionais da \u00e1rea sa\u00fade que atua no momento de felicidade, no momento da recria\u00e7\u00e3o, no momento da ludicidade. Eu sou um profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica com muitoulho aqui eu vou pedir uma licen\u00e7a. Tamb\u00e9m sou Conselheiro doref4 S\u00e3o Paulo, aqui eu tenho que citar o Presidente doref4SP, Nelson Leme, e com ele, cumprimentando-o, cumprimento todos os outros Presidentes, e ou aqui, Cl\u00e1udio Boschi, grande amigo tamb\u00e9m \u00e0 frente doef, para falar o seguinte. Eu sou profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica0 anos, com muitoulho. Estou \u00e0 frente hoje de uma associa\u00e7\u00e3o de academias, que \u00e9 um dos principais instrumentos sa\u00fade na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria Brasil. O Minist\u00e9rio Sa\u00fade j\u00e1 reconhece, e \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds do mundo que reconhece o profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica como profissional sa\u00fade. Tenham nas academias de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, tenham nesses instrumentos o seguinte olhar: s\u00e3o polos geradores sa\u00fade Brasil, com todas as suas academias, com todos os seus profissionaisuando ali dentro, \u00e9 local seguro a pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica orientada. \u00c9esses locais onde, todo dia gita uma moedinha na n sa\u00fade. O Brasil est\u00e1 envelhecendo.\n\nllingua,=False>RA. PRESIDENT LEILA BARROSllingua>: N\u00f3s agradec a sua presen\u00e7a Aton. Vamos pass a palra...tes, n\u00f3s vamos... a sess\u00e3o, alunos e alunas,as federados pela Federa\u00e7\u00e3o Brasiliense Gin\u00e1stica, egressos de escolasas e privadas do Distrito Federal, far\u00e3o sua homenagem aos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Neste momento, eu conv gasta Maryah Fernanda Praciano,itura de uma breve mensagem. Maryah gasta da modal gin\u00e1st r\u00edtmica 2 anos, aluna do Col\u00e9gio Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, pratica o esporte no Clube Cassab, sob as orienta\u00e7\u00f5es de sua t\u00e9cnica, acompanha nesta cerim\u00f4nia a Profa. Kelya Silva Portela Espinola.jam bem-vindas. Obrigada.ah.\n\nllingua,=False>RA. MARYA FERNANDA PRACIANO ON MATTOSllingua Obrigada por ajud a alcan\u00e7ar nossos objetivos Obrigada por tornar o exerc\u00edcio f\u00edsico divertido acess\u00edvel para todos, independentemente da idade ou da habilidade. Voc\u00eas nos inspir a ter mais discipl ehar equipe. (Palmas.)\n\nllingua,=False>RA. PRESIDENT LEILA BARROSllingua>: E nos inspiram na base de muito esporros vezes, n\u00e3o \u00e9? (Risos.)itaa... Desculpa. Eu conced a palavra agora Sra. Nicole Christinezevedo, Presidente do Conselho Regional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (Cref/DF).ja bem-vinda, Nicole. (Palmas.)\n\nllingua,=False> SRA. NICSTZEVED SILVAllingua>:a a todos a todos presentes, aos que acompanham pela transmiss\u00e3o online. Tenho que inici agradecendo \u00e0 Senadora Leila pela proposi\u00e7\u00e3oa solenidade,a sess\u00e3o especial, que para mim \u00e9 verdadeiramente especial: trata-se daha profiss\u00e3o, uma profiss\u00e3o que eu amo, quez de mim umaa muitoiz;iz por aqui representando o Conselho Regional do Distrito Federal e por ser umaora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que atua na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com os me alunos, interferindotamente na vidaas pessoas. Quero cumprimentar o Presidente Boschi e, na suaa, cumprimentar todos os presidentes de conselhos regionais que est aqui, conselheiros federais do nos e regionais tamb\u00e9m a Marta, nossa atta ol\u00edmpica,a criatura maravhosa que tanto nosha; o Estev\u00e3o, um grande parceiro de todas asas; Aton, um companheiro tamb\u00e9m luta eml da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, das academias, dos espa\u00e7os de sade, porque hoje as academias s\u00e3o realmente espa\u00e7os de sade; o Major-Brigade Codhoto, obrigada por sua presen\u00e7a e pelozer de aqui conosco. Hoje \u00e9 um dia muitoiz, um dia de comemora\u00e7\u00e3o,emor a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica,emorar principalmente o profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o \u00e9 sem o profissional, a interven\u00e7\u00e3o dessa pessoa que atua, a gestante, crian pequenas, na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar, lazer, notenimento e principalmente sa\u00fade. Os que me antecederam fal a resito da interven\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica preserva\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o sade da nossa popula\u00e7\u00e3o. Somos, sim, profissionais da \u00e1rea de sade e temos que empoderara capacidade que temos de melhorar e de preser a sade dos que confiam na nossa profiss\u00e3o, que confiam no nosso trabalho. Euo que, cada dia mais a popula\u00e7\u00e3o ent a import\u00e2ncia da atividade f\u00edsica a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica Uma coisa \u00e9 voc\u00ea fazer atividade f\u00edsicazinhora coisa \u00e9 voc\u00ea fazer uma atividade f\u00edsica orientado Essa orienta\u00e7\u00e3o vaizer resultados, como trouxe no caso das nas atas ol\u00edmpicas, tiveramentes, produziram resultados para o nosso pa\u00eds; as crian\u00e7as aqui est\u00e3o, da gin\u00e1stica art\u00edstica gin\u00e1stica ol\u00edmpica; h\u00e1 osas aqui, de federa\u00e7\u00f5es, confera\u00e7\u00f5es; todos temos um compromisso muito grande a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a possibilidade de elevar, cada vez mais, o n\u00edvel da nossa profiss\u00e3o. Eu formei em 8, junto a regulamenta\u00e7\u00e3o daha profiss\u00e3o E, 8, eu me registrei como profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, entend a import\u00e2n de ser, sim, uma profiss\u00e3o regulamentada. N\u00f3s temos, sim esse compromisso a popula\u00e7\u00e3o, e eu espero que o profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entenda, cada vez mais, a necessidade de qualificar, de estar cada vez mais preparado...\n\nllingua,=False>RA. NICRISTINE AZEVEDO SILVAllingua>: - ... para atuar coma diversidadee de p\u00fablicos que n\u00f3s temos. Tem as pessoas com defici\u00eancia, tem as pesso que precisam do aux\u00edlio do nosso trabalho, porque sofrem de depress\u00e3o, porque sofrem de males. Ent\u00e3o, vmente fazer diferen\u00e7a na vidaas pessoas. Parab\u00e9ns profission de educa\u00e7\u00e3o f\u00eds aes - temos v\u00e1rios, v\u00e1rios coleg de profiss\u00e3o! Parab\u00e9ns aos profission de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica formam outros profission de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior! Eu s\u00f3 ten a agrade a eles, eles formaram, continuam dividindo conosco os seus conheciment aprimorando, cada vez mais a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Euo que, nos pr\u00f3ximos 5 anos a nossa profiss\u00e3o cres\u00e7a ainda mais; temos a crescer e, com cerza, o faremos Muito obrigada pelo dia de hoje. \u00c9 um e umara...\n\nllingua,=False> SRA.RESIDENT LEILA BARROSllingua>: N agradec a presen\u00e7a, Presidente do Conselho Regional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds aqui do nosso queridorito Federal, Nzeo. Bom, eu conv gasta Rafael Pamplona dos Santos para uma breitura de mais uma mensagem. Rafael \u00e9 gasta da modalidade gin\u00e1stica art\u00edstica masculina h\u00e1 13 anos aluno do Centro de Ensino02 dozeiro; pratica esporte Clube Cassab, sob as orient de seu t\u00e9cnico, que acompanha nesta cerim\u00f4nia, o Prof. Carlos Augustzerra da Silva.jam bem-vindos, e Prof. Carlos Augusto!\n\nllingua,=False>O SR RAFAEL PAMPLON D SANTOSllingua>: Obrigado. Professor, parab\u00e9ns pelo seu dia! Al\u00e9m a aula a mais legal escola o senhor me ens a ter h\u00e1bitosud\u00e1veis, ter mais disposi\u00e7\u00e3o para brincar e mais felicidade para viver. Al\u00e9m disso, os seus ensinamentos me lev a ter mais confian\u00e7a e atitude para encarar desafios que vir\u00e3o. (Palmas.)\n\nllmlingua,=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROSllmlingua>: Tamb\u00e9m concordo Obrigada, Rafa. Eu conced palavra ao Sr. Major-Brigadeiro Val Codhoto, Comandante Escola Super de Defesa.ja bem-indo, Brigadeiro.\n\nllmlingua,=False>O SR. VALDIR EDUARDODINHOTOllmlingua>:a a todos Sra. Presidente, na suaa cumprimento todos os componentes da mes e todos os presentes aqui, do pleno. Quero registr ara de representar, juntamente com pequena, mas valorosa equipe Escola Superior de Defesa, Instituto de Altos Estudos do Ministo da Defesa, com sede na n capital federal. Esta sess\u00e3o especial destin a celebrar o Dia do Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem tamb\u00e9m um signific bastante especial para n escola escola de todos os brasileiros. Nas depend\u00eancias ESD, como \u00e9 carinhosamente denominada, h\u00e1 um n\u00facleo do Programa For\u00e7as no Esporte (Profesp), que foi inaugurado em 1 un oferece atividades no contraturno escolar para 20 crian de escolas p\u00fablicas da regi\u00e3o. Oa For\u00e7as no Esporte \u00e9 uma vertente doa Segundo Tempo, do Governo Federal, desenvolvido pelo Ministo da Defesa, com o apoio da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeronutica. Abrindo um par\u00eantese Escola Superior de Defesa a \u00fa unidade do Ministo da Defesa que tem um n\u00facleo doesp E esse programa por objetivo democrat ao \u00e0 pr e \u00e0 cultura e prom o desenvolvimento integral de crian adolescentes f de forma\u00e7\u00e3o da cidad e melhoria da qualidade de vida - como foi intens d aqui pelos que me antecederam -,itariamente em \u00e1 de vulnerabilidade social. O Profesp prom a inclus\u00e3o de crian\u00e7as adolescentes em vulnerabilidade social e proporcion a el a pr\u00e1tica de esporte e de atividades que visam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o integral, \u00e0 disciplina e \u00e0olida\u00e7\u00e3o de valores - isso \u00e9 extremamente importante. Durante o per\u00edodo em que ficam Escola Superior de Defesa, s\u00e3o realiz a de refor\u00e7o escolar, artes, m\u00fasica, civismo, libras, sa\u00fa e bemestar. Al\u00e9m disso, al t a oportunidade de praticar modalidades como nata\u00e7\u00e3o, futebol, voleibol t\u00eanis,quete, car\u00ea xadre e muitas que contribuem a sua forma\u00e7\u00e3o f\u00eds e motora. O programa \u00e9 uma coopera\u00e7\u00e3o entre os minist\u00e9ri al\u00e9m da Secret Especial do Esporte. Um acordo de coopera\u00e7\u00e3o Escola Superior de Defesa a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal operacionaliza ess a\u00e7\u00f5es A Escola Superior de Def acredita a Defesa Nacional est\u00e1tamente ligada ao envolvimento da sociedade no tema, por is fomenta o esporte a educa\u00e7\u00e3o a consci\u00eancia de defesa de todas as esferas da sociedade. Essa a ess\u00eancia da nossa miss\u00e3o naquela institui\u00e7\u00e3o.\n\nllmlingua,=False>O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTOllingua>: -esta ocasi\u00e3o, Senadora Leila, \u00e9 meu dever tornar o reconhecimento a gratid a uma integrante importante desta Casa, hoje presindo esta sess\u00e3o a Senadora Leila Barros, que, por meio de a\u00e7\u00f5es parlamentares e de seu compromisso com o esporte e, em especial, a educa\u00e7\u00e3o das nossas crian\u00e7as, direcionou recursos que permitir a continuidade das atividades do Profesp na Escola Superior de Defesa em elevado gra e com as condi\u00e7\u00f5es adequadas para as nossas crian\u00e7as Aqui refor\u00e7o o convite a senhora o resultado de o empenho no a dia nossas crian\u00e7as na n escola. o Brasil esse apo esesto.\n\nllmlingua,=False>O SR. VALDIR EDUARDODINHOTOllmlingua>: - O nosso muito obrigado e os melhores cumpriment a todos os profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, que, antes tudo, s\u00e3o educadores e formadores de cidad\u00e3os.ito obrigado. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=False>A SRA PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos, Major-Brigadeiro, Sr. Valdir Codinhoto E quero agradecer aos amigos l\u00e1 doesp J\u00e1 ped aqui... J\u00e1 fal aqui com noss oradores a nossa Secret\u00e1ria toca uma vez o pessoal acelera, n\u00e3o \u00e9? Quando toca duas vezes, tr\u00eas vez aha, deixa qualquer lou aqui. Bom, eu vou pass a palra Antes, vou convidar, desculpem-me, mais uma vez a gasta Manuella Tubbs aitura de mais uma mensagem A Manuella \u00e9 gasta da modalidade gin\u00e1stica acrob\u00e1tica h\u00e1 dois anos, aluna do Centro de Ensino Setor Leste; pratica o esporte no Clube Akros, a orienta\u00e7\u00e3o de sua t\u00e9cnica, acompanha nesta cerim\u00f4nia a Prof. Sarah Arns. Sejam-vindas, Manuel e Profa. Sarah Arns.\n\nllmlingua,=False> SRA. MANUELL CARO TUBBSllingua>: Obrigada, profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Eu n\u00e3o entendia e n\u00e3o gostava de que me pai e m\u00e3e sassem de casa todos os dias para ir \u00e0ia mas, depois que eles me explicaram que era para cuidar mim melhor, ter mais disposi\u00e7\u00e3o, viver mais e melhor, eu ent a import\u00e2ncia e vou faz o mesmo quando crescerito obrigada. (Palmas.)\n\nllmlingua, compress=FalseA SRA PRESIDENTE LEILA BARROSllmlingua>: Excelente, Manuella. Obrigada pela participa\u00e7\u00e3o., agora eu vou conced fala palavra para mais oradora Sra. Secret Marta Sobral, Secret\u00e1ria Nacional Esportes de Alto Desempenho do Ministo do Esporte e tamb\u00e9m nossa querida medalhista doquete Acho que, tamanho, ningu\u00e9m tem d\u00favida.ja bem-vinda Marta! (Risos.)\n\nllmlingua, compress=False>A SRA.TA SOBRAL</llmlingua>: Boa a aqui presentes. Quero cumpriment a nossa Senadora Leila, na pessoa quem cumprimento todos que est\u00e3o na mesa A Senadoraou a genteou junto nas Olimp\u00edadas. assist a V. Exa gente torce, n\u00e3o \u00e9? O pesso fala oqu o v\u00f4le tinham briguinha, n\u00e3o \u00e9, Senadora? a briga a gente sabia era para def o nosso pa\u00eds. E, todas as vezes em que eu ou o Hino Nacional, independentemente de onde euja, eu me emocionomais. fico feliz de saber o que fiz pelo esporte foi atrav\u00e9s de um professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica chamado Wlamir Marques. o primeiro que me deu t\u00eanis, chamado Conga - eu sou da \u00e9poca do Conga. Quando eu comece a jogarquete, eu jogava com Kichute, porque eu n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar t\u00eanis de quadra. Mas fico fel de relembrar, porque eu esquecer, nunca jamais, as pesso que ajud a chegar ondeou. Hoje, est representando o Minist\u00e9rio do Esporte, sou Secret\u00e1ria Nacional de Esportes de Alto Despenho. Isso eu conquistei atrav\u00e9s de um professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que disse: \"Quando voc acredita nas coisas \u00e0 sua volta, pode ter certeza de que voc\u00ea vai colher frutos\". O meu Prof Wlam Marques foi excelente. Falaram - eu t oportunidade de v-lo jogando - que ele Hort\u00eancia deia e voc\u00eas sabem quem Hort\u00eancia no basquetebol. Ent\u00e3o, na verdade, eu qu dar parab\u00e9n a todos os profissionais da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Eu a import\u00e2ncia deles nossas vidas, nas vidas nossas crian\u00e7as, dos nossosletas, das pessoas que n\u00e3o s\u00e3o atletas profissionais mas s\u00e3oletas da vida, porque, at\u00e9 mesmo para voc\u00ea dirigir \u00f4nibus, voc\u00ea tem que ter porte f\u00edsico, voc tem que estar sa\u00fade, porque, se n\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1 levando pessoas ali... Se voc\u00ea \u00e9 um m\u00e9dico, voc\u00ea vai fazer uma ciria, voc tem que estar bem tamb\u00e9m Acho o esporte \u00e9 para todo mundo, \u00e9 para as idades, \u00e9 para as etnias. As pesso t\u00eam que se movimentar. Como d aqui antes pandemia gente muito sentada, muito deitada, muito triste g g de correr a gente gosta de andar, gosta de passear, gosta de estar com as pessoas, oporte - o profissional, que eu a nossa Sen fizemos mas, sim o esporte normal aquele de, em vez pegar um \u00f4nibus, descer antes ponto dar uma caminhada, em vez de descer de elevador, porque eu sei que muita gente que tem pregui\u00e7a de descer de escada - faz uma diferen\u00e7a enorme, gente! Disso eu tenho certeza. Ent\u00e3o, mais uma vez, qu agradecer \u00e0 nossa Sen a que est a presentes oportunidade de aqui, falando para todos voc\u00eas, para quem est\u00e1 assistindo tamb\u00e9m, da import\u00e2ncia do professor, do profissional, do educador f\u00edsico. Ent\u00e3o, aqui abra a a todas. N\u00e3o podemos esquecer dasheres tamb\u00e9m profission que est\u00e3o aqui. Agrade a presen\u00e7a dos atletas; tem muitos atlet aqui, que euou vendo. Agrade\u00e7o aos profissionais diret que est aqui e, mais uma vez, gente, vamos moviment o nosso corpo, a cabe\u00e7a tamb\u00e9m depende do nosso corpo. Est\u00e1 bom?ito obrigada, Senadora! Mais uma vez, muito obrig a que est aqui; \u00e9 beleza aqui, com voc\u00eas. N\u00e3o sou de falar muito, n\u00e3o, porque eu sou me t\u00edmida mas muito obrigada - viu, gente? - por voc est aqui. Um abra\u00e7o, e vamos nos movimentar, isso \u00e9 importante a gente ter uma vida mais saud\u00e1vel. Com os 0 anos que eu vou fazer, gente, tem que andar para poder ter uma saud\u00e1vel. Certo?ito obrig a todos.\n\nllmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROSllmlingua>: N\u00e3o vou fal aha idade. Depois que elaou ... (isos.) o ajou bastante, n\u00e3o \u00e9 Marta?, gostaria de refor\u00e7 a pres agradecer ao Sr. Marcel Ferraz Camilo, que \u00e9 da Confera\u00e7\u00e3o Brasileira de Surdos; \u00e0 Joana F\u00e1tima Presidente do Instituto Comunidade de Bras\u00edlia; ao Professor Carlinhos, do Instituto Meninos do P\u00f4r do Sol; ao Professor Edson, da Acafe Brasil; \u00e0 Adriana Barbosa, do Instituto Adriana; aoo Ferreira, Presidente doo social Campe\u00e3o no Esporte e na Vida; ao Atonoriz, da Cesea, do futebol feminino; ao Professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Luciano dos Santos, do Gin\u00e1stica nas Quadras, da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do DF, do Bandeirante; Giano Copetti, Diretor do campus do Instituto Federal de Bras\u00edlia (IFB), da Estrutural; \u00e0 Iara Ribeiro, Coordenadora Esportes da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Agricultores Familiar e Empreendedores Rurais; ao Marcos Roberto Dourado da Costa, preparador de atlet representante da Associa\u00e7\u00e3o Esportivo Bras\u00edliaAseb); ao Paulo Henrique, Diretor da C\u00e1ritas; ao Professor Joacir Amal, Presidente do Instituto de Esporte de\u00f3ria, de Samambaia. Bom, eu conv ag a gasta Manuel Gomyde Portoitura de mais uma mensagem. Manuella gasta da modalidade gin\u00e1stica art\u00edstica feminina, quatro anos, aluna do Colio Leonardo da Vinci. Pr oporte no ClubeUP, a orienta\u00e7\u00e3o de sua t\u00e9cnica a querida Profa. Rossana Ben, acompanha, juntamente com os Profs. Ant\u00f4nio Falc e Michelle de Oliveira Souza.ja-vinda, Manuella.\nllingua,=FalseA SRA. MANUELLA SOUZ GOMYDE PORTO</llmlingua>: Obrigada. Professores, voc\u00eas nos ensinam que nosso corpo \u00e9 um presente precioso, o esporte n\u00e3o \u00e9 apenas sobre atividade f\u00edsica mas sobre educa\u00e7\u00e3o a vida toda. Voc\u00eas ajud a ser a melhor\u00e3o de n\u00f3smas em todas as noss fases de vida.ito obrigada por sua contribui\u00e7\u00e3o a n sa\u00fa e felicidade. Obrigada.mas.)\n\nllingua, compress=FalseA SRA.RESIDENTE LEILA BARROSllingua>: Obrigada, Manuella. Bom, eu conced pal agora ao Sr. Claudio Augusto Boschi, que Presidente do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o nosso Confef.ja-indo, Presidente.Palmas.)\n\nllingua, compress=False>O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHIllingua>: Senadora Leilaros, Presidente deste trabalho quero pedir licen\u00e7a \u00e0 senhora para quebr oo para agradecer profund o trabalhoito pelo Prof. Celso aqui presente e, em nome de e em nome do am Wlam Marques aqui citado Marta... Isso \u00e9 ser profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica isso \u00e9 ser de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar isso \u00e9 ser um educador f\u00edsico. \u00c9 gostoso ou depoimentos desses, de pesso que est\u00e3o ultrarrealizadas na vida, de pesso que se destacam mas n\u00e3o quequecemque que asou. E, al\u00e9m dos dois, quero cumprimentar tamb\u00e9m, na pessoa do Est\u00ea\u00e3o Lopes, aos mais de0 mil profissionais de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica Brasil e aos mais de0 mil estabelecimentos da pr\u00e1tica de atividade f\u00eds esportiva recre e similares no Brasil. Obrigado pela defer\u00eancia. Voc\u00ea, Senadora Leilaros --me dessa forma -: muito obrigado n\u00e3o s\u00f3 requerimento desta sess\u00e3o mas que tem feito pela educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, que tem feito peloporte, n\u00e3oporte de alto rendimento o esporte de participa\u00e7\u00e3o, o esporte educacional, o esporte paral\u00edmpico. Esse \u00e9 um trabal que esta Casa, com certeza, vai reconhecer. Quero cumpriment e a honra de estar ao lado da Marta deza Sobral, Secret\u00e1ria Nacional de Esport de Alto Desempenho reiterar Marta leve aoo Ministro, Deputado Andr\u00e9ufuca, aqu que\u00ednhamito anteriormente no ministo e voc\u00ea estava presente quando l\u00e1 estivemos na primeira vez - o sistema Conselho e Conselhos Region de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica est\u00e1 ao qu estiver ao lado do apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00eds e esportes. Reiteramos,esta Casa parlamentar, tal afirmativa. Cumpr o Major-Brigadeiro Eduardo Codinhoto. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica tem uma rela\u00e7\u00e3o muito forte a \u00e1rea. \u00c9ante a sede doef \u00e9 no Rio Janeiro; a g passa na Aven Brasil, passa por duas escolas de educa\u00e7\u00e3o f\u00eds e, na Urca, pela escola de educa\u00e7\u00e3o f\u00eds que aEFEx. Cumpr o Este\u00e3oopes. Este\u00e3o, \u00e9 gostoso para n\u00f3s da profiss\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica oumos, de uma cert e repetido, Presidente do Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro Mizael Conrado, assim como de outros tantos mas principalmente Mizael o comit tem uma gratid\u00e3o o profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, porque, 0 anos atr\u00e1s, o Brasil n\u00e3o pot\u00eancia paral\u00edmpica, oito ciclos paral\u00edmpicos seou uma eet pot paral\u00edmpica, para nossoulho, que, em todos essito ciclos, a delega\u00e7\u00e3o brasileira presidida por um profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Cumpr ou amigo Aton. Como eu brinco com ele, ou amigo profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds e tamb\u00e9m Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasile de Academias (Acad que \u00e9 um trabal forte, um trabalho \u00e1rduo, um trabal que... Para se ter uma ideia...\n\nllingua, compress=False>O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHIllmlingua>: - a associa que Ailton preside responde por 2,5% do Produto Interno Bruto na \u00e1rea detenimento. a \u00e1rea de academias, que fica atr\u00e1s, no mundo, dos da Am\u00e9rica daha. E, fim, na pesso da Nicole, Presidente do Cref dorito Federal, na pesso da Ania, Conselhe deasis, na pesso da Eloisa, Conselheira do Rio Janeiro e na pesso da Eliana, Presidente do C Mato Grosso do Sul, cumpr a a presentes, a todas mulheres. E n\u00e3o precis dizer muito. que f anotar para n\u00e3o errar a Maryah, o Rafael, a Manuella a Manuella disseram t que n\u00f3s poder\u00edamos dizer aqui de agradecimento sobre o que \u00e9 esta linda profiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. E dado \u00e9 a ser colocado:5 anos atr\u00e1s, n\u00f3s est\u00e1vamosesta Casa para aconte a regulamenta\u00e7\u00e3o profissional; um ano atr\u00e1s, n\u00f3s est\u00e1vamosesta dando trabalho \u00e0 Senadora Le a outros daiss\u00e3o de Esp e daiss\u00e3o de Assuntos Sis o ent\u00e3o2.6 se torn a Lei16 que solidific a profiss\u00e3o. H25 anos, n\u00f3s \u00e9ramos zero; 25 anos, n\u00f3s som  mil (mas sem nenh outra situ que n\u00e3o o recurso p\u00fablico, gra\u00e7as ao profissional de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. E esse dado que ser colocado para fique registr a nossa gratid a esta Casa, ao Senado Federal, ao Sen da Rep\u00fablica brasileira mas quequem registr o denodo, a compet a forma a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 exercida na sua profiss\u00e3o. \u00c9 com es\u00edmo, com essa situa\u00e7\u00e3o, com... Como a Marta, deve ser muito gostoso bicam\u00e3o mundial, dos poucos atas brasileiros no fama doquete dizer para algu \"v\u00e1 para frente\", e chegar \u00e0 medalh ol\u00edmpica. Esse profiss que estou me referindo Wlamir Marques, e, a refer\u00eancia a ele, eu gostaria de tr\u00eas palavras no encerramento desta sess\u00e3o: Deus lhe pague que temito pela educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica! E podem terza oissional da educa\u00e7\u00e3o f\u00eds tem uma grande virtude: sabe ser gr le quem at e \u00e9 grato a suaiss\u00e3o.ito obrig a todos. (mas.)\n\nllingua, compress=False>RA. PRESIDENT LEI BARROSllingua>: fica um pouco emocionada. pe\u00e7o at\u00e9 despas, n\u00e3o \u00e9, Claudio? Obrigada fala. Eu trabalho acredito que eu estou faz aqui. Eu enc is aqui... A que a maior que me conhe s que eu encaro isso aqui como uma miss\u00e3o, e \u00e9 mais do que isso: \u00e9 gratid\u00e3o. A que voc\u00ea falou bem. a ou primeiro Professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica ao lado de sua esposa que conhe\u00e7o h\u00e1 anos, ali\u00e1s... Eu ten2, Marta.\u00e3o, olhar tr e poder aqui ao dele que representa todos voc de uma forma muito especial para mim, o mais importante e me faz entender mais a min miss\u00e3o, est aqui, ver a trajet\u00f3ria, cam trilh chegarm aonde cada de n chegou. o Rui ali tamb\u00e9m que \u00e9 um medalh ol\u00edmpico. Temos outros... juntarmos todos, sempre iremos lembrar do nosso primeiro professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, porque aquele professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica olhou para aque jov cheio de esper e n\u00e3o que todos os problemas da de oiss sonhar, porque \u00e9 nessa id que a gha. E, se voc\u00ea m\u00e3o firme, m\u00e3o da esperan\u00e7a desses profissionais, desse professor dsiga\", muitas vezes, para-se caminho.\u00e3o, voc t\u00eam miss\u00e3o maior, muito maior que a promo sa\u00fade,u, Claudio? Voc t miss\u00e3o, digamos, da promo\u00e7\u00e3o da cidadania, da promo\u00e7\u00e3o da esperan\u00e7a, da capacidade de passar aque que j\u00e1 acred que muitas vezes n\u00e3o a oportunidade de que, sim, pode-se sonhar... Nem dentro da pr\u00f3pria dele... Voc se lembrao, Celso? Me pais n\u00e3o quer que eu fosse atta. Ele foi \u00e0 minha casa,ou com pai -je, infelizmente, tanto ele a min m\u00e3e falecidos -,ou-se com os e falou \"ixem- sonhar. Ela cap de ser uma atta sim, e continuar com os estudos\".embra? Eraindo! E, quando transformei em uma atta, a min m\u00e3e nuncaque de voc\u00ea, Professor, nunca esque de voc\u00ea, porque ela falava assim: \"Aquele Professor, o Prof. Celso estava certo Muitas vezes, um professor conhece mais aquela crian\u00e7a do que,s vezes, a pr\u00f3pria fam\u00edlia. Obrigada. (mas.) Bom, gente, descul o desabaqui, porque certamente cada tem uma hist\u00f3ria, uma hist linda com umiss de Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica, como professor, como t\u00e9cnico enfim... Eu pass palavra o primeiro Senador or que ped palavra acho importante coleg bancada o Senador Izalci Lucas.ja bem-vindo, Senador. Obrigada pres aesta importante sess\u00e3o. Obrigada. (mas.)\n\nllingua,=False>O SR. IZALCI LUCASllmlingua>: Obrigado. Primeiro quero cumpr\u00e1-la pela iniciativa. Eu, como Deputado Federal, t o privil\u00e9g de presidirrias\u00f5es do Dia doissional de Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica. Ent\u00e3o ququi tamb\u00e9m reconhe eemun a import\u00e2ncia da Senadora Lequi na Casa, uma lutadora esporte. Eu sou atta mas assim jogo futzinho. No passado eu disputei... No passado, n\u00e3o,9 eu disputei, l\u00e1 no Guar\u00e1, um torneio, porque jogo futebol. Eu f gols o campeonato, saiu uma notinha no Jornal do Guar\u00e1. Messi tinha feito mas ainda n\u00e3o foi reconhecido; eu esperava ser convocado mas n\u00e3o fui. Leila, eu queroqui cumiment\u00e1-la. Qu d que a Le temito um trabal maravilhoso. Evemente, comoissional, como nossa at e refer\u00eancia, temempenhqui um papel fundamental para os profissionais da Educa\u00eds e tamb\u00e9m esporte em geral. Ent\u00e3o, parabs, Leila! Parabs por esta sess\u00e3o especial! Quero cumprimentar a a Mart de Souza Sobral que nossa representante do Ministo Esporte; cumpriment o Major-Brigadeiro do Ar Valdir Eduardo o Presidente do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Claudio Augusto; cumprimentar tamb\u00e9m a nossa Presidente Nicole Christine, que \u00e9 a nossa Presidente aqui do Distrito Federal, da 7\u00aa Regi\u00e3o o Estev\u00e3o Lopes, que o Vice-Presidente da Federa\u00e7\u00e3oiense de Velaptada Presidente da Associa\u00e7\u00e3oiense de Academias, A Mendes da Silva; cumprimentar cada um dos atas, cada um dos profess e profissionais. Vou contar uma histor que voc\u00eas sabem mas \u00e9 sempre bom lembrar, principalmente quem est\u00e1indo, quem acompanh a import\u00e2ncia desta sess\u00e3o. Na primeira fase Brasil Rep\u00fablica, a 0, al\u00e9m do Rio de Janeiro, outros estados da Federa\u00e7\u00e3o iniciaram reform educacionais a inclus\u00e3o da gin\u00e1stica na escola mas s\u00f3 a partir da segunda fase do Brasil Rep\u00fablica \u00e9 que se cria o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, a Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica, ent\u00e3o, ganha um nas metas do Governo. A Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica \u00e9 inserida, ent\u00e3o, naitui\u00e7\u00e3o Federal e sancionadas que a tornam obrigat\u00f3ria no ensino secund\u00e1rio. Noanto, l\u00e1 atr\u00e1s, ainda no s\u00e9culo XVIII, na Europa, algu\u00e9m pensava nos component de aptid\u00e3o, como velocidade, for\u00e7a, agilidade, equil\u00edb eena\u00e7\u00e3o mas o educador Johann Bernard,174 que institu escola-model de Dessau, namanha, a pr\u00e1tica real de exerc\u00edcios. Aqui na sess\u00e3o que cele o dia do educador f\u00edsico, cumprimento e todas, os al e professores que nos honram com as presen qu d que luta pelo reconhecimento t\u00e3o importante discipl tem, em nossasas deis, tanto na Cmara quanto no Senado, Parlament que preocup e trat esse tema o cuid que merece. Entanto, sab que precisamos ficar mais atent e fazer com que as propostas, adequad e necess\u00e1rias, assim como os recursos - aqui se faz muito discur de que educa\u00e7\u00e3o \u00e9 prioridade, esporte prioridade, ci e tecnologia s\u00e3o prioridade mas, na hora mesmo do recurso, muda um pouquinho, e n\u00e3o se faz nenhum trabalho com discurso, faz-se com recurso, a\u00e7\u00e3o - para fazer valer realmente a suau\u00e7\u00e3oj de fato vot sancionados. Recemente,qui no Senado Federal, n\u00f3s aprovamos alg mat\u00e9rias que seguam para a Cmara dormem em algas gavas por l\u00e1, que a Casa do Povo, a Cmara Federal. Vou citar apenas aqui mas existem outras, estou falando em duas -, que foram aprov aqui no Sen e que ainda est\u00e3o sendo esperadas para quejamisadas nasiss\u00f5es. F aqui do Projeto 3.47, de29, de aut exatamente da Senadora Leila, que t a honra de relatar, que facil acess e a perman\u00eancia, na escola ou na universidade, de atletas de modal ol\u00edmpicas, selecionados para equipes municipais,uais ou nacionais. \u00c9 uma forma de apo o atta, para que ele possa construir novos projetos de vida quando aira, quase sempre muito curta, chegar at\u00e9 fim. Outro projeto tamb\u00e9m \u00e9 o Projeto 414, de9, sug a designa\u00e7\u00e3o de um profissional da Educa\u00e7\u00e3o F\u00eds nas cent de escolinhas de fut esphadas pelo pa\u00eds. Ali h o cuidado, na Lei Geral Esporte, de resguardar uma transi\u00e7\u00e3o este o objetivo: para que os profissionaisuem n\u00e3o s\u00f3 nas escolas mas tamb\u00e9m nas atividades das organiza sociais S\u00e3o projetos importantes que trazem avan\u00e7os oportun para aquel e aqu que se dedicam \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Senhoras e senes, esta sess\u00e3o especial tem o objetivo de homenage\u00e1-los mas temtudo o dever de ouvi-los, voc\u00eas que est\u00e3o na ponta, no a dia daiss\u00e3o de voc\u00eas, e que sab quais s\u00e3o realmente gargal o que pode ser feito para avan\u00e7armos em t\u00e3o importante a educa e sa\u00fade, especialmente para as nossas crian jovens, aqu que faz a gera\u00e7\u00e3o de ho a gera\u00e7\u00e3o do futuro. Ent\u00e3o, parab a todos os profissionais! E parabs, Senadora Leila, pelo reconhecimento de fazer esta sess\u00e3o, desses profission t\u00e3o para n\u00f3s! Parabs aos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u00edsica! (mas.)\n\nllingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LELA BARROSllmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradec a pres a sempre f t\u00e3o carinh a resito do trabalho exerc aqui no Senado, Senador Izalci. E quero parabeniz\u00e1-lo, porque em todas as iniciativas apresentadas voc\u00ea esteve do lado, ali, segur m e apoiando, o que \u00e9 fundamental. N\u00e3o adi o Parlamentar aqui buscando o seu trabalho se ele n\u00e3o esse apoio. O Izal realmente, de fato, tem ajud bastante. gostaria s\u00f3 de informar, tamb\u00e9m, a presen\u00e7a da Associa\u00e7\u00e3o Maria de Nazar\u00e9, daambaia; os representantes datora Soniaitoza; da Maria, Psic\u00f3a; Carlos Adriano, assistente de projetos; Profa. Sabrina de Souza, da federa\u00e7\u00e3o brasileira de surd mudos; Profa. Gabriela da Silva e Miss Asa Norte,j bem-vindas, as duas; Ione Rodrigues, representanteB do Ria Fundo;legado Cristiom\u00e1rio, Prefeito de Planalt de Goi\u00e1s; Francisco Pessanha Presidente do Instituto Palco Cultura; Paulo Henrique de Morais, representante da C\u00e1rita Arquidiocesana de Bras\u00edlia. Bom, mais uma vez eu gostaria de agradecer aos que estiver dando um especial momento para esta sess\u00e3o,ando um pouco das suas experi\u00eancias, das expectativas, dizer que foi muito importante ouvi- a resito das demandas. Todos nqui, pelo menos estes que est\u00e3oqui, sabemos muito bem da import\u00e2ncia da Educa\u00edsica, o que ela fez, continua faz e certamente far\u00e1 em nossas vidas Mas n\u00f3s precisamos ampliar Precisamos, de fato, trabalhar n\u00e3o s\u00f3 pela valoriza\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m para esporte, de fato, chegue para todos, que ele realmenteja uma ferramenta, um instrumento para todos, j\u00e1 que ainda o \u00e9. Fal justamente o que o Senador Izalci falou. \u00c0s vezes, o discurso \u00e9 bom mas, na pr\u00e1tica, a gente... N\u00f3s lutamosqui por recursos, porque o Estado que tem que prover, principalmente para jovens, para aqueles que est\u00e3o come\u00e7 a experimentar o esporte, digamos assim, principalmente na escola, nas organiza sis. \u00c9 ali que o tem que operar, \u00e9 ali que o tem que estar e prover. Ent\u00e3o, essa a n aqui comoladores mas sempre fazendo um apelo para que, nos momentos importantes, a pauta for esporte, n\u00e3oja apenas de set B. Est\u00e1 na hora de o mov esportivo entender esporte \u00e9 muito al\u00e9m do que falar de uma modalidade, de um setor. Precis ter um mov mais unido, mais integrado, porque todos nqui entendem a import\u00e2ncia esporte para n e, principalmente, para ess jovinhos que est\u00e3oqui. Um dia, cada um de n\u00f3s foi jovem. Sabemos o que o esporte promoveu na nossa vida. F a minha mensagem, o meu apelo para quej mais unidos, mais pr\u00f3ximos, para vibr o esporte para o pa\u00eds. Educa\u00e7\u00e3o, esporte, cultura,ino t\u00e9cnico, ci\u00eancia e tecnologia,so o que vai mud este pa\u00eds. N\u00f3s precisamos, de fato, darmos as m\u00e3os. Cumpr a finalidade desta sess\u00e3o especial, mais uma vez agradec a participa\u00e7\u00e3o de todas,todes\", eu agrade\u00e7os personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 encerrada esta sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA, O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, A SRA. MARTA SOBRAL, O SR. ESTEV\u00c3O LOPES, A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS, O SR. IZALCI LUCAS, A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS, O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO, A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO, O SR. AILTON MENDES DA SILVA, O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 15776, "compressed_tokens": 13918, "ratio": "1.1x", "rate": "88.2%", "saving": ", Saving $0.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": "Discuss\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o.", "Reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": "Abordagem sobre a import\u00e2ncia de reconhecer e valorizar o trabalho dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.", "Legisla\u00e7\u00e3o e projetos relacionados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": "Discuss\u00e3o sobre leis e projetos que impactam a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como a obrigatoriedade de atividades esportivas em escolas e a presen\u00e7a de profissionais qualificados em entidades formadoras de atletas.", "Experi\u00eancias pessoais e testemunhos sobre a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": "Relatos e experi\u00eancias pessoais relacionados \u00e0 import\u00e2ncia e benef\u00edcios da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na vida das pessoas."}, "stances": {"Import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": {"A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR"}, "Reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": {"A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR"}, "Legisla\u00e7\u00e3o e projetos relacionados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": {"A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR"}, "Experi\u00eancias pessoais e testemunhos sobre a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica": {"A SRA. NICOLE CHRISTINE DE AZEVEDO SILVA": "FOR", "O SR. RAFAEL PAMPLONA DOS SANTOS": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "A SRA. MARTA SOBRAL": "FOR", "O SR. ESTEV\u00c3O LOPES": "FOR", "A SRA. MANUELLA CAROBA TUBBS": "FOR", "O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "A SRA. MARYAH FERNANDA PRACIANO ONIVES DE MATTOS": "FOR", "O SR. VALDIR EDUARDO CODINHOTO": "FOR", "A SRA. MANUELLA SOUZA GOMYDE PORTO": "FOR", "O SR. AILTON MENDES DA SILVA": "FOR", "O SR. CLAUDIO AUGUSTO BOSCHI": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e1rea, legisla\u00e7\u00e3o e projetos relacionados, al\u00e9m de experi\u00eancias pessoais e testemunhos sobre a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Todos os discursos foram favor\u00e1veis e destacaram a relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, assim como a necessidade de reconhecer e valorizar o trabalho dos profissionais envolvidos. Foram mencionadas leis e projetos que impactam a \u00e1rea, ressaltando a import\u00e2ncia de atividades esportivas e profissionais qualificados. Os relatos pessoais enfatizaram os benef\u00edcios e experi\u00eancias positivas proporcionadas pela Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica."}, "response_elapsed_time": 22.310994148254395}