{"id_session": 25770, "elapsed_time": 52.126126766204834, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 685, de 2023, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado n Plen\u00e1rio. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar o Dia dos Animais, celebrado no dia4 outubro, bem como homenagear as institui\u00e7\u00f5es e pessoas que se dedicam ao cuid, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e ao resgate de animais dom\u00e9sticos. Convido para compor a mesa desta sess\u00e3o seguintes convidados: Sr. Sider Mendon\u00e7a Vereador da cidade de Macei\u00f3 (Alago) e Fundador da ONG - Instituto Social Assist\u00eancia \u00e0 Comunidade (Amadal). (Palmas.) Sra. Juliana Rocha Pinheiro, Presidente da Comiss\u00e3o Especial de Direito Animal da Ordem dos Advogados do Brasil Seccional Rio Grande do Norte. (Palmas.) Sra. Ana Ara\u00fajo, Presidente da Comiss\u00e3o Defesa e Prote\u00e7\u00e3o dos Animais da Ordem dos Advogados do Brasil, Seccional Pernambuco. (Palmas.) Sr. Arthur Henrique de Pontes Regis, Presidente da Comiss\u00e3o Defesa dos Direitos dos Animais, Seccional Distrito Federal; (Palmas.) Sra. Ana Paula de Vasconcelos representante do instituto F\u00f3rum Nacional de Prote e Defesa Animal. (Palmas.) Sra Ana Carolina Barros Santana, cofundadora do Projeto Resgato. (Palmas Presid\u00eancia informa que esta sess\u00e3o cont tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o de seguintes convidados: Luciana da Silva Duarte; Wilsandra de Souza Vieira; Jaqueline Louren\u00e7o; Murillo Marques da Silva; Elisabeth Rideko Imoto; Giani Quiroga Soares; Felippe Rodrigues; Helena Gomes K9 Jethro; Jose Antonio Luiz Neto e K9 Nix; Graziela Ramalho Galdino de Morais e K9 Axel; Virginia de Oliveira Dantas e K9 Hummer; Sra. Vanessa Negrini Diretora do Departamento de Prote\u00e7\u00e3o, Defesa e Direitos Animais do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima; Sra. Helena Gomes, Policial Legislativa do Senado Federalvido todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua compress=FalseO SR PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua Senhoras e senhores e todos que assistem, antes mesmo de efetuar os meus cumprimentos, considerando a necessidade de praticarmos o ato de inclus\u00e3o, t\u00e3o bem realizado pelos nossos animais, dou in\u00edcio com a minha descri\u00e7\u00e3o Ch Styvenson Valentim, estou como Senador da Rep\u00fablica pelo Estado do Rio Grande do Norte. No mapa Brasil, ele tem a figura de um elefante Sou do sexo masculino, tenho1,96m, sou um pouco alto, pardo, estou vestindo um terno cinza, com gravata verde. Encontro-me sentado mesa Presid\u00eancia do Senado, ao lado de v\u00e1rios convidados, e por tr\u00e1s h\u00e1 uma parede escura espelhada. Come\u00e7o cumprimentando os ilustres membros desta Mesa eradecendo convite de estar aqui presente. Tamb\u00e9m cumprimento todos os homenageados aqui presentes e todos os que nos assistem pela TV Senado e que nos acompanham em outro ve\u00edculo transmitido por esta Casa Hoje, dia em que nos reunimos para celebrar o Dia Mundial dos Animais, que foi 4 de outubro, dia de S\u00e3o Francisco de Assis, o padroeiro dos animais, lembro da minha estimada amada cachinha chamada Valentina, que tanto me alegra quando a encontro. Lembro de uma frase atribu\u00edda a S\u00e3o Francisco: \"Todas as coisas da cria\u00e7\u00e3o s\u00e3ohos do Pai e irm\u00e3os do homem... Deus quer que ajudemos aos animais, se necessitam de ajuda. Toda criatura em desgra\u00e7a tem o mesmo direito a ser protegida\". Isso nos inspira. Os animaisima\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes companheiros, s\u00e3o leais, e recebem aos donos do modo mais aberto poss\u00edvel, sem interessar se ricos ou moradores de rua, se t\u00eam comida ou n\u00e3o. Eles protegem e muitos deles salvam. Chamam vizinhos em caso de acidente, salvam da depress\u00e3o e do desespero. Cada um com sua peculiaridade. Lembro de outra frase, desta vez de Abraham Lincoln: \"Sou a favor dos direitos animais bem como dos direitos humanos. Essa \u00e9 a proposta de um ser humano integral\". Com aproximadamente 149 milh\u00f5es de animais de estima\u00e7\u00e3o, segundo o censo do Instituto PET Brasil em 2021, Brasil \u00e9 o terceiro pa\u00eds em n\u00fameros de animais dom\u00e9sticos. Considerando os 215 milh\u00f5es de brasileiros, pelo menos 70% da popula\u00e7\u00e3o tem um animal dom\u00e9stico em casa ou conhece algu\u00e9m que o tenha. N\u00e3o \u00e9 de hoje que deparamos com lament\u00e1veis not\u00edcias sobre crimes cometidos contra os animais dom\u00e9sticos, os chamados pets. Eu gosto de gente. Eu luto pelas pessoas, mas tamb\u00e9m gosto de animais e vou lutar por eles tamb\u00e9m, al\u00e9m de valorizar quem est\u00e1 engajado nessa causa. Infelizmente, ainda h\u00e1 casos de viol\u00eancia sexual, abandono, surras e toda sorte de atrocidades que v\u00e3o muito al\u00e9m de maus tratos. E, quando isso acontece, os tutores t\u00eam que ir atr\u00e1s jurisprud\u00eancia e legisla\u00e7\u00e3o espalhadas para tentar encaixar da melhor forma, naquele contexto, aquela atrocidade daquele momento. Por isso, apresentamos aqui no Senado Federal o Projeto de Lei n\u00ba 2.070, de 2023, que organiza, da melhor forma poss\u00edvel, a legisla\u00e7\u00e3o existente sobre animais dom\u00e9sticos, criando oatuto dos Pets. S\u00e3o 49 artigos em um PL equilibrado que aborda osveres dos tutores, assim como os direitos dos pets, e ainda trata de temas como a guarda compartilhada dos bichinhos e a poss\u00edvel dedu\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda com as despesas de sa\u00fade dos animais. Avan\u00e7amos quando propomos que eles sejam tratados legalmente como seres sencientes, n\u00e3o como gente, e muito menos como coisas, pois eles merecem nosso respeito e prote\u00e7\u00e3o. Hoje homenageados ser\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es e as pessoas que se dedicam ao cuidado, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, ao resgate de animais dom\u00e9sticos.aben as institui\u00e7\u00f5es que se dedicam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos animais, bem como seus financiadores e funcion\u00e1rios. \u00c9 um ato lind\u00edssimo, assim como \u00e9 linda a decis\u00e3o de se graduar em Medicina Veterin\u00e1ria. Na maioria das vezes, s\u00e3o pessoas vocacionadas, com profunda liga\u00e7\u00e3o com os animais, pessoas que assumem o compromisso de cuid\u00e1-los e de proteg\u00ea-los. Parab\u00e9ns aos m\u00e9dicos veterin\u00e1rios e a todos os profissionais direta ou indiretamente ligados ao cuidado dos animais! Agrade\u00e7o a Deus exist\u00eancia de tanta do\u00e7ura na terra: esses bichinhos que a gente acolhe e que fazem parte das nossas vidas. E parabenizo os anjos humanos que dedicam sua vida \u00e0 sa\u00fade e ao bem-estar dos bichinhos. Era o que eu tinha a dizer Convido todos a acompanharmos ara\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Francisco, que ser\u00e1 executada pelo cantor Felippe Rodrigues.\n<llmlingua compress=FalseO SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>:brigado, Felippe Muito obrigado mesmo. Agora vamos iniciar os pronunci dos convidados. S\u00e3o eles que v\u00e3o fazer hoje sess\u00e3o mais especial ainda, com seus depoimentos, seus testemunhos. Por isso, eu concedo palavra ao Sr. Siderlane Mendon\u00e7a, Vere na cidade de Macei\u00f3 Alagoas, fundador da ONG Instituto Social de Assist\u00eancia \u00e0 Comunidade (Amadal). Por oito minutos, o senhor pode fazer uso da palavra.\n\n<llmlingua compress=>O SR. JOS\u00c9 SIDERLANE ARA\u00daJO DE MENDON\u00c7A</llmling>: Bom dia a todos. Quero cumprimentar esta Mesa aqui o Presidente da sess\u00e3o, Senador Styvenson Valentim. Ao mesmo tempo, fico feliz em estar participando de solenidade no Senado Federal, onde causa animal passa a ser o tema principal, em respeito a uma causa, a uma luta t\u00e3o grande que n\u00f3s tem no Brasil e que ainda tem muitos paradigmas a serem quebrados. Venho da cidade de Macei\u00f3, sou Vere de segundo mandato e, na minha cidade, crio v\u00e1rios projetos sociais porque percebo, na ponta, a real necessidade de ajudar os que mais precisam. Sou filho de pessoas humildes, morador do maior bairro da cidade de Macei\u00f3. Durante toda a minha vida, Senador, pude, de uma forma espec\u00edfica, tra\u00e7ar caminhos que me levassem a estar nos melhores lugares e ao lado das pessoas que mais pudessem me ajudar. Durante o correr da minha vida, abri projetos como a academia da melhor idade, um projeto que ajuda na ponta as pessoas de idade que muitas vezes s\u00e3o jogadas emrigos, em albergues, e n\u00e3o t\u00eam aten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Logo, em seguida, abri um projeto chamado Casa da Mulher. Sou o \u00fanicoador da cidade de Macei\u00f3 que tem um projeto que valoriza a mulher. Tenho tamb\u00e9m auvidoria Comunit\u00e1ria, um projeto para ouvir a sociedade maceioense. Mas o projeto que mais me encantou foi quando eu iniciei um processo de apoio \u00e0 causa animal, adquirindo, atrav\u00e9s de uma parceria, Amigo PET - Castramvel, o castram\u00f3vel mais moderno do Estado de Alagoas, um equipamento que, para a nossa institui\u00e7\u00e3o, o Amadal, custou R$250 mil reais, em uma parceria com o Deputado Estadual Davi Maia. N\u00f3s pudemos fazer, nos anos de 2022 e tamb\u00e9m de 2023, mais de 60 castra\u00e7\u00f5es gratuitas em toda a cidade e tamb\u00e9m em cidades vizinhas, acometidas pelaschentes, tipobrangulo,\u00e7osa, Atalaia, cidades que foram devastadas pelas \u00e1guas no Nordeste. Muitos desses animais ficaram desabrigados, porque seus familiares foram acolhidos em escolas, em creches, mas os animais permaneceram nas ruas. E n\u00f3s precis\u00e1vamos fazer alguma coisa em apoio a esses animais. E assim fizemos. Deslocamos o castram\u00f3vel para os munic\u00edpios atingidos, montamos toda a equipe com a parceria local e demos aten\u00e7\u00e3o aos animais que estavam desabrigados e precisando do nosso apoio. Nessas 600 castra\u00e7\u00f5es, na coleta e verifica\u00e7\u00e3o dos locais que n\u00f3s ir\u00ed contemplar, buscamos atender as comunidades mais carentes de Macei\u00f3, entre elas, o bairro do Benedito Bentes, com a popula\u00e7\u00e3o estimada em 200 mil habitantes. Fomos tamb\u00e9m para Clima Bom, atingimos Gracil Ramos, Antares e regi\u00f5es que precisavam do servi\u00e7o do castram\u00f3vel. E hoje eu fico feliz, Senador, em estar presente aqui no Senado Federal, n\u00e3o apenas representando o Amadal, mas representando um mandato que, na ponta, beneficia a popula\u00e7\u00e3o mais carente da cidade de Macei\u00f3. Ao mesmo tempo, fico feliz em ter vindo de uma fam\u00edlia humilde, de estar trabalhando tanto pelos mais carentes, e de chegar aqui no Senado e ter Senador como Va., com um olhar diferente causas muitas vezes s\u00e3o esquecidas. Porque os animais n\u00e3o t\u00eam voz, n\u00f3s precisamos ser a voz dos animais. Eu vejo no senhor essa voz aqui no Senado. E eu fico feliz em estar participando, em estar lutando. E quero dizer que cada momento em que n\u00f3s recebemos honraria nos d\u00e1 o desejo de continuar trabalhando e fazendo muito mais, porque tem valido a pena. Ent\u00e3o, que Deus nos abene, nos proteja, nos guie, e que o senhor continue trabalhando em prol dessa causa t\u00e3o nobre Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: N\u00f3s que agradecemos, Vereador Slane Mendon\u00e7a. Mas eu preciso ser justo, porque aquiesta Casa tamb\u00e9m tem outros que t prop\u00f3sito. Aos nossos visitind ao Sen Federal. A Casa \u00e9 dos senhor senhoras. S\u00e3o as senhor aqui mesmo, e os senes tamb\u00e9m. E qu dizer para o senhor que tem Senadores, como o Alessandro o pr\u00f3priorigounha, do estado, o Senador Contarato, Senador Randolfe todos, que discutem aqui dentro de uma reforma trib\u00e1ria a uma causa animal. E, como eu disse - os senhores as senhoras que estavam na gal n\u00e3o estavam presentes, os pr\u00f3prios n\u00fameros a no j\u00e1ificam esta sess\u00e3o. 150 milh\u00f5es de animais dom\u00e9sticos. E que n\u00f3s assist muites pela internet, s\u00e3o os maus-atos as a\u00f5es as les\u00f5es, ainda existem pessoas em cadapio, cada cidade deste pa\u00eds, que, por desconhecer, ou at\u00e9 mesmo pelaria forma de m\u00e1-\u00e7\u00e3o, utilizam o animal como coisa,o ou materialho, subendo-os a cargas exivas - falo dos cariros tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, bom n\u00e3o s\u00f3 Senadores, como teradores ter pessoasas ag com mesmoito: cuar de tudo e todos.ero dizer para senhor eu bem pessoas. Tenho agora, no meu curr\u00edculo de qu anos Senador - formando cinco, hospais de ao ccer, olho para asias,inas de asfalto,jo a do lio,terros sanit\u00e1rios einas lixos para reciclagens. Ent\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 a causa animal, masje a causa animal \u00e9 que em\u00e3o, em debate. Evirhores as suas ideias ou, se n\u00e3o, a suariaesa, a suaala,soiva. N\u00e3o existe nada maior nem menor.qui nesta Casa ou emquerra queende as coasas, tem amaza Euora, concedo ara \u00e0ra. Julianachairo, da do Animal da dos Brasil, l\u00e1 dou Estado do Norte.\n\n<ua, compress=FalseO SR. PENT STYVEN VALENTIM</llingua>:ra.iana eu tinha dado at\u00e9 mais tempo parahora lembrar todos esses nomes.\n\n<llingua,=False>A SRALIA ROA PINHEIRO</llingua Eu aqui muito tempo,ador.\nllua,False>O SR. P STSON VNTIM>: Ficaria euino. Ahora presenteouse deito Animaladoiz emmoshora.\u00e7as aus tem pessoas do cora\u00e7\u00e3o bom, acho queemha o animal comse cuado, essa do\u00e7uraha o serano com muito maisidade.<llmlingua, compress=False>A SRAULIANA ROA PINHEIRO</llmlingua Por is aente tem queizer h\u00e1as na causa animal.\n<llua, compress=False>O SR. PRESENTE STYENSON VNTIM</ua>: Examente, h\u00e1 na causa animal.andoidade, aavra \u00e0ra.\u00eds\u00fajo, da deesa e dos da dos Brasilora emambuco.<llmlingua, compress=False>A SRA ANA\u00cd MARIA FERREIRA DE ARA\u00daJO</llmlingua>: Bom dia a todos que aqui presentesostaria deradecer o conviteadoryvenson Valentim para estar aqui presente \u00e9 uma honra. Confesso que estou umcoosa Paraem n\u00e3o me conhece, seata de causa animal aha maior abordagem aha maior \u00e9 noito Criminal da vert doito Animal\u00f3sos grandesificades\u00e7\u00e3o aa\u00e1tica a legla \u00e9assa seere a crime animal. euse PLador euiquei muitoente, principalmente a da tipa\u00e7\u00e3o da parte criminal do que s\u00e3o maus-tratos porque\u00f3s que somos atuantes - \u00e9, Juliana? - sabemos perfeit h\u00e1 as diretri do Conselho de Medicina Veterin\u00e1ria h\u00e1 o decre \u00e9ado, embora alguns entend ele est\u00e1 revado.\u00e1 entendimentoado que mais revado mas infelmente\u00f3samos grandes embates dentro de delegacia esse \u00e9 o meu maior problema no de Pernambuco. Existem n\u00e3o entendem queouve um aumento deena com a lei\u00e7\u00e3o.\u00ed que pens menorencial ofensivo. que a legisla\u00e7\u00e3o muda eado? Eu e aianaemos a experier uma que envolvia mais de200ais que sofriam maus-tratos, e o juiz falou que era menor potencial ofensivo. Voc\u00ea querigirela pesso que era para estar preparada julgar de uma delic \u00e9 muito complicado. E, me permita dizer, Juliana,\u00ea origiu de forma brilhante.\u00f3s temos grandes problemas. Por exemplo, l\u00e1 em Pernambuco, em de Santo\u00e3o, temos um de zoilia. A zoilia ainda \u00e9 tipificada mas no PL eu vi que a de zoilia eso meou porque zo muito comum,eliz aenteabe no interior. E,esse a cadelinha branquinha...,eliz, t que verdeo eostaria de poder esquec, mas foi impos\u00edvel., gra\u00e7as a De, o promotor de justi, assim como o ju, tiveram o bom sens, eu di, porque causa animal...\u00e3o s\u00f3 a causa, mas que aente est\u00e1 falando daqui, a pessoa que ter o bom senso. O promotor dei\u00e7a que o flagrante fosse convertido em preventiva porque entende queela pessoa n\u00e3o tem a\u00ednima dear numa sociedade. E o juiz,, ateve presa. \u00c9 um aamento\u00ed uma batal \u00e1rdua. Existem pesso, exist delegados que entendem que animal...\u00e1 escuteiado me d Munic\u00ed de Paul, em Pernambu que, para ele, maus tr \u00e9 um animal estar mutilado. \u00c9 bom aente frisar que maus tratos n\u00e3o se enquadram apenas em mutila\u00e7\u00e3o de, \u00e9 apenas o bater, mas negar uma assist\u00eancia m\u00e9dica veter, n\u00e3o alimentar, entre outras cois que eu poderia passar aqui o dia falando.\u00e3o, como eu,, o senhor est\u00e1 de parab\u00e9ns pelo PL. E eu estou aqui\u00e3o emoc que eu n\u00e3o sei nem descre, porque parece que aente esquece um pouco aala. E eu que todo, n\u00e3o s\u00f3 todo Parlament, mas toda a sociedade pesse ter um mais humano os, porque essas criaturin n\u00e3o faz nada contra a gente. Uma coisa que nosso amigo Julian Anderson que me emocionou, foi o seguinte...\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. A\u00cdS MARIA FERREIRA DE A\u00daJO</llmlingua>: - ... quando eu tenho uma situa\u00e7\u00e3o envolvendo um animal, eu tenho certeza - eu queuo muito na \u00e1rea criminal - que aquele meu cliente pet \u00e9 inocente e vai ser sempre inocente. E \u00e9 isso. Obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALEIM</llmlingua Deu para sentir o nervos a em de a senhora ocupar o Pl do Senado. E\u00e7o que a senhora contribua com o nosso, contribua com o conhec, com a experi\u00eancia e com a viv\u00eancia. \u00c9 uma honra ter, no nosso Plen, o Senador Jaime Bagattoli. O Senador Jaime comp\u00f5e, \u00e9 Vice-Presidente da CPI das ONGs,ela do Estado do Amazonas principalmente. E aqui, Senador Jaime, tem ONG que funcionam, viu?\u00e3o comeles milh que t\u00eam asG que defendem l\u00e1 o que aenteu n\u00e3o \u00e9; mas aqui \u00e9 a que def, \u00e9 o que todo mundo\u00eaas ruas. E sem nenhum poder aquisit de nenhum \u00f3rg, nenhuma, muitas vezes com o pr\u00f3prio dinhe, do pr\u00f3prio bolso. Ent, s\u00e3o ONGs que funcionam. Obrigado pela presen\u00e7a, Senador Jaime, de Rond\u00f4nia. Dando continuidade, concedo a palavra ao Sr. Arthur Henrique de Pontes Regis, da Comiss\u00e3o de Direitosais, aqui do Distrito Federal.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ARTHUR HENRIQUE DE PONESIS</llmlingua>: Bom dia a todas as pessoas presentes. E, quando eu digo pesso, eu estou me referindo \u00e0s pessoasas e \u00e0s pessoas n\u00e3oas tamb\u00e9m. Cumprimento a Mesa, na pessoa do Ilmoador Styvensonim. Cumprimento os demais present, na figura das pessoas e amigas de longa data Vania Plaza N, do Foro Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa, e Patricia Tatemoto, da The Donkeyctuary. Sen, parab\u00e9ns pela iniciativa. \u00c9 sempre importante destacar o Dia dos, destacar a causa animal, destacar que, no momento hist\u00f3rico,amos cada vez mais evoluindo, avan\u00e7ando na quest\u00e3o animal. A sociedade atual, o nosso n\u00edvel atual de desenvolvimento, j\u00e1 n\u00e3o tolera certas atroc que ocorrem diuturnamente no nosso pa\u00eds. Citoumas: trit\u00e7\u00e3o de pintin, export de gado vivo, o abate de jumentos eas outras situ como poremplo - j\u00e1 colocado aqui -, a quest\u00e3o de a pena ainda ser muito irris\u00f3ria para quem comete maus-tratos aos animais. Ent, Sen, \u00e9 fundamental o exerc, a\u00e7\u00e3o, a funcionalidade desta Casa legislativa, que, juntos, Congresso, sociedade civil organiz, protet, ONGs, advog, consigamos construir uma sociedade ainda mais justa, mas n\u00e3o s\u00f3 para os seres humanos; mais justa para todas as formas de vida. De uma forma geral, Chico Mendes tem uma frase, que diz: \"No come\u00e7o, pensei que lutava pela seringueira; depois, eu achei que lutava por toda a floresta; e, por fim, eu entendi que lutava por toda a humanidade \u00c9 o que ocorre naossa causa animal, \u00e9 o que ocorre no direito animal. A gente achava, no in\u00edcio, que a gente lutava pelos animais, depois por todo o meio ambiente, mas, na verdade, Senador, a gente luta por toda a humanidade, at\u00e9 porque a sa\u00fade \u00e9 uma sa\u00fade \u00fanica, o planeta \u00e9 um planeta \u00fanico, o meio ambiente equilibrado. O Supremo Tribunal Federal, nossa Corte constitucional, nossa Corte m\u00e1xima, j\u00e1 reconheceu tanto a dignidade quanto a senci\u00eancia animal, assim como que o meio ambiente h\u00edgido \u00e9 contexto essencial para a preserva\u00e7\u00e3o dos direitos human, para a preserva\u00e7\u00e3o dos direitosais. Ent\u00e3o, a pr\u00f3pria dignidadeanaui uma dimens\u00e3o ambiental uma dimens\u00e3o animal. Dessa, essa luta \u00e9 de todos n\u00f3s, essa luta \u00e9 important\u00edssima, Senador. Na pessoa do Presidente da Comiss\u00e3o de Defesa dos Direitos Animais da OAB-DF, colocamos a Comiss\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Instituto Abolicionista Animal tamb\u00e9m est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o Observat\u00f3rio de Direitosais, do qual eu sou coordenador... Tenho certeza de que todos aqui presentes est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para dialogar, para contribuir, para construir um sistema jur\u00eddico que proteja realmente todas as formas de vida.amos chegando a um momento cr\u00edtico dentro do antropoceno...\n\n<llmlingua, compress=False>O.URENRIQUE DE PONES REIS</llmlingua>: - ... e esse momento cr\u00edtico, Sen, infeliz, pode ser que n\u00e3o tenha mais volta. Por isso \u00e9 essencial. E tenho certeza de que esta Casa cumprir\u00e1 o seu papel constitucional para a edi\u00e7\u00e3o de normas que protejam os animais, que protejam ainda mais os seres humanos e que permitam que tenhamos, verdadeiramente, um desenvolvimento sustent\u00e1vel, respeitando - e que belo, Senador: no projeto de lei, \u00e9 o primeiro princ\u00edpio que est\u00e1 l\u00e1, apresentado por V. Exa. - o princ\u00edpio da dignidade animal, que j\u00e1 \u00e9 reconhecido pelos diversos Poder daossa Rep\u00fablica., ob,. \u00e0 Sei que\u00e1 muito trabalho para a mas pode contar com todos n\u00f3s. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu \u00e9 que agrade\u00e7o,. Arthur. Bom, eu vou quebrar aqui o ritmo das falas, a sequ\u00eancia, para dar prioridade \u00e0 Sra. Helena Gomes, porque os K9s, o Jethro, o Nix, o Ax, o Hummer - como a gente conhe, cuida, convive com osais -, eles est\u00e3o um pouco estress. Eles est\u00e3o um pou,,\u00e3o meio e\u00f3ric dema com a osiaje.les\u00e3o muito fel\u00ed eles\u00e3o dando um pouquinho de trabal ali. A\u00ed eu vou chamar a Sra. Hel, para ocupar aqui a tribuna e falar em nome de quem n\u00e3o pode fal, que s\u00e3o com quem ela convive e dosais sabe interpretar os sentimentos. Sra. Helena, seja bem-vinda com o nosso Jethro! \u00c9 isso? Pronunciei certo?\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTEYENSON VALENT</llmlingua>: S.ena, antes de a senhora vir \u00e0, Mesa, receber asomenagens -dade ahora e Jethro - asas precis, em8,teceuqui um\u00faio e que esses cachor, n\u00e3o s\u00f3 na tranquil, mas tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es como ess, s\u00e3o bem \u00fateis. A gente consegue enxer, assim, a fun\u00e7\u00e3o del, quando existe... Em Brumad, quando pr\u00e9dios caem e, querendo ou n\u00e3o, o ser humano fica ali embaixo dos escomb, e surge um animal desse, trein, bem treinado e bem cuid, que resata a vida. Tem hist\u00f3rico ele. E quero dizer que, sempre quando eles passam pelos corred do, n\u00e3o d\u00e1 medo n\u00e3o - ouente?\u00e1 vontade \u00e9 de de, ele,, todo cuado. A\u00e7o a\u00eas pela import\u00e2ncia da Pol\u00edcia do Senado. Sempre. Agora eu vou\u00e1-, um por vez - primeiro ela -,, como s\u00e3o domin, eu tenho que chamar um por vez. Ag, n\u00e3o vou poder chegar o microfone. Eu vou fazer o seguinte: eu vou tirar o microfone e vou \u00e0 frente. Ent\u00e3o, na sequ, vem K9 N, o Axel e o Hum, na sequ\u00eancia.\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTEYENSON VLE</llmlingua>: Parece inusit mas eles tamb\u00e9m\u00eam regras: eles n\u00e3o podem o mesmo espa\u00e7o mesmo tempo<ml, compress=>O SR.YVENSON VALENTIM</llmlingua>: Ela est\u00e1 me lembrando aqui que o Ax, no dia 8 de jane, estava presente na Casa. Foi ele que defendeu o Senado. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: G, voc\u00ea v\u00ea como \u00e9 que \u00e9 o animal. Tem que ser tratado assim mesmo, ele tem o tempo dele. Eu lembro que, no in\u00edcio da minha f, eu fiz\u00eancia aos do e o \u00e9 esse\u00ed.\u00e3o pareceente n\u00e3ohe masemive ele estado A eitada. A\u00ed eles preferiram\u00e1-la desestressando. Eu falo isso porque tenho uma chihuah, que tem um ano e meio agora., depois da pandem, minha m\u00e3e sofreu de c\u00e2ncer por um per\u00edodo e durante a pandemia ficou comela depress, medo de sair de, tudo isso. E eu entreguei a minha Valentina para ela., mudou a vida dela! Ela chegou a falecer - faz tr\u00eas que minha m\u00e3e faleceu - eje ainaente a\u00eancia: ficaenteta.ente j\u00e1 tem filmes sobre is, n\u00e3o \u00e9 tem at\u00e9 sobreseanoora, falta a gente ter esse relacionamento com eles. O que eles t\u00eam conosco a gente j\u00e1 vi, j\u00e1 percebeu aqui. Ag, que muita gente precisa ter com eles... a\u00ed a gente precisa aprimorar isso a\u00ed neles. Eu acho que \u00e9 falando aqui no Parl, \u00e9 fazendo esse trabalho nas suas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \u00e9 com todo esse sacrif\u00edcio que a gente vai conscientizando. Um dia a gente muda isso a\u00ed.tando \u00e0 ordem agora com os palestr, euoavra \u00e0. de Vas que Institutoum Animal (\nml,>RA ANA PAULA DE VASCONCELOS</llmlingua>: Bom dia a todos. \u00c9 uma satisfa\u00e7\u00e3o muito, Sen, estar aqui presente nesse,, para quem luta pelo direito dos anim, \u00e9 uma grande vit\u00f3ria. Trazer esse tema para o Senado Federal mostra como a causa animal ganhou uma propor\u00e7\u00e3o enorme em todo o Brasil. E cada vez que n\u00f3s temos visibilidade, quem sai ganhando com certeza s\u00e3o os animais.\u00e3o, desde j\u00e1, eu quero agradecer aohor a oportunidade por n\u00f3s estos a e termos esse o que\u00f3sos queos\u00f3s sou do de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa, uma ONG de prote\u00e7\u00e3o que j\u00e1 atua h\u00e1 mais de 20 anos em prol da, da dign, da n\u00e3o instrumentaliza\u00e7\u00e3o dos anim, do n\u00e3o utilitarismo dos anim,, como bem disse a Vanessa Negr, no \u00faltimo evento que n\u00f3s tivemos em S\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o podemos ver os animais de forma... como se eles tivessem utilidade para a gente. A exist\u00eancia deles vale por si s\u00f3 - n\u00f3s temos aqui o exemplo dos c\u00e3es de trabalho doado - mas n\u00f3s n\u00e3o podemos esquec que eles s\u00e3o vidas e que merecem serpeadoshotees s\u00e3o muito bemadoseroivevo eng, foi ele que iniciou esse trabalho aqui no Senado com os c\u00e3es de trabalho. E que cada vez mais a gente possa v\u00ea-los como seres senci, dotados de sentiment, de bom humor e de mau humor como todos n\u00f3s. Prova disso aconteceu ag, em que eles n\u00e3o querem participar da solenidade e quiseram ir embora. (Risos.) Eu quero tamb\u00e9m cumprimentar as protetoras aqui de Bras\u00edlia que est\u00e3o presentes - aanda Lima e aiana. S\u00e3o pesso que precisam e n\u00e3o deveriamir naeda, porque s\u00e3o el, n\u00e3o \u00e9 acoles em e de invisibilidade de toda a sociedade. A representante da Toca Segura tamb\u00e9m est\u00e1 aqui e tantos outros de quem n\u00e3o quero esquecer e ser injusta de n\u00e3o\u00e1-los. Ent\u00e3o se sintam todos abra\u00e7ados e represent, porque n\u00f3s que estamos na ponta dessa cadeia de prote\u00e7\u00e3o animal sabemos como \u00e9 triste e sofrida a vida de um protetor. Neste momento aqui n\u00f3s devemos nos lembrar muito dos protetores para que, daqui a alguns com projetos de lei como esse do, n\u00e3o seja mais\u00e1rio ter essas pessoas na socied,as queam absorendoem tant dias. Ent\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas e de projetos de lei que a gente vai conseguir mudar isso. N\u00f3s chegamos a um ponto em que n\u00e3o h\u00e1 mais como retroceder. Temos hoje um departamento no Poder Executivo. Mais uma vez parabenizo a Vanessa pela luta que ela tem tido de tentar levar isso a um patamar que n\u00f3s nunca tivemos antes. A pauta animal n\u00e3o tem direita nem esquerda. N\u00f3s temos uma causa e um prop\u00f3sito de vida. A minha figura se confunde bastante porque eu falo comoogalo at dire\u00edd f causa euava com a Dra. Juliana que n\u00f3s n\u00e3o podemos focar a causa animal em resgates cinematogr\u00e1ficos. O guarda-chuva da pol\u00edtica animal tem que ser muito grande. N\u00f3s precisamos ter esse olhar atento e aberto porque n\u00e3o adianta a gente conseguir solu\u00e7\u00f5es simplistas para problemas s\u00e9rios e sistem\u00e1ticos com que a gente vem convivendo h\u00e1 tantos anos no Brasil. Ent\u00e3o assim, de qualquer sorte, \u00e9 um momento hist\u00f3rico estarmos aqui. Fico muito feliz. acho que s\u00f3 o fato a gente conseguir ter esse espaqui j\u00e1 \u00e9 umaente\nml, compress=FalseRAOSll>:vis\u00edveis.ero agradecer a presen\u00e7a da Dra. V, do F\u00f3rum, que \u00e9 diretora t\u00e9cnica junto comigo; a Patr\u00ed a Antoniana e o, MFA. \u00c9 muito bom saber que cada vez mais a gente agrega val, que a gente aumenta esse time de pessoas que lutam. E saber que n\u00f3s temos oado ao nosso, com certe, nos engrandece muito. Eu poderia ficar falando aqui horas e hor, porque o assunto \u00e9 muito extenso.\u00f3smos falar dos aspectos\u00edd, dosos emoc dososance envol amente n\u00e3oas.,am representados. Mais uma vez muito obrigada e contem conos, enquanto Comiss\u00e3o de Direitos dos Anim, onde estou ao lado do Dr. Arthur aqui em Bras, com o F\u00f3rum Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa, que tem uma atua\u00e7\u00e3o no Brasil, com todas as ONGs aqui de Bras, com a Vanessa, que eu sei que est\u00e1 a\u00ed com a gente nessa luta. Unidos n\u00f3s vamos avan\u00e7ar...\n\n<mling, compress=False>O SR.ENTEYENIM</llmlua A\u00e7o Ahora mequi Dra a OAB no estado pessoas que ainda n\u00e3o, de uma forma ou de out, receber recursos parlamentares federais. Eu quero ajud, preciso ajud, mas s\u00f3 que n\u00e3o chega na ponta para aquelas pessoas que ajud,, infeliz, elas n\u00e3o t\u00eam o conhecimento adequado de como faz, atrav\u00e9s de uma prefeit, atrav\u00e9s de uma associa atrav\u00e9s de uma burocracia que pode ser enfrent, que eu possaar uma em, uma emenda parlamentar para esta causa.,as vez, me esbarro nisso\nml, compress=FalseRA ROHEROll>:.so?\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: A senhora pode pegar o microfone a apertar o bot\u00e3o verde.\n\n<llmling, compress=False>A SRA. JULIANA ROCHA PINHEIRO</llmlingua>:, \u00e9 muito importante que n\u00f3s venhamos a cont, sim, com esses apoios advindos de emendas parlamentares a causa, mas de formacial. a que a uma\u00e7\u00e3o maisquigest s\u00f3lesosem.as\u00edvel estad, para que o senhor tenha conhecimento do que n\u00f3s enfrent, essas emendas parlamentares s\u00f3 chegam para, duas ONG, nunca para as protetoras independent, nunca para quem est\u00e1 l\u00e1 na pont, passando grande dificuldade. Muitas vez, Sen, agora falo eu como ativ, essas emendas parlamentares v\u00eam destitu\u00eddas do elemento impessoal, que n\u00e3o \u00e9 o caso do sen,ero deixar claro Mas vez, elas s\u00e3o mal utilizadas pela pr\u00f3pria queet eor deaisem. e\u00f3s sobre, defesa animal para onde v\u00e1 recurs, que, de forma muito organiz, cheguem a todas as pessoas que precisam desses recurs, pois est\u00e3o tomando as vezes do Estado. Outro ponto: n\u00f3s n\u00e3o temos conselho estadual de prote\u00e7\u00e3o animal. Como \u00e9 que o povo participa de uma pol\u00edtica p\u00fablica sem o conselho estadual de prote\u00e7\u00e3o animal? A nossa Coordenadoria deito Animal no do Norte est\u00e1 lotada na deura e Pes,itar!ia Meioiente. (Palmas.),\u00f3smente num momentoquiado Federal com podem a\u00e7a,as como a. Vaniaza, de quem sou f\u00e3. Vi-a aqui e fiquei impression, uma pessoa com um trabalho fant\u00e1stico. N\u00f3s temos que fal,, tal, Sen, de uma pol\u00edtica emergencial para controle populacional de c\u00e3es e gatos dentro do Estado do Rio Grande do, se o senhor puder ajud,, dentro de um per\u00edodo muito cur. V, me permita - se eu estiver err, pode levantar a m\u00e3o da um um casal, de cor, ele pode ter4 mil,ador. Isso Dra, maior!ente um, a gente evita isso no futuro., Sen, os n\u00fameros s\u00e3o realmente estarreced, mas \u00e9 com isso que a gente lida cotidianamente A gente n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de ver as protetoras e os protetores de animais resgatando esses animais como se a causa animal fosse reduzida a resgate. Foram feitos, curt, compartilh, e para onde v\u00e3o esses animais resgatados? essas protetoras e protet de anim, que \u00e9 quando come\u00e7a o grande trabalho. E n\u00e3o tem apoio nohum comicos na de. que n\u00e3o se faz parceria com m\u00e9dico veterin, o que h\u00e1 em todo o Estado do Rio Grande do Norte? Ou o senhor acha que uma protetora de animal vai conseguir trazer um animalzinho de Pau dos Ferros a capital, para tratar?\u00e3o vai. De que adianta esse hospital ir para foto? Ent\u00e3o, a causa animal est\u00e1 se ergu, est\u00e1 juntando vo, est\u00e1 chegando com pessoas esclarec, pessoas que n\u00e3o precisam estarando fot, eas que t\u00eam de sua\u00e3o.ente,anto Comiss deitoitaasgar muitoizer? - cir\u00farg, que algumas coisas sejam esclarec, obedecendo \u00e0 legalidade e \u00e0 moralidade Obrig, Senador. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Eu pux a discuss realmente... Ve-me \u00e0 cabe\u00e7a o Castram\u00f3vel O Castram\u00f3 aente pode ad, mas s\u00f3uten\u00e7\u00e3o dele ainda.ente precisa um comoam\u00f3veis com Acho\n<,False SRA ROINHEIRO</llmlingua>: Sim\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Com o poder municipal, porque o estadual, realmente, n\u00e3o est\u00e1 dando conta da sa\u00fade em humanos... Concedo a palavra agora \u00e0ra. Ana Carolinaros Cofundadora dojeto Resgato.\n\n<llml, compress=False>ARANAROROA</llua>: a.rade o naadory. a temalmente \u00e9enciada. O nosso projeto come\u00e7, \u00e9ramos, minhairm\u00e3 a minha m\u00e3e. Eu brinco que n\u00f3s \u00e9ramos pessoas normais at\u00e9 o final de 2019, quando virou essa chav, um pouco antes do in\u00edcio da pandemia. Quando essa chavinha do protetor a gente come\u00e7a a ver coisas que at\u00e9 aente n\u00e3o enxergava Aente at\u00e9 pensa:, o deaisuaou?, n\u00e3oou. Ele sempre foi.ente enerente energ. E ch nosdade n\u00e3o uma incapacidade de virar as costas a dor dos animais a gente v\u00ea todo dia r. N\u00f3s j\u00e1 \u00e9ramos pessoas que gost\u00e1vamos de animais, que t\u00ednhamos pet em casa, a gente come\u00e7a a enxer al\u00e9m do que est\u00e1 em casa al\u00e9m da necessidade dos nossos a necessidade de todos que est\u00e3o rua. aente come\u00e7 a divulgar noagram a trabal, e tentar conseguir ajudaentear consegu ajar - porque chegamos num limiteanceiro deas mesmoarente n\u00e3ohos, deizarara chav, cada vez em mais pesso, porque existem muito poucas chavinhas ligadas. E \u00e9 por isso que as protetoras est\u00e3o t\u00e3o sobrecarregadas. Por isso a gente est\u00e1 exausta, por isso a gente est\u00e1 mentalmente e fisicamente exausta, porque s\u00e3o muito poucas pessoas, que t\u00eam que lidar com uma carga muito grande. \u00c9 por isso a fica tentandoar em cada pessoa uma chav se cada vez maisasem ajar;, \u00e9dade, somos n\u00e3oam, mas se n\u00e3oenteior. na Ce a de madrugada parairar... Ela tem dificuldade de mov, ela tem uma dificuldade financeira absurda, mesmo, ela faz t. Ela acorda de madrugada paraar ra\u00e7\u00e3o,, se ela colocar de a ra\u00e7\u00e3o que ela comprou com o dinheirinho suado del, que quase n\u00e3o tem para ela mes as pessoas jogam for as pessoas colocam ven Ooruta \u00e0s vezes contra ele mesmo, contra suas pr\u00f3prias;uta a soci\u00e9m de, \u00e0s vez,, atrap e ainda. \"Ahantaanta so eup com\".aa que faz esse tipo de questionamento n\u00e3o ajudaingu\u00e9m; s\u00f3 atrapal A gente luta \u00e0s vezes a pr\u00f3pria. Quantos protetores a \u00fanica pessoa da fam\u00edlia que entende? Eu sou privilegiada, aha fam\u00edlia inteira est\u00e1 envolv, mas isso \u00e9 um privil\u00e9gio muito grande.\u00e1 pessoas que passam at\u00e9 por div\u00f3rcio, briga, porque est\u00e3o ali lidando com aquilo o dia todo a outraa n\u00e3o entende., \u00e9 muito importante dos dosais,ente precisa a os,\u00e3o desast porque... financeira. Eu n\u00e3oho uma quest\u00e3oanceira que...\n<llml, compress=FalseA S ANA CAROLINAARROS SANTANA</llmlingua>: - ... imp aha manuten\u00e7\u00e3o porque eu estou ajudando, mas tem gente - tem muita gente que eu conhe\u00e7o - que,, \u00e0s vez t da pr\u00f3pria aliment da fam\u00edlia ajar os animais.as pessoas precisam ter uma voz, elas precisam ser, porque\u00e3o lutando ali ainda os, a,., s\u00e3o energcolh aente Oig.\n<llml, compress=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlua Obrig, Ana por o esfor porar essas pesso A senhora disse com precis, com clareza:as vezes n\u00e3o ajuda em nada, mas crit, \u00e0s vezes atrapalha um trabalho feito.ora, por tr\u00eas a.essa Negr, Dire do de\u00e7\u00e3o, e dos doio do.ja-. (.)<ua,=FalseA.ANEGll>: Bom a todos e.umpr a mesa, que tem pessoas\u00e3o extra\u00e1rias - n\u00e3o vou citar todas, na pessoa doador Presidente desta,ador Styvens. Muito obrigada pela gentileza desse convite e pela iniciativa desta\u00e3o solene\u00e3o. aqui render minhas homenagens aos policiais militar. Aente te aqui osossos c\u00e3es de trabalho. Eles s\u00e3o essenciais emrias.\u00e1 no de\u00e7\u00e3o, e dosais, com das\u00e3oelho Federal deicina Veter oano Nacional Cont de Des ema En, eles s\u00e3oamente essencia. Eu passei por uma situa\u00e7\u00e3ora\u00e7.\u00e1 dias no aeroporto, veio um deles e me cheirou inteira! E aquela situa\u00e7\u00e3o... Euho 32 c\u00e3es e gatos...\u00e3o sou acumuladora, vi,ente? Todo mundo bem cuidadinho, juro! Mas que sa de casa com o che de 32 c\u00e3es eatos?seicial me cheirou inte e euando justar, muito conang \"\u00e3oga. dos outrosais\". (Ris.) deuudoto! est. Sen que, \u00faltimas duas vezes em que eu oil\u00e9gio de a,este Plen\u00e1rio, chor\u00ed aos prant da A primeira, em 201, quando aprovamos o PLC 27/201 o Estatuto Jur\u00edd dos Animais - animal n\u00e3o \u00e9 coisa -, e no finalzinho do ano passado, em2022, quando tiv oportun de apro oLC0/2014, que pro\u00ed o deais na\u00fast de cosmicos, oses em.izer, Sen euto muito os Casa maisir chorandoqui, chor de emo\u00e7\u00e3o, com cada vez mais projetos sendo aprovados em pro de os animais -c\u00e3es e gatos -, lembr que est a, em uma\u00e3o solene em comemora a todos os animais: os dom\u00e9st, domestic, aqu que ainda s\u00e3oados na produ\u00e7\u00e3o na\u00eancia, os animais silvestres... Vamos pensar em projetos e inici para todos el.\u00e1 no de\u00e7\u00e3o, e Direitosais queadoeste ano, pelo Presidente aistra Marina,qui, Dra., dialog col queje,\u00e7\u00e3oamentaria l\u00e1 - 2E8 - \u00e9\u00edvel os Parlamentares destinarem emas para projet de prote\u00e7\u00e3o,-estar e def de animais, aente quer avanar rumo \u00e0 constru de pol\u00edticas p\u00fablic de. Uma das caracter de uma p\u00fablica a. Queremos dire para todos os animais, em todos os munic\u00edpios e em todos os est.ente assim, daremos vaz\u00e3o \u00e0 grande dem da sociedade, lembrando,ador o Programa derole Populacional de C\u00e3 e Gatos maisada no PPA Participativo aente a ver implement. (.)lluaO SR.RESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlua>: A senhora refor\u00e7 que eu disse o in: os n\u00fameros j\u00e1 justific. Justificam j\u00e1 esta\u00e3o f de todos oshores ehor. An de eu pass aqui osados,radec a presen\u00e7a fala a contribui de que particip aqui \u00e0 mes comigo, essaha preocup com os animais n\u00e3oje, n\u00e3o.ha prof\u00e3ouho sempre na\u00edcia Militar e a. fazse reher - 6 milatoszem r\u00e1 -hora \u00e9 do Grande Norte, Natal, que, na Engenheiroire, existe um cal\u00e7 tem mais que pedra portuguesa e algu\u00e9m e os aliment. Durante as blitze as opera que eu exer naquela salvar vidas, eu via pessoas passarem com os carros, n\u00e3o desviavam, passavam com os veos em cima dosatos. Eu presenc isso. Os gravess eistas n\u00e3o desviavam, passavam porima. Preup comilo, eu ia e catavaeninhos, a me,. Os a me v sent eraa, pulavam dentro daha e iam comigo embora. E f esseho por muito. mal humana... recolhia v\u00e1rios gatos, lev o \u00f3r\u00e3o em que eu trabalhava que o Detran-RN e eu mandava construir umas casinhas e eu juntava, juntava, juntava, alimentava dava palestra, compra\u00e7\u00e3o,iaer a\u00e7\u00e3o... Mas denunciei um esc\u00e2ndrup\u00e7\u00e3oquele \u00f3rg\u00e3o o resultado que, diainte a uns 26atos. A\u00ed,ome mais cquele \u00f3r\u00e3oa a que rec paraim masravichhos.\u00e3o, euar uns v\u00eddeos, tamb\u00e9m como policial. Esse meu emho \u00e9 comoar, \u00e9 coisa pol\u00edtica, \u00e9 co que f para me promover, nem foiha bande de campanha. Nunca utilizei isso como bande de campanha. Nunca utilizei.\u00e7o isto como ser humano, como se preocupa, como serano que tem empatiaquele que seender queabe falar. n\u00e3ojoatoando plen. Aente viu coromenagem\u00e3oinho., senhora \u00e9 do Norte,abe melhor eu melhor ou estado, que nuncaizei isso como. Utilizei isso sempre humano. Corroua pegava, procur o dono, ia na casa...\u00e3o, esses v\u00edde\u00e3orar algumas coisinhas... de 2013, 2014, l\u00e1 atr\u00e1s, antes de eu ser Senador.\u00e1 pr\u00ed, Anaula? (Pausa.) Col o v\u00eddeo.\n<llmlua, compress=False>O.ENTEYIM</llua>:\u00e3o, \u00e9so..\u00e3o humano pessoseho muito tempo.\u00e3o, isso \u00e9 oportun de oc\u00e3o, algo pol\u00edticohar votos de n\u00fameros imensos, como aqui, como foi most. A que se todo fizesse is de forma silenciosa, deveria dita, o bem tem que ser most. Acho aente precisa def a parte boa, e isso a partea. eu tivesse esse v\u00edde e coloc rede social, eu n\u00e3oia ach o dono. Porr\u00ed que\u00e7a cachorro era\u00e3o. (Ris.) sou da. c\u00e3o aou oo. Ele fug Mas, se aente tivesse localizado,vez ele n\u00e3o tives retorn.\u00e3o, \u00e9 is. Eu vou convidar agora o encerramento a entreg de certific. cora\u00e7\u00e3o mesmo, agrade a todos voc que est aqui que est\u00e3o no Brasil todo, em cada munic\u00edpio, com dificuldade, como foi narrado, com tanta diversidade, comanta cr\u00edtica, comantaente que n\u00e3o compreende. o nosso pa\u00eds tem problemas, tem. O nosso pa\u00eds tem\u00fade na\u00e7\u00e3o tem osso. Agora poss por vezso esta\u00e3o que aentea n\u00e3o seareste dia especial, o dos Animais Dom\u00e9sticos, mas, principalmente pararade a todos os human se sentem obriga e de que aqueles cr\u00edticos, os pregui\u00e7osos, os descr e os perversos n\u00e3o fazem. Ent\u00e3o para todos voc\u00eas a homenagem \u00e9 trazida como representante deles. Eu agrade demais pelos\u00e7os prest a esta causa. Vou colocar na efetuar essarega. (Pausa.) Euoco, primeiro, mesa - falu ouvqui, depois, as\u00e7\u00f5es.\nllua,=False.LENTIM</llmlua>: Eu est queando os protocol ho. o de uma\u00e3o fici\u00e7\u00e3o euou, ser \u00e1gil...amo da Silvaarte, represent da ONGocaura. (Palmas.)\n\n<llmlua, compress=False>O.RESIDENTE STYVENSONALENTIM</llmlingua>: Na\u00eancia, V\u00e2niaza da ONG Fum Animal. (mas.)\n<ua, compress=False>O. PENTYIM</llua>: Elizabeth Ride, doo Res (.)llua,False SR.RESIDYENSONANTIM</llmlingua>: Giani Quiroga. (Palmas.)\n\n<llmlingua,=False>O. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Projet S\u00e3o Francisco, Ana Pa de Vasconcelos. (Palmas.)\n\n<llmlua,=False>O.RESIDENTEYVENSONALENTIM</llmlingua>:iana, do Euo Eu Cuido - pode viranda Amigo (.)\u00e3o\u00ea-\nua,=False>. PIMll>: Sr. Felippe Rodrigues, o senhor poderia vir aqui, por favor, para eu entregar em m\u00e3os ao senhor?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM</llmlingua>: Com tristeza, mas com alegria - com tristeza porque vai acabar, mas com alegria porque a gente vai dar continuidade -, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com suas participa\u00e7\u00f5es. A todos voc\u00eas que assistiram esta sess\u00e3o, pratiquem isso aqui tamb\u00e9m. Um abra\u00e7o a todos! Que Deus proteja este pa\u00eds! (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a sess\u00e3o.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM, A SRA. ANA\u00cdS MARIA FERREIRA DE ARA\u00daJO, O SR. JOS\u00c9 SIDERLANE ARA\u00daJO DE MENDON\u00c7A, A SRA. JULIANA ROCHA PINHEIRO, A SRA. ANA PAULA DE VASCONCELOS, O SR. ARTHUR HENRIQUE DE PONTES REGIS, A SRA. VANESSA NEGRINI, A SRA. ANA CAROLINA BARROS SANTANA, A SRA. HELENA GOMES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 16500, "compressed_tokens": 12284, "ratio": "1.3x", "rate": "74.4%", "saving": ", Saving $0.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia dos Animais": "Comemora\u00e7\u00e3o e homenagem \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e pessoas que se dedicam ao cuidado, prote\u00e7\u00e3o e resgate de animais dom\u00e9sticos.", "Prote\u00e7\u00e3o Animal": "Discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas, projetos de lei e a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o e defesa dos animais.", "Trabalho Volunt\u00e1rio": "Destaque para o trabalho volunt\u00e1rio realizado por protetores de animais e a import\u00e2ncia do apoio e reconhecimento a essas pessoas."}, "stances": {"Dia dos Animais": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "A SRA. ANA\u00cdS MARIA FERREIRA DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 SIDERLANE ARA\u00daJO DE MENDON\u00c7A": "FOR", "A SRA. JULIANA ROCHA PINHEIRO": "FOR", "A SRA. ANA PAULA DE VASCONCELOS": "FOR", "O SR. ARTHUR HENRIQUE DE PONTES REGIS": "FOR", "A SRA. VANESSA NEGRINI": "FOR", "A SRA. ANA CAROLINA BARROS SANTANA": "FOR", "A SRA. HELENA GOMES": "NEUTRAL"}, "Prote\u00e7\u00e3o Animal": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "FOR", "A SRA. ANA\u00cdS MARIA FERREIRA DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 SIDERLANE ARA\u00daJO DE MENDON\u00c7A": "FOR", "A SRA. JULIANA ROCHA PINHEIRO": "FOR", "A SRA. ANA PAULA DE VASCONCELOS": "FOR", "O SR. ARTHUR HENRIQUE DE PONTES REGIS": "FOR", "A SRA. VANESSA NEGRINI": "FOR", "A SRA. ANA CAROLINA BARROS SANTANA": "FOR", "A SRA. HELENA GOMES": "NEUTRAL"}, "Trabalho Volunt\u00e1rio": {"O SR. PRESIDENTE STYVENSON VALENTIM": "NEUTRAL", "A SRA. ANA\u00cdS MARIA FERREIRA DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 SIDERLANE ARA\u00daJO DE MENDON\u00c7A": "FOR", "A SRA. JULIANA ROCHA PINHEIRO": "FOR", "A SRA. ANA PAULA DE VASCONCELOS": "FOR", "O SR. ARTHUR HENRIQUE DE PONTES REGIS": "FOR", "A SRA. VANESSA NEGRINI": "FOR", "A SRA. ANA CAROLINA BARROS SANTANA": "FOR", "A SRA. HELENA GOMES": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o especial do Senado Federal discutiu o Dia dos Animais, comemorando e homenageando institui\u00e7\u00f5es e pessoas dedicadas ao cuidado, prote\u00e7\u00e3o e resgate de animais dom\u00e9sticos. Tamb\u00e9m abordou a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o animal, pol\u00edticas p\u00fablicas e projetos de lei nesse sentido, al\u00e9m de destacar o trabalho volunt\u00e1rio realizado por protetores de animais. Os participantes demonstraram principalmente uma postura a favor das causas discutidas, com \u00eanfase na necessidade de apoio e reconhecimento aos envolvidos."}, "response_elapsed_time": 14.303686380386353}