{"id_session": 25821, "elapsed_time": 43.581268072128296, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o foi convoc em atend ao Requerimento n\u00ba 788, de 203, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Sen Federal A sess\u00e3o \u00e9 destinada celebrar os 5 anos do Estado de Roraima e 80 anos de sua cria como territ\u00f3rio.\u00f5em mesa desta sess\u00e3o seguintes convidados: S Exa. o Sr. Govern Antonio Denarium, Governador do Estado de Roraima; e S. Exa. o Sr. Ministro Francisco Joseli Par Camelo, Ministro Superior Tribunal Militar (STM). Gostaria de convidar para compor a mesa, o Deputado Federal por Roraima Gabriel Mota e o Deputado Federal St\u00e9lio Dener Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito, acompanharmos Hino Nacional e, na sequ\u00eancia Hino de Rora, ser\u00e3o executados pela Band Grupamento de Fuzileiros Navais de Bras\u00edlia, da Marinha do sob a reg\u00eancia do Maestro F\u00e1bio Santos.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Registro as autor presentes a esta sess sol, como o Embaix de Om\u00e3, Sr. Talal Al-Rahbi; e senhoras e senhores membros do corpo diplom\u00e1tico dos seguintes pa\u00edses \u00c1ustria, Ir\u00e3, Rep\u00fablica Dominicana, Rep\u00fablica Tcheca e R\u00fassia, aos quais n\u00f3s agradecemos penadamente pela participa\u00e7\u00e3o neste evento de comemora\u00e7\u00e3o dos 35 anos do Estado de Roraima e 80 anos de sua c\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Assistiremos, agora, a v\u00edde institucional.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>:ando continuidade \u00e0 sess\u00e3o, passo agora a fazer o discur homenagem ao nosso e, na sequ\u00eancia, passaremos a palavra aos demais oradores.rs.adores, senhoras e senhores presentes, inicialmente quero cumpriment e agradecer a todas as autoridades convidados aqui presentes nesta sess\u00e3o homenagem ao nos Estado de Roraima. O povo roraimense \u00e9, antes de tudo, um povo livre, resiliente e desbravador. Dirijo-me aos roraimenses, hoje, para parabenizar cada um voc\u00eas pelos 80 anos transcorridos desde a cria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio do Rio Branco, em 1943, a partir domembramento do Amazonas. S\u00f3 em 1962 o territ\u00f3rio federal passou a se chamar Roraima e, por for\u00e7a de nossa Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, em 1988, foi transformado em estado, h\u00e1 35 anos. Roraima \u00e9 o estado situado mais ao norte do Brasil. Faz fronteira com a Venezuela e com a Guiana. Ocupa uma \u00e1rea de mais de 224 mil quil\u00f4metros quadrados, dos quais mais de 60% do territ\u00f3rio s\u00e3o demarcados por unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas. Roraima \u00e9 o lar de um povo que enfrenta dificuldades singulares - cr\u00f4nicos problemas de infraestrutura e log\u00edstica, persistente isolamento energ\u00e9tico ainda - semalelo na maioria dos entes federados, talvez apenas compartilhadas por alguns outros estados nortistas. Mas o povo roraimense tomou para si o protagonismo de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria: os 636 mil habitantes do estado convivem com essa dif\u00edcil realidade e, dentro dela, constroem o seu progresso. Prova disso \u00e9 o crescimento populacional e econ\u00f4mico de Roraima. A popula\u00e7\u00e3o do Estado cresceu, entre os \u00faltimos censos, mais de 41%, contra os 6,5% do Brasil, e deve seguir crescendo, segundo proje\u00e7\u00f5es do \u00faltimo recenseamento do IBGE. Um n\u00famero que evidencia o avan\u00e7o econ\u00f4mico do estado \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o do setor privado na economia, que j\u00e1 alcan\u00e7a 53%, come\u00e7ando a inverter a economia docheque. Trata-se de passo importante para o estado, cuja popula\u00e7\u00e3o vivia com grande depend\u00eancia de empregos p\u00fablicos. Dados das Contas Regionais de 2019, divulgados pelo IBGE em 2021, apontam um avan\u00e7o de 3,8% do Produto Interno Bruto de Roraima, com destaque para o setor agropecu\u00e1rio, que cresceu 4,9%. E aqui fazemos um par\u00eantese para dizer da import\u00e2ncia dos investimentos e da cren\u00e7a que o Governador Antonio Denarium teve ao entender que aqueles milhares, milh\u00f5es de hectares campos teriam que ser produtivos para incorporar Roraima no processo produtivo nacional. Esse, na verdade, \u00e9 um legado de. Exa., que merece essa justa refer\u00eancia. Foi o terceiro maior crescimento do pa\u00eds naquele ano, somando R$14,3 bilh\u00f5es. Ind\u00fastria e servi\u00e7os tamb\u00e9m cresceram acima da m\u00e9dia nacional. Roraima bateu recorde hist\u00f3rico no volume de export em 2021, acumulando o valor US$330 milh\u00f5es. Foi um crescimento de 68% da balan\u00e7a comercial do estado em rela\u00e7\u00e3o a 2020, o dobro da m\u00e9dia nacional, que, no mesmo per\u00edodo, foi de 34%, conforme dados Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento do estado. Aja foi o produto que mais impulsionou a balan\u00e7a comercial de Roraima em 2021: exporta\u00e7\u00e3o de 141 mil toneladas, atingindo um volume recorde para o de US$71 milh\u00f5es. J\u00e1 a ind\u00fastria movimentou cerca de R$1 bilh\u00e3o e contribuiu com quase 8% do PIB roraimense, que somou mais de R$16 bilh\u00f5es em 2020, o segundo maior aumento entre as 7 unidades da Federa\u00e7\u00e3o naquele ano. se v\u00ea, apesar dos problemas log\u00edsticos e estruturais, osados s\u00e3o animadores. Roraima \u00e9 um estado pelo qual vale lutar. Possu\u00edmos tesouros naturais \u00fanicos. \u00c9 uma terra que encanta por sua beleza. Somos um povo marcado pela profunda conex\u00e3o com a natureza, legado da sabedoria ancestral dos povos ind\u00edgenas, que l\u00e1 habitaram desde tempos remotos e que integram, de forma simbi\u00f3tica, nosso tecido social. Como todo estado Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, Roraima deve buscar um desenvolvimento sustent\u00e1vel, que preserve suas riquezas naturais, mas que n\u00e3o penalize seu povo e n\u00e3o negligencie seu progresso. Nesta data especial, quero ressaltar nossa mais relevante conquista dos \u00faltimos anos: o in\u00edcio - a\u00ed, sim - das obras do Linh\u00e3o de Tucuru\u00ed. O linh\u00e3o \u00e9 a esperan\u00e7a para sanar, em definitivo, duas importantes necessidades de nosso povo: estabilidade energ\u00e9tica e desenvolvimento. Rumamos em dire\u00e7\u00e3o ao progresso com resili\u00eancia e perseveran\u00e7a.cemos nossos desafios e, mais uma vez, nos organizaremos para super\u00e1-los. As quest\u00f5es do presente, como os conflitos envolvendo o povo ianom\u00e2mi a explora\u00e7\u00e3o ilegal do garpo, o acolhimento de refugiados venezuelanos e a amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o - como o que aconteceu recentemente com Parima, Viru\u00e1 e Marac\u00e1 - imp\u00f5em desafios de ordem econ\u00f4mica e humanit\u00e1ria ao nosso estado. Mas tenho certeza de que apresentaremos ao Brasil, mais uma vez, nosso car\u00e1ter democr\u00e1tico, humano e conciliador.ados pela sabedoria de um povo forte e batalhador, buscaremos a justi\u00e7a e o equil\u00edbrio em cada uma dessas quest\u00f5es aqui por n\u00f3s levantadas. Quero encerrar minha participa\u00e7\u00e3o parabenizando o povo roraim - em especial os que nosem pela TV Senado pelas redes sociais - por sua bravura, sua resili\u00eancia e seu esp\u00edrito desbrav diante de tantos desafios. Precisamos seguir essa caminhada rumo ao progresso e desenvolvimento Estado de Roraima. N\u00e3o poderia aqui deixar de citar o grande \u00edcone da transforma\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio de Rora em Estado: o saudoso Governador Ottomar de Sousa Pinto, que, gra\u00e7as \u00e0 sua obstina\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 sua f\u00e9 e, acima de tudo, ao seu pensamento como vision\u00e1rio, juntamente com o Govern Amap\u00e1 \u00e0 \u00e9poca,andante Barcellos, trabalhou diuturnamente. Eu fui testemunha ocular da hist\u00f3ria quando conseguiram, com a Carta Magna de 1988, a Carta Cidad\u00e3, convencer os Srs.adores e Senadoras, Deputados e Deputadas \u00e0 \u00e9poca Constituinte para que Roraima fosse definitivamente emancipada e, com isso, fosse colocada mais uma estrela na Bandeira do Brasil. Portanto, essa refer\u00eancia jamais poderia deixar de existir aqui, neste momento, hoje, porque n\u00f3s entendemos o papel relevante, Govern Antonio Denarium, que o Brigadeiro Ottomar de Sousa P ocupou naquela \u00e9poca. E at\u00e9 como reminisc\u00eancia, n\u00e3o poderia aqui deixar de c a presen\u00e7a de um Governador da \u00e9poca de territ\u00f3rio, jovem, como um dos seus remanescentes, Capit\u00e3o Francisco Joseli, que est\u00e1 aqui presente. Ele foi Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e hoje \u00e9 Ministro do Superior Tribunal Militar. Isso, na verdade, nos alegra bastante. N\u00f3s tivemos uma caminhada pol\u00edtica desde aqueles tempos. Quando o estado j\u00e1 estava constitu\u00eddo, mas ainda n\u00e3o implantado, assumimos mandato de Vereador na capital, de 1989 a 1990 e, at\u00e9 hoje, estamos ocupando o nono mandato parlamentar pelo Estado de Roraima. Isso nos alegra,ador, porque, por todas as a\u00e7\u00f5es que\u00e3o sendo tomadas pelo Governo, govern que se antecederam, pelos Senadores e Senadoras que tamb\u00e9m j\u00e1 ocuparam esta Casa, pelos Deput Federais que j\u00e1 ocuparam a Casa Legislativa tamb\u00e9m, C\u00e2mara dos Deputados, todos deram sua parcela de contribui\u00e7\u00e3o absolutamente justa que tem que ser citada aqui. Inclusive, n\u00e3o poderia deixar de citar tamb\u00e9m, aqui presente, o Elton Rohnelt, que foi Deputado Federal pelo estado no in\u00edcio primeiros mandatos e que era um fiel escudeiro do nosso saudoso, querido e inesquec\u00edvel Ottomar de Sousa Pinto. Portanto, aqui fica esse registro. Quero dizer que Roraima caminha, Governador, na dire\u00e7\u00e3o futuro. Na verdade, o futuro de Roraima n\u00e3o come\u00e7a agora, j\u00e1 come\u00e7ou. Estamos nesse caminho. Os Deput Federais aqui presentes representando tamb\u00e9m o nosso querido estado t\u00eam a consci\u00eancia do papel que cada um de n\u00f3s representa para transformar aquela unidade da Federa\u00e7\u00e3o num estado rico, promissor e quecolha brasileiros e brasileiras de todos os rinc\u00f5es deste querido. Portanto, quero encerrarhas palavras, mas, de encerrar as minhas palavras, quero registrar a presen\u00e7a do Senador Dr. Hiran, que acaba de chegar a esta sess\u00e3o e o convidamos compor a mesa. ato cont\u00ednuo, passo a palavra para o Governador Antonio Denarium, j\u00e1 diz a Rima que todos n\u00f3s amamos esse estado e nos dedicamos e trabalhamos com muito afinco, com muito vigor, para que tenhamos um estado forte, pujante e o seu povo feliz. Ent\u00e3o, com a palavra, o Governador Antonio Denarium.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. ANTONIO DENARIUM</llmlingua>: Senhoras e senhores, bom dia. Fico muito fel e agrade a Deus por mais um dia vida, e quero agradecer a Deus pela vida de cada um de voc\u00eas. Ho \u00e9 um momento muito importante para mim, para minha vida e para o nosso Estado de Roraima. Hoje, nesta sess\u00e3o especial, estamos celebrando os35 anos do Estado de Roraima, que foi promulgado Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, saindo condi\u00e7\u00e3o territ\u00f3rio para estado tamb\u00e9m estamos comemorando os 80 anos da sua cria\u00e7\u00e3o como territ\u00f3rio. Eu gostaria de cumprimentar o nosso amigo, parceiro, Sen Chico Rodrigues, Presidente e requerente desta sess\u00e3o. Cumprimento o nossoador Hir Gon\u00e7alves, parceiro, amigo, progressista, estamos juntos nesta caminhada; cumpr tamb\u00e9m o Sen Mecias de Jesus; cumprimento o Presidente do Superior Tribunal Militar, o Sr Ministro Ten-Brigadeiro do Francisco Joseli que j\u00e1 trabalhou Boa Vista, foi Secret\u00e1rio de Estado e tem muitas mem\u00f3rias e muitas recorda\u00e7\u00f5es do Estado de Roraima, que p\u00f4de nos transmit; cumpr tamb\u00e9m nossos Deputados Federais, o Deputado Def St\u00e9 Dener, e tamb\u00e9m Deputado Gabriel Mota. Aproito a oportunidade para cumprimentar e mandar abra\u00e7o para toda a popula\u00e7\u00e3o do Estado de Roraima, na pessoa do meu amigo, ex-Deputado Federal Elton Rohnelt, que est\u00e1 aqui presente no Plen\u00e1rio. \u00c9 um momento muito importante, Elton, por que o Estado de Roraima est\u00e1 pass, momento crescimento econ\u00f4mico, de transforma\u00e7\u00e3o e da melhoria da qualidade de vida das pessoas. Passamos por muitosafios de ind\u00edgenas, de gariros de mig\u00e7\u00e3o de vanos e, mesmo assim, o decer. R hoje \u00e9 um modelocimento desenvolimento para o Brasil. Temos, nos \u00faltimos anos,cimento de % da n popula\u00e7\u00e3o, os venezanosados que ent no Brasilram pelo Rora. J\u00e1 entraram, no Brasil, 94 mil venezanos,72% por Roraima, porima. Hoje n popula\u00e7\u00e3o aproxim 10 mil venezuel Estado de Roraima essa m\u00e3o de sidoada estado para al a n economia. Somos o estado queve o maiorimento de \u00e1reaada no Brasil,amos e colhemos mais do que a soma dee estadosiros.hemos tamb\u00e9m, na safra 202-203, mais do que dez da\u00e7\u00e3o e Rima hoje \u00e9ada na rota do eimentoico, sempreid daossa daossa\u00e7\u00e3o. Osossosasados comado e comito, e n temosesados no aosas do estado, \u00e9 umovo quehaa de oidades.ou, naanaada temporal queai ser muito importante para o nosso estado e para todo o Brasil. Roraima \u00e9 o estado que tem o maior cres do PIB acumulado. Somos estado que o maior cres do reho bov, som estado tamb\u00e9m que nosimosatro, a maior taxa de\u00e7\u00e3o deemprego Brasil \u00c9ram o \u00faltimoado - \u00baado 28 -, mais demiss do queata\u00e7\u00f5es com carteirainada. Tham de 5,9\u00e7\u00e3oamenteje,\u00f3sa no Brasil: 4 \u00e9go eos dea que est\u00e1ada. N\u00f3s estamosendo um trabalho muito pr\u00f3ximooverno Federal,raindoos junto com aossa bancada.adores\u00eam sido parceiros doover do Estado e ososadoserais -, uma representidade muito grande. Is faz com que aente possa ter novas oportidades.amos que todos\u00f3sos: estado bom paraiver, estado bom paraender estadohar estado todosam ter oidades, ondeasam ser tratadas comito e comdade. Finalizo de eabenandoadoreshoido em apo deoraima, tamb\u00e9m em apoiooverno Federal e em apoio aocimento\u00f4mico Brasil. Finalizando ashas palavras o trecho doinooraima,adoricoues,ero cumimentar o meu amigo tamb\u00e9m Senadoranderlan. Quandogue, em 91oraanderlan\u00e1rioso estado Veio para\u00edlia - \u00e9 -je nosa noado Federal comoador Rep\u00fablica Oander -uigo Senadorador deoraima noo Nacional.anderlan, vouha teimentando eando ocho doino deoraima se concretiza:u\u00e1orioso\u00f3s te amamos, queridoora\". dia a todos.itoado.s aoraima pelos seus5 anos! Grandera a todosem com Deusbrado e bom dia. (Palmas.)\n<llmlua, compress=>O SR.RESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmluacedo palavra aoador Dr.an (Paus.)<llua,=>O SR. DR HIRAN</llml Setese l\u00e1 emoraimaeriaem apa deado oone. eu\u00eas. todoserido Presidenteicoues,ustre autor requerimento\u00e3o importante o nossoero saudar aqui demais component da mesa: meu querido Deputado\u00e9lioener, Gabrielota, nosso Ministroente-ade do Ar Francisco Joseli \u00e9 o doiorunal Militar, minhas senhor, meushores tamb\u00e9m\u00e7o uma\u00e7\u00e3o especial ao nos quartoador da de Roraima \u00e9 o nosso queridoigo Vanderlan que nos priaeste momento que teve umaa\u00e7\u00e3o\u00e3o importante no desenvolso estado.,\u00f3sos,ive uma eminente \u00e9 suenteadora dei\u00e2, \u00e9 aossa queridaoraimense a es nosso querido Vanderlan.has sen, me senhor, quero tamb\u00e9m fazer uma ao nosso queridoigo ex-Deputado Elton Rohnelt que foi Deputadoamente combativo nesta, importante, grande def da Amaz\u00f4, umundo conhecedor da Amaz\u00f4nia Voc\u00ea faz falta neste Paramento sua cor, sua dedica\u00e7\u00e3o e peloelo particularmente com o nosso de Roraima. Muito, Eltonus te ab\u00e7oe e te conceda umaa vida. Euou aqui muito felizje. Pe\u00e7o despas pelouraso. Eu estavaa re\u00e3oqui ao lado Oicoiueria se atras mas euia; estavaa reesa Direora e t que ficar um pouco mais.\u00e3o tomem isso como uma falta de at\u00e7\u00e3o e respeito com esta sess\u00e3o\u00e3o importante. Estou aqui hoje mais pararadecer a Rora,radecer ao p de Rora que me acolheu l\u00e1 de40 anos. Eu fui muito jovem para Rora, quando a maioria dos m\u00e9d Brasil nemia era Roraima. E eu fui, porque l\u00e1,,abe, meuai eraado da Receita, eu fui passar um tempo ele.uai seantou com Rora, ficou o resto l\u00e1 Ao se aposent, assumiu a de admin Estado em v\u00e1rios governos consecutivos. Os governos, e eleava. E nunca mais\u00f3s sa\u00edm de l\u00e1. Meu pai disse: \"Eu vou ficar aqui at\u00e9 o fim\". E ficou.\u00e1 l\u00e1 para sempre. E eu espero tamb\u00e9m ficar l\u00e1 para, porque aquele Estado me deu t de que eu tenho na vida: minha, aquiada minha es que est\u00e1 ali, escondid, G\u00ea - be, te amo! -,us fil,ha profiss que eu desempenhei com tanto den, e continuo desempen, e tamb\u00e9m me deu oport de oar tanto na\u00e2m Deputados quanto Sen da, sempre defendendo os daela regi\u00e3o com muita dedica, com muita seriedade. Isso \u00e9 apenas um sent de gratid que ten, porque Roraima \u00e9 algo especial nas nossas vidas. Na sua vida, Presidente. O sen, que chegou l\u00e1 muito jov, Secret do Ottomar. Somos amigos desde aquela \u00e9poca. E eu quero a, no de ho, no dia em que o de Roraima completa 35, refor\u00e7ar este compromis deender o nosso da cobi\u00e7a dosimentos ambiental indigen que s\u00e3o inomin\u00e1veis - inomin\u00e1veis - na tent de frear o nosso desenvolvimento para guardarossas riquezas para para eles. E a, El, a sua luta n\u00e3o\u00e1 sido em\u00e3o. Voc\u00ea nos insp, porque voc\u00ea tamb\u00e9m foi um def daqu que n\u00f3s defendemos. Agora, aqui no Sen, n\u00f3s acab de dar uma sinaliza\u00e7\u00e3o clara ao que n\u00f3s precisamos trazer para Casa a prerrogativa mais genu de um, que \u00e9 legis, que est\u00e1 naossa Constitui\u00e7\u00e3o.\u00f3s n\u00e3o podemos ab m\u00e3o disso. Quando\u00f3s legislam, quando\u00f3s sinaliz que temos que estabcer um marco temporal em5 de outubro de98, naossa Constitui, e no dia do nascimento do nosso,\u00f3semos ao pa\u00eds paz, porque, lon de defendermos o um segment, Governador Antonio Den,\u00f3samos defendendo a prote das popula\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 t\u00eam as ter de que precisam e s\u00e3o respeitadas por n\u00f3s l\u00e1 no nosso, e tamb\u00e9m a dos segment que trabalham e produzem no nosso, porque a ind\u00fast, no nosso pa\u00eds - e o Vanderlan \u00e9 testemunha dis, \u00e9 daossa CAE - , caminha de, ela pouco cres, mas a agricult, o agroneg\u00f3cio impulsionam o nosso PIB. S\u00e3o eles que s\u00e3o importantes. S\u00e3o eles que produzem aquilo que \u00e9 mais fundamental para o Brasil e grande parte do, que \u00e9 a nossa comida. Ent,\u00f3s precisamos dar paz para quem trabal,, quando h\u00e1 umainal de flexibiliza\u00e7\u00e3oseco,\u00e7a a haver invas, come\u00e7a a haver inquieta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. E h\u00e1 inquieta\u00e7\u00e3o no nosso, h\u00e1 invas de terra no nosso, h\u00e1 invas de terra em Rond\u00f4, inclusive relatada aqui. Eu presidia a sess\u00e3o h\u00e1 duas semanas e o Senador Conf\u00facio Moura relatou, a partir do momento em que se sinaliza para flexibilizar marco, come\u00e7a-se a ter invas de terras em Rond\u00f4nia tamb\u00e9m. Ent, n\u00f3s temos responsabilidade n,, com o Brasil, particular, com Rora, que j\u00e1 tem 46% de \u00e1reasarcadas por33 reservas indas. Respeitamos asarca\u00e7\u00f5es.\u00e3o vai haver diminui de terra inda - j\u00e1 criou at\u00e9 essa narr, is \u00e9 mentira, mas n\u00f3s vamos lutar que esseco de 5 de outubro de 1988 seja respeitado por todos os brasileiros. Qu, mais uma, parabenizar todo o povo de Roraima que nos ass, agcer pelo car, pelo respeito com que me distinguiram nesses 41 de atividade m\u00e9dica. Eu continuo fazendo medicina todas as semanas quando vou l\u00e1. \u00c0s vezes n\u00e3o cumpro alguns compromissosicos por conta ainda do meu trabalho como m\u00e9d,, inclus, tamb\u00e9m desenvolvo aqui em\u00edlia. Muito obrigado ao povo de Roraima pelo car, pelo respeito com que me distinguem. Espero continuar honrando o mand de Sen da que me foiado por 117 mil roraimenses. Parab\u00e9n, Govern, pelo seu desempen, que resgatou naquele estado o orgulho de dizermos: n\u00f3s somos de Roraima. Porque da sua ascens\u00e3o ao de Govern, com as bancadas estadu, federa, Prefe, Vere, todos unidos majoritariamente apoiando o seu Gover, Roraima experimenta um c\u00edrculo virtu de crescimento e progresso com o que todos n\u00f3s n mesa concordamos e o povo de Roraima tamb\u00e9m reconhece - 80% das pesso daquele estado aprovam o Governo (Palmas.) N\u00f3s vamos lutar sempre para lhe dar tranqu, que o senhor consiga governar at\u00e9 o do seu mand, porque quem quer o senhor como Governador \u00e9 o povo de Roraima e n\u00f3s temos que respeitar e estar sintonizados com a vontade da nossa popula\u00e7\u00e3o. Parab\u00e9n, Governador. Parab\u00e9ns \u00e0 nossa banc, aqui representada pelo nosso querido Senador Chico Rodrig, nosso querido St\u00e9lio Dener e, mais, o nosso querido, que lutam junto com o resto da nossa bancada federal para que possamos sempre defender os interesses do desenvolvimento daquela regi\u00e3o. Um grande abra\u00e7o a todos voc, senas e senhores. Muito obrigado pela pres de todos. Roraima se sente prestigiada por cada que est\u00e3o aqui que nos assistem pela TV Senado. Deus nos aben\u00e7oe! Parab\u00e9n, Roraima (Palmas\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES</llmlingua>: Concedo a palavra ao Senador Vanderlan Cardoso.\n\n<llmling, compress=False>O. VANDERLAN CARDOSO</llmlingua>: Meus cumprimentos ao Presidente Chico Rodrig, defensor do Estado de Rora, um grandeigo que conheci ainda na d\u00e9cada de 80 ao chegar em Roraima. Parab\u00e9ns por ser o autor aqui da nominata que hoje destaca os35 anos do nosso querido Estado de Roraima. Eu quero cumprimentar o Governador Den. Aqui eu estou entre am. Rora, Govern, para mim e para V. Ex., \u00e9 o estado que deixou,as mar. Cheguei em Roraima com 17 anos de id. Ent, o que eu sou ho, o que eu tenho n\u00e3o tenho vergon, no meu, de dizer ali, gosto de enal isso - que devo ao Estado de Rora, que recebeu a m, ao meu p, com cinco filhos - a mais vel era minha irm, com;, com, era uma carreirinha filhos -, no ano de980 Ent,,us cumpros. Parab\u00e9ns pelo trabalho. Sempre que eu estou com V. Ex., pela maneira com que. Ex. fala do, dos seus projet, eu vejo o brilho e a vontade de fazer desse estado um estado pr\u00f3spero - e \u00e9 um estado pr\u00f3sper. A fun\u00e7\u00e3o nossa agora \u00e9 destra, \u00e9 ener, a\u00ed vem a reforma tribut\u00e1ria e coisas em que Roraima vai sendo deixada de. Agora a discuss\u00e3o est\u00e1 \u00e0 mes. E n, a, eu me consider,, g, o quarto Senador de Rora, e com muito orgulho... Mexer com Roraima... Aqui n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os tr\u00eas Sen, n\u00e3o. N\u00f3s temos uma bancada de Rora, que defende o nosso Estado de Rora (Palmas.) Senador, meus cumpriment, amigo tamb\u00e9m deas ali, como todos a.an era o que tratava a minha. Muitas vezes n\u00e3o t\u00ednhamos nem dinheiro para pagar a consult, mas ele nunca deixou de atender nem a mim nem a minha. Ent, muito obrig, Sen. Ex. hoje a, no Senado, est\u00e1 representando muito bem o nosso. O Senador Me, que \u00e9 um trabalhador incans,ho certeza de que est\u00e1 em outrasiv. Hoje a, para voc\u00eas terem umaia - eu presido a Comiss\u00e3o deos Econ\u00f4micos e\u00f3sos l\u00e1 em debateos importantes -, deixei a Com\u00e3o com o Senador Efraim e falei: tenho que ir levar o meu abra\u00e7o a todos roraimenses e aos amigos que aqui est\u00e3o. Deputado Federal Gabriel M, meus cumpriment. Deputado Federal Defensor St\u00e9lio, meus cumpriment. Presidente do Superior Tribunal Mil, Min Tenente-Brigadeiro do Ar Francisco Joseli Par, meus cumpr. Estiv ali j\u00e1 recordando a d\u00e9cada de 8, quando eleg, com quem ele trabal, os Governadores e tudo mais. Eu quero aqui cumprar - vejo aqui - o ex-putadous cumpr aa N\u00f3samosut a noado Federal - e eu at\u00e9 dissees, em entrev, que at\u00e9 umco atrasados -, algunsas sobre osais j\u00e1ver\u00edamos ter tomado provid, e que n\u00e3o foram discut, mas tudo tem seu, Chico. Oco temporal despertou aqui nesta Casa um sentimento dos nossos Parlament, e na C\u00e2mara dos Deputados, de que n\u00f3s temos que fazeruma coisa. N\u00f3s fomos eleitos para leg. E, quando a gente v\u00eaas decis a, sendo tomurpadas deste, n\u00f3s n\u00e3o podemos mais ficar alios. Eu falavaes na Comiss deura ea a das desap que\u00e3o aconcendo ag, e algumas delas de forma arbitr\u00e1, Governador Denarium. E eualo com propried, porque eu sou go, da cidade de I,, na d\u00e9cada de 7, no Governo, surge a reforma agr\u00e1ria. Meu pai n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar um alqueire de terra em Goi\u00e1s. N\u00f3s fomos para Barra do Gar, ali em M Gros, que na \u00e9poca era para ocupar a Amaz\u00f4nia. Ali tamb\u00e9m ele n\u00e3o teve cond, porque na \u00e9poca n\u00e3o podia nada no nome. Se tseuma coisa no nome, n\u00e3o tinha direito aos0 na \u00e9poca. E meu pai uma C0,ente feira E\u00ed e ele tinha essa C10 velha. Foi mesma com que n\u00f3s fomos para Roraima em 1980 -, cinco filhos e a es, min m\u00e3e. N\u00f3s fomos para Roraima porque ali tinha mais facilidades de requerer um peda\u00e7o de, at\u00e9 maior - l\u00e1 podia requerer at\u00e9  mil hectares. E ali n\u00f3s fom, para a regi\u00e3o da Serra da Lu, em1980. Meu pai era um homem muito trabalh Chico. Voc\u00ea o conhe, o. Osval. E ali n\u00f3s fomos.balhou muito., \u00e9ante - e eu fale naa com oistro que ali, euso comried -, naa, n\u00e3o tinha um \u00edndio naela regi\u00e3o que foi destinada \u00e0 mas tinha os caboclos da Guiana vinham trabalhar naquelas propriedades que foram assentadas ali. E ali inventaram umaerva inda. N\u00e3o preciso nem falar para voc\u00eas aqui o que aconteceu. Todos tiveram que desocupar. E a\u00ed vem essa balela de que vai ter a indeniza\u00e7\u00e3o. Talvez a indeniza\u00e7\u00e3o que o meu pai recebeu \u00e0 \u00e9poca por terado t, porque o tanto que ele trabalhou para ter direito \u00e0 escritura... E ele teve: mil duos e poucos de escritico. a inden,,ha a C0 ele ve que saos Mato Gros, de Barra do Gar, para ir para Roraima. Essa quest\u00e3o doco temporal \u00e9 muito absda. Se n\u00f3s pegarmos o sul do Par, o Estado do Par, Rond\u00f4, A, Rora, Amap, a maioria dessas pessoas foram para l\u00e1 por uma proposta do Governo Federal para ocup, para desenvol, para ter condi\u00e7\u00f5es de criar seus filhos. Quanto a Rora, que eu aanho desde198 doeu o cora\u00e7\u00e3o quando oounal,, foi l\u00e1 eiu emosara do, em que a maioria dosnd recebia alar suas \u00e0, queoraima produzia com\u00eancia e que era exportado para Man, para, at\u00e9 para Goi\u00e2nia. Quando secriou Raposa Serra do, esses mesmos \u00edndios que eles dizem e s\u00e3o... O \u00edndio de Roraima \u00e9 um pouco diferente do \u00edndio Mato Grosso. Minha esposa \u00e9 macuxi. A origem dela, se pegarmos os \u00edndios que vieram da, o av\u00f4 dela \u00e9 \u00edndio. Essa demarca\u00e7\u00e3o acabou com essa produ\u00e7\u00e3o, acabou com a receita que eles tinham e com o emprego que eles tinham.estes nesta, euia suger aounal que a Sol ver como est\u00e1. no sul do\u00e1 e nesses estados de que estou fal a maioria \u00e9 de goian, rio-grandenses que foram ocup, porque o Governo, \u00e0, incentivou que se ocupasse. Ontem, Sen Ch, eu recebi um v\u00eddeo com uma quantidade enorme de viaturas da For\u00e7a, de Ib, de tudo o, para desocupar pessoas da agricultura familiar ali em S\u00e3o F\u00e9lix do Xingu. S\u00e3o mais de3 mil fam\u00edlias. Eas est\u00e3o ali h\u00e1 anos e, antes daituinte de98. S\u00e3odadeiros que\u00e3otec no nosso pa\u00eds nestaaben o Presidenteigo P que dado agora as declara\u00e7\u00f5es e fazendo a, n\u00e3o somente mas Senadoras e Senadores -, n\u00f3s n\u00e3o estamos mais concordando com isso. N\u00f3s n\u00e3o estamos mais concordando quando o Supremo vem e diz sobre a quest\u00e3o do abort, sem fazer plebisc, sem ver o que a popula\u00e7\u00e3o quer; quando tamb\u00e9m autoriza o uso de dro, de porte de drogas. Isso \u00e9 mat\u00e9ria aqui desta Casa, \u00e9 do Congresso Nacional; n\u00e3o \u00e9 do Supounal Federal Chegou-se ao absurdo agora de dizer que, mesmo sendo produt, se n\u00e3o t fim,ver desrop\u00e7\u00e3o. Quem queim social em,,so n\u00e3o \u00e9 fim social? N\u00e3o \u00e9 fim social? N\u00f3s aqui nos doemos, principalmente, porque conhe\u00e7o Rora, que me acolheu. Eu cheguei l\u00e1 com dois ternos de roupa., gra\u00e7as a De, me acolheu aquele, acolheu minha fam\u00edlia. A gente acompanha ali..., com muita dificul, quando a gente tinha ali um pequeno superc, eraela dificuldade comgia. \u00c9 o \u00fanico estado que ainda n\u00e3o \u00e9 interligado pelo sistema nacional degia.\u00e1 as dificuld que criam quegue deidade o comco temporal que for apro temporal de pesso,, que est\u00e1 indo para Roraima para investir na agricult, na pecu, na ind\u00fastria... N\u00f3s precisamos de ind\u00fastria em Rora, precisamos de energia em Roraima para atrair mais ind\u00fastrias - energia de qualidade. Eu acompanho Roraima desde os 17 anos de idade. Ali eu passe, com todos os, com os moradores e com a classe a agonia que \u00e9 esse desrespeito com o Estado de Roraima. Esta aqui \u00e9 diferente Roraima tem ho a, mil meja se eu estiver\u00ed...\nml, compress=O.O 750 mil habitantes; tem tr\u00eas Sen,atro comigo. Paulo tem 46 milh\u00f5es de habitantes; tem tr\u00eas Senadores. \u00c9 por isso que a reforma tribut\u00e1ria est\u00e1 sendo debatida nesta Casa. N\u00f3s fomos criticados quando formamos l\u00e1 na nossa Comiss\u00e3o o grupo de trabal, porque sen\u00e3o j\u00e1 tinha passado. N\u00f3s estamos atent, n\u00e3o somente ao meu Estado de Goi, que pode perder rece, que pode ser prejudic mas a todos os estados em desenvolvimento. E eu falo de Roraima, se mud, de forma brus oosto para o R com0 mil habitantes...,,, que suaipeendo est a\u00ed pr\u00f3xim, para apresentar relat\u00f3, emendas. Fiquemos muito atentos com rela\u00e7\u00e3o a essa reforma tribut\u00e1ria. \u00c9 o que nos preocupa mais hoje: a reforma tribut, porque v mexer com a vida de todos os brasile,,, quem vai ser mais prejudicado s\u00e3o os nossos estados em desenvolv,, Nordeste e Centro-Oeste. J\u00e1 encerrando ashas palav, eu quero a,, Senadores dos nossos est, Deput, na trib, fazer esse agradec -,an - quez da\u00f3sos uma mil milares de pessoas por este Brasil afor, se hoje eu tenho uma fam\u00edlia aben\u00e7o, eu devo ao Estado de Roraima. Roraima que me acolheu e me deu oportunidades. Eu nunca vou esquecer isso. Onde quer que eu este, sempre vou reconhecer e ser grato ao que esse estado fez por m, pelaha fam\u00edlia e pelos meus parentes que ainda se encontram em Roraima e que s\u00e3o muito bem cuados. Deus aben\u00e7oe a todos voc\u00eas. Obrigado,, pela oportunidade. (mas\n<ml, compress=FalseO.EUES, Federal M do nosso Estado de Roraima.\n\n<llmling, compress=False>O SR. GABRI MOTA</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas. Para m, \u00e9 uma felicidade muito grande estar aqui comemor, Senador Ch, 35 anos do nosso, o estado em que eu nas, cresci e me cr,, ho, estou tendo a oportunidade de estar represent, no Congresso, como Deputado Federal. Euero agradecer o convite doicoues erade a presen\u00e7a meuador Antonio Denuigoadoru meuamentecer deha vis\u00e3o n\u00e3o por culpa do Senador Hiran. Foi um ac, uma gar\u00e7a picou meu olho quando eu tinha quatro, l\u00e1 em Amaj, no munic\u00edpio em que eu nasci. Isso ele conta para todo mundo aqui no Congresso: \"N\u00e3o tenho cul, foi um acidente\". Aqui est\u00e1 o meu, o Deputado Federal St\u00e9lio Dener. As pessoas brincam que eu o convidei para vir para os Republic,, ho, ele \u00e9 Deputado Federal junto comigo. Ele estava ap, des, sem partido.ma semana antes da, o convide para vir oso partido Eje umho ser bimento todos osou uma,1h da manh, dizendo que n\u00e3o poderia estar aqui ho, porque estaria na posse do nosso Prefeito Pinto do Equ, l\u00e1 em Rorain\u00f3polis. Ele n\u00e3o p\u00f4de estar a, mas era para estar aqui. Ele \u00e9 o meu grande incentivador e o grande motivo de eu estar a, ho, como Deputado Federal. Quem conhece a nossa hist\u00f3ria sabe que eu era um eminenteador dea, fui convado a ser candid no \u00faltimo, Deputado um dia antes da,\u00ed conse me. eu n\u00e3o alongar, at\u00e9 meeram j\u00e1 contaramela terra tem. Eu sou suspeito para fal, porque eu sou um apaixonado pelo meu, pelo meu munic\u00edpio onde eu nas, Amajari. Eu sou filho de um vaqueiro e de uma empregada dom\u00e9st, que todos a, pratic, de Roraima conhecer, o Tide e a Anabel. Aha m\u00e3e ainda \u00e9 v, meu pai j\u00e1 falecido. Eu tenho muito orgulho de poder defender nosso estado.je o nosso estado tem do seu territ\u00f3rio5% de \u00e1rea demarcada. E, quando eu por parteno a de,ar engess oso, Rec, eados, semidade nenhuma. Parece-, Senador Hir, que a preocupa\u00e7\u00e3o dele n\u00e3o \u00e9 o Brasil e n\u00e3o \u00e9 o Estado de Roraima. A preocupa\u00e7\u00e3o do Governo Federal hoje \u00e9 dar resposta para algu\u00e9m al\u00e9m das nossas fronte, que a gente sabe que s\u00e3o asGs internacionais. Roraima hoje padece... \u00c9 o \u00fanico estado daera\u00e7\u00e3o brasileira que n\u00e3o est\u00e1 interado ao sistema nacional degia - quando eu cito aqui meus coas de, eles n\u00e3o acreditam. \u00c9dade.je o \u00fanico2as dia fe,ado e ahor. uma \u00e08 s\u00f3 abre \u00e0s6h da manh\u00e3; e a\u00ed s\u00f3 pode passar ambul\u00e2n, \u00f4n, cas perec\u00ed, enfim. Ent aqui a nossa luta \u00e9 muito grande. Ho, o Governador Antonio Denarium luta - eu sempre o vejo aqui em Bras\u00edlia; ele sempre nos convida para reuni\u00f5es com o Vice-Pres, com o, com ministros - a gente tentar... eu n\u00e3o digo nem destravar o de Rora, \u00e9 tentarar Rima respir, porqueje o nosso estado est\u00e1 sufocado. E, eles\u00eam comacoisa naosa Orco temporal., imaginemos: se o nosso estado tem75% de suas terras demarc, se eles demarcarem mais alguma coisa, onde n\u00f3s vamos produzir? O que \u00e9 que n\u00f3s vamos faz, Senador Ch, com quase 1 milh\u00e3o de venezuelanos que entr, de 2017 para c, l\u00e1 em Roraima?\u00e3o tem1 milh\u00e3o de vuelanos l\u00e1, at\u00e9 porqueos j\u00e1 volt, outros foram interiorizados o restante Brasil. In, quando eu ai\u00e7\u00e3o emossaira, j\u00e1 l\u00e1 dea, in Governador Antonio Denarium vai conseguir administrar um H, o \u00fanico hospital geral que tem em Rora, que \u00e9 hospital refer, em que 50% do atendimento \u00e9 de venezuelanos? Como o Prefeito Arthur vai administrar o Hospital Santo Ant\u00f4, que \u00e9 o \u00fanico hospital materno-infantil do Estado de Rora, que atende n\u00e3o s\u00f3 ounic\u00ed, mas o estado, se50% dos atendos s\u00e3o de c\u00e7as vanas? E tem um agravante o maior acampamento deuelanos a pou mais0m do hospital;,oe,ai oth que,vo muita cr\u00edtica dooverno do, inclusive nos cram isso semanalmente, tem dia que 60% dos partos s\u00e3o de imigrantes. \u00c9 humanamente imposs\u00edvel um estado se desenvolver com o absurdo que n\u00f3s estamos passando l\u00e1 em Roraima. O Presidente Lula j\u00e1 foi duas vezes l\u00e1, eu at\u00e9 fiquei feliz:, o Presidente Lula vai l\u00e1 em Rora, que, pelo menos ele vai ver... Ele pouco sex, vir as costas o nosso, eima \u00e9 Brasil.\u00f3samosuta muito eu sempre,\u00f3s un,\u00e3oisque de l\u00e1 n\u00e3o saio. Eu vi o Senador de Goi, nosso amigo Vanderlan falando que \u00e9 o quarto Senador de Rora, ainda tem o privil\u00e9gio de ter quatro Sen, \u00e9 o \u00fanico estado da Federa\u00e7\u00e3o que tem quatro Sen, ele sempre fala onde ele discursa. Eu tenho recebido v\u00e1, porque eu fa\u00e7o parte da FPA (Frentear da Agropecu), que \u00e9 a frente mais importanteje na C\u00e2, tem07 Deputadosesa e eu souutor rural.\u00edosond\u00f4 do\u00e1, desano o que\u00ea \u00edndio n\u00e3o \u00e9, \u00e9 que ooverno Federal simplesmente vira as costas. Se n\u00e3o fosse o Governador Antonio Den Roraima hoje n\u00e3o teria um programa a\u00e7\u00e3o social, de produ\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ind\u00edgena. Estou mentindo,ador? S\u00f3 ele que produz. A Funai hoje \u00e9 uma m\u00e1quina de manobra para ONGs internacion, s\u00f3 para demarcarem terra.\u00e3o tem um da Funje produzindo no Estado R, pode pro, eu conhe\u00e7o praticamente... s\u00e3o3 ind a n\u00e3ohamado on, at\u00e9ana. Funai da Fun, ponte constru, umar,,, nada. Ela s\u00f3 \u00e9 utilizada para demarca\u00e7\u00e3o de terra. Ent fica aqui o meu desabafo. Eu quero pedir, mais uma a esta importante Casa, que \u00e9 o, quando eu, nesta semana e na semana pass, o Presidenterigo Pacheco se posicionando contra, eu falei \"agora h\u00e1 umauz f t\u00fanel o Estadooraima\", porque eu sou muito pequ, um-zinhoando ap inc\u00eand se un b federal que um Roraima deu para ele tudo o que ele n\u00e3o teve de oportunidade no estado de,, ele \u00e9 pratic roraimense tamb\u00e9m. \u00c9 esse o pedido que fa\u00e7o. Espero que comemoremos muitos anos do Estado Roraima e que cada vez se desenvolva, \u00e9 isso a gente quer. Quem acompanha o nosso trabalho sabe que todas asas pautas aqui s\u00e3o focadas no desenvolvimento do nosso estadoito obado e at\u00e9 uma pr\u00f3 oport. (Palmas\n<ml, compress=FalseO.EUES</ll>: Federal Stlioener\n<llml, compress=False>O. ST\u00c9LIO DENER</llmlingua>: Presidenteicorig, \u00e9 uma honra estar aqui neste Plen\u00e1rio neste dia de ho, 3 de outubro, comemorando nossos 35 anos como estado e 80 anos como territ\u00f3rio. No in\u00edcioa sess\u00e3o sol por v\u00e1rias vezes eu me emocione, me emocionei raz\u00e3o desse povo t\u00e3ofrido Brasil O \u00faltimo colonovo ope os que l\u00e1uer para.i\u00e7\u00e3o que pode muito ajar o Brasil no crescimento aente tanto espera.ostaria de cumprar tamb\u00e9m oador Hiran. Na sua pessoa,ero cumprar tamb\u00e9m oador Mecias de Jesus. Voc\u00eas tr\u00eas que est\u00e3o aqui no, mais seus co, a\u00edanderlan seoca comoo fazem com o nosso esp\u00edrito roraim, de macuxores\u00e7a cada vez mais no prop\u00f3sito a acreditar nasasidadeserais. E a\u00eas frente bada um apoio moralente,iricaso sen,, eu\u00e7o refer\u00eanciahor e j\u00e1 disse isso publicamente em outras oportun, como, sem nhum\u00e9 a todos os outros Governadores que j\u00e1 passaram Rora, porque cada qual enfrentou uma peculiaridade diferente do seu tempo. O senhor soube aproveitar todas as circunst\u00e2ncias dos \u00faltimos cinco, inclusive perante circunst\u00e2nciasativas dos acontecouve no Brasil e no, ohor sou a sua sapi\u00eancia e a altivez,ar um estadoeria como empreendedz oso estadoes emimento\u00f4m. melhor tempos.alo isso como macux, roraimense e comoado, que estou atualmente. Gost de cumprar tamb\u00e9m o nosso Presidente doiorunal Mil o. Ministro Tenente-rigadeiro Francisco Joseli. Ele estava cont a hist\u00f3ria dele - depois eu acho... n\u00e3o se ele vaiar -, hist\u00f3rias ricas sobreoraima tamb\u00e9m que ele enfrentou l\u00e1 um pedac o transformouoraimense tamb\u00e9m.ost de cumprar meu primoota., me o o Gabriel .\u00ed, no, R, cum Meou candidato. Ele meou e falou: a, primo? O Mecias me chamou que eu fa\u00e7o?\".ale:,, voc\u00ea tem sa.Mas o seu apoio?\"., n\u00e3o \u00e9 preciso. Voc o Deputado Gabriel Pican\u00e7o e a sua equipe... Vamosoraar por duasagas. E Deus nos ab\u00e7oou. Deus nos ab\u00e7oou e os, est\u00e3o comoadoserais por nosso estado.eria cumprar tamb\u00e9masqui seres cum, que, de Gerlane, que est\u00e1 ali, e os servid da representa\u00e7\u00e3o.ero cumprar voc\u00eas porque s\u00e3o uma\u00e3o aqui em Bras\u00edlia e fazem muito pelo nosso fazem com o nosso, todas as autoridades e todos os Parlamentareserais possam ter em voc\u00eas tamb\u00e9m um sust\u00e1culo com aossa que est\u00e1 l\u00e1 lon e, afados a se desenvolva.ost de cumprar tamb\u00e9m o meu gab, porque eu, umem so soinhaem, \u00e9lane?u eu.eroiment o aqui,, sua,,ero cumprar todos que aqui no gabin de Bras\u00edlia e todos que\u00e3o no gabinete Roraima\u00f3s trabalhamos todos osas ajud a todos voc\u00eas ajud o nosso estado o nosso p a ter al a de uma autor de uma que a melhor a sua popula\u00e7\u00e3o para as pesso que moram l\u00e1 e o seu pr\u00f3prio estado. Euost de cumpr os Poderes constitu nosso estado, porque semes Poderesente de. de todos roraim,\u00e3o para essas pessoas tamb\u00e9m que fazem com o nosso estado caminhe.ost de cumpr o Trib de Justi Rora, na do\u00e9susascimento o Minist\u00e9rio P\u00fablic Rora, na da\u00edna Carneiro o de Contas do nosso estado, na pesso do Presidente\u00e9lio Wanderley aensoria P\u00fablica doora, na do O Matos e os Prefeitos os5eima. de cumiment e a, Gabriel,ossa fam\u00edlia cheou emoraima h\u00e1 de166 e prime deles que chegaram foram osossos bisav\u00f4s um bisav\u00f4 me e seu e outro bisav\u00f4 meu, chegaram na de 186 O nosso bisav Capistrano da, primeiro Prefe dea o avha\u00f3,\u00edrisalh\u00e3 o outro meu bisav\u00f4,o deza Cruz esse o segundoa p\u00f4, Jesus Cruzai,lio\u00e9.eroimentero Estado o nos por ser umovo que n\u00e3o desiste das lut, n\u00e3o des com o nosso\u00f3rio cres, n\u00e3o des defender ososs inter e n\u00e3o des, sobret,adoran com que as pesso noossas autoridades ol paraora de uma forma n\u00e3o um que est\u00e1 geograficamente localizado mais dos grandes centros, mashem paraoraima um estado que pode aj os grandes se desenvolverem\u00f3smos az\u00f4ossaamando o asfal ter,,a Georgetown e cumprimento\u00eas que representam aqui demais que\u00e3o presentes a \u00c1ust o a Rep\u00fablica Domin a Rep\u00fablica Tch R\u00fass o Embaix do Om\u00e3 -, a voc Roraima, sim, o o mundo um estado pujan da econom do Brasil pode passar por l\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 pelo nosso sermos dos est ho que mais produz gros, mas, sobretudo, pela export\u00f3s podemos teroraima, port se podemossaossa capital em naonahos\u00f3s temos\u00eancia, segur eontade para isso.ab\u00e9nsoraima Que da a35\u00f3s possamos a\u00f3s est\u00e1vamos certos e Rora dos estados r do,\u00f3s temos e para isso Obrigoraima. Parab\u00e9ns! (Palmas.)\n\n<llml, compress=False>O.RESIDENTEICRIGUES</ll>:ando\u00e3o, de\u00e3oal, cumimentar de osarina que\u00e3o Amin e que\u00e3o nasossaseriasrig\u00ed pres (Palmas.) Bom, concluindo esta, a agrade pres do nosso Min do ST,ente-Brig do Ar Francisco Jos, defer ao nossooraima Como j\u00e1, ele tem hist no nosso estado.ero cumpr oadoranalves, meu companhe de Parlamentoador Me de Senador Vanderlan.ero cumar tamb\u00e9m osadosso:lioener,, D, N,oriz, da Asatur Zo.umpr o do estado, se deslocou paraar desta\u00e3o solene oador Antonio Denarium, pelo que tem no nosso\u00e3o poderiaar de cumpriment o Prefe da, Arthur que, obvi,ossa com praticamente 70 da do nosso estado ali residindo.ero cumpr os servid da do estado na Gerlane, pelo seu, pela sua o nossooraima os deis Parlament.um oado Rohneltho estado. serv doinete o corpo diplom se fez presente o Rodrigo Pachec por terado emota o nosso requer e aprovado esta conv\u00e7\u00e3o, esta\u00e3o sol. d\u00f3s estamos orgulhosos, um tem peda hist do nosso Roraima. Is \u00e9 muito importante, porque\u00f3s aqui ho, nosimos\u00e1veis pelo nossoho para melhor daora e,udo,ar essa expect de desenvolimento mas,ativa,erecerima de,man, mais, a estadojante, forte a sua popula\u00e7\u00e3o feliz, porque\u00f3s temos esse sent darovo quer Roraima melhores cond de. Como eu j\u00e1 disse antes o nosso, individual coletivamente, querem Rora se esse grande Regi\u00e3o, contribuossa grandeossa\u00e7\u00e3o o\u00ed dequeleovo quer e ordeiro, um p\u00e7o desse nosso querido Brasil, vencendo dificuld. As dificuldades existem seremenc. Esoovo os \u00e3o tempo resultado para o nosso querido povo de Roraima. Portanto, minha gente, muito obrigado pela participa\u00e7\u00e3o de todos aqueles que aqui estiveram e dos que nos acompanham neste momento pela TV Senado, pelas redes sociais. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial no Senado, agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o. Muito obrigado. Viva Roraima! (Palmas.) Est\u00e1 encerrada a presente sess\u00e3o solene.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. DR. HIRAN, O SR. GABRIEL MOTA, O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES, O SR. VANDERLAN CARDOSO, O SR. ANTONIO DENARIUM, O SR. ST\u00c9LIO DENER.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 15671, "compressed_tokens": 12199, "ratio": "1.3x", "rate": "77.8%", "saving": ", Saving $0.2 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Desenvolvimento de Roraima": "Discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do estado de Roraima, incluindo quest\u00f5es como infraestrutura, investimentos, e desafios enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o.", "Demarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas": "Debate sobre a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas em Roraima, abordando quest\u00f5es relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, conflitos de uso da terra, e impactos na economia local."}, "stances": {"Desenvolvimento de Roraima": {"O SR. DR. HIRAN": "FOR", "O SR. GABRIEL MOTA": "FOR", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "FOR", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "FOR", "O SR. ANTONIO DENARIUM": "FOR", "O SR. ST\u00c9LIO DENER": "FOR"}, "Demarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas": {"O SR. DR. HIRAN": "AGAINST", "O SR. GABRIEL MOTA": "AGAINST", "O SR. PRESIDENTE CHICO RODRIGUES": "AGAINST", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "AGAINST", "O SR. ANTONIO DENARIUM": "AGAINST", "O SR. ST\u00c9LIO DENER": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu principalmente o desenvolvimento de Roraima e a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas no estado. Os discursos dos participantes foram majoritariamente a favor do desenvolvimento econ\u00f4mico e social de Roraima, enquanto se posicionaram contra a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas. O debate destacou os desafios e oportunidades para o estado, com \u00eanfase na necessidade de investimentos e infraestrutura para impulsionar o crescimento da regi\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 8.18177342414856}