{"id_session": 25835, "elapsed_time": 76.35642337799072, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 809, de autoria Presid\u00eancia e de outros Senadores,vado pelo Plen do Senado Federal. Esta Presid\u00eancia informa que os cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, que ser\u00e1 semipresencial, ou seja, alternar\u00e1 participa\u00e7\u00e3o presencial com participa\u00e7\u00e3o remota. participa\u00e7\u00e3o de qualquer cidad\u00e3o pode ocorrer atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senadoleg.br/ecidadania - \u00e9 es servi\u00e7o que propicia que as pessoas entrem a na audi\u00eancia conosco - ou tamb\u00e9m pelo telefone 0800 612211. A sess\u00e3o destinada a rece os seguintesid a fim de debater os fen\u00f4menos clim\u00e1t como o El Ni\u00f1o e os desastres naturais cada vez mais frequentes no pa\u00eds. Conido para se fazerem present os que est\u00e3o a presencial - Sra. Marcia Cristina Bernardes Barbosa, Secret\u00e1ria de Pol\u00edt e Programas Estrat\u00e9gicos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecn e Inova\u00e7\u00e3o; Sra. Regina C\u00e9lia dos Santos Alval\u00e1, Diretora Substituta do Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desas Naturais do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecologia e Inova\u00e7\u00e3o. Esta\u00e1 particip remota; - Sr Gutemberg Gom, Secret\u00e1rio de do Meio Amb e Prote\u00e7\u00e3o Animal do Distrito, presencialmente; \u00c9 nossoidado tamb\u00e9mero registrar, o Sr. Fernando Gabeira, jornalista e Deputado no de 1995 a 2011 com participa\u00e7\u00e3o rem; - Sra. Rosane Duque Estrada Vieira, Coorden de Monitoramento da Secretaria Nacional Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil do Minist\u00e9rio Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional\u00e7o que se fa\u00e7a presente; - Sr Clezio Marcos De Nardin, Diretor do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, que j\u00e1 se encontra aqui tamb\u00e9m; - Sr. Carlos Afonso Nobre, cient todos n\u00f3s conhecido, que ter\u00e1 participa\u00e7\u00e3o remota; - Sr. Johnny Amorim Liberato, Anal T\u00e9cnico da \u00e1rea de Defesa Civil Confedera\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios suponho que esteja presente; - Sr. Luiz Armando Schroeder Reis, nos Coronel Armando, Secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil do Governo de Santa Catarina, que estar\u00e1 participando remot, pelo que estou informado; - Sra. V\u00e2nia Franco, Secret\u00e1ria Articula Nacional do Governo de Santa Catarina, eu convido para participar Mesa; - Sra. Marcia dos Santos Seabra, Coordenadora do Instituto Nacional de Meteorologia. A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento da sess. Ser\u00e1 inicialmente concedida a palavra aos convid por dez minutos. Ap\u00f3s, haver\u00e1 uma fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Sen e demais inscritos, organizados em blocos dispond, no caso dos Senadores, do prazo de cinco minutos para as perguntas. Os convidados dispor\u00e3o tamb\u00e9m de cinco minutos para responder totalidade das quest do bloco. Sras. Senadoras e os Srs. Senadores poder\u00e3o se inscrever o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital por lista de inscri\u00e7\u00e3o, que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa. Vou abrir a sess\u00e3o com uma bre creio eu breve, espero que os senhores achem tamb\u00e9m que seja suport\u00e1vel alocu\u00e7\u00e3o explicando o objetivo da sess\u00e3o. Vou registrar a presen\u00e7a dos senhores e das senhoras na medida em que for informado, mas quero registrar aqui a presen\u00e7a nossa Secret\u00e1ria de Estado da Sa\u00fade, Deputada Federal Carmen Zanotto, quero registrar a presen\u00e7a tamb\u00e9m do Deputado Estadual Pep\u00ea Colla\u00e7o, da cidade de Tubar\u00e3o, que represent Santa Catarina.ubar\u00e3o, que eu vou citar aqui como um dos exemplos da minha vida de conviv\u00eancia com desastres naturais, felizmente, com sobrevida. Das intemp\u00e9ries mais novas eu n\u00e3o vou falar, vou falar da de 1974 lamentavel a mais memor\u00e1vel.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua C-nos agradecer a disponibilidade do Sr. Vice-Presidente, ex-Governador e Ministro Geraldo Alckmin, que, com muita propriedade, traz informa\u00e7\u00f5es muito importantes para constarem anais deste evento. N\u00f3s estamos organiz a a participa\u00e7\u00e3o dos nossos convidados. Ent\u00e3o anuncio os primeiros tr\u00eas passo a palavra \u00e0 Sra. Marcia Cristina Bernardes Barbosa, que ter\u00e1 dez min - claro que inegoci\u00e1veis -, seguida pelo Sr. Carlos Afonso Nobre a terceira apresenta\u00e7\u00e3o, da Sra. Regina C\u00e9lia dos Santos Alval\u00e1. Antes de conceder a palavra, eu quero fazer o registro da presen\u00e7a de algumas das pessoas a que distinguem esta reuni\u00e3o. Quero registrar a presen\u00e7a da VicePrefeita de Joinville, Rejaneambin; do Secret\u00e1rio de Habita\u00e7\u00e3o munic\u00edpio de Santa Catarina; Andr\u00e9 Meirinho, Vereador da tamb\u00e9m universalmente conhecida, nossa querida Balne\u00e1rio Cambori\u00fa; Luis Gustavo Cancellier, Prefeito de Urussanga, nosso querido amigo, do munic\u00edpio onde vinho \u00e9 feito de uva pioneira em Santa Catarina; do Sr. Sandroimbelli, Prefeito de Turvo acompanhado de delega\u00e7\u00e3o com o Sr. Rog\u00e9rioagostin, Vereador de Turvo tamb\u00e9m; Deputado Pep\u00ea Colla\u00e7o, que eu j\u00e1 registrei; Vereador Patrick Nazari, tamb\u00e9m do Munic\u00edpio de Turvo A Cassaro, Prefeito de Coronel Freitas; Vereador Mauri Costa, de Tangar\u00e1; Vereador Roberto Rampon, de Tangar\u00e1 Valdacir Andres, Vere e Presidente da C\u00e2mara de Tangar\u00e1. Registro a participa\u00e7\u00e3o de alunos do curso de Direito da Faculdade Evang\u00e9lica de Goian\u00e9sia, cidade de Goian\u00e9sia, Goi\u00e1s, e conced, ent\u00e3o, a palavra... Registro a presen\u00e7a - eu n\u00e3o posso dizer de onde ele veio, mas por onde andou eu sei - do nosso Senador Astronauta Marcos Pontes, que, ali\u00e1s, participou ativamente da prepara\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o, inclusive indicando pessoalmente a terceira participante desta exposi\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o saudando o nosso querido amigo, Senador Astronauta Marco Pontes, concedo a palavra \u00e0 Sra. Mar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Muito obrigado. Quero cumprimentar a Dra. Marcia Cristina Bernardes Barbosa pela pontual, que seja um exemplo para todos n - eu me incluo nisso tamb\u00e9m. Aprove a oportunidade para registrar mais uma vez a presen\u00e7a da Deputada Federal Carmen Zanotto indagar se ela preten, em algum momento, usar da palavra e convidar o Senour\u00e3o, por favor, para quedar-se entre n\u00f3s, nos honrar com a sua presen\u00e7a e com a sua companhia. Registro ainda, antes de ouvirmos o nosso pr\u00f3 palestrante - \u00e9 o Dr. Nobre, sempre muito bem-vindo -, qu s\u00f3 registr, antes da sua palavra, a presen\u00e7a Fab Baldessar, Prefeito de Otac\u00edlio Costa, Jean Valente e Renildo de Souza, Vereadores de Otac\u00edlio Costa, mais uma Secret\u00e1ria de Estado da Sa\u00fade Carmen Zanotto Leandro de Morais e Janaina Guedes de Freitas, Vereadores do nosso Munic\u00edpio de Videira. Com a palavra, o Dr. Carlos Nobre.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Agrade\u00e7o muito, em nome do Senado Federal e de todos n\u00f3s, a participa\u00e7\u00e3o do Prof. Carlos Nobre. E antes de passar a palavra para a Sra. Regina C\u00e9lia dos Santos Alval\u00e1, que \u00e9 a pr\u00f3xim, eu queria agradecer tamb\u00e9m a refer\u00eancia que o senhor fez ao nosso encontro, naquele ano dram\u00e1tico de 183. E como o senhor \u00e9 um bom professor, eu lembro, ainda hoje, da proje\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, sob a forma de uma l\u00edngua imensa e pe\u00e7onhenta, das \u00e1guas quentes do El Ni\u00f1o, uma coisa muito dif\u00edcil de associar \u00e0 poesia do nome El Ni\u00f1o La Ni\u00f1a. Na concep\u00e7\u00e3o dos pesc peruanos, que criaram essa figura, s\u00e3o o nascimento de Jesus e Nossa Senhora S\u00f3 pescador pode ter essa sensibilidade. E como fen\u00f4meno se agu\u00e7a nas proximidades do Natal, ficou, portanto, criada essa r\u00fastica, mas po\u00e9tica de nos advertir. Eu quero agradecer muito a sua participa\u00e7\u00e3o, especialmente por essa vis pragm a que o senhor se referiu, especialmente porque o nosso pa\u00eds pode, tem potencial, tem condi\u00e7\u00f5es de ser um bom exemplo nesse processo de verdade salva\u00e7\u00e3o da humanidade e do planeta. Concedo a palavra \u00e0 Sra. Regina C\u00e9lia dos Santos Alval\u00e1, agradecendo ao Senador Astronauta Marcos Pontes, que foi quem sugeriu nominalmente senhora.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: ... Cunha Bueno - fica mais mon\u00e1rquico o nome -, egresso da PUC-SP, curso de Direito, h\u00e1 14 confessados, mas provavelmente h\u00e1 mais tempo, se tiver tido alguns problemas ao longo do curso. Quero dizer que ele foi um exempl Secret\u00e1rio da CPMI encerrada na semana passada e merece aqui o nosso reconhecimento. Deve ter sido um aluno, portanto, um efeito de demonstra\u00e7\u00e3o para todas as senhoras e todos os senhores que nos visitam. Concedo a palavra, em seguida, \u00e0 Sra. Marcia dos Santos Seabra, Coorden-Geral de Meteorologia Aplicada, Desenvolvimento e Pesquisa do Instituto Nacional de Meteorologia, igualmente por dez minutos. E o pr\u00f3ximo, por um per\u00edodo achar necess\u00e1rio... Eu vou convocar o jornalista Fernando Gabeira. A gente n\u00e3o deve esconder qu lhe deu uma ideia. Quem se lembrou daquela Comiss\u00e3o Especial de 1997, num coment\u00e1rio que fez - e com isso fez com que eu tamb\u00e9m me lembrasse -, foi o Fernando Gabeira, de forma que ele \u00e9, diz o pequeno pr\u00edncipe, um pouco respons\u00e1vel por esta reuni\u00e3o. Se quiser usar da palavra, ele ser\u00e1 o pr\u00f3ximo, depois da Dra. Marcia, e pode, inclusive, nos criticar, se quiser. Muito obrigado. Com a palavra, a Sra. Marcia.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eu consulto se o jornalista Fernando Gabeira est\u00e1 pronto para fazer a sua interven\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Ent lhe concedo a palavra. (Pausa.) Algu\u00e9m est\u00e1 censurando o sen a\u00ed, porque n\u00e3o tem som o seu microfone. (Pausa.) O senhor tem que ligar o \u00e1udio. (Pausa.) Asseguro ao senhor que a censura n\u00e3o est\u00e1 sendo feita aqui no Senado. \u00c9 a\u00ed. (Risos.) (Pausa.) O senhor tem que aumentar o volume ent\u00e3o, se j\u00e1 tem \u00e1udio. Se o \u00e1udio estiver ligado, o senhor tem que aumentar o volume. (Pausa.) N\u00f3s vamos decidir o seguinte, prezado jornalista Fernando Gabeira: o senhor fica para a pr\u00f3xima. Faz aulinha r\u00e1pida sobre ligar o microfone e aumentar o volume do seu microfone, e voltamos depois da apresenta\u00e7\u00e3o da Sra. Rosane Duque Estr, que \u00e9 um nome euf\u00f4nico, porque Duque Estrada lembra o nos Hino Nacional brasileiro. O senhor ser\u00e1 chamado de novo dentro de dez minutos. Com a palav a Sra. Rosane Duque Estrada Vieira. Por favor. Ela \u00e9 Coordenadora de Monitoramento da Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ROSANE DUQUE ESTRADA VIEIRA</llmlingua>: Muito boa tarde a todos os presentes, senhores e senhoras, cumpr a todos na pessoa do Senador Esperidi\u00e3o Amin e agradecemos o convite para estar nesta nobre Casa. Realmente, esse debate \u00e9 de suma import\u00e2ncia para toda a sociedade, n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s, que estamos aqui, mas para toda a popula\u00e7\u00e3o, que, l\u00e1 no final da linha, \u00e9 a mais atingida pelo desastre. Como o Senador me apresentou, eu estou como Coordenadora de Monitoramento e Alertas no Centro Nacional de Gerenciamento de Riscos e Desastres, \u00f3rg\u00e3o da Secretaria Nacional de Defesa Civil, ligado ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Regional. Infelizmente, o nosso Min Waldez G\u00f3es p\u00f4de estar aqui, nem o nosso Secret Wolnei Wolff. Ent\u00e3o, n\u00f3s viemos represent\u00e1-lo. Neste momento, n\u00f3s estamos com uma comitiva presencialmente no Estado do Amazonas auxiliando o Governador, os Prefe a minimizarem os impactos da seca que est\u00e1 assol aquele estado. N\u00f3s temos uma previs\u00e3o de que essa seca se estenda aproximadamente para novembro, quando come\u00e7a o per\u00edodo chuvoso ali. N\u00f3s tem a\u00ed 5.50 munic\u00edpios para tomar conta, para estar com a nossa aten\u00e7\u00e3o voltada para ess munic\u00edpios, para os 26 estados e para o Distrito Federal. E o que \u00e9 a defesa civil? Qual \u00e9 o papel da defesa civil? Antes de mais nada a defesa civil \u00e9 um sistema do qual todos n aqui fazemos parte. Os senhores, os pol\u00edticos, n\u00f3s enquanto \u00f3rg\u00e3os governamentais nas tr\u00eas esferas, todos n\u00f3s fazemos parte dessa composi\u00e7\u00e3o da defesa civil, a defesa civil somos todos n\u00f3s, cada um atuando dentro do seu n\u00edvel. Ent\u00e3o a defesa civil \u00e9 esse conjunto a\u00e7\u00f5es preventivas a\u00e7\u00f5es de socorro a\u00e7\u00f5es assistenciais e reconstrutivas destin a evitar ou minimizar os desastres, tentar preservar o moral da popula\u00e7\u00e3o e restabele a normalidade social. Ent\u00e3o, em munic\u00edpio brasileiro, n\u00f3s dever\u00edamos ter uma defesa civil constitu\u00edda. Por que eu falo que dever\u00edamos ter? Nos estados que comp\u00f5 a Regi\u00e3o Sul, n\u00f3s temos defesas civis s\u00f3lidas e bem constitu\u00eddas. Por qu\u00ea? Por a Regi\u00e3o Sul \u00e9 uma das regi\u00f5es que sofrem praticamente o ano inteiro com as intemp\u00e9ries naturais. Por qu\u00ea? Porque asentes frias adentram o nosso pa\u00eds pela regi\u00e3o de voc\u00eas, pela Regi\u00e3o Sul. Ent\u00e3o a Defesa Civil Santa Catarina \u00e9 uma das mais bem constitu\u00eddas do pa\u00eds. Isso nos conforta, porque s\u00e3o nossos parceiros e nos auxiliam enquanto governos estaduais e municipais.  Ent\u00e3o n\u00f3s compomos o Centro Nacional de Gerenciamento de Riscos e Desastres, n\u00f3s atuamos juntamente Comiss\u00e3o o Cemaden, com o Inmet, com o Inpe e praticamente com todos os minist\u00e9rios. Por qu\u00ea? O que \u00e9 um desastre? O desastre \u00e9 um resultado de eventos adversos quem acontecer por causas naturais, como chuvas elizamentos de terras, ou tecnol\u00f3gicos. Ent\u00e3o n\u00f3s monitoramos todos esses tipos de desastres no Brasil. A gripe avi\u00e1ria, por exemplo, \u00e9 uma que n\u00f3s monitoramos junto com oist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria. Na \u00e9poca da pandemia, n\u00f3s monitor\u00e1vamos esse desastre juntamente com oist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ent\u00e3o n\u00f3s temos muito trabalho, n\u00f3s trabalhamos 5 dias no ano24 horas incansavelmente, para que n\u00f3s poss levar certo conforto a popula\u00e7\u00e3o. Esse desastre ainda se desenvolve em cen\u00e1rios mais vulner\u00e1veis e ocasionam danos eju\u00edzos tanto materiais e/ou humanos. Ent\u00e3o tudo isso faz parte de um desastre que n acompanhamos e a posteriori, vamos auxiliar os estados e munic\u00edpios nesses momentos. Ent\u00e3o, como eu falei, n\u00f3s tem a\u00ed o calend anual dos desastres, onde n\u00f3s monitoramos todas as regi\u00f5es do pa\u00eds conform a esta\u00e7\u00e3o a \u00e9poca do ano. Para subsidiar esse nosso trabalho, n\u00f3s contamos com osg\u00e3os parceiros que comp\u00f5em hoje esta mesa. Um exemplo: diariamente, \u00e0sh da manh\u00e3, n\u00f3s fazemos um briefing com o Cemaden, de onde n\u00f3s recebemos um feedback das previs\u00f5es geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas. Em termos de previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas, n\u00f3s tamb\u00e9m mantemos esse contato diariamente com o Inmet, que nos subsidia com as previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas, al\u00e9m de outrosg\u00e3os parceiros, como CPRM, ANA, Laborat\u00f3rio Sismol\u00f3gico, porque n\u00f3s monitoramos todos os desastres naturais e tecnol\u00f3gicos no pa\u00eds. E o que acontece? Quando n\u00f3s temos, por exemplo,a previs\u00e3o a M\u00e1rcia j\u00e1 anunciou para os senhor aqui e que n\u00f3s v acompanhandoa previs\u00e3o, esse poss\u00edvel desastre est\u00e1 previsto para ocor a partir de s\u00e1bado. N\u00f3s brincamos l\u00e1 na Defesa Civil que o desastre escolhe assim sexta-feira \u00e0 noite, s\u00e1bado, final de semana e feriado. a gente fizer uma estat\u00edstica dos desastres, os senhores e senhoras poder\u00e3o ver quando esses desastres acontecem. E o desastre ocorre justamente no momento em a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais vulner\u00e1vel; \u00e0s vezes est\u00e1 dentro de casa, \u00e0s vezes est\u00e1 dormindo. Ent\u00e3o n\u00f3s precisamos preparar as defesas civis, preparar os munic\u00edpios a popula\u00e7\u00e3o para enfrentar esses desastres, porque, por conta dessas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os desastres ficar\u00e3o cada vez maisentes e mais severos. Infelizmente, esse \u00e9 o nosso cen\u00e1rio. E para isso n\u00f3s precisamos fortalecer as nossas pol\u00edticas p\u00fablicas. Ent\u00e3o, quando n\u00f3s j\u00e1 temos em vista um cen\u00e1rio de desastre apontando noizonte, n\u00f3s realizamos as nossas reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 que isso funciona? Hoje de manh\u00e3, a Marcia j\u00e1 citou...\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos a cumprimentamos pela exposi\u00e7\u00e3o muito clara e \u00fatil ao objetivo desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos. E, antes de conced a palavra ao Sr. Cleziocos de Nardin, Diretor do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, eu consulto se o jornalista Fernando Gabeira conseguiu habilitar o seu microfone e o \u00e1udio. Ali\u00e1s, o \u00e1udio, sim.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMINllmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos. Eu o cumprimento pela objetividade das duas proposi\u00e7\u00f5es, especialmente a\u00ed \u00e9ha opini\u00e3o a segunda, em que n\u00f3s estamos menos preparados, sem d\u00favida alguma. Associo ao seu exemplo e \u00e0 sua fala o exemplo que oprio Prof. Carlos Nobre nos trouxe, da prepara\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o, de um munic\u00edpio de Pernambuco - estou tentando consult aqui se \u00e9 Garanhuns ou se \u00e9 outro munic\u00edpio - em que os preparados sofreram menos. E n\u00f3s n\u00e3o podemos mais dizer que os desastres s\u00e3o inesperados, elesm ser inesperados a pessoa, mas n\u00e3o... Ah, retifico, o exemplo que ele eu foi Jaboat\u00e3o dos Guararapes. Eu n\u00e3o poderia esquecer, porque foi l\u00e1 que se travou... Seg a cr\u00f4nica do Ex\u00e9rcito Brasileiro, em9 de abril, ali se trav a grande Bha dos Guararapes, que foram duas na verdade, a funda\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro. Acho que o socorro veio da fonte devida. Portanto, eu quero agradecer efusivamente ao ex-Deputado e jornalista Fernando Gabeira pela sua contribui\u00e7\u00e3o. E pass a palavra, ent\u00e3o, ao Sr. Clezio, antes informando o seguinte, n\u00f3s vamos ab a inscri\u00e7\u00e3o a dos dois Senadores est\u00e1 feita a Deputada Carmen Zanotto j\u00e1 pediu, o Deputado Pep\u00ea Colla\u00e7o j\u00e1 pediu. Os pr\u00f3ximos, eu pe\u00e7o que recor aqui ao nosso corpo da Mesa, que ali\u00e1s est\u00e1 se havendo muito bem, n\u00e3o vou pior a avalia\u00e7\u00e3o agora, colhendo as suas respectivas inscri\u00e7\u00f5es, eu repito, sendo que as dos dois Senadores... A \u00fanica coisa que eu pe\u00e7o \u00e9 que n\u00f3s aguardem a conclus\u00e3o da d\u00e9cima exposi\u00e7\u00e3o. a palavra o Sr. Clezio Marcos De Nardin.\n\nllingua, compress=False>O SR. CLEZIO MARCOS DE NARDIN</llingua>: - \u00c9 sempre um prazer poder colaborar, Senador. Eu tamb\u00e9m aprove aqui e agrade presen\u00e7a do Senador Astronautacos Pontes, que foi Ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia, com quem tive o prazer de trabalhar tamb\u00e9m, e, na sequ\u00eancia, trabalhei com o Ministro Paulo Alvim e agora tenho o prazer de trabalhar a Ministra Luciana Santos nesse minist\u00e9rio em que muito me d\u00e1 prazer trabalhar. Claro, obviamente, junto ao nosso minist\u00e9rio, tamb\u00e9m a Senadora... perd\u00e3o - j\u00e1 est a promovendo \u00e0 Senadora, Secret\u00e1ria, desculpe - a Sra. M\u00e1rcia Barbosa a quem agrade\u00e7o. Mas n\u00e3o vou deixar de falar tamb\u00e9m do Senador Hamilton Mour\u00e3o, com quem tamb\u00e9m tive o prazer de trabalhar quando ele foi nosso-Presidente da Rep\u00fablica e Presidente do Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal, onde trabalhamos tentando melhorar o mar legal daquela regi\u00e3o. Foi um prazer trabalhar com o senhor naquela ocasi\u00e3o, Senador. Cumprimento tamb\u00e9m o jornalista Fernando Gabeira, ex-Deputado, cujo trabal acompanhei quando foi Deputado a Sra. V\u00e2nia Franco - muito prazer em conhec\u00ea-la, Secret\u00e1ria - a Rosane Duque Estrada, que deve trabalhar com o nosso amigo Armin Braun, l\u00e1 na Cenad, comem eu tenho o prazer de trabalhar - quase toda semana a gente est\u00e1 se falando para tentar proteger mais ainda o nosso pa\u00eds -; a Marcia Seabra,ha amiga tamb\u00e9m, do Inmet. N\u00f3s t\u00ednhamosuni\u00f5es quase di\u00e1rias - n\u00e3o \u00e9, Marcia? -, trabalhando tamb\u00e9m para tentar organiz a meteorologia do pa\u00eds e avan\u00e7ar. Ent\u00e3o, por meioa mesa, agrade a possibilidade de aqui presente. a a primeira pergunta que os senhores devem estar se fazendo \u00e9: o que faz o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais envolvido com El Ni\u00f1o? O espa\u00e7o, senhores e senhoras, os senhores viram na cita\u00e7\u00e3o. Foi bastante educ ahaa ordem de apresenta\u00e7\u00e3o pelo Senadorperidi\u00e3o Amin, porque fal aqui Cenad, falou Inmet, falou o pessoal do Cemaden, falou ou amigo Carlos Nobre, que tamb\u00e9m \u00e9 climatologista. E agora, par\u00eanteses, registro: o Carlos Nobre, no ano passado, recebe a honraria de ser ascendido \u00e0 academia Royal Society, na Inglaterra. Este ano, foi nomeado como Professor Honoris Ca da Universidade Federal Rural fluminense. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns ao meu amigo! Se ele estiver aqui conosco: parab\u00e9ns por maisa honraria. Voc\u00ea merece! \u00c9 um grande cientista nacional que n\u00f3s temos. E foram citados, nas falas desses meus colegas, o Cenad, o Inmet a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas a Funceme, o nosso grande parceiro do MCTI, o Cemaden, queha muito pr\u00f3ximo da gente. Quem n\u00e3o foi cit aqui, Sras. e Srs. Senadores, senhor presentesesta sess\u00e3o? O Inpe tamb\u00e9m tem acordos firmados com o Banco Central do Brasil. O Inpe tem acordos firmados com o Ministo da Sa\u00fade. O Inpe tem acordos firmados a usina nuclear de Angra dos Reis, com a parte de navega a\u00e9rea nacional, com os Tribunais de Contas dos Estados do Esp\u00edrito Santo, Rio Grande do Sul e Paran\u00e1. O setor espacial, senhores, \u00e9 um setor essencial da infraestrutura nacional. Pa\u00edses desenvolvidos ou pa\u00edses que pretendem ser desenvolvidos t\u00eam um setor espacialjante. E, por isso, eu agrade\u00e7o muito ao Senador Amin por esse convite para fazer parte dessa discuss\u00e3o sobre o El Ni\u00f1o, porque o Inpe colabora, sim, com v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o do El Ni\u00f1o. Ent\u00e3o, Inpe apresentado, pena me apresentar. Eu sou o Clezio De Nardin. Sou o atual Diretor do Inpe. Tive o prazer de ser nomeado pelo Senador Marcos Pontes, ap\u00f3s um extenso processo de busca na sociedade por um comit\u00ea de busca. E sou cientista da \u00e1rea espacial. Mas o mais importante n\u00e3o \u00e9 quem eu sou, mas quem o Inpe forma. Saiu do Inpe um dos palestrantes de hoje, por ex, nosso am, meu colega Carlos N, que a honra de ter essas nomea\u00e7\u00f5es e honrarias internacionais reconhecidas - sa\u00eddo do Inpe, hoje, aposentado do Inpe, pesquis aposentado do Inpe, professor da USP. Sa\u00edram do In a Dra Thelma Krug, que foi considerada para liderar o IPCC, \u00f3rg\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas que trabalha com clima. E al\u00e9m disso, temos v\u00e1rios pesquisadores de renome, o Alberto Setzer, falecido recentemente, criador do Programa Queimadas, que merece todo o nosso destaque e nosso reconhecimento. E mais recentemente, quem temhado muito na \u00e1rea da climatologia, Dr. Gilvan Sampa, que tamb\u00e9m fa\u00e7o minhas homen a a, que tem conhecimento extenso nessa \u00e1rea. E a ajuda do Dr. Gilvan e do meu coleg, Dr. Ronald, que aqui conos, climatologista e ocean\u00f3grafo, queria colocar alguns pontos acho relevantes para os senhores. Os primeiros dizem raz\u00e3os not\u00edcias que n\u00f3s temos visto. As primeiras not\u00edcias que n\u00f3s temos para inform\u00e1-los e para reiterar \u00e9 que, de fato, os eventos que acontecem este ano est\u00e3o se configurando e est\u00e3o se confirmando. Senador, h\u00e1 uma seca grav\u00edssima no oeste da Amaz\u00f4nia e essa seca se estender\u00e1 para o leste da Amaz\u00f4nia. Hoje pega Manaus e vai para o Par\u00e1 e vai continuar assim. E \u00e9 grave. O meu amigo Carlos Nobre j\u00e1, e os nossos dados do Inpe indicam que tamb\u00e9m sofrer\u00e1 o Nord a partir de fevereiro, mar, abril.repm-se. Nordeste tamb\u00e9m vai sofrer com uma se, com chuvas muito abao da m\u00e9dia. Ent\u00e3o isso j\u00e1 motiva os \u00f3rg\u00e3os que t a compet\u00eancia, para que tomem a\u00e7\u00f5es adequadas de preven\u00e7\u00e3o, principalmente social, Senador, se o senhor me permite entrar nessa seara que n\u00e3o me comp, mas, como cidad\u00e3o brasileiro, fa\u00e7o essa solicita\u00e7\u00e3o gentil. Al\u00e9m dis, n\u00f3s tem o aumento da temperatura do Atl\u00e2ntico Norte A o Carlos Nobre aqui, talvez aindaja conos, vai poder me ajudar. Os dados que n\u00f3s temos d\u00e3o conta de que esseo \u00e9 o maior j\u00e1 registrado na temperatura do Atl\u00e2ntico, o que faz com a transpira\u00e7\u00e3o n\u00e3oa crescer na Amaz\u00f4nia. Ent\u00e3o o ciclo de crescimento da temperatura no Atl\u00e2ntico Norte eleva as correntes e, quando chega em cima da Amaz\u00f4nia for a corrente de ar para baix, evit a forma\u00e7\u00e3o de nuv, evitando as chuv, isso causa secas. Some- a is a corrente do El Ni,, quando o El Ni\u00f1o aument a sua for\u00e7a no Pac\u00ed, evita que aquela corrente que vem por cima dos Andes... evita que as frentes frias do, avancem, evitando que as frentes frias do sul avanc, faz com a frente fria passe muito devagar a Regi\u00e3o Sul, causando extrema chuva na nossa regi\u00e3o. Eu que sou oriundo do Rio Grande do, o senhor que \u00e9 oriundo de Santa Catarina, Senador, e o nosso Senador tamb\u00e9m pelo Rio Grande do Sul, Senador Hamilton Mour\u00e3o. Ent\u00e3o isso, e os nossos n\u00fameros indic, chuvas muito acima da m\u00e9d, centrada em Santa Catarina, no norte do Rio Grande do Sul, em todo o leste do Paran\u00e1 o sul de S\u00e3o, que pega a regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba. E muita chuva abaixo da m\u00e9dia em o resto do, muito abaixo da m\u00e9dia. Ent, sinto muito\n\n<llmling, compress=FalseO SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Euejo agradefus, mesmo a pessoa \u00e9 portadora de m\u00e1s not\u00ed, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. Eu estou ped aqui \u00e0 nossa assessoria que reapres a imagem desta previs\u00e3o de chuv, essa previs\u00e3o assim\u00e9tr, que foi reiterada pelo Sr. Clez, porque eu quero que isso fique registrado com \u00eanfase anais desta reuni\u00e3o\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: o lar o creme - qual nome dele? - o amare a tonalidade que tenha \u00e9 falta de..., \u00e9 uma circunst\u00e2ncia que est\u00e1 sendo prevista com base cient\u00edfica - com base cient\u00edfica,, f aqui consign, porque naturalmente esta sess\u00e3o tem como finalidade ser \u00fatil tanto nos bons exemplos quanto nas advert\u00eancias que est\u00e3o diante de n\u00f3s. Antes de pass a palavra ao Sr. Johnny Amorim Liber, que \u00e9 analista t\u00e9cnico da \u00e1rea de Defesa Civil da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00ed, eu queria ch a aten\u00e7\u00e3o para aquela sugest\u00e3o que decorre das falas de, mas especialmente do Prof. Carlos Nobre e do Fernando Gabe, quanto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o com o cidad\u00e3o. S\u00f3 o munic\u00edpio pode liderar isso. N\u00f3s somos uma Federa\u00e7\u00e3o para isto tamb\u00e9m: para atrav\u00e9s da descentral, se tome conhecimento E vou deix aqui registrado o seguinte: vou propor no Sen a cria\u00e7\u00e3o de um pr\u00eamio a melhor cartilha municipal de defesa, que acho que deveria ser um pr\u00eamago pelo GovernoPalmas.) , seja o Sen, seja o Ministo, B ou, para premiar o munic\u00edpio que fizer o melhor trabal, segundo o corpo avalia\u00e7\u00e3o da Defesa, de preven\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o junto aos seus cidad\u00e3os. N\u00e3o estou inventando, estou aproveitando o que ou aqui. Eu gostaria de registrar a presen\u00e7a do Prefeito de Timb\u00f3 - nossa querida Timb\u00f3 -, Jorge Kr\u00fcger;, pelo que ent, Vice-refeito de Ibiting, S\u00e3o, Frauzo Sanches e dos Srs. Marcelo Luciano e Rodrigo Nov, todos do Munic\u00edpio de Ibiting, S\u00e3o Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eu lhe agrade, efus e o senhor vai sair daqui com uma miss\u00e3o: tra o esbo\u00e7o proposto pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios de um pr\u00eamio nacional a cartilha municipal de defesa, naturalmente escrito na linguagem acess\u00edvel poss, para benef\u00edcio do cidad\u00e3o O senhor sai daqui miss\u00e3o de preparar esta min, que n\u00f3s vamos comparar com uma nota t\u00e9cnica que eu mesmo vou solicitar e que vai ser subsc, mesmo que n\u00e3o concordem com o estilo liter, Senadores Mour\u00e3o e o Astronauta Marcos Pontes. Eu pass a palavra agora \u00e0 Secret\u00e1ria V\u00e2nia Franco. Ela representa o Estado de Santa Catarina. Para que n\u00e3o digam que eu fiz uma patriot, ela vai dividir o tempo de dez minutos a Secret\u00e1ria da Sa\u00fade - que \u00e9 Deputada Federal e,, se inscrever como Deputada para falar - e com o \"Fil\u00e9\" (Risos.), pelo sorris, todos entendem que se trata do Coronel Armando.em me autoriz a usar essa express\u00e3o foi Senador General Mour\u00e3o. Se quiser reclamar...ero ver reclamar dele! a palav a Secret\u00e1ria V\u00e2nia Franco.\n<llmling, compress=False>O SRRESIDENT ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua Agrade\u00e7o \u00e0 Secret\u00e1ria V\u00e2nia e pass palavra com muita satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 Secret\u00e1ria Carmen Zan, que j\u00e1 \u00e9 veterana no assunto\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Eu que cumprimento o prezado am, Coronel Arm, que juntamente a Secret\u00e1ria Carmen Zan, ambos a Secret\u00e1ria V\u00e2, trouxeram um depoimento muito denso e que certamente ocuparia mais espa, mas n\u00f3s temos um compromisso com o tempo. Eu dese aqui registr a manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. Gutemberg Gom, que represent a o Governador do Distrito, participou em tempo integral dessa parte da reuni\u00e3o eabenizou pela sess\u00e3o. Queremos agradecer a sua manifesta\u00e7\u00e3o quanto especial a sua participa\u00e7\u00e3o A partir de agora, eu vou conceder a palavra aos nossos Sen aqui present, registr a a presen\u00e7a do Senador Jorge Se e pela ordem de cheg, \u00e9 evidente que o Astronauta n\u00e3o iria perder para nenhum de voc\u00eas dois. Ent, eu conced a palavra Senador Astronautacos Pont, depois Senador Mour\u00e3o e Senador Jorge Se e na palavra seguinte eu vou fazer o registro das coloca\u00e7\u00f5es do e-Cidad, rapid e finalmente abri a palavra - era a Secret\u00e1ria Carmen Zan, mas ela abriu m\u00e3o - para o nosso Deputado Estad Pep\u00ea Colla, que marca com assidu a a sua presen\u00e7a. J\u00e1 ouvimos a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios. Rece aqui o pedido do Prefeito de Urussanga para uma brev\u00edssima coloca\u00e7\u00e3o, posteriormente. Ent, a palav Senador Astronautacos Pontes\n\n<llmling, compress=False>O SR ASTRONAUTACOS PONTES</llmlingua Obrig Senador Esperidi\u00e3o Amin. Gostaria de lhe agradecer e parabeniz\u00e1-lo por essa inici, da qual tamb\u00e9m fui signat\u00e1rio por causa da import\u00e2ncia de um event, de um encontro como esse Cumpr a todos os debated, apresentadores a todos aqu que aqui na mesa Senador Hamilton Mour\u00e3o; o Senador Jorge Seif; nossos Deputados; representantes; secret\u00e1rios; diretores.ou come\u00e7ar assim: n\u00f3s temos um sistema. N\u00f3s temos mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; essas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causam situa\u00e7\u00f5es extremas meteorol\u00f3gicas as situa\u00e7\u00f5es causam diversas ocorr\u00eancias que causam perdas enormes - perdas materia, perdas de E sobre essas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas existem certas discuss. Alguns cient, em menor, dizem as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o devidas aos ciclos da Terra a maior, a qual eu concordo, diz que o nosso efe aqui no planeta Terra causa essas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas fato \u00e9 que\u00f3s tem a\u00ed duas fr, se voc for imaginar. N\u00f3s temos uma que a quest\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e como\u00f3s podemos trabalhar para reduzir esses efe, mitigar esses riscos. a outra a partir da exist\u00eancia da mudan\u00e7a clim, como mitigar os efeitos dentro da sociedade para reduzir essas perdas materiais e as perdas humanas dev a esses eventos extremos meteorol\u00f3g. Eu gosto de pensar como engenheiro fato \u00e9 que essas duas frentes que\u00f3s temos dependem do trabalho de muitas pessoas e de muitas organiza\u00e7\u00f5es em conjunto.\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir reduzir os efeitos ou mitigar mudan\u00e7as clim\u00e1ticas trabalhando s\u00f3 em um pa\u00eds ou s\u00f3 com uma organiza\u00e7\u00e3o A gente precisa de um planeta inte,ossa espa\u00e7onave azul a tive o prazer de ver de fora. Nessa nossa espa\u00e7onave az, n\u00f3s precisamos trabalhar juntos para reduzir essas mudan\u00e7as clim\u00e1t, os efeitos dis, dentro do que \u00e9 poss se faz a partir deste, como bem disse o Carlos N aqui. Ag outro lado tamb\u00e9m: n\u00e3o \u00e9 um minist\u00e9rio sozinho; somos todos ponto de vista da Un, est munic\u00ed. Os minist as organiza as pesso, todos precisamos trabalhar juntos para reduzir esses efe, mitigar essescos. Eu tenho repet a palavra ris aqui porque eu vou entrar n ponto no final dessa fala. Dentro desse context,\u00f3s temos muitas organiza\u00e7\u00f5es aqui presentes. E eu t a honra de ser Ministro da Ci, Tecnologia e Inova O MCT, embora seja citado frequentemente dentro desse context, tem uma participa\u00e7\u00e3o muito importante nesse... Prime vamos falar da aqui de mudan\u00e7as clim\u00e1t, onde alguns fatores contribuintes para isso est a\u00ed no desmat, est\u00e3o nas em\u00f5es... E o minist\u00e9rio tem uma de particip, tanto falando em desmat, monitoramento feito l\u00e1 pelo Inpe; nos que s\u00e3o feitos tamb\u00e9m no Inpe ali com program que j\u00e1 foram cit a, o Sinap, o Adapta Brasil. Dentro do minist\u00e9ri, tamb\u00e9mos l\u00e1 o Regener, que \u00e9 um programa bastante importante para regenera\u00e7\u00e3o dos biomas, das \u00e1reas de bioma, a melhor ci\u00eancia poss. Esse trabalho em conjunto com o minist\u00e9ri, que tem sido feito no minist\u00e9ri e tamb\u00e9m programas como o AmazonF, importante an\u00e1lise di\u00f3xido de carbono na Amaz\u00f4 a torre Atto ali, todos esses trabalhos dentro do minist\u00e9rio contribuem para que\u00f3s tenhamos uma redu\u00e7\u00e3o em todos esses sentidos e umho melhor a mitiga, redu\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Outras organiza\u00e7\u00f5es participam tamb\u00e9m ali dentro do minist\u00e9ri al\u00e9m do In,\u00f3s temos Cem que est\u00e1 mais ligado j\u00e1 outra a, a partir das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e como isso vai afet a popula, e as previs\u00f5es meteoricas com o Minist\u00e9rio da Agricultura, com o Inmet e outras congregadas com isso. Aquela situa\u00e7\u00e3o que\u00f3s temos agora - pens, volt, indo das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de eventos sever chuvas ou de secas e como isso af - \u00e9 preciso ser pensada de forma pragm de como\u00f3s podemos faz. Qual \u00e9 o nosso objetivo dentro disso? Reduzir as perd, reduz perda de vid, se poss, para zero e reduzir as perdas materia\u00f3sos observado. O problema\u00f3s v isso todo ano acontecendo em v\u00e1rios lugares do Brasil. Todos os a g acompanha exatamente as mes coisas. Isso vai se tornar cada vez mais s\u00e9rio \u00e0 medida que aumentam os problemas com as mudan\u00e7as clim\u00e1t, e essesos\u00e3o se tornar cada vez mais com, cada vez mais sever. Port, \u00e9 urgente que\u00f3s fa\u00e7amos alg coisa p de vista de gerenciamento de ris, quando falo nis gerenciamento de ris, \u00e9 a gente pensar o, por ex, do Inpe nesse context\u00e1 na\u00e3o atmosf\u00e9r, no monitor\u00ed entra diretamente Cemaden - eu tenho um orgulho muito de ter contribu\u00eddo Cemaden. Hoje ele tem duas salas de contro, tem um Radar de Estado S\u00f3l, muito interessante -, e\u00f3s precisamos juntar esses esfor\u00e7os com o Inmet. N\u00f3s fizemos um esfor\u00e7o para juntar a parte meteorol\u00f3gica do, \u00e9 que\u00f3s tenhamos isso. Outros programas Cem, como \"cemadenzinho\", foi cit aqui na de educa Cigar, para produzir sensores bar, que\u00f3s podemos espalhar pelo pa\u00eds inte, num trabalho junto as escol, as univers, para que tamb\u00e9m utilizem is, tamb\u00e9m como foi cit. S\u00e3o muitos os exemplos e muit cois que pode e devem ser feitas em conjunto\u00f3s tenhamos resultado., quando voc\u00ea pensa em ris, is a\u00ed que ser feito de forma sistem\u00e1tica e colaborativa. O ris, obviamente voc\u00ea que identificar quais s\u00e3o el, analisar esses riscos, priorizar, porque n\u00e3o existem recursos infinit, a necess de prioriza\u00e7\u00e3o desses riscos e depois analisar para mitigar os ris\u00ed voc\u00ea pode quatrou, basicamente: voc\u00ea pode aceitar os ris, infeliz a gente tem aceitado os riscos no pa\u00eds em muitos lug a gente n\u00e3o, a gente est\u00e1 trat decos que s\u00e3o de alta probabil de alto impact, ent\u00e3o aceitar o risco n\u00e3o \u00e9 coisa aceit\u00e1vel - vamos dizer assim - a gente pode mitigar os riscos a g deveria eliminar parte deles e n\u00e3o d\u00e1 para terceirizar, geral a gente trabalha com risco nessas quatro solu\u00e7\u00f5es. a, pensando sobre esses riscos e as necess de sehar de forma sistem\u00e1tica com is, eu tenhoh aqui junto o Minist\u00e9rio da Ci e Tecn, junto Cem. Ali a proposta foi do Cem e outras organiza, como Defesa, a cria de um projet de que \u00e9 ojet de Le n\u00ba .00, de202. Foram oito de trabalho esse projeto j\u00e1 est\u00e1 no, agora j\u00e1 est\u00e1 na CAE tamb\u00e9m -, que exista gerenci de ris, ou se, um enfoque de gerenciamento de riscos no Brasil, conectando o que\u00f3s j\u00e1 temos emos de infraestrutura, de normas e de le que trabalham em n\u00edvel federal, estadual e municipal, de a gente tenha um tratamento mais rigoroso para ris, a gente que pens nis\u00ed p de que seria que as c tivess, como bem fal a quatro plan de conting, vamos pensar assim:, preven;, prepar; terce, resposta; quart, recuper. gente ol, no qu munic\u00ed t\u00eam esses planos? Nen, praticamente. Eu morei muito tempo em Houston, foram 20 anos ali em Houston. Ali existe um risco normal...\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Obrigado ao Senador Astronautacos Pont que contribui, inclus, real, motiv realiza\u00e7\u00e3o desta de debates tem\u00e1t. Pass a palav, com mu aleg, Senador General Mour.\n\n<llmling, compress=False>O JORGE SEIF</llmlingua>:hor senhor, boa.ero cumiment Senador Esperidi\u00e3o A, meu de Santa Cat, pela, com subscri\u00e7\u00e3o Senador Marcos Pontes, e a participa\u00e7\u00e3o do General Mour, Senador Mour, do Rio Grande do Sul. E cumprimento tamb\u00e9m a Senadora Damares e os demais painelistas, minha querida V\u00e2nia, Secret\u00e1ria Executiva de Articula\u00e7\u00e3o Nacional do nosso querido, e quem est\u00e1 acompanhando por videoconfer\u00eancia: vi ali Fernandoabe e o nosso comandante da Defesa, Coronel Arm o qual estimo, j\u00e1 foi Congress aqui conos Senador Esperidi senhor s a minha ativ, a atividade da minha fam\u00edlia praticamente h\u00e1 0, a pesca extrativa especial sard, Sardinella brasiliensis. E falo sen que, durante muitas pass do El Ni e La Ni aqui pelas Am\u00e9ricas e pelo Oceano Atl\u00e2ntico,\u00f3s sofremos muito um impacto econ\u00f4mico a redu\u00e7\u00e3o de captura de sardinha. Olha queante, a Universidade do Vale do Itaja\u00ed, universidade na me form egress, fez um est, V\u00e2, e most o seguinte: a \u00e1gu esf, as \u00e1guas oce esfri sardinha des o tempo o eclod e virar um pequ alev, um pequeno peixinho, demora.anto demor eclodir, outros peixes com a o e, logicamente, na safra seguinte, teremos menos card e pescadores e todos que vivem dessa atividade... Estou falando somente sardinha, porque a nossa principal atividade, mas acontece com todas as demais esp\u00e9cies. Tamb acompanhando aqui o racioc\u00ednio do Senador Marcos Pontes que um profundo conhecedor das quest\u00f5es espacia, natur, at\u00e9 por ter sido Ministro da Ci e Tecnologia Governo Bolsonaro..., goz ho, Senador A que todos os Senadores, exce\u00e7\u00e3o senhor que pres Mesa... O General Mour\u00e3o foi Vice-Presidente do Presidente Bolsonaro Senador Marcos Pontes foi Min de Ci\u00eancia e Tecnologia; fui Ministro da Pes e Aquicultura Senadora Damares, de Direitos Humanos. \u00c9ante isso. Hoje tem aqui um de ex-Ministros do Presidente Bolsonaro. certeza,amos aqui gra\u00e7as ao trabalho dele pelo Brasil e do reconhecimento do p\u00fablico \u00e0s indica\u00e7\u00f5es que ele fez para a., Senador A, eu tamb\u00e9m leio muito sobre essas quest de mudan\u00e7as clim\u00e1t. Senador Astronauta Marcos Pontes, existem basicamente duas correntes: acred que s\u00e3o ciclos naturais a esqu esf e que a atividade humana n\u00e3o nenhuma rela\u00e7\u00e3o com isso e tem muitos outros que ach que sim, especial a que de hidrocarbonetos de petr\u00f3leo de gasolina de \u00f3leo diesel impactam na natureza. Eu n\u00e3o vou por um caminho por outro. Tamb\u00e9m n\u00e3o sou um profundo estudioso, sen\u00e3o, apenas um curioso que busca informa\u00e7\u00f5es, mas o fato \u00e9 que n\u00f3s, enquanto legisladores, tem que pensar, por exemplo, em educ nossa socied e ajudar nossos Prefe, ex, dragar os rios, porque, exemplo, em Santa Catarina, muitas das enchentes e das cat\u00e1strof ocor que afet a popula\u00e7\u00e3o catarinense s\u00e3o por conta das cheias dos rios que est\u00e3o, muitas vezes, com sof\u00e1s, com carros, com lixo.\u00e3o, o rio que teria uma capac de dren de aguent esse de chuvas, muitas vezes, transborda justamente porque seus leitos est\u00e3o, ou assoreados... Dever\u00edamos, enquanto legisladores e gestores p\u00fablicos, incentivar a atividade de limpeza desses leitos, fazendo dragagens, etc.,., e, n\u00e3o obstante tamb\u00e9m, a educa\u00e7\u00e3o nos povo, para par de jogar lixo bueiros, nos rios, nos mares isso seria uma a que est\u00e1 ao nosso alcance mu coisa\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o nossa popula. Uma quest\u00e3o n\u00e3o menos importante: no Governo do Presidente Bolsonaro, foi votado, pelas Casas Legislativas, marco saneamento.\u00f3s precisamos investir mais, realmente, em dragagem, drenagem, esgoto, \u00e1gua tratada que tamb\u00e9m v ajudar os rios a lotearem. Tamb, por de n\u00f3s, seja Executivo ou Legislativo, investirmos em barragens. Agora o Governador Jorginho Mello est\u00e1 retomando um antigo est de uma empresa japonesa, fazendo microbarragensques para, justamente, nesses moment muita cheia de muit chuvas o nosso estado n\u00e3o sofrer tanto. Logicamente, independent de n\u00f3s crerm que s\u00e3o ciclos natur esfriamento e aquecimento global ou se s\u00e3o a\u00e7\u00f5es do ser humano,\u00edssimo jogar fuma\u00e7a na natureza queimar \u00f3leo diesel, hidrocarbonetos n\u00e3o faz bem, pelo menos para noss pulm\u00f5es. N\u00e3o sei se isso afeta e ponto afeta, mas j\u00e1 temos tecnologia, j\u00e1 temos conhecimento, a tecnologia, a cada dia, mais avan\u00e7ada, para que possamos substituir, que substituamos a energia de combust\u00edveis f\u00f3sseis, que de comb\u00edveis f\u00f3sseis como ger de energia por, exemplo, os cataventos que...i?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Obrigado Senador Jorge Seif pelas palavras e pela contribui. Conced a palavra Senadora Damares Alves, lembr que a presen\u00e7a \u00e9 muito auspiciosa para n\u00f3s. E aprove oportunidade para registr aqui os cumprimentos Mesa Senado Federal nossos visitantes. Como me pare que s\u00e3o visitantes espont\u00e2neos, digamos, n\u00e3o organizados, portanto, \u00e9 um cumprimento pessoal a cada um dos que est\u00e3o aqui present.\u00f3samos realizando uma de deb tem\u00e1ticos sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a, aquecimento do Atl\u00e2ntico Equatorial, ou seja, que fazer para melhor a preven\u00e7\u00e3o a redu de danos em consequ\u00eancia das trag\u00e9dias clim\u00e1ticas S\u00e3o muito bem-vind Senadora Damares.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTEERIDI\u00c3 AMIN</llmlingua>: Obrigado Senadora Damares pela sua contribui\u00e7\u00e3o com os reflexos posteriores, \u00e0s vezes em um prazo bem largo que afetam as pessoas traumatizadas. Eu vou conceder, por um que lhe pare\u00e7a razo\u00e1vel, a palavra o Deputado Pep\u00ea Colla\u00e7o. Pode falar de um microf que senhor escolhe, por enquanto.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PEP\u00ca COLLA\u00c7O</llmlingua>: Vou falar daqui Senador. Obrigado pela oportun. quero cumprimentar Senador Esperidi\u00e3o Amin, Senador Marcos Pontes, Senador Hamilton Mour\u00e3o, Senador Seif, meu estado, Santa Catarina, Senadora Damares. Eu tenho... Eu vou tentar ser muito breve quero contribuir um pouco como Deputado Estadual do Santa Catarina em um tema t\u00e3o importante. Eu vim hoje aqui, de forma presencial, participar dessas discuss\u00f5es, porque eu participo e sou de um estado onde n\u00f3s sofremos muito com as quest\u00f5es clim\u00e1ticas, Secret\u00e1ria V\u00e2nia, eemente - n\u00e3o anualmente, \u00e9 mensalmente a gente tem munic\u00ed que est\u00e1 sofrendo Santa Catarina sobre essa quest\u00e3o. Ali\u00e1s, no\u00edcio aqui das palavras Senador Amin, os n\u00fameros mostraram que20% dos munic\u00edpios no pa\u00eds est\u00e3o em de emerg\u00eancia. Ent\u00e3o, \u00e9 ver n\u00f3s tem que trat esse assunto como prioridade, prioridade pol\u00edtica de governo S\u00e3o 20% munic\u00edpios do Brasil! Senador Amin tamb\u00e9m colocou as enchentes, as cheias, as cat\u00e1strofes, cat\u00e1strof que aconteceram em 1974 no Estado de Santa Catarina que s\u00e3o corriqueiros desde ent\u00e3o., desde 1974, o de Santa Catarina tenta implementar pol\u00edticas p\u00fablic que poss pre que essas cheias n\u00e3o criem um estrago maior para nossa popula. Eu ven de uma cidade da regi\u00e3o sul do Santa Catarina, uma cidade chamada Tubar\u00e3o, onde Senador Hamilton Mour\u00e3o, em1976... Em1974, aconteceu uma das maiores cat\u00e1strofes do Santa Catarina nessa cidade, Tubar\u00e3o, com de20 mort.1976, Governo Federal, para que n\u00e3o acontecessem mais enchentes naquela cidade, provocou uma retifica\u00e7\u00e3o do rio e o desassoreamento do Rio Tubar\u00e3o Senador Seif. Muitas atitudes e a\u00e7\u00f5es foram feitas a partir da\u00ed, como constru\u00e7\u00e3o de barragens e desassore de rios que evitassem cheias no. Eu vim ho aqui porque n\u00f3s estamos lutando justamente para que essa obra seja repetida l\u00e1 no Santa Catarina no Rio Tubar\u00e3o. O Senador Seif falou sobre a import\u00e2ncia do desassoreamento. Desde1976, n\u00e3o \u00e9 desassore esse rio e, de tantos anos e tantas d\u00e9cadas, ano passado o rio volt a transbordar neste ano, 30cm; agora, semana passada, n\u00e3o transbordou novamente como foi no ano pass. Isso \u00e9 para se ver como is que ser implementado como prioridade de Governo, como pol\u00edtica de Governo, porque essas obras de preven\u00e7\u00e3o criam custos. Por exemplo, na quest\u00e3o do Rio Tubar\u00e3o, a redragagem custa R$50 milh\u00f5es para o Santa Catarina, para o Munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, para Governo Federal. Mas aqui foi citado o\u00ed de R$538 bilh que causa a nossa na\u00e7\u00e3o a recupera\u00e7\u00e3o, a res que o Estado\u00e1 a cat\u00e1strofe acontece. Ent\u00e3o essa \u00e9 uma mat\u00e9 n tem que tratar como pol\u00edtica de Estado. Governo Federal que auxiliar munic\u00edpios para que essas obras aconte\u00e7am, porque munic\u00edpios no pa\u00eds n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00e3o de executar obras com um volume financeiro t\u00e3o alto. Outra quest que n\u00f3s estamos debatendo Santa Catarina, que \u00e9 iniciativa da Assembleia Legislativa e j\u00e1amos com um bom di\u00e1logo com o Governador Jorginho Mello, \u00e9 implementar um duodimo obrigat\u00f3rio de0,5% previsto no Or\u00e7amento para um fundo da defesa civil, para que esse0,5% possa ser destinado \u00e0 res imediata para munic\u00edpios. N\u00f3s t\u00ednhamos v\u00e1rios Prefeitos participando das reuni\u00f5es hoje, aqui, e todos os Prefe que est aqui perguntei - todos - est\u00e3o em de emerg\u00eancia. a maior ang\u00fast que os Prefeitos t\u00eam que, quando aconte a cat\u00e1strofe, eles n\u00e3o t\u00eam como dar resposta imediata para a sua popula\u00e7\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3 AMIN</llmlingua>: Deputado Pep\u00ea Colla\u00e7o, quero cumpriment\u00e1-lo, assim como cumprimentei o representante da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios. senhor tra aqui uma lembran\u00e7a muito viva e atual da necess de planos de preven\u00e7\u00e3o, ouja, plan de pre\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o contra as cheias bacias hidrogr\u00e1ficas. E \u00e9 o caso da Bacia do Tubar\u00e3o, onde real n\u00f3samos devendo - n\u00f3s que somos pol\u00edticos e Santa Catarina - esta a\u00e7\u00e3o preventiva que j\u00e1 tarda. Ent\u00e3o, meus cumprimentos ao prezado amigo, L\u00edder da bancada do meu partido em Tubar\u00e3o que, por acaso, estava aqui. Eu quero conferir se o Prefeito deonel Freitas est\u00e1 a. (Pausa.) Ent\u00e3o, senhor tem um minuto, e vai apagar mesmo a luz.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3 AMIN</llmlingua>: N\u00f3s agradecemos tamb\u00e9m a sua interven. Aproveito para registrar muita satisf a presen\u00e7a dos alunos do ensino fundamental da Escola Estadual Galileu Galilei, nada mais nada menos do que Galileu Galilei (Palmas.), da de Montalv\u00e2nia, Minas Gerais. quero dizer para voc que o rec que as nossas professoras e professores v\u00e3o levar para voc\u00eas \u00e9 o seguinte: onde \u00e9 que o Galileu Galilei cumpriu a pena de pris\u00e3o dele? (Pausa.) Vou dar uma. Galileu Galilei ficou preso em Firenze, Floren\u00e7a, como se diz em portugu\u00eas, na It\u00e1l. E mais bonito ainda era o lugar onde ele ficou preso que eu n\u00e3o vou dizer o nome mas come\u00e7a a palavra palazzo, ouja, pal\u00e1cio, e lembra o guarda-chu. S\u00f3 isso. Agora voc\u00eas v\u00e3o pesquisar. E s\u00e3o muito bem-vind. N\u00f3s que aplaud a sua presen\u00e7a. Eu vejo aqui o Prefeito de Timb\u00f3. Como o senhor j\u00e1 se considera representado, quero registrar mais uma vez a sua presen\u00e7a. E quero cumprimentar mais uma vez o secret\u00e1rio de meioiente do estado... N\u00e3o \u00e9 o secret\u00e1rio de estado, porque \u00e9 o secret\u00e1rio distrital federal, Secret\u00e1rio de Meioiente e Prote\u00e7\u00e3o Animal do Distrito Federal, e pedir que ele transmita tamb\u00e9m ao Governador Ibaneis Rocha nosso agradecimento pela sua presen\u00e7a. N\u00f3s tem aqui o perguntas vindas do e-Cidadania. De Gustavo Toledo, de Goi\u00e1s que focal a quest\u00e3o dos inc\u00eandios florestais quais as med que est\u00e3o tomadas, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles do Estado do Amazonas. Juliana Lima, do Rio de Janeiro; Valdemagno Torres, de Pernambuco que tamb\u00e9m aborda a quest\u00e3o do El Ni\u00f1o; Erick Breno da Silva, de Rond\u00f4nia, que igualmente indaga sobre isso;\u00falioarte, de Minas Gerais; Marcos Takao, S\u00e3o Paulo; Thiago de Azevedo, do Paran\u00e1; e Bruno Mendes, de Minas Gerais. Ent\u00e3o, essas perguntas, a identifica\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o que enviou, ser\u00e3o encaminhadas senhores, se considerm pertinentes, lhes pe que as respond. Eu n\u00e3o vou tirar aqui nenhuma\u00e3o a respeito da reuni\u00e3o mas quero agradecer muito a todos que contribu\u00edram a sua experi\u00eancia, a sua presen\u00e7a que \u00e9 um est\u00edmulo a n\u00f3s. Quero agradecer muito ao suporte, tanto do pessoal do nosso gabinete, quanto do pessoal da Mesa, pois todos se esmeraram para dar o melhor atendimento poss\u00edvel a esta longa reuni\u00e3o, iniciadas14, pontualmente, s\u00e3o1720, tr\u00eas horas e vinte minutos. Quero cumprimentar especialmente os Parlamentares que aqui estiveram durante esse tempo, em tempo integral, eles, tanto Senador Mour\u00e3o, quanto Senador Astronauta Marcos Pontes, o pr\u00f3prio Senador Seif Senadora Damares, o Pep Colla\u00e7o, os Prefe que passaram aqui, oante da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios e todos os exposes. S quero destacar, dentre as recomenda que ser\u00e3o capituladas e organizadas, a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, isso \u00e9 uma medida de gest\u00e3o indispens\u00e1vel, e, no cap\u00edtulo da difus\u00e3o \u00e0 cidadania que sem\u00favida \u00e9 o mais deficit\u00e1rio dos que foram apontados e de f\u00e1cil solu\u00e7\u00e3o, porque, se Coronel Freitas ou se qualquer out munic\u00edpio participar de um concurso a elabora\u00e7\u00e3o da melhor cartilha, n\u00f3s teremos um exerc\u00edcio s\u00edntese e de simplifica\u00e7\u00e3o de linguagem, porque, \u00e9 l\u00f3gico, uma cartilha n\u00e3o pode ser uma descri\u00e7\u00e3onica, que ser uma informa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, acess\u00edvel ao maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas, compreens\u00edvel e praticamente \u00fatil. Vai ser uma competi\u00e7\u00e3o muito interessante, para a eu pedi a contribui\u00e7\u00e3o da confedera\u00e7\u00e3o e j\u00e1 solicite que, atrav\u00e9s de uma nota t\u00e9cnica, se tente elaborar. Al\u00e9m dis, a Dra. Marcia, do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, informa que, em conjunto com o MMA, est\u00e1 levando a cabo uma delibera\u00e7\u00e3o de 28 e 29 de setembro passados, que converge tamb\u00e9m com esse objetivo. No mais, reitero o agradecimento a todos, pe\u00e7o perd\u00e3o se omiti alguma informa\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o, e, especialmente aos expositores, eu desejo agradecer muito efusivamente. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. ROSANE DUQUE ESTRADA VIEIRA, A SRA. DAMARES ALVES, A SRA. MARCIA DOS SANTOS SEABRA, A SRA. V\u00c2NIA FRANCO, O SR. LUIZ ARMANDO SCHROEDER REIS, O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES, O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O, O SR. JOHNNY AMORIM LIBERATO, A SRA. MARCIA CRISTINA BERNARDES BARBOSA, O SR. CLEZIO MARCOS DE NARDIN, O SR. FERNANDO GABEIRA, O SR. PEP\u00ca COLLA\u00c7O, O SR. CARLOS AFONSO NOBRE, O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN, A SRA. CARMEN ZANOTTO, O SR. JORGE SEIF, O SR. DELIR CASSARO, O SR. GERALDO ALCKMIN, A SRA. FERNANDO GABEIRA, A SRA. REGINA C\u00c9LIA DOS SANTOS ALVAL\u00c1.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 45185, "compressed_tokens": 14521, "ratio": "3.1x", "rate": "32.1%", "saving": ", Saving $1.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas": "Discuss\u00e3o sobre os fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, como o El Ni\u00f1o, e os desastres naturais cada vez mais frequentes no pa\u00eds.", "Preven\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais": "Abordagem de medidas preventivas e a\u00e7\u00f5es de resposta para minimizar os impactos de desastres naturais.", "Desenvolvimento de Pol\u00edticas P\u00fablicas": "Discuss\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para lidar com os desafios relacionados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e desastres naturais."}, "stances": {"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas": {"A SRA. ROSANE DUQUE ESTRADA VIEIRA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA DOS SANTOS SEABRA": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. LUIZ ARMANDO SCHROEDER REIS": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. JOHNNY AMORIM LIBERATO": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA CRISTINA BERNARDES BARBOSA": "FOR", "O SR. CLEZIO MARCOS DE NARDIN": "FOR", "O SR. FERNANDO GABEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PEP\u00ca COLLA\u00c7O": "FOR", "O SR. CARLOS AFONSO NOBRE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. CARMEN ZANOTTO": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. DELIR CASSARO": "NEUTRAL", "O SR. GERALDO ALCKMIN": "NEUTRAL"}, "Preven\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais": {"A SRA. ROSANE DUQUE ESTRADA VIEIRA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA DOS SANTOS SEABRA": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. LUIZ ARMANDO SCHROEDER REIS": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. JOHNNY AMORIM LIBERATO": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA CRISTINA BERNARDES BARBOSA": "FOR", "O SR. CLEZIO MARCOS DE NARDIN": "FOR", "O SR. FERNANDO GABEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PEP\u00ca COLLA\u00c7O": "FOR", "O SR. CARLOS AFONSO NOBRE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. CARMEN ZANOTTO": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. DELIR CASSARO": "NEUTRAL", "O SR. GERALDO ALCKMIN": "NEUTRAL"}, "Desenvolvimento de Pol\u00edticas P\u00fablicas": {"A SRA. ROSANE DUQUE ESTRADA VIEIRA": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA DOS SANTOS SEABRA": "FOR", "A SRA. V\u00c2NIA FRANCO": "FOR", "O SR. LUIZ ARMANDO SCHROEDER REIS": "NEUTRAL", "O SR. ASTRONAUTA MARCOS PONTES": "FOR", "O SR. HAMILTON MOUR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. JOHNNY AMORIM LIBERATO": "NEUTRAL", "A SRA. MARCIA CRISTINA BERNARDES BARBOSA": "FOR", "O SR. CLEZIO MARCOS DE NARDIN": "FOR", "O SR. FERNANDO GABEIRA": "NEUTRAL", "O SR. PEP\u00ca COLLA\u00c7O": "FOR", "O SR. CARLOS AFONSO NOBRE": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "A SRA. CARMEN ZANOTTO": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. DELIR CASSARO": "NEUTRAL", "O SR. GERALDO ALCKMIN": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos abordou quest\u00f5es relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais e desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Os participantes apresentaram suas perspectivas e propostas, com destaque para a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias, a implementa\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e a necessidade de investimento em infraestrutura e educa\u00e7\u00e3o. As discuss\u00f5es enfatizaram a urg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es conjuntas para enfrentar os desafios decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e garantir a seguran\u00e7a e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o."}, "response_elapsed_time": 22.43925428390503}