{"id_session": 25836, "elapsed_time": 48.75754499435425, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convoc em atendimento ao Requerimento n\u00ba 805, de 203, de autoria da Senadoraereza Cristina e outros Senadores, aprovado pelo Plen Sen Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada comemorar o Dia Mundial do Algod\u00e3ovido para compor a mesa o Sr. Cleber Oliveira Soares, Secret\u00e1rio-Executivo Adjunto do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria representando aqui o Ministro Carlos F\u00e1varo - podem aplaud, n\u00e3o tem problema, n\u00e3o. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Marcio Portocarrero DiretorExecutivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Algod\u00e3o (Abrapa). (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr Aristeu Chaves, representante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades Assist T\u00e9cnica Extens\u00e3o Rural, Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Regulariza\u00e7\u00e3oi\u00e1ria (Asbraer). (Palmas.) Convido o Sr. Alderi\u00eddio de Ara\u00fajo, Diretor-Executivo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa). (Palmas.) Convido tamb\u00e9m o Sr. Rafael Zavala, representante Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO) Brasil. (Palmas.) Convido tamb\u00e9m a Sra Ministra Andr\u00e9ia Rigueira, Coadora-Geral de Pacifica\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC). (Palmas.) Conv a todos para, em posi\u00e7\u00e3o respeito acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua compress=False>O SRRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero cumprimentar a representando o Presidente da Embrapa, o Diretor-Executivo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o o Sr. Alderi Em\u00eddio de Ara\u00fajo Diretor-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Algod\u00e3o (Abrapa), o Sr Marcio Portocarrero; representante da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO), o Sr. Rafael Zavala; representando a Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC), Coordenadora-G deanejamento Comunica\u00e7\u00e3o, a Sra. Ministra Andr\u00e9ia Cristina Rigueira; representando tamb\u00e9m a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural, Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraer), o Presidente da Empresa Paraibana de Pesquisa, Extens\u00e3o Rural e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Empaer), o Sr Aristeu Chaves. Quero registrar a presen\u00e7a, representando aqui a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, do Subprocurador-Geral da Rep\u00fablica, o Sr. Augusto Santos Lima, e registrar a presen\u00e7a tamb\u00e9m da Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Artes\u00e3os do V das Pir\u00e2mides, em T\u00facume, no Peru, a Sra. Rosa Marisa Asalde Ventura. Quero cumprimentar tamb\u00e9m nossos alunos aqui dos ensinos fundamental e m\u00e9dio Escola Estadual Rocha, da cidade de Matutina, Minas Gerais, muito pr\u00f3ximo da minha cidade. Sejam bem-vindos a esta. Quero cumprimentar os convidados e demais autoridades. Estamos a hoje para celebrar o Dia Mundial do Algod\u00e3o, comemorado anualmente em 7 de outubro pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Antes do reconhecimento oficial pela ONU, data j\u00e1 era celebrada, desde 2019, por um grupo de quatro pa\u00edses da \u00c1frica subsaariana, que faz parte dos maiores produtores de algod\u00e3o da regi\u00e3o. Essa comemora\u00e7\u00e3o vem na hora certa para destacar a import\u00e2ncia do algod\u00e3o para a econom global, sobretudo por ser a fibra que mais impulsiona o setor agr\u00edcola, a economia mundial e que impacta mais de 100 milh\u00f5es de fam\u00edlias produtoras ao redor do planeta. Senhoras e senhores, muitos aqui em nosso pa\u00eds n\u00e3o sabem que o Brasil \u00e9 o segundo maior exportador mundial do algod\u00e3o, ficando apenas atr\u00e1s dos Estados Unidos; \u00e9 tamb\u00e9m o quarto maior produtor mundial com um total de 41 bilh\u00f5es do bruto de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria alcan\u00e7ado em 2022; \u00e9 ainda o s\u00e9timo maior consumidor. Somente entre 2019 e 2020, produzimos 2,9 milh\u00f5es de toneladas deuma. O algod\u00e3o \u00e9 cultivado em mais de 70 pa\u00edses e movimenta US$10 trilh\u00f5es por ano. Quando falamos em algod\u00e3o, remetemos nosso pensamento principalmente \u00e0 ind\u00fastria t\u00eaxtil, que \u00e9 enorme e uma das mais importantes para diversos pa\u00edses. Contudo, o algod\u00e3o tem ainda v\u00e1rias outras possibilidades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Para se ter uma ideia, o algod\u00e3o \u00e9, por ess\u00eancia, um produto sustent\u00e1vel, gerando desperd\u00edcio pr\u00f3ximo de zero, pois quase tudo se aproveita: 46% de seus res\u00edduos tornam-se alimento e ra\u00e7\u00e3o para animais; 33% da fibra s\u00e3o usados na ind\u00fastria t\u00eaxtil e no vestu\u00e1rio; 27% da casca podem ser usados na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, embalagens e fertilizantes. \u00d3leo comest\u00edvel e celulose s\u00e3o outros produtos derivados do algod\u00e3o. Al\u00e9m disso, o algod\u00e3o tem caracter\u00edsticas que o faz ser a fibra natural mais utilizada no mundo, tanto na moda como na \u00e1rea de cama, mesa, banho, decora\u00e7\u00e3o, artesanato e insumos hospitalares. Is porque a fibra de algod\u00e3o \u00e9 natural, \u00e9 biodegrad\u00e1vel, confort\u00e1vel e muito vers\u00e1til. Quantas possibilidades o algod\u00e3o nos oferece! Quando falamos a palavra algod\u00e3o, sempre v\u00eam \u00e0 cabe\u00e7a roupas, len\u00e7\u00f3is, tecidos, produtos farmacol\u00f3gicos, mas o uso do algod\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 em outros itens, como o \u00f3leo cru para o biodiesel; a maionese; a margarina; o \u00f3leo de cozinha; a vitamina E; e tamb\u00e9m antioxidantes, fonte t\u00e3o falada do \u00f4mega 3. Mas o dinheiro tamb\u00e9m \u00e9 feito do algod\u00e3o. O dinheiro? Como assim? Pois \u00e9, a partir das fibras mais curtas retiradas pr\u00f3ximas ao caro\u00e7o do algod\u00e3o, s\u00e3o produzidas as partes mais seguras das c\u00e9dulas real brasileiro. Voc sabia que em todo o mundo s\u00f3 existem quatro empresas que fornecem a mat\u00e9ria-prima essencial para a fabrica\u00e7\u00e3o do dinheiro, o papel? Pois \u00e9, uma delas, a Papel Salto, fica aqui no Brasil, no interior de S\u00e3o Paulo. Antes mesmo de virar dinheiro, esse papel \u00e9 rigorosamente vigiado. Senhoras e senhores, o algod\u00e3o brasileiro \u00e9, de fato, o nosso ouro branco, em raz\u00e3o do alto valor agregado desde a sua sa\u00edda do campo at\u00e9 chegar \u00e0s m\u00e3os do consumidor. E, para finalizar, eu quero aqui agradecer \u00e0 nossa competente ex-Ministra da Agricultura e, hoje, minha dileta colega Senadora Tereza Cristina, representante do Mato Grosso aqui em nossa Casa, pela honra de represent\u00e1-la nesta sess\u00e3o t\u00e3o especial em celebra\u00e7\u00e3o ao Dia Mundial do Algod\u00e3o. Eu agrade\u00e7o a todos os convidados aqui presentes e a todos que nos assistem pelas redes sociais do Senado Federal E viva o algod\u00e3o brasileiro e todos aqueles que fazem do nosso ouro branco uma das maiores riquezas do pa\u00eds Obrigado a todos. (Palmas.) Eu quero aqui tamb\u00e9m fazer a leitura do discurso da nossa querida Sen Tereza Cristina, que n\u00e3o p\u00f4de estar aqui. \u00c9 evidente que ela gostaria de estar aqui presidindo e, em fun\u00e7\u00e3o compromissos l\u00e1 no Mato Grosso, pediu que presidisse, ao mesmo tempo, que tamb\u00e9m lesse a mensagem da nossa querida Senadora. algod\u00e3o brasileiro ganha destaque por ter responsabilidade ambiental, ter qualidade, atuar no desenvolvimento social das comunidades, n\u00e3o gerar desperd\u00edcios e gerar receita para os est produtores e tamb\u00e9m para a Uni\u00e3o. O nosso Centro-Oeste - com destaque para o Mato Grosso - \u00e9 grande produtor de algod\u00e3o, com 70% da safra. Depois vem a Bahia, e h\u00e1 plantio tamb\u00e9m, em menor escala, no meu Mato Grosso do Sul e em v\u00e1rios outros estados, como Minas Gerais, Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, S\u00e3o Paulo, Tocantins, Cear\u00e1, Para\u00edba, Alagoas, Rio Grande do Norte, Paran\u00e1 e Pernambuco, com propriedades menores. J\u00e1 pude visitar planta\u00e7\u00f5es de algod\u00e3o, e \u00e9 bel\u00edssimo de se ver um campo de pluma branco antes da colheita. O algod\u00e3o \u00e9 um produto que muda vidas no Brasil e em todo o mundo. Por isso, hoje \u00e9 dia de parabenizar todos os que pesquisam, cultivam, colhem, vendem e levam at\u00e9 o outro lado do mundo o nosso algod\u00e3o, sem contar os que atuam nas cadeias de beneficiamento dessa mat\u00e9ria-prima maravilhosa. Parab\u00e9ns a todos e muito obrigado. Tereza Cristina. (Palmas.) N\u00e3o posso, evidentemente, deixar de parabenizar e dizer que \u00e9 um orgulho nacional a Embrapa. N\u00f3s temos, na Para\u00edba, o algod\u00e3o colorido tamb\u00e9m, que \u00e9 muito legal. Participei de v\u00e1rios movimentos artesanais e, tamb\u00e9m, defiles de moda aqui Bras\u00edlia com a representa\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o colorido. Ent\u00e3o, \u00e0 Embrapa o nosso respeito e as nossas homenagens a essa grande empresa. N\u00f3s vamos assistir agora a um v\u00eddeo institucional.\n<mlingua, compress=False>O SR.RESIDENTE IZALCI LUCAS</llmling>: Conced a palavra agora ao Sr. Marcio Portocarr, que \u00e9 o Diretor Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Algod\u00e3o (Abrapa). Meu queridoador Heinze, quero registrar a presen\u00e7a do Sen. Na sequ\u00eancia, Sen, passo para V. Exa., ap\u00f3s a fala do Sr Marcio.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCIO PORTOCARRERO</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas presentes. \u00c9 uma honra sermos presididos aqui pelo Senador Izalci Lucas. Temos como madrinha a Senadora Tereza Cristina, e o Sen Heinze, que sempre nos acompanhou, desde o in\u00edcio dessa nossa luta. Cumprimento aqui o representante da Embrapapresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria) e ex-Chefe-Geral da Embrapa Algod\u00e3o, com grande conhecimento e comprometimento com o algod\u00e3o brasileiro, Alderi Em\u00eddio de Ara\u00fajo, que hoje est\u00e1 em Bras\u00edlia e, com certeza, vai se somar a essa gest\u00e3o, com muitas expectativas de a gente levar a tecnologia do Brasil a mais alguns degraus, para vencer o desafio de produzir mais e reduzir custos, ser mais eficiente Cumprimento Diretor-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO), o Sr. Rafael Zavala, que esteve conosco nesses \u00faltimos dois dias. Representando a Ag Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC a Coordenadora-Geral Planejamento e Comunica\u00e7\u00e3o, a Sra. Ministra Andr\u00e9ia Cristina Nogueira Rigueira. a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural, Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraer), o Presidente da Empresa Paraibana de Pesquisa, Extens\u00e3o Rural e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Empaer), o Sr. Aristeu Chaves. E gostaria de fazer um destaque aqui de uma pessoa muito importante para a hist\u00f3ria do algod\u00e3o, que est\u00e1 conosco, o Sr. Jorge Maeda, que foi um dos pioneiros do algod\u00e3o e que, com certeza, influenciou muita gente a trilhar esse caminho. \u00c9 um exemplo vivo de que empreender neste pa\u00eds depende de pessoas, e a\u00ed est\u00e1, sempre. \u00c9 com grande honra que voltamos aqui Senado Brasileiro, cor da nossa democracia, nesta sess\u00e3o solene, para celebrar este dia t\u00e3o importante para n\u00f3s e para o mundo todo. Em Abrapa, eu agrade\u00e7o a oportunidade e quero destacar, Senador, que anoos muito, muito mesmo comar.amos, acabamos superar o nosso concorr produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o, na qualidade do algod\u00e3o, na rastreabilidade do algod\u00e3o e, o mais importante, na produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Sempre foi um sonho nosso sermos mais eficientes, e chegamos esse patamar. Nossa meta ainda tem muito ser conquistada, mas superar concorrentestes \u00e9 vit\u00f3ria certa. H\u00e1 apenas quatro anos, a FAO e a CAC se reuniram e institu\u00edram essa data, e n\u00f3s fazemos quest\u00e3o de tra\u00ea-la para Brasil, valorizar o produtor que est\u00e1 l\u00e1 no campo rezando e colocando todo o seu patrim\u00f4nio em risco todos anos para produzir essa importante fibra. O algod\u00e3o est\u00e1 conosco desde antes da cheadaadores, ent\u00e3o n\u00f3s temos uma hist\u00f3ria muito forte com\u00e3o. Testemunhamos o momento do nascimento do primeiro Mundial Alg\u00e3o Cotton), e oso pa\u00eds n\u00e3oeria estar dessa data, pois somos um player importante produ\u00e7\u00e3o e comcio dessa commodity. Mas sempre foi assim; passamos por dificuldades, o Governoiro nos ajou em duas grandesportidades, quando osoresam que recrer \u00e0 deia pre\u00e7o mimo, a\u00ed estava a pol\u00edticaia pre\u00e7oimo sustar a diferen entreju e custo produ\u00e7\u00e3o e cia do\u00e3oiva,\u00e3o ter\u00edamos morido logo no in\u00edcio, n\u00e3o \u00e9, Sr. Jorge? Pcoscreditavam que aossau\u00e7\u00e3o seria poss\u00edvel em 3 anos, quando\u00edmos pramente zero; o o segundo maior import de alg\u00e3o paraastecer a\u00fastria t\u00eaxtil. Mas muitoho,quisa - e creditada\u00ed arapa, j\u00e1 entecida pelo Senador -, unores - importante que transforma aa numa ass\u00eancia para o Brasil e at\u00e9 fora do Brasil -,\u00f3s conseguimosgar aqui entregando airutosidade e que atra\u00edramados maisentes.se que noszgar at\u00e9 a \u00e9 emra muitoples:\u00f3s aprdemos, aooes 3 anos, a ouvir. Sa\u00edmos do Brasil, os prodores, a bus o oadoeria.\u00e1vamosando que \u00edamos voltar a produzir\u00e3o que t\u00ednhamos de produzir e t\u00ednham que comar ao o Brasil faria parteseogo.uvindo essasandas,iatamente esses prodores pioneiros voltaram ao Brasil parajar, a curto,io eozo, que\u00f3s t quear. a execse o deudo o aenteteve \u00e9onde\u00f3samos:\u00eancia total, possoir. Estamos comando o queimos uma safraorde hist\u00f3rica -ora terminamos deher3,3 milh\u00f5es deoneladas de pluma - e como j\u00e1 disse,gamos duas importantes posi\u00e7\u00f5es novasesse ranking global: saos doo o terceiro lugar como os maiores prodores deod\u00e3o do mundo, superando os americanos e abaixo apenas da China e dandia; e de segundo maior exportador para primeiro maior exportador mundial.\u00e3o, que atingimos ososivos. Sr.ador e demais autoridades, essa inita de lideran\u00e7a nosulha deis.ou aquiando em dos de\u00e3o,ura familiar,osios grandesores\u00e3o no campo\u00e3oandoito, que est\u00e3ocando se viabilizar paraar cresendo gerando emprego Tem umaquisaente sobre as regi\u00f5es produtoras e osunic\u00ed que produzem\u00e3o no Brasil s\u00e3o osunic\u00ed que t\u00eam o melhor IDH.\u00e3o aique gerada ali o emprego gerado ali e os melhores sal\u00e1rios s\u00e3o pagos ali Ess a\u00e7a \u00e9 por ac que,esses23 anos, tamb\u00e9m arapa nasceu N\u00f3semosudar aarseo eos cumprido aossa\u00e3o aoo desse tempo, os grandes l\u00edder quearam pela Pres darapa aquiados pelo Sr. Jorge que foi um darapa que foi um grande\u00e3o que partese\u00f3cio at\u00e9je nos trouxe a muito al do queente imaginou Os pontos principais s\u00e3o: qualidade que faz a diferen\u00e7a o mundo todo; rastreabilidade o Brasil tem um modelo \u00fanico de rastreabil que nenhum do mundo ainda tem que vale a pena ser conhecido -; sustentabilidade \u00e9 uma que faz o Brasil se contrapor \u00e0s cr\u00edticas mundiais relacionadas ao meioiente, \u00e0\u00e7\u00e3oent\u00e1vel,os l\u00edderes mundiais na oferta desse produto; eo\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9g deing bem colocada oado interno o mundo.\u00f3s nos guiamos sempre por essas que vieram junto os produt que foram ouvir oado l\u00e1 fora e chegamos ase de sucesso Para se ter uma dimens do que mundo significa alg\u00e3o, tem algunsados, como j\u00e1 foramados: o valor incr\u00ed da\u00e7\u00e3o mundial em\u00f3lares...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MARCIO PORTOCARERO</llmlingua>: - ... os que cultiv alg\u00e3o que s\u00e3ocos no mundo; quantas mil de\u00edlias\u00e3o envolvidasesseo; e quantas mil deas\u00e3o envolvidas na\u00e3o elegue \u00e0sateleiras dasjas. Para\u00f3s, o mais importante deudo \u00e9 aa\u00e7\u00e3o das pessoas.\u00f3s temos um dos mais completos deend ao produtor ess \u00e9 a que aente faz. Temos um apoio muito da Ape (\u00eancia Brasile deo de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos que nos leva para fora, e temos igual apo do Minist\u00e9rio da Agricultura que sempre nos conduziu paracer\u00e1culos e barre que possam surgir com cr\u00edt de pesso que n\u00e3o conhecem \u00e9 produzir no Brasil com sustentabilidade e cuado.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESENTE IZALCI LAS</llmlingua>:cedo a palavraoraso queridoador, remamente.\n\n<llmlingua, compress=False>O SRRESIDENTE IZAL LUCAS</llmlingua>:amos ouvindo bem.\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>: Boa tarde a V. Exa est\u00e1 presidindo esta sess\u00e3o \u00c9 umzer ver o Senado da Rep\u00fablica homenageando o Dia Mundial do Algod\u00e3o. Quero saudar aossa querida Tereza Cristina que \u00e9 a madrinha dessaagem que idealizou a pedido darapa, essaomenagem. Eu s\u00f3 vouer uma\u00e7\u00e3o o \u00e9 de l\u00e1,abe -: falaram Mato Grosso, mas o sul-mato-grossense... Eu sou Mato Grosso do Sul. Ent, aereza est\u00e1 no Mato Grosso do, Izalci. Quero saudar tamb\u00e9m o Schenk \u00e9 o, ho, da Abrapa; o Ma quea os nossos ex-President,, e \u00e9 um prazer que voc\u00ea esteja a\u00ed; o Marcio Portocarr que \u00e9 o Secret\u00e1rio-Executivo dessa entidade; o Aristeu, da Asbraer; o, da Embrapa; o Rafael Z, da FAO; a Maria Luiza, da\u00eancia ABC; aistra Andr\u00e9ia Cristina; e o Luiz Augusto, da Proadoria-eral da Rep\u00fablica. Quero fazer uma, Ma, em nome tamb\u00e9m do meu conterr\u00e2neoardo Logemann e de todos os ex-ident, em nome de\u00e9rgio De Marco\u00e9rgio foi um grande do set \u00e9 um grande l\u00edder no set, e nos ajudou, Izal, Maeda e Mar, a criar a Frente Parlament da Agricult, num dia hist, com o finado Michelet, os dois falec, e tamb\u00e9m o nosso Homero Pere, grande parceiro nosso Mato Gros que foi Deputado conos, Izalci. Ele ajudou, em uma reuni que\u00f3s fizemos com o\u00e9r, a criar a grande Frente Parlamentar da Agricultura. Ent\u00e3o, isso \u00e9 parte da hist\u00f3ria.\u00e3o podemos nos esquecer do grande S\u00e9rgio De Marco. O Maeda faz parte dessa\u00f3ria... (Falha no \u00e1udio.) Quero salientar a quem est\u00e1 participandoa reuni ou nos assistindomente at\u00e9s das redes socia, at da pr\u00f3pria TV Sen, a grande organ, Izal, dessa ent, que conduzi, fazendo rif, buscando recurs, um grande processo antidumping contra os produtores norte-americanos entre 2002 e 201, e ganhou essa a\u00e7\u00e3o mil\u00e1ria. \u00c9 dif\u00edcil sustentar uma a\u00e7\u00e3o... Eu quero agradecer aos embaixadores brasile que tamb\u00e9m se envolveram nesse tema. O, hoje, chega a ser, ent\u00e3o, o primeiro export algod\u00e3o do mundo. Parab\u00e9ns aos cotonicultores dessa atividade t\u00e3o importante!\u00e3o \u00e9 apenas a quest\u00e3o do S\u00e9rgio De, mas essa organiza\u00e7\u00e3o... Quando o Marcioala em agricultura sust\u00e1vel - uma cr\u00edtica aqui a jornal, a televis que criticaram a quest\u00e3o do projeto do carbono ontem -, a nossa preocup \u00e9 quecos pa\u00edses do mundo t\u00eam uma agricultura t\u00e3o sustent\u00e1vel quanto a do Brasil. O Marcio fez alguma alus\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do algod, Mar, mas, al\u00e9m do algod\u00e3o, tamb\u00e9m tem soja, tem milho, tem arroz, tem trigo, tem feij\u00e3o, tem a nossa pecu\u00e1ria, tem as nossas florestas. O Brasil \u00e9 das agriculturas mais sustent\u00e1veis do mundo. Hoje a Embrapa - est\u00e1 a\u00ed o Aristeu - j\u00e1 est\u00e1endo um teste em cima do nosso plantio dire que \u00e9\u00edmpar no mundo, come\u00e7ou com agricultoresana e depois os t\u00e9cnicos o aperfe\u00e7oaram. S\u00e3o sistemas alt, vamos dizer, sust\u00e1, quecos pa\u00edses do mundo t\u00eam. Ent, para concorrer com el, n\u00f3s temos capacidade de sobra. Apenas um dado: o Marcio fala dos anos ruins de comercial, da pol\u00edtica de pre\u00e7os m\u00ednimos. Estamos vivendo nesse momento o problema com o trigo, e tamb\u00e9m \u00e9 fundamental ajudarmos os triticultores ga\u00fachos, paranaenses, catarin, baianos, que est\u00e3o produzindo trigo hoje no Brasil. \u00c9 muito importante esse processo. O mundo inteiro subsidia a sua agricultura. Os american, os europe, os asi\u00e1ticos t\u00eam mais de US$2 trilh\u00f5es por ano, e o Brasil praticamente n\u00e3o tem subs\u00eddio., es \u00e9 um momento, porque nessas discuss\u00f5es n\u00f3s temos que preservar a nossa agricultura e falarmos bem da nossa agricultura. Aqui est\u00e1 o exemplo do algod\u00e3o: j\u00e1 \u00e9 o terceiro maior produtor, e hoje \u00e9 o maior exportador. E essa capac, Marcio... Voc\u00ea, o Ma, o Schenkel e todos os ex-Presidentes fazem parte da agricultura mais organizada do Brasil. Eu sou produtor rural com muito orgulho, sou classista h\u00e1 mais de40 anos, mas vejo na unidade da Abrapa, que quero cumprimentar por ter feito essa organiza\u00e7\u00e3o... Izalci e quem est\u00e1 nos assist, essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 para o plantio no Brasil e para a tecnologia dentro do, mas tamb\u00e9m para disputar o mercado. Es \u00e9 o grande lance. A Abrapa seguramente \u00e9 a maior entidade organizada de produtores do Brasil. Ent, parab\u00e9ns \u00e0 Abrapa e parab\u00e9ns ao Dia Mundial do Algod\u00e3o! Um abra\u00e7o a todos (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrig, Senador Heinze. Concedo a palavra agora ao. Aristeu Ch, representante da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ent de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o R, Pesquisa Agropecu\u00e1ria eulariza\u00e7\u00e3o Fundi (Asbraer). Enanto is, eu registro a pres de membro do corpo\u00e1tico da Embaixada do\u00e3 e tamb\u00e9m da Coordenadora de Ambientes de In\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu, Sra. Isabel Regina Flores Carneiro.\n\n<llmling, compress=False>O. ARISTEU CHAVES</llmlingua>: Muito boa tarde a todos e a todas. Quero saudar o Senador Iz, que preside esta sess\u00e3o Quero dizer, Senador, que \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o reencontrar o senhor aqui. Eu, que sou Delegado de Pol\u00edcia Civil aqui do Distrito, tive a honra, emas oportun, participar deuni para discutir pol\u00edt deuran\u00e7a\u00fablica aqui para orito. Quero saar a Senadora e ex-istra Tereza Crist, autora da proposit, a quem ficamos todos gr, todos que fazemos a cultura do algod, todos que trabalhamos com essa atividade extremamente importante para o desenvolvimento econ\u00f4mico da Para\u00ed, do Brasil e de grande parte do mundo. Quero saudar o companheiro Ald, Diretor da Embrap, aqui representando a Presidenta Silvia Fonseca; saudar o Diretor-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Algod\u00e3o, a Abrap, Marcio, que j\u00e1 fez aqui uma bela fala e ontem fez uma apresenta\u00e7\u00e3o minuciosa e extremamente importante para oend de todos; saar o da FA, Zala eaben\u00e1-lo pela. A FAO tem uma\u00e2ncia muito grande na articula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas para fomentar e posicionar cada vez mais a cultura do algod\u00e3o; saudar a Sra. Ministra Andr\u00e9ia Crist, Coordenadora-Geral de Planejamento e Comunica, representando aqui o Governo Federal, que tamb\u00e9m tem um papel extremamente importante na articula\u00e7\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablic para essa atividade, que \u00e9 t\u00e3o importante para todos n\u00f3s. E quero dizer aqui que este \u00e9 um momento muito importante. Senadoral, quero saar aqui os dos diversos que\u00e3o dividindo este momento conos, comemorando Dia do Alg. Durante toda sem no que est\u00e1 sendoido pela FA, t a oportunidade de trocarmos experi, num interc\u00e2mbio extremamente. Todos n, segur,amos saindo daqui com mais conhecimento e sobretudo com mais comprometimento. Eu quero a, em nome da Empa, que \u00e9 a Empresa Paraana de Pesquis, de Extens\u00e3o Rural e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi, dizer da satisfa\u00e7\u00e3o que \u00e9 estar participando deste. Em nome do Estado da Para\u00edba e com a nossa empresa, com a Empaer fazendo todo o trabalho de extens\u00e3o rural, mas de pesquisa tamb\u00e9m, com oito de far essa atidade e\u00e1-la cada vez maisent, cada vez do p de vista econ\u00f4m,\u00e1vel em os aente possa promover empreg, rend, mas sobretudo sustentabilidade e respeito ao meio amb, inclusiveaborando para uma moda sustent\u00e1vel. Esse \u00e9 um papel muito, e todos n\u00f3s est, nesta sem, neste event, com as a\u00e7\u00f5es voltadas para atingirmos essa sustentabilidade. Quero aqui tamb\u00e9m, em nome da Empa, da Asbra, que \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ent de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o R, Pesquisa Agropecu\u00e1ria eulariza\u00e7\u00e3o Fundi, cujo Presidente Natalino estou, que uma honra muito grande em podosara,t,a semanaamenteut,qui os saem cada vez mais firm, para que essa cultura t\u00e3o importante siga cada vez mais cresc, posicionando-se na economia, gerando empreg, gerando sustentabil, produzindo aliment, Senador Izal,, nos sistemas agroalimentares em que o algod\u00e3o \u00e9 produzido em cons\u00f3rcio com outras cult, dali a gente produz alimentos sa\u00e1veis e a moda tamb\u00e9m sustent, clar, contribuindo para o respeito ao meio ambiente.\u00e3o, n, l\u00e1 na\u00edba, temos a honra de particip, de, de contribuir. E aqui mencion,adoralador Carlos que tamb\u00e9m um grandeensora tamb\u00e9m alg\u00ed, contribui... O Governo do estado tem um v\u00eddeo com uma m\u00fasica de um cantor paraibano de for, que \u00e9 muito destacado l\u00e1 na regi\u00e3o de Campina, e o nome da m\u00fasica \u00e9 Para\u00edba Joia R., nesse v\u00eddeo institucional do Governo do, promovendo o tur, saem as imagens das praias logic, do maior S\u00e3o Jo\u00e3o do, que \u00e9 realizado na cidade de Campina, do Vale dos Dinossau, que est\u00e1 l\u00e1 na cidade de Sous, e de outras a\u00e7\u00f5es que atraem o turismo l\u00e1 na\u00edba mas ele faz uma men\u00e7\u00e3o toda especial alg\u00e3o da\u00ed que j\u00e1ceido. ele incorpor a alg\u00e3oessa,ale. Isente, \u00e9 muito importante e s\u00f3 demonstra o compromisso que o Estado da Para\u00edba tem em inserir essa cultura do algod\u00e3o l\u00e1 na Para\u00ed, que tem o programa do artesan, em que o Governo do estado d\u00e1 todo apoio. Foi criado, na cidade de Monte, o Centro de Refer\u00eancia do Artesan, para as rendeiras que trabalham de forma, com o algod\u00e3o color, produzindo as suas pe\u00e7as. E, recent, nas c de Pirpirituba e de, com o incentivo dooverno do, foram implantadas us deamento do alg e issomenteaialecendo essa importante cultura noso estado.,, com estas da que tivemos em participar desta sess,, sobret, desta sem, quando foram discutidas as importantes necessidades de fortale, cada vez, e de se posicionar a cultura do algod\u00e3o como sendo uma atividade extremamente importante para a gera\u00e7\u00e3o de empre, para a gera\u00e7\u00e3o de rend, para o respeito ao meio ambiente...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>:cedo a palavra agora ao nosso queridoador... Deputado Federal Pedro Lup, que oso daente daurauido Pedro\nmling, compress=FalseO SR.llmlingua>:ito, Pedro. Concedo a palavra agora ao. Alderi Em\u00eddio de Ara\u00fa, que \u00e9 o Diretor-Executivo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa).\n\n<llmling, compress=False>O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO</llmlingua>: Boa tarde a todos e a todas.eria cumprimentar aqui o Presidente desta sess\u00e3o, oadoralci aem tive o prazer de conhecer pessoal, h\u00e1 pouco,a\u00eancia\u00fablica emesa da - n\u00e3oador?eria tamb\u00e9m cum- da Algod, meu querido Marcio Portocarre, parceiro de longa data. Tamb\u00e9m quero cumprimentar o representante da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricult (FAO), meu querido Rafael Zav, com quem estive e tive o prazer de transitar pelos caminhos da Para\u00edba e do algod\u00e3o paraibano h\u00e1 bem pouco tempo, quando estava na chefia da Embrapa Algod\u00e3o.eria tamb\u00e9m cumprimentar aqui aistra Andr\u00e9iaina Nogue, representante da\u00eancia Brasile deopera comem temos paria muitoem fiz,,2 mil\u00f5es alg em Queria tamb\u00e9m cumprimentar o colega aqui Aristeu Ch, que \u00e9 o nosso Presidente da empresa paraibana de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o, que antes estava junto com a Emepa (Empresa Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria da Para\u00edba) e que tamb\u00e9m representa a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Entidades de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o R, Pesquisa Agropecu\u00e1ria eulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraer).eria tamb\u00e9m aproveitar para, neste momento, cumprimentar aqui o querido umrim\u00f4nio do alg\u00e3o quequiosjeeria tamb\u00e9m cumimentar daa Alg,\u00e1vel alavancar o crescimento do algod\u00e3o brasileiro no Cerrado - ficou muito tempo no Mato Gros, dedicado a isso -, e tamb\u00e9m o colega Odilon Ren, que hoje est\u00e1 dedicado tamb\u00e9m a projetar e produzir equipamentos para a pequena produ\u00e7\u00e3o tanto no Brasil quanto nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Senador Izal, eu me sinto muito \u00e0 vontade aqui ho, porque estou no meio de colegas. Ent\u00e3o, \u00e9, assim, uma honra muito grande para m, que sou da Emba h\u00e13, estar a no me deleg que trabalham comigo e que trabalam com,ive osoido,utor l\u00e1 M a de con que estive no Mato Grosso e nos estados aqui da Regi\u00e3o Centro-Oeste acompanhando o avan\u00e7o da cultura do algod, n\u00e3o apenas acompanh, mas tamb\u00e9m trabalhando junto com eles para n\u00f3s transformarmos o algod\u00e3o brasileiro naquilo que ele \u00e9 hoje. Queria dizer para o Marcio que eu sou testemunha daquilo que voc\u00ea disse agora h\u00e1 pou, porque meu pai era produtor de algod\u00e3o. Ent\u00e3o, eu estou aqui porque meu pai era produtor de algod\u00e3o e plantava as culturas alimentares paraar a fam\u00edlia e plantava alg\u00e3o a para terhe no do, oentear com educ, meu pai comprou casa na, comprou casa na capital e meu pai era analfabeto. O algod\u00e3o tem essa for, tem essa energia que consegue transformar a sociedade brasileira e consegue transformar o, porque o algod\u00e3o hoje est\u00e1 em 70 pa\u00edses pelo menos no mundo inteiro, cert, empregando muita gente e melhorando a qualidade de vida das pessoas. Ent\u00e3o, se meu pai conseguiu melhorar a nossa qualidade de vida - ele analfab, ele s\u00f3 sabia escrever o,, ele ficavaando, todo dia ele que para n\u00e3o, \u00e9enteos n\u00e3o Am\u00e9rica e de outros pa\u00edses que eu visitei na \u00c1frica e em outras regi\u00f5es do mundo. Eu qu, inicial, falar dessa grande aventura que foi a transforma\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o brasileiro. O Centro Nacional de Pesquisa do Algod, em Campina, do qual eu tive a honra de ser o chefe-ger, foi instalado em Campina, em197, quando tinha quase4 milh\u00f5es de hectares de algod\u00e3o no Brasil e a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o era muito pequena. Apesar dis atendia \u00e0 demanda doado localquele per\u00edodo A cr alg\u00e3o na d\u00e9cada0z com que\u00e3o migras o. Ess\u00e7\u00e3o. pela determina\u00e7\u00e3o dos produtores de algod\u00e3o do Cerrado brasile, que plantavam soja e que queriam uma cultura que pudesse ser rotacionada com a so, fosse tamb\u00e9m rent\u00e1vel e pudesse tornar mais sustent\u00e1vel a propriedade agr\u00edcola. Desse, esses produtores nos procuraram. Eu quero citar aqui o nome do nosso saudoso Olacyr de Mora, que foi conhecido no passado como oi da Soja. Foi ele que procur a Emba Algod\u00e3o que n\u00f3s pud\u00e9ssemosar umaativa para isso., ele a eiu que a Alg por\u00f3s est\u00e1, Mato Grosso e vimos que existia a possibilidade de se produzir algod\u00e3o no Mato Grosso nas condi\u00e7\u00f5es que eram exig, que eram: algod\u00e3o para \u00e1reas planas e mecaniza\u00e7\u00e3o do plantio \u00e0 colheita. Para is, era preciso que houvesse variedades adaptadas ao plantio e \u00e0 colheita mecanizada e, obvi, que tivesse uma conforma\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de copa e de tudo mais que permitisse toda a mecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura. Esse desafio a Emba aceitou e enfrentou junto com os produt. Foramas muito\u00edce, foramodos\u00editadade\u00f4ira dos, do Semi\u00e1rido brasileiro tinham determina, os produtores do Cerrado absorveram essa for\u00e7a e essa determina\u00e7\u00e3o e conseguir, ao longo do, com o nosso esfor, com o esfor\u00e7o da Embrapa. De, com a organiza\u00e7\u00e3o da Abrap, para que a gente pudesse dar mais governan\u00e7a \u00e0s propried, aos produtores e a toda a cadeia produt, o algod\u00e3o chegou onde est\u00e1je. realidade algod\u00e3o brasileiro saiu de grandeador paraje ser o primeiro exportador mundial., uma nos impact, assusta. a E\u00f3squi. E n aqui, temos tamb\u00e9m..., uma vez que o algod\u00e3o migrou para o Cerrado e os produtores fizeram essa grande revolu\u00e7\u00e3o com tecn, com a presen\u00e7a da Embrap, com a presen\u00e7a de consult, da assist\u00eancia t\u00e9cnica...\n\n<llmling, compress=False>O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO</llmlingua>: - Eles fizeram essa revolu,je cheam onde est\u00e3o e o algod\u00e3o brasileiro chegou onde est\u00e1. Osquos produtores tamb\u00e9m\u00e3oje enfrentando todaajet,\u00e3oar e\u00e3oin os alg do Semi\u00e1rido n\u00e3o poderiam ficar desempreg, e a Embrapa procurou encontrar alternativas que pudessem manter a produ\u00e7\u00e3o de algod, mas o algod\u00e3o diferenci, porque n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos cond no Semi\u00e1r, de produzir algod\u00e3o em escala como \u00e9 produzido no Cerr, de modo que hoje n\u00f3s temos o algod\u00e3o color, o algod\u00e3o org\u00e2nico e o algod\u00e3o agroecol\u00f3gico plantado em cons\u00f3rcios agroaliment, de modo que os produtores algod\u00e3o do Semi\u00e1rido est\u00e3o produz, e osut C\u00e9ns,\u00e3o\u00e3oje assumem o posto de maiores exportadores mundiais. Ent, n, o, temos orgulho dos produtores de algod\u00e3o neste Dia Mundial do Algod\u00e3o. qu\u00ea?que os produtores de algod\u00e3o t\u00eam energia suficiente para superar todas as dificuldades que nos colocam \u00e0 frente e isso tem sido determinante para que a gente possa chegar aonde n\u00f3s cheg, e n\u00f3s vamos alcan\u00e7ar patamares muito acimaeles que n\u00f3s j\u00e1 alcanamos.ho que os produt doi\u00e1r, osutores da Am\u00e9ricaina...,,eria\u00eancia \u00e0 e um e quem n\u00f3s somos parceiros todo dia...\n\n<llmling, compress=False>O. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO</llmlingua>: - ... que tiveram a determina\u00e7\u00e3o acreditar na pesquis, acreditar na ci\u00eancia para se posicionarem hoje. Posicionar o quero d, como o maior exportador mundial de algod\u00e3o. Eero cumprar tamb\u00e9m os pequos produt do Semi\u00e1rido brasile, que tiveram a determ\u00e7\u00e3o de produzir algod\u00e3o qual,\u00e3oado para a umado e tamb\u00e9m produzir com.izer\u00e3o,ador, que est\u00e1 chegando no rastre, est\u00e1 chegando com um chip com o qual o indiv\u00edduo conse, o importador consegue identificar at\u00e9 o talh\u00e3o onde o algod\u00e3o foi colhido. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos rastreabilidade, n\u00f3s temos caminhado a sustentabilidade. E n\u00e3o se engan, porque n\u00f3s temos absoluta convic\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 outro caminho para o mundo o caminho \u00e9 o caminho da sustentabilidadetes\u00f3s\u00ednhamos um pr\u00eam se produz\u00edssemos qual que fosse com maiorje... E um dia ainda outo,\u00e9m.ados para isso. Os produtores brasileiros de algod\u00e3o est\u00e3o preparados para is, e os produt, os pequenos produtores tamb\u00e9m est\u00e3o preparados para isso. Ent\u00e3o, eu queria agradecer mais uma vez a esses produtores a esses bravos produtores brasileiros e aos pequenos produtores do Semi\u00e1r, de todos os pa\u00edses produtores de algod\u00e3o do mundo pelo exemplo de determina\u00e7\u00e3o...\n\n<mling, compress=False>OI\u00cd AO</llingua>: ... ab a uma alg.eria ainda Senadoraza Mundial Algod, e aproveitar paraar umra\u00e7o aqui para o meu querido Ministro F\u00e1varo, que tamb\u00e9m \u00e9 um grande desbravador do Centro-Oeste, produtor de soja, mas que hoje n\u00e3o p\u00f4de estar conosco aqui. Eu quero agradecer mais uma a todos voc\u00eas e a todos aqueles que est\u00e3o comprometidos com a cultura algod\u00e3o Fiquem certos que \u00e9 uma cultura queera empre, queera renda e d\u00e1 dignidade \u00e0sas. is que eu por p,eno<, compress=FalseODERI A\u00da</ll>:em certos, igual a mim e igual aos brasile, muitas pessoas no mundo est\u00e3o tendo dignidade hoje porque produzem algod\u00e3o. E n\u00f3s precisamos apoiar aqueles que est\u00e3o dedicados a produzir algod\u00e3o e entregam sua vida diariamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o. Um grandera\u00e7o a todos voc\u00eas. (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>O.RESIDENT IZALUCAS</llmlingua>:raora. Z, da das Na\u00e7\u00f5es Un aiment aO<ua,False.EL Z</ll a Presidente desta sess,.adoralci, quero fazer uma sauda\u00e7\u00e3o muito especial \u00e0 Senadora Tereza Crist, amiga da FAO. Tamb\u00e9m sa\u00fado oador Carlosze e o Deputado Pedro Lupion, que participarama sess\u00e3o Uma sauda\u00e7\u00e3o... Certamente fiquei muito emocionado de escutar o nosso Diretor da Embrap,eri Em\u00edd de\u00fa, por fala. Tamb\u00e9m sa\u00fado outro parceiro al\u00e9m da Emb,e grande, que a\u00e7\u00e3o Prod Alg\u00e3o (Aba na do. Portoc,, a\u00e7\u00e3o), a.ia Cristina Nogueira. Tamb\u00e9m est\u00e1 conosco os parceiros da assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, representados pelo. Aristeu Chaves da Asbraer eaer. E uma sauda\u00e7\u00e3o muito especial a todas as equipes envolvidas neste process aqui da ABC da Embrap da FAO e das respectivas entidades ministeriais, em cada um dos sete pa\u00edses que participam deste ambicioso projeto que completa mais de dez Mundial Alg\u00e3o foi aproado pelaia das Na\u00e7\u00f5es Unidas em021 eado diaubro o deor algoe papel noimento\u00f4, no redu\u00e7\u00e3o da pobre, especialmente para aura familiar algodoeira em pa\u00edses em desenvolvimento. Na o algod\u00e3o \u00e9 conhecido a antiguidade e estima-se queha a serado h\u00e1 8 mil anos no territ\u00f3rioual do M\u00e9xico, pa\u00eds maravilhoso; e outras culturas pr\u00e9-colombianas, como os incas, utilizavam e cultivavam abundantemente.ualmente, temos descritas mais de 40 esp\u00e9 de alg\u00e3o em todo o\u00e9m dos6 mil de\u00edlias envolvidas diretamente algodoe comou,ima que  mundoem\u00f4. No cen\u00e1rio de02, em que o algod\u00e3o latino-americano \u00e9 respons\u00e1vel por13% da produ\u00e7\u00e3o mundial de algod\u00e3o, \u00e9 fundamental falar sobre sustentabilidade para alcan\u00e7ar uma melhor produ\u00e7\u00e3o, melhor nutri\u00e7\u00e3o, melhor meio ambiente e uma vida melhor, porque sabemos que0% dos produtores de algod\u00e3o na Am\u00e9rica Latina s\u00e3o considerados agricultores familiares O Brasil \u00e9 o principal da Am\u00e9ricaina, com2,5 mil de hectares naual alg se, comoutamos\u00e1rio algodoeiro o segundoo em\u00edvel. Tod aira sido 1 de-ul implementada pelooverno brasileiro...\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Quero registr a a presen\u00e7a e dar as boas-vindas aos nossos alunos do ensino m\u00e9d da Escola Estadualossahora da Abadia, deaserais, e aos demais convados tamb\u00e9m. B o nosso colegaador Zinhainho n\u00e3o est\u00e1ar l\u00e1 no do eiu eu lesquive.raorara.istraiaadora- de\u00e7\u00e3o).mlua, compress=False>ARA. ANDR\u00c9IA RIGUERA</llmlingua Obrigada,ador Boa. \u00c9 com alegria que participo deste encontro para celebrar o Dia de Algod\u00e3o com parce da Ag\u00eancia Brasile Coopera\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, e com pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina eibe. Em primeiro lugar,ero agrade de modo muito especial \u00e0adoraza Costa Dias por toda a sua obra, pela e pelao daon\u00e7o, muito,squi: em primeiro, Sr.mente Srcioocarrero, Diretor-Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produt de Algod\u00e3o (Abrapa Aprove a oportunidade saar o. Alexandre Schenkel, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produt de Algod\u00e3o (Abrapa) e Presidente-Executivo do Instituto do Alg\u00e3o (IBA Agrade\u00e7o aqui aos presentes:.eri Em\u00edd de\u00fajo,tor-Execut de e da Embajeando a President de Pa Agpecu\u00e1ria (ba). Sr.avala, da a eura Sr.isteuaves Presidente da Empresaibana de Pesquisa, Extens\u00e3o Rural eulariza\u00e7\u00e3o Fundi (Empaer) aqui hoje tamb\u00e9m represent a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ent de Assist T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural,esquisa Agropecu\u00e1ria eulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria (Asbraerito obrigada. sa\u00fado igualmente, com muito carinho, os representantes present da\u00ed, Col\u00f4mbia, Chile,ador,\u00e3,ai e Peru.ero cumpriment os presentes peloisso e incans\u00e1vel\u00e7\u00e3o emria oibe, aoale a door alg. Para a\u00eancia Brasile de Coopera\u00e7\u00e3o, do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, o Dia Mundial do Algod\u00e3o reveste- de grande import\u00e2ncia. Por me do amplo portf\u00f3 de projet que englobam o programa brasile coopera\u00e7\u00e3o para o fortalec do setor em pa\u00edses em desenvolvimento, alcan\u00e7amos resultados significativos que garantem visidade internacional ao alg\u00e3o. Envolvemos at dos setores p\u00fablico eado no desenvolvoss a; promovemos espa interc\u00e2mb de dealec de alg,,unt. Brasilz as de co t\u00e9cnica com vistas ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social, conforme o mandato constitucional do. 4\u00ba, inciso da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que determina a Rep\u00fablica Feder do rege-se nas suas rela\u00e7\u00f5es internacionais, entre outros, pelo princ\u00ed coopera\u00e7\u00e3o entre os povos para o progress da human A e agora, este\u00e7o representa grande oportun para contar \u00e0 sociedadeira os result de dezopera\u00e7\u00e3onica Brasil com outros do setor, oalec dasias entreociaibe re dessara.preimento benef apenas agricult algod dos pa\u00edses parceiros - que s\u00e3o, emal, agricultores familiares -, mas tamb\u00e9m os produtores brasile Afinal, os tempos foco a sustentabilidade, como tem sido lembr a hoje, e nesse diapas\u00e3o, n\u00e3o a d\u00fav que o alg\u00e3o constitui uma \u00f3tima solu\u00e7\u00e3o.horas ehores, o alg\u00e3o \u00e9 um dos mais importantes produtos agr\u00edcolas do, respons\u00e1vel pela de empre de e pela melhor daan\u00e7a para delias,mente em emimentoja\u00e7\u00e3odema. Por parcel da\u00e7\u00e3o, o setor algodoeiro ocup posi\u00e7\u00e3orat\u00e9gica na de desenvolvimento econ\u00f4mico e social tamb\u00e9m e na redu da pobre da Am\u00e9rica Lat eibe, especialmente no \u00e2mb do projeto +Algod\u00e3o, inici da ABC da FA do IBA que completa agora dez.ale lembr o setor algodoeiro enfrenta desafios, tanto no\u00edvel internacional quanto nacional. Noado internacional, os pre\u00e7os sof fortes influ e tamb\u00e9mutua\u00e7\u00f5estozo e\u00eanciaedaozo. Padecem, distor porios. Nosados n inclus queesteemente noor, a\u00e7\u00e3o e a dos produtos e dos subprodutos s\u00e3o amea\u00e7adas, entre outrosatores, pela disput de merc fios e tecidos n\u00e3o sust\u00e1. Nesse contexto, ressal a import\u00e2n coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica brasileira para res a esses desafios especial com tecn e inova\u00e7\u00e3o. Por me dos projet coopera\u00e7\u00e3o, \u00e9\u00edvel empregar variedades brasile alg\u00e3o, que valor a resist\u00eancia das sementes em diferentesi\u00e7\u00f5es de aia com\u00e9rcio internacional.\u00e7\u00e3o Brasiluda aar prag a que atinjam. A\u00e7\u00e3o-S intermb exper entre\u00e7\u00f5es, se materializa em id de t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es brasileiras aos pa\u00edses parceiros e v de t\u00e9cnicos desses pa\u00edses para receber capacita.abe sublinhar, igualmente o Brasil se benef dos projet coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional no setor algodoeiro.\n\n<llmlingua, compress=False>O.RESIDENTE IZAL LUCAS</llmlingua>: Conced aavra, aprove a oportun pararade a presidossa\u00e3o,ossa querida Sen-zainaene Senadoraza est\u00e1udio.ua, compress=False>O SR.RESIDENTE IZAL LUCAS</llmlingua>:ora, sim\n\n<llmlingua,=False>A S. TEREZA CRISTINA</llmlingua>:\u00e1, meu querido am eador Izalci Lucas que preside esta t\u00e3o especial em homenagem ao Dia Mundial do Alg\u00e3o.ero cumprar todos que\u00e3o participando desta\u00e3o. Euost de presencial, mas estoujeu Estadoatoso do Sul que alg. a umaa\u00e7\u00e3oe fal alg\u00e3o cultura. alg em muitos estados brasileiros, tendoato Grosso como o seu principal produtor, a Bahia, enfim, do Centro-Oeste ao e Nordeste do nosso pa\u00eds, fazendo dessa uma atividade altamente produtora que al de tudo, empre e produz para o nosso mercado interno e do o segundo maior export de alg\u00e3o do.\u00e3o, \u00e9 somente para cumprar todos voc\u00eas que fico muito de poder tergerido esta\u00e3oomenagear uma\u00e3o aonuraso.\u00e3o,alci,rig\u00ed presindo.ero fazaiaiva importantera\u00e7o a todos\u00eas. Enfim, vamosar a produzir cada vez mais deeira sustent. Brasil deve, em breve, ultrapassar inclusive o nosso grande concorrente que \u00e9 os Estados.\u00e3o, cumprimento de maneira tamb\u00e9m muito especial, aossa Embrapa, que foi uma das que desenvolve cotonicultura no e fe com que ela chegasse aonde ela est\u00e1, patamar em que elaje.umprimento tamb\u00e9mtor-ut da\u00e7\u00e3oira dosdut de Alg\u00e3o (a).cio, eu seuje.\u00f3s, de 2 anos euho voc\u00eas desenvolveram, atrav da Associa\u00e7\u00e3oira e tamb\u00e9m das associa\u00e7\u00f5es estaduais, para que torn o alg\u00e3o ex de cultura no. Cumprimento tamb\u00e9m o Rafael Zavala, que \u00e9 represent da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Aliment e a Agricultura da FAO, meu querido amigo; a representa\u00e7\u00e3o da\u00eancia deopera\u00e7\u00e3o (ABC ara. Ministra Andr\u00e9iaina Nogueira Rira, que tanto tem para le a imag do nosso alg\u00e3o afora; enfim, que\u00edje abraer; daa, dass daaer.\u00e3o porem cultura importante,\u00e3o estruturada,\u00e3o sustent e serem um exemplo no nosso. Um abra a todos voc\u00eas! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado, minha querida amiga Senadora Tza Cristina.ero, ao mesmo tempo, agradecer mais uma e tamb\u00e9m refor\u00e7ar aqui - a Lider da Senadora Tza, e tamb\u00e9mala do Deputado Federal e daente da Agropec\u00e1ria, Pedro Lupion Senadoento n\u00e3o que ou\u00e7\u00f5esoczer.\u00f3samos isso e vamoscretizar realmente para que se\u00ea tranquilidade, principalmente ao setor do agro, aos produtores rurais, a segur propried. tive o privil\u00e9gio, inclusive de presid a Comiss\u00e3o que aprovou a Le da Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria.\u00f3s tem que agil esse processo dar maisur a todos os produtores, que aqueles que real geram emprego geram renda oportun.\u00e3o, a voc\u00eas asossomen.ero parabenizar vez, asadequi aossaa uma s\u00f3 tamb\u00e9m que muitesbe o reconhecimento desta Casa em termos or\u00e7ament\u00e1rios. N\u00e3o se faz pesquisa, inova\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia, tecnologia e educa\u00e7\u00e3o com discurso. A gente faz isso com recursos. Essa \u00e9 a luta que temos aqui e vamos continuar lutando agora, pelo menos nessa fase da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento. Mais uma vez, cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com sua participa\u00e7\u00e3o e agrade\u00e7o a todos que aqui vieram. Declaro encerrada esta sess\u00e3o solene. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, O SR. ARISTEU CHAVES, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. MARCIO PORTOCARRERO, O SR. PEDRO LUPION, O SR. RAFAEL ZAVALA, A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA, O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 17952, "compressed_tokens": 12659, "ratio": "1.4x", "rate": "70.5%", "saving": ", Saving $0.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Dia Mundial do Algod\u00e3o": "Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e os impactos do algod\u00e3o no Brasil e no mundo.", "Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor do Algod\u00e3o": "Abordagem sobre os projetos de coopera\u00e7\u00e3o internacional para fortalecimento do setor do algod\u00e3o em pa\u00edses em desenvolvimento."}, "stances": {"Dia Mundial do Algod\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. ARISTEU CHAVES": "FOR", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "FOR", "O SR. MARCIO PORTOCARRERO": "FOR", "O SR. PEDRO LUPION": "FOR", "O SR. RAFAEL ZAVALA": "FOR", "A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA": "FOR", "O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR"}, "Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor do Algod\u00e3o": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. ARISTEU CHAVES": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. MARCIO PORTOCARRERO": "NEUTRAL", "O SR. PEDRO LUPION": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL ZAVALA": "NEUTRAL", "A SRA. ANDR\u00c9IA RIGUEIRA": "NEUTRAL", "O SR. ALDERI EM\u00cdDIO DE ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}}, "summary": {"topics": "Os t\u00f3picos discutidos na sess\u00e3o parlamentar foram o Dia Mundial do Algod\u00e3o e a Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor do Algod\u00e3o.", "stances": "Os discursos dos participantes foram majoritariamente a favor do Dia Mundial do Algod\u00e3o, enquanto mantiveram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Coopera\u00e7\u00e3o Internacional no Setor do Algod\u00e3o."}}, "response_elapsed_time": 8.653066158294678}