{"id_session": 25847, "elapsed_time": 65.24779224395752, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseO SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Decota a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, destinada debater \u201cpol\u00edticas de combate \u00e0 fome, de garantia da seguran\u00e7a alimentar e de redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos\u201d foi convocada em atend ao Requerimento n\u00ba 872, de 203, de autoria dest Presid, e aprovado pelo Plen do Sen Federal. A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguint procediment para o andamento da sess\u00e3o - Ser\u00e1, inicialmente dado o uso da palavra pelos convidados divididos em blocos de cinco, tendo cada um o prazo de at\u00e9 dez minutos para a sua exposi\u00e7\u00e3o - Ap\u00f3s o encerramento de cada bloco, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Senadores inscritos, organizados em blocos de cinco, dispondo cada Senador de at\u00e9 cinco minutos para as considera\u00e7\u00f5es. A presente sess\u00e3o ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos seguintes convidados  - Exmo. Sr. Ministro Wellington Dias, Ministro de Estado do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome; - Exmo. Sr. Ministro Paulo Teixeira, Ministro de Estado do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar; - Sra. Renata Miranda, Secret\u00e1ria de Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolv Sustent\u00e1vel, Irriga\u00e7\u00e3o e Cooperativismo do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu, representando Exmo. Sr. Ministro Carlos F\u00e1varo; - Sra. Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo, Diretora do Departamento de Inclus\u00e3o Produtiva e Inova\u00e7\u00f5es da Secretaria Nacional de Pesca Artesanal do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicultura, representando o Exmo. Sr. Ministro Andr\u00e9 de Paula; - Sr Prefeito Jo\u00e3o Marcelo Dieguez Pereira, Prefeito da Cidade de Nova Lima MG; - Sr. Eder Eduardo Bublitz, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Cent de Abastecimento (Abracen); - Sr. Clenio Nailto Pillon, Presidente em Exerc\u00edcio da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa); - Sr. Jo\u00e3o Dornellas, PresidenteExecutivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Alimentos (Abia); - Sr. Rodrigo Fernandes Afonso, Diretor-Executivo da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental A\u00e7\u00e3o da Cidadania; - Sra. Geyze Diniz Fundadora e Presidente do Movimento Pact Contra a Fome.v para compor a mesa os seguintes convidados: - Exmo. Sr. Ministro Wellington Dias, Ministro de Estado do Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome; (Palmas.) Senador da Rep\u00fablica licenciado emprestado ao Executivo. - Exmo. Sr. Ministro Paulo Teixeira, Ministro de Estado do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar; (Palmas.) - Sra. Renata Miranda, Secret\u00e1ria de Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Irriga\u00e7\u00e3o e Cooperativismo do Minist\u00e9rio da Agricultura e Pec\u00e1ria, representando o Exmo. Sr. Ministro Carlos F\u00e1varo; (Palmas.) - Sra. Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo, Diretora do Departamento de Inclus\u00e3o Produtiva e Inova\u00e7\u00f5es da Secretaria Nacional de Pesca Artesanal do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicultura, representando o Exmo. Sr. Ministro Andr\u00e9 de Paula.jam muito bem-vindas! Muito obrigado. Podem se sentar.\n\nllmlingua compress=False>O SR. WELLINGTON DIAS</llmlingua>: Sr Presidente, Senador Rodrigo Pacheco, a quem eu quero saudar, na sua pessoa e pessoa da Senadora Juss, como parte tamb\u00e9m integrante desta Casa, dizer \u00e9 uma honra muito grande aqui representar o Gover Presidente Lula numa \u00e1rea que tem uma responsabilidade, voc\u00eas n\u00e3o imaginam o quanto me d\u00e1 um frio na barriga representar o povo brasileiro nesse desafio, que certamente, com milh\u00f5es de pessoas, vamos vencer. Assim eu quero saudar tamb\u00e9m o meu querido ex-Senador Suplicy, tamb\u00e9m conhecido Brasil e no mundo por sua luta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 causa do combate \u00e0 fome e \u00e0 pobreza. (Palmas.) Saudar a minha querida Renata Miranda, aqui pelo Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria; minha querida Nat\u00e1lia Tavares, representando o Ministro Andr\u00e9, da Pesca; saudar nas pessoas da Geyze e Kiko set empresarial, entidades. Eu sei a import\u00e2ncia que tem essa uni\u00e3o, como disse a o Presidente Rodrigo Pacheco. Ele citou aqui o nosso querido Mandela. Eu quero citar o nosso querido Herbert de Sousa, o Betinho, que, num dado momento, nos lembra que (Palmas.) erradicar a fome \u00e9 mesmo uma responsabilidade \u00e9tica,ata-se de \u00e9tica. N\u00e3o \u00e9 \u00e9tico a gente viver num pa\u00eds, uma das dez maiores economias do mundo, um pa\u00eds que est\u00e1 entre o terceiro e quarto maior produtor de alimento do mundo, e a gente, seja na rua, seja em casa, seja ao lado da escola, da empresa, do local onde cada um exerce suas atividades, \u00e0s vezes, na porta da igreja, \u00e0s vezes, na hora do almo\u00e7o, e a gente ver algu\u00e9m com a m\u00e3o estendida pedindo um prato de comida. \u00c9 uma realidade e eu come\u00e7o fazendo a pergunta: \u00e9 poss\u00edvel tirar o Brasil do mapa da fome? E eu respondo pela hist\u00f3ria do pr\u00f3prio Brasil. L\u00e1 atr\u00e1s foi lan\u00e7ado o Fome Zero, e hoje \u00e9 uma data importante porque foi exat em 20 de outubro de 2003 que o Presidente Lula apresentou ao Brasil essa organiza\u00e7\u00e3o que temos hoje, lan\u00e7ando o Bolsa Fam\u00edlia, o Sistema Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar Nutricional e um conjunto de programas como o PA. Ali a participa\u00e7\u00e3o da sociedade atrav\u00e9s de confer estaduais, municipais, federais... Por isso, o nosso Prefeito aqui de Nova Olinda, de Minas Gerais, cidade bela onde estive em um dado momento l\u00e1 das Minas Gerais.... Ent\u00e3o, houve esta integra\u00e7\u00e3o: munic\u00edpios, estados, Governo nacional, setor p\u00fablico, setor privado, toda a sociedade. E, vejam, a partir de um plano bem concebido, pensando em produ\u00e7\u00e3o, pensando em produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o para a mesa do povo brasileiro, pensando em um modelo de que sa\u00eda - eu sou da gera\u00e7\u00e3o das frentes de emerg\u00eancia, ainda daquela caixa de leite, a Alian\u00e7a para o Progresso, para combater a fome, ou das cestas de alimento - uma apost nessa linha da transfer\u00eancia de renda, a partir de um cadastro, n\u00e3o de uma pesquisa, a partir de um cadastro, um cadastro \u00fanico, que fazia chegar recursos a quem mais precisa. A resposta \u00e9 sim. A resposta \u00e9 sim, porque o Brasil fez essa op\u00e7\u00e3o e ali, nos anos de 2011, 2012, 2013 e seguiu para frente 2014, 2015, 2016, 2017, at\u00e9 por volta de 2018, o Brasil alcan\u00e7ou um patamar muito pr\u00f3ximo da erradica\u00e7\u00e3o da fome. Lembro-me, Senador, desta Casa, ali, em 2013, 2014, numa agenda, na \u00e9poca, comandada pela Presidenta Dilma, mineira, e ela ali lan\u00e7ava o Busca Ativa, porque o IBGE, o Ipea e todos os estudos apontavam que n\u00f3s t\u00ednhamos, naquele instante, algo em torno de 700 mil fam\u00edlias para pud\u00e9ssemos erradicar a fome. Ent\u00e3o, o Busca Ativa... Onde est\u00e3o essas fam\u00edlias? O Brasil, por permanecer, por um per\u00edodo superior a tr\u00eas anos, abaixo de 2,5% da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de fome, FAO, l\u00e1 em Washington, na ONU, em 2014, anunciou o Brasil fora do mapa da fome.o mesmo tempo, vejam s\u00f3, como um programa como esse \u00e9 importante para redu\u00e7\u00e3o da pobreza - a redu\u00e7\u00e3o da pobreza -, o Brasil, que entrou no s\u00e9culo XXI com uma pobreza na casa de 47%, chegou, em 2018, a 22% - a 22%! O Brasil ali reduziu, em um patamar muito elevado, a fome; o Brasil reduziu a pobreza e, vejam s\u00f3, cresceu a classe m\u00e9dia, cresceu a classe m\u00e9dia. Em 2014, n\u00f3s alcan\u00e7amos o maior patamar da classe m\u00e9dia brasileira com 54 o que mostra que fazer uma aposta planejada, seguindo a ci\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 para atender aos mais pobres, mas tamb\u00e9m com eles elevar o patamar econ\u00f4mico. Estabilidade social, estabilidade econ\u00f4mica. Lembro aqui uma passagem que ficou muito conhecida, uma crise mundial e o Presidente da Rep\u00fablica do Brasil - o Presidente, hoje tamb\u00e9m, Lula - dizia: \" Brasil vai ser uma 'marolinha'\", numa aposta de que o caminho tra\u00e7ado pelo Brasil tamb\u00e9m era uma vacina, para que o Brasil pudesse superar crises como essas, que eram externas e que, portanto, tiveram mesmo um efeito menor no Brasil. Por\u00e9m, eu imagino o que seria do Brasil se tiv\u00e9ssemos seguido naquele patamar, mas teve um desmantelamento. Ali, quando se jogou na lata do lixo toda essa organiza\u00e7\u00e3o, todo esse sistema: n\u00e3o tem mais confer\u00eancias, n\u00e3o tem mais essa participa\u00e7\u00e3o integrada com munic\u00edpios, estados... Quem \u00e9 Prefeito Prefeita, independentemente de disputa pol\u00edtica, sabe aqui que n\u00e3o se tinha mais a seguran\u00e7a do cinanciamento do repasse para sustentar cadaras, cada Creas, cada Centro POP, esse sistema com 12 mil unidades no Brasil, com profissionais de alta qualidade. E, aqui, eu fa\u00e7o um agradecimento, nesses 20 anos do Bolsa Fam\u00edlia, a esse conjunto de trabalhadores e trabalhadoras integrado com v\u00e1rias entidades do setor empresarial, dos trabalhadores, das entidades religiosas, v\u00e1rias entidades. Ent\u00e3o, quando desmantela, quando se troca o cadastro \u00fanico, quando se troca a \u00e1rea do respeito \u00e0 lei, \u00e0 t\u00e9cnica, por um aplicativo, o que acontece? Desmantela. Sr. Presidente, eu estive Bahia essa semana...\n\nmlingua, compress=False>A SRA RENATA MIRANDA</llmlingua>: Obrigada, Presidente. Aproveito parabrar o protocolo e cumpriment, primeiro, a sociedade brasileira aqui presente com esses jovens. Parab\u00e9ns pela iniciativa de traz\u00ea-los aqui. \u00c9 importante que eles acompanhem funciona tomada de decis\u00f5es n pa\u00eds, que participem, porque, afinal de contas, n\u00f3s estamos aqui decidindo, em grande parte, como h\u00e1 de ser o futuro deles. Ent\u00e3o parab\u00e9ns pela iniciativa de traz\u00ea-los aqui. Quero cumprimentar, ent\u00e3o, o Presidente do Congresso Nacional, o Senador Rodrigo Pacheco, parabeniz\u00e1-lo pela iniciativa, em nome do Ministro Carlos F\u00e1varo. \u00c9 uma honra representar o Ministro aqui. Quero colocar aqui a minha tietagem mineira: \u00e9 uma honra, um orgulho para n\u00f3s t\u00ea-lo na Presid\u00eancia Casa. Quero cumprimentar toda a Casa, todos os Parlamentares, todos os colegas do Executivo que est\u00e3o aqui. Fa\u00e7o quest\u00e3o tamb\u00e9m de cumprimentar a Sra. Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo, uma mulher \u00e0 mesa. Na pesso dela cumprimento todas as outras mulheres aqui presentes. Que bom que somos tantas aqui, juntas! Muito bom t\u00ea-las aqui. (Palmas.), falar seguran\u00e7a alimentar no Minist\u00e9rio da Agricultura al\u00e9m de ser uma bandeira fundamental para este Governo, Presidente, e uma bandeira fundamental Minist\u00e9rio da Agricultura, entendemos que falar de seguran\u00e7a alimentar \u00e9 falar de paz, e precisamos falar de paz. E a gente, quando fala de paz, n\u00e3o est\u00e1 falando de guerras de outras na\u00e7\u00f5es, de outros povos, mas a gente est\u00e1 falando de uma guerra contra a viol que est\u00e1 instalada. Em todas as ruas, eu acho que a gente\u00ea isso, todos os dias, em todos os sem\u00e1foros. \u00c9 uma guerra contra escassez, uma guerra contra a desigualdade. Enquanto estiver,, tratando desses abismos separam a sociedade: o a \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o rendaidade em tico, quando seala de produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a g est falando de uma guerra interna, de uma viol\u00eancia latente e explode a qual momento, em todo que gente est\u00e1 vando no dia dia. Ent\u00e3o, falar de segur alimentar \u00e9 umcial para a dignidade da sociedade. No momento em que a gente f de segur aliment, gente est\u00e1 falando de sa\u00fade, a gente est\u00e1 falando educa\u00e7\u00e3o, de man os alunos escola, a gente est\u00e1 falando de segur\u00fablica. Ent\u00e3o, n\u00e3o uma prioridades,ver ser a prioridade deoverno, entendendo ailidade que ela causa em todos os elementos de Estado. Aente sabe que, para uma quest\u00e3o t\u00e3o complexa e\u00f3rica, existe solu\u00e7\u00e3o simplista.so \u00e9 extremamente importante que a gente entenda numiente democr\u00e1tico como o que esta Casa aqui representa, porque n\u00e3o uma bala de pr. N temos queender que \u00e9 a conver\u00eancia de\u00e7\u00f5esas, door p\u00fablico mas tamb\u00e9morado, \u00e9 a converg\u00eancia asas queai faz queentecontre uma resultante que leve a sanarse problema que enha a todos. E \u00e9 que aente trabalha no Min\u00e9ri Agricultura,ando em a\u00e7\u00f5es n\u00e3oamais mas olando aidade das a\u00e7\u00f5es estruturantesrias e indas que n\u00f3s temos que promover. Dro do Ministo daura,\u00f3sos o compromisso, Presidente - aquiero tomar asavrasistroington Dias, que colocou, que precisamos gerar emprego, precisamos daridade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, precisamos aumentar oorismo gerargo ea -, nesseido, o Minist daura tem comprom daa\u00e7\u00e3oica. N\u00f3s entdemos agpec\u00e1riaira nos le\u00e1 a uma transforma\u00e7\u00e3o social e a uma transformica.ito paraar a o meu Presidente, Clenio Pillon, na da Presidente Silvia, daa, que tamb\u00e9m representase compromisso\u00f3rico Brasil na\u00e7\u00e3o de alimentos, porque \u00e9 dissoente est\u00e1 falando e \u00e9 comsoente tem quehar ouro. Esta Casa precisa nos apoiar, apoiar a\u00eancia, apoiaraa\u00e7\u00e3oica, que se\u00e1 emrios elementos, emrias\u00f5es.\u00f3s que trabalhar para aumento da produt deos. Sim,\u00f3s queender que\u00f3sos um pa\u00eds r\u00edimo, de uma biodidadenica no mundo, com umimaional, para osos, e\u00f3s queir vez mais,ando vez menos, gerando menos impactoal,ando um sistema produtivo cada vez maisiente \u00e0s mudan\u00e7as doima N\u00f3sos o maior plano\u00f3rico e global \u00e9 oano ABC plano daura deixo carbono \u00e9 um exemplo mundial n\u00e3o somente aumenta a produtidade, mas tamb\u00e9m aumenta a\u00eancia dosemas e mitiga a em\u00e3o de gases de efeito estufa.\u00f3sos que, com isso, gerar maioro social e ambiental, que, ent\u00e3o,ente trabalhe um compromisso pode ser esido nesta Casa e\u00e3o bem foiado naativa, \u00e9 a\u00e3o da\u00e7\u00e3o a alimentos.\u00e3oasta s\u00f3iros, sermos o maior deos, e n\u00e3o a e ocesso\u00e3o, Min\u00e9rio daura, som para ilustrar a todos \u00e9 importante que entendamos que a produ de alimentos n\u00e3o se\u00e1 com uma est\u00e9gia \u00e9 com um de estrat\u00e9gias. Dentro do Min\u00e9rio da Agricultura, s\u00f3 como exemplo,\u00f3s temos como eualei, o plano deura deixo carbono, com que,\u00e9m de inseririasenerativas no sistema, aente reduzusto de\u00e7\u00e3o aumenta a prodidade\u00f3sos oa de Bioinsos, Presidente, que est\u00e1 vez mais umo, aument deutosicos e a deumos da agropec\u00e1riaira.os o Programa Carbono +de que qualifica outo brasileiro como um de baixa emiss\u00e3o de carbono\u00f3s temos um grande de recuper de past degradadas emamento, Programas de Desenvolvimento Territorial no Nordeste e na Amaz\u00f4nia. E eu convido todos da Casa a conhecerem essesas que\u00eam a particip deos Parlamentares que reconhecem que o desenvolvimento territorial trazsehar queerva cultura,ha oossistema local, desenvol osjos prodivosais, traz os atoresais,oderando,andoprego ea. Convido todos a conheceremesas.\u00e9mosriosas queai\u00e7\u00e3oica queente \u00e0 vezes n\u00e3o associa mas\u00e3o relacionados \u00e0 de alimentos e \u00e0 quest dauta contra a inseguran\u00e7a alimentar. Por exemplo, temos um grande programa - uma pena o Ministroington Dias ter sa\u00eddo mas a equipe dele aqui presente s\u00e3o grandes parceirosossos - \u00e9 o Rural + Conado, um queca levar conectiv ao meio rural. A primeira fase desse programa, Presidente,endeu mais de2,3 milidades noeste, ondeos o menor IDH,iximaidadeogr\u00e1fica, onde empresas\u00eamesse\u00f4mico em levar asas. Esteno, partir de umjo o\u00e7\u00f5es o BNDES, utilizandour do Fust conseguiu este ano lan\u00e7se que atende de19 milh de pessoas. E\u00f3s sabemos que a conectiv \u00e9 t\u00e3o\u00e1sica hoje \u00e1gua e luz.\u00f3s sabemos o quanto isso traz dignidade e integra as pessoas na sociedade, levando os servi sociais, aumentando a possibil de emprego, ret os jovens no campo -amos falar disso.\u00f3s temos v\u00e1rios trabalhos deossemas de in\u00e7\u00e3o queamizam, trazendo a trabalhar com as empresasadas,ando o e aumentando as oport\u00f3cio. ossais junto arapa,andoita\u00e7\u00e3o. N\u00f3sos o Inmet trabalhando conosco Min\u00e9ri da Agricultura, Presidente, em que aente trabalha com isto: redu de riscos climatol\u00f3gicos.\u00f3s tem que olhar para o Inmet, olhar a import\u00e2ncia desses \u00f3rg\u00e3os que trabalham para a Defesa Civil ver a import\u00e2n do impacto de evitarmos desastres \u00c9 muito mais barata a pre do que a corre\u00e7\u00e3o dessesos grandiosos que nos levam a uma maioridadean\u00e7a alimentar.\n\n<llmlua,=>O SR. PALO TEIXERA</llmlua>: dia a todas, bom dia todos. Cumprimento este grande doado Federaladorigo Pacho eero aqui subhar,ador Rodrigo Pacho o importante que a V. Exa. teve nos \u00faltimos anos na Pres\u00eanciaa, di doscos \u00e0 democrac que este pa\u00eds passou. V. Exa. foi decisivo que n\u00f3s pud\u00e9ssemos fazer essa passagem. Ent\u00e3o quero aqui lembrar desse fato que vai para a hist V. Exa. e para a hist\u00f3ria deste pa\u00eds.umprimento tamb\u00e9m oistroington Dias que esteve aqui; o do Desenvolvimento Social.umprimento a Senadoraussara Lima, Senadora pelo do Piau\u00ed.umprimento tamb\u00e9m Senadoralci Senador aqui pelorito Federal. Quero tamb\u00e9m cumprimentar, em\u00e9ri da Agricultura e Pecu\u00e1ria a Renata Miraba de fazer usoa tribuna. Em do Minist\u00e9ri daesca, a\u00e1lia Tavares de Azevedo, representando aqui o Ministro Andr\u00e9; o Jo\u00e3o Marcelo Dieguez Pereira, Prefe da C de Nova Lima, que, segundo o Senador Rodrigo Pacheco, \u00e9 dos melhores Prefe Brasil Essas s\u00e3o palav do Senador Rodrigo Pacheco. (Palmas.)umprimento tamb\u00e9m o Ederardo Bublitz que \u00e9 o daocia\u00e7\u00e3o Brasileira das de Abastecos (Abracen); o Rodrigo Segado, Vice-idente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira demerados (bras); oigo querido Clenio Nailto P, Presidente em Exerc da Emba; Jo\u00e3o Dornell, Presidente-Execut da Associa\u00e7\u00e3o Brasile da\u00fastria de Aliment (Abia); o Rodrigo Fernandes Af, Diretor-Execut da A da Cidadania; e a Geyze Din, Fundadora e President do Movimento Pacto Contra a Fome. Senhoras e senhores, n\u00f3s estamos aqui para debater as pol\u00edt de combate \u00e0 fome, de garant dauran\u00e7a alimentar e de redu do desperd deos e tamb\u00e9m para comemorar os0 do Bolsa\u00edlia. O Bolsa\u00edlia \u00e9 um programa muito bem-sucedido de de renda mas n\u00e3o s\u00f3 de de renda, como tamb\u00e9m de articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a super da pobreza e da mis\u00e9ria \u00c9 um que articula a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. O Presidente Lula agora tamb\u00e9m decid que aquelas pessoas que estejam noa Bolsa Fam\u00edlia n\u00e3o pagar\u00e3o a presta\u00e7\u00e3o das suas casas no Programa Min, Minha Vida. Essas pessoas t\u00eam direito a particip dos programas de reforma agr\u00e1ria, a particip dos programas de forma\u00e7\u00e3o profissional... Enfim, \u00e9 um apanhado de pol\u00edticas para a super da pobreza e da mis\u00e9ria, e o Brasil conseguiu, a partir desse, em04, articulando com os demais, tirar o pa\u00eds doa da Fome, conseguiu tirar0 milh\u00f5es de brasileiras e brasile da mis\u00e9ria e da fome Por is, quando comemor, comemor, de um, com um certo sentimento de que os \u00faltimos seis anos n\u00e3o foram b, porque muitas dessas pol\u00edticas foram desarticul, e o Brasil voltou para o Mapa da Fome novamente. E agora n\u00f3s temos o desafio de esta gera\u00e7\u00e3o e das lideran\u00e7as pol\u00edt do pa\u00eds tirarem o pa\u00eds nov doa da Fome. Eu, como Ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, quero aqui relatarais s\u00e3o os esfor que\u00f3s temos nessa dire\u00e7\u00e3o. O primeiro diagn\u00f3st que\u00f3s temos que o Brasil vai bem na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Hoje mesmo, o jornal Valor Econ\u00f4mico que 80% a90% da export do agro dizem respeito a 20 produtos. Assim, n\u00f3s temos uma produ\u00e7\u00e3o quea um ganho econ\u00f4mico para o, a melhoria da bols, da receita do pa\u00eds... Enfim, n\u00f3s temos um super\u00e1vit, e o agro \u00e9 muito importante para esse super\u00e1vit. Essa parte do agro est\u00e1 vinculada tamb\u00e9m \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos, principalmente de prote\u00edna animal. Agora, n\u00f3s, nos \u00faltimos anos, vivenciamos um problema sobre o qual n\u00f3s estamosru\u00e7ados: ao mesmo tempo, diminuiu a produ\u00e7\u00e3o deos que est\u00e3o na cultura alimentar do povo brasileiro. O feij, o ar aioca as hortali as leguminos as frutas...\u00f3s diminu\u00edmos essa\u00e7\u00e3o para o mercado intern, e o desafio nosso passa por recuperar esta produ, recuperar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos que est\u00e3o na cultura alimentar do povo brasile, porque uma parcela do povo brasileiro saiu para o Mapa da F, e outra parcel, em raz\u00e3o de aspectos econ\u00f4micos e tamb\u00e9m da pandemia, migrou para ultraprocessados, embutidos, salgadinhos e a\u00e7ucarados. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos dois problemas sos de inuran\u00e7a alimentar: a inuran\u00e7a alimentar grave das pesso que n\u00e3o comem porque n\u00e3o nada para; e, dero as que comem mal e por is\u00eam uma insufici calias, ig,\u00eam doen\u00e7as associadas \u00e0 m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o. Ent, \u00e9 o nosso desafio? O nosso desafio \u00e9 aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para combater a infla\u00e7\u00e3o de alimentos; ampliar a diversidade de alimentos para dar conta da cultura alimentar do p; e baratear essa produ\u00e7\u00e3o de alimentos e favorecer o acesso a eles. Por isso o Presidente Lula recriou o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar: para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos no, diversar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e,, baratear a ofertaesos Por is,\u00f3samos este ano com deasas No, j\u00e1\u00f3samos R5h\u00e3o para o Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Escol, o Pna, para as crian, melhorar a alimenta\u00e7\u00e3o das nossas crian, com 30% para a agricultura, para que tenha comida fresca na mesa das crian\u00e7as nas escolas. Muitas crian\u00e7as brasileiras se alimentam durante a semana e t\u00eam crise alimentar no final de semana em raz\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o das suas fam\u00edlias. Ent\u00e3o, o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u00e9 um caso de sucesso de alimenta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as O segundo programa que o Lula lan\u00e7ou - es ele recriou - \u00e9 o Program de Aquisos o PAA Oquisosraos dosesaes as entidades que trabalham com pessoas que estejam em inseguran\u00e7a aliment, doa esses alimentos no Cras para aquelas fam\u00edlias estejam em inseguran\u00e7a alimentar. Esse \u00e9 um dos programas mais bem-sucedidos deste, \u00e9 o P., ag, a Con, o MDA e o MDS utilizaram o Cadastro \u00danico para quem deva vender para o P. E o que \u00e9 que ocorreu? Qual foi o fato?je a Conab compra de indas, de quilomas\n\n<llmling, compress=False>O.CO</ua A Exmoiraenvolvimento Agr\u00e1rio euraiar. Cumprimento V. Exa. pelo bel\u00edssimo pronunci, pela solicita\u00e7\u00e3o que faz aos supermercados do Brasil nesse intuito comum que \u00e9 o da redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos e combate \u00e0 fome no, raz\u00e3o de ser desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos. Eu quero saudar todos os nossos visitantes na galeria do Senado na manh\u00e3 de ho, em especial os alunos do ensino fundamental do\u00e9gio S\u00e3o\u00eds, de Paulo capital (Palmas.) Seam muito bem-vos e muito bem-vado Federal.oavraanterao,utiva e Inova da Secretaria de Pesca Artesanal do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicult, representando o Ministro Andr\u00e9 de Paula. V. Exa. tem a palavra da tribuna.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o \u00e0 Nat\u00e1lia Tavares de Azevedo pelo seu pronunci, ela que \u00e9 Diretora doamento de Inclus\u00e3o Produtiva e Inova, da Secretaria de Pescatesanaloca e que,este Exmo. Ministro deula.av Lima, em Minasera, Jo\u00e3o Marcelo Dieguez Pere, para o seu pronunciamento. Com a palavra o Prefeito Jo\u00e3o Marcelo. E apenas confirmando, de f, falei que \u00e9 um dos melhores Prefeitos do, porque de fato \u00e9. V. Exa. tem a palavra (Palmas.)\n\n<llmling, compress=False>A S. JUSSARA L</llmlingua>:. Sras.ador Srs que a se encontr Ministroington D que por aqui passou que eu a honra a suaplente dequi bons fr osoeroiraist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio eura Famil, e dizer para o Ministro que o Piau\u00ed \u00e9 pioneiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s g\u00f4ndolas nos supercados. O Governo do Estado fez parceria com a empres\u00e1ria Van Fernandes do supercado Carvalho, e l\u00e1 j\u00e1 est\u00e1 distribu\u00eddo em v\u00e1rios locais dentro do supercado g\u00f4ndolas com produtos da agricultura familiar. Isso nos honra muito, o Piau\u00ed estar contribuindo com o Governo Lula nesse projeto t\u00e3o importante.ero cumprimentar aata quequi\u00e1 falouitaried que bomheres tamb\u00e9m como\u00ea bem- a Tav, que tamb\u00e9m falou muito bem aqui com muita propried, representando aqui o nosso querido Ministro Andr\u00e9 de Pa; o Jo\u00e3o Marcelo Pere, Prefeito da cidade de Nova, um jov, pelo que ve, e t\u00e3o preocupado com a quest\u00e3o da fome no nosso pa\u00eds. Precisamos de pessoas e de homens tamb\u00e9m como voc, Prefeito. Quero cumprimentar Eder, Presidente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira das Centrais de Abastecos; Rodrigo Seg, Vice-idente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira demercados (Abrasailto, em AgEm);- Brasileira da Ind\u00fastria de Aliment; Rodrigo Fernandes Af, Diretor-Executivo da A\u00e7\u00e3o da Cidad; e Geyze Din, essa mulher de uma simplicidade e que eu poderia at\u00e9 dizer, que saiu da sua zona de conforto para ir ao encontro daquelas pessoas que mais precisam no nosso pa\u00eds. Precisamos de mulheres como voc\u00ea, Geyze. Seja bem-vinda aqui ao Congresso Nacional e conte comigo. Parabenizo o Presidenterigo Po pela iniciativa desta sess\u00e3o tem\u00e1tica o combate \u00e0ome, garant da segan\u00e7aperdos.eta milliasa, sempre, em qualquer discuss\u00e3o sobre desenvolvimento social no nosso pa\u00eds. A presen\u00e7a do Ministro Wellington Dias aqui mostra o compromisso do Presidente Lula e toda a sua equipe com esta causa. As a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento e Assist\u00eancia, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome j\u00e1 v\u00eam fazendo uma grande diferen\u00e7a para as fatias mais carentes da popula\u00e7\u00e3o brasileira. O drama da fome tem solu\u00e7\u00e3o e ela \u00e9 menos complexa do que imaginamos. Em um passadoente,imos tirar o Brasil doa daome da ON, gra a pol\u00edticasas e\u00e3oada dososveis, osamentos que 3irosome alimentar esse contingente...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o \u00e0 Senadora Jussara Lima pelo seu pronunciamento e passo imediatamente a palavra aos convidados do segundo blo, que ter\u00e3o prazo de dez minutos para os seus pronunciamentos. Concedo a palavra ao Sr. Ederardo Bubl, Presidente daocia\u00e7\u00e3o Brasileira das Centrais de Abastecos (Abracen), por dez minutos\n<mling, compress=False>O.ODHECOll Am\u00e9m!itoder das Centrais de Abastecimento. Quero aqui reconhecer a import\u00e2ncia das CEASAs no Brasil para o prop\u00f3sito que destinamos para esta sess\u00e3o de debates: o combate \u00e0 fome e a redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de alimentos. Por is, cumprimento V. Sa. e todos os colaboradores das CEASAs no Brasil. Que todos tenham esse comprometimento que estamos aqui manifestando noado Federal.ito obrig, Ederardo Bublitz. Passo a palav, imediat, ao Sr.rigo Seg,-idente damerbras que pode auna por dez\nml,FalseOOD SEURADO</llmlingua>: Presidente Rodrigo Pachec, muito obrigado pela oportunidade e por convidar a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Supermercados para compartilhar a nossa vis\u00e3o sobre o, j\u00e1 que somos parte da solu\u00e7\u00e3o. Eu gostaria de cumprimentar os Senadores e as Senador, na pessoa da Senadora Jussara Lima e dos Ministros de Estadoington Dias e Paulo Teixeira. Eu gostaria j\u00e1 deponder a uma das quest que foram colocadas em rela\u00e7\u00e3o fo daura familiar e \u00e0 dispos setormercistaer isso\u00e1ouve diversos acord desoadosmente n\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o e de fomento dessa ativ, e estamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para levar para o setor todas as sugest\u00f5es que houver no sentido de ampliar essa parceria. Eu gostaria de dar uma perspectiva r\u00e1pida para voc\u00eas do ponto de vista de como est\u00e1 organizado e estruturado o setor supermercadista no Brasil. Fa\u00e7o aqui uma breve explana\u00e7\u00e3o para, depois, entrarm, ent\u00e3o, na pauta. Aocia\u00e7\u00e3o Brasileira demercados representa o setorcadista atrav de7ocia\u00e7\u00f5es estadaismercados.,\u00f3sua\u00e7\u00e3o nacional, 8oresjasalhadas por as cidades e munic\u00edpios do Brasil. N\u00f3s empregamos ,2 milh\u00f5es de pessoas direta e indiretamente. Somos o maior gerador de primeiro emprego do, com 2 milh\u00f5es de colaboradores diret, e abastecemos a popula\u00e7\u00e3o brasileira com R$700 bilh, que as fam\u00edlias gast, despendem para se abastecer. Isso significa,5% do PIB brasileiro, s\u00f3 para se ter uma ideia da dimens\u00e3o e da capilaridade setormercadista. N\u00f3samos osmerc\u00f3samos osmer as de de osatacare contesados dosnios e o digital - o e-commerce e a venda pela internet. As nossas 94 mil lojas espalhadas por todo o Brasil demonstram um alto n\u00edvel de competi\u00e7\u00e3o entre as empresas. N\u00f3s temos um n\u00edvel de rentabil, uma margem muito ba, muito estre, de 2%, o que nos leva a ter um n\u00edvel de efici\u00eancia extremamente elevado - n\u00f3s temos98% de efici\u00eancia operacional -, caso contr, n\u00f3s ter\u00edamos margens ainda mais reduzidas., \u00e9 um neg\u00f3cio de es, se as empresas precisam ter volumes eas ter um resultado\u00f3s comparos Brasil poder\u00f4 as super comparado a outros do mundo. S\u00f328% das empresas do setor supermercadista brasileiro est\u00e3o concentradas em tr\u00eas maiores empresas; 72% do mercado est\u00e3o descentralizadas atrav\u00e9s de fam\u00edlias empres\u00e1rias e investidoras brasile, com suas opera\u00e7\u00f5es locais e regionais atrav\u00e9s de1.250 empresas. Isso mostra que o n\u00edvel de descentraliza\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico e de competi\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante. Nossa sede \u00e9 em\u00f3sos aqui um escrit\u00f3rio em\u00edliaossaendaucional e legislativa \u00e9, \u00e9 aber com osos pleitos.tr,ossaos alavancas princip, que s\u00e3o sugest\u00f5es do setor para os nossos temas de redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de aliment, combate \u00e0 fome e seguran\u00e7a alimentar. Vou discorrer rapidamente sobre cada um deles. Na redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de aliment, n\u00f3s temos uma proposta de moderniza\u00e7\u00e3o do prazo de validade dos produtos atrav\u00e9s do que internacionalmente \u00e9 chamado de best, \"melhor consumir at\u00e9\"; no combate \u00e0 f, n\u00f3s entendemos que uma das alavancas importantes a isen\u00e7\u00e3o de a de;, na segan\u00e7a a alca aos, dos em.a conquista da C\u00e2mara for ratificada no Senado, n\u00f3s provavelmente estaremos diante do maior programa de transfer\u00eancia de rend, isentando alimentos - ali no mundo, alimentos n\u00e3o se tribut, tributam-se muito pouco -, e n\u00e3o como isen\u00e7\u00e3o ou benef, mas como aproveitamento de uma das al\u00edquotas do IV, da reforma tribut\u00e1ria de consumo de que n\u00f3s estamos diante.id, a redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de aliment, atrav\u00e9s daiza\u00e7\u00e3o dozo deidade: nessa, est\u00e3o os R$0h setormercais8%  de, 2% a gente compra n\u00e3o chega a atender ao consum, por \"n\" raz\u00f5es - erros administr, desv, e 56% de quebra operacional - que s\u00e3o intr\u00ednsecas atividade. Dos 56% de quebra operacional, 43% s\u00e3o perdidos por vencimento do prazo de validade. Isso significa R$3 bilh\u00f5es de reais, por vencimento de prazo de val, s\u00e3o perd, desperdi\u00e7ados. Is, naa setormercad, naa da cadeia de abastec, sem citar todaiaaste que tem 0iasutivasdao v., acreditamos que modernizar o prazo de val, atrav\u00e9s do best, pode reduz, em10%, pelo benchmark, esse desperd\u00edcio. aqui n\u00f3s apresentamos um pouco a curva topogr\u00e1fica. Esse gr\u00e1fico apresenta o ciclo de vida dos produtos de consumo, e, ho, o prazo de validade determina no final da faixa az, o produto tem que ser descart, porque venceu o prazo de validade., esses produtosem ter de uso e deo eles se mant\u00eam com qual,riedade e segan\u00e7aar., o de,perar$3\u00f5esa raz\u00e3o. E n\u00f3s coloc aqui na vertical - e essa raz\u00e3o se d\u00e1 na matriz de qualidade e tempo, frutas, verduras e l\u00e1cteos, que s\u00e3o perec\u00edveis... Esses s\u00e3o produtos cujo prazo de validade \u00e9 muito cr\u00edtico, mas massas, biscoitos e enlatados podem ter outros tratamentos de prazo de validade., caf\u00e9, sal refin a\u00e7\u00facar e outros produtos nem precisam dezo de val, porque eles t\u00eam um tempo dea\u00e7\u00e3o muito alto.,izar esse sistema al de\u00e7\u00e3oper. S oate\u00f3s aitaar. for\u00edvel isenta\u00e7\u00f5es de alimentos \u00e9 a nossa proposta. Aqui tem uma compara, com base no ano passado,2022, em a gente conseguiu medir, em mil toneladas anuais a doa\u00e7\u00e3o de alimentos por algumas institui\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o a A\u00e7\u00e3o da Cidadania trata ou distribui5 mil toneladas por ano; a Mesa Brasil,44 mil toneladas aede Brasileira decos74 miloneladas; e o setor supermercadista forma, cada uma das empresas formaenciosa e at\u00e9 dis, aas famliasam 10onel. ha um de\u00e7\u00e3o para isen\u00e7\u00e3o das do a gente pode dobrar o volume de doa\u00e7\u00f5es de alimentos. Is, na capilaridade que o setor supermercadista, pode significar um grande avan\u00e7o para o combate \u00e0 fome., por \u00faltimo a cesta b\u00e1sica nacional de alimentos.\n\n<llmling, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Agrade\u00e7o.ito obado. Eamos dar encaminh aas propost, que me parecem muitoteis aoateome aoper de alimentos. Euaveste ao Clio N P,a Ag\u00e1ria (Embrapa), que tem a palavra por dez minutos. E registro, nas galerias do Sen a presen\u00e7a da comitiva de Vereadores Mirins da C\u00e2mara de Lopes no Estado de Santa Cat, que est aqui presentes (Palmas.) juntamente com o Presidente,ador Isaac Pacheco Silva, que \u00e9 Pacheco tamb\u00e9mito bem. Parente Sejam bem-vindos aoado Federalito obado presen\u00e7a. Tem aavra oail P, por dez\n<llml, compress=FalseO. CLEIO NAILONll>: todas. quera Casa,adorrigo Pacheco; na sua pesso, saudar todos os demais Parlamentares, Senadores que est\u00e3o aqui conosco. Queria cumpriment\u00e1-lo tamb\u00e9m por nos propiciar este momento de debate de um tema t\u00e3o crucial, estrat\u00e9gico para o nosso pa\u00eds, e especialmente para uma empresa a Embrap, uma empresa de pesquisa agropecu\u00e1ria a servi\u00e7o do Estadoiro e da produ\u00e7\u00e3o de alimentos.ero\u00e1-lo tamb\u00e9m como do nossoo e,, agradecer muitomente ao esta agu\u00e1ria nacional nosimos, alandoosentehaimento,\u00edos neste, mas tamb\u00e9m por nos propiciar espa\u00e7os de oportunidades a gente poder contribuir com a constru\u00e7\u00e3o, desenho de in\u00fameras pol\u00edticas p\u00fablicas, muito bem capitaneadas pelo senhor e pelo Congresso Nacional como um todo. Quero saar os nossos ministros que estiveram aqui conosco, o Ministroingtonias, nosso querido Ministro Paulo Teixeira; querida colega embrapeanaata, represent a o nossoidoistroossa,\u00e1oar aiazeved, oso daes e Aquicultura -osia forteo Jo\u00e3oira, Lima - bem-vindo, Prefeito; Eder Bubl, da Abracen;rigourado, represent aqui a nossa querida parceria a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Supermercados; Jo\u00e3oornellas, da Abia;rigo Afonso, Diretor-Executivo da A\u00e7\u00e3o da Cidadania; tamb\u00e9m aeyzeiz,adora e Presidente doimento Pora a Fomeumprimento tamb\u00e9m por voc\u00eas estaremos e teremulado tamb\u00e9m esta. A primeira,ador, queeriaar muito aenteome e inan\u00e7aar em.ira\u00e7\u00e3oira dauraimos 50 anos.incident, s\u00e3o os50 anos de trajet\u00f3ria tamb\u00e9m daossa, daossa Embrapa, completamos dia26 de abril deste ano. Todos lembram que, na d\u00e9cada de70 o Brasil era ainda um grande importador de alimentos\u00f3s import\u00e1vamos praticamente tudo que consum\u00edamos\u00f3s produz\u00edamos, na \u00e9poca, menos de 0,5 tonelada de cereais por habitante/ano. Com investimento em\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3ita pela Embrapa mas tamb\u00e9m por todas asossas demais que fazem parte do S de Pquisa Agu\u00e1ria que s\u00e3o\u00ed e foram\u00ed esativa deos,izemos uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o.quanto\u00f3s aumentamos em100 aossa \u00e1rea cultivada de cereais quintuplicamos a nossa produ de alimentos neste pa\u00eds. E fizemos isso realmente com muita sabedoria, e o Brasil hoje \u00e9 uma grande refer\u00eancia para o mundo na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Para oshores terem uma ide\u00f3s temos, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da sociedadeira, em torno1,5 tonelada por habitante/ de cereais. Isso n\u00e3o \u00e9 poucaisa.ira no, numiente com nos decer diferentes, diferentes, diferentes, diferentes com a expans\u00e3o daossa fronteira agr\u00edcola, especialmente na regi\u00e3o do Cerrado, com todos os desafios que ele nos apresentava naquele momento. Portanto,ir investindo em ci\u00eancia aplicada ao desenvolvimento dos pa\u00edses, especialmente aplicada \u00e0 produ de alimentos, \u00e9 fundamental, a gente quer contar,ador, seguindo com o apoioa Casa e com todas as demais institui, para isso sigatecendo. a Deus\u00f3s recentemente retom a trajet deos robustos naquisa agropecu\u00e1ria nacional \u00e9 fundamental n\u00e3oos conheos pr\u00f3ria naicae pa\u00eds. Achoingu\u00e9m\u00f3s tamb\u00e9m tem d\u00favida\u00f3s estamos falando ho de tr\u00eas transi\u00e7\u00f5es importantes A primeira delas a transi\u00e7\u00e3o alimentar. Na transi\u00e7\u00e3o alimentar o papel e o ol do consumidor cada vez ser\u00e3o mais fundamentais. Esse consumidor est\u00e1 muito mais atento ho, ele n\u00e3o quer mais somente atender \u00e0s suas calorias\u00e1rias; ele quer um alimento saud\u00e1vel, produzido em bases sustveis. Isso nos imp\u00f5e desafio,ive, n\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica, mas umio cient\u00ed eico.\u00f3sos ai\u00e7\u00e3o\u00e9tica, do de\u00e9rias- em bases. est\u00e1r\u00e1sje de novas fontes, novasativas para a produ de ener, a multifuncional da agricultura tem um papel nesse processo: al\u00e9m desse servi\u00e3o nobre que \u00e9 oferecer alimentos o pa\u00eds e o, tamb\u00e9m prover mat\u00e9rias-primas a produ de combust\u00edveis. E de nov o Brasil \u00e9 uma grande refer\u00eancia para o mundoesse, porque tamb\u00e9m investimos desde os anos, os anos, emriosas que nos colocaram e nos colocam v doimento cient\u00edesse, aproveitando asenidades n\u00e3o biodossa bioeia aura noserece, a de res\u00edduos, da of de\u00e9rias-primas diversificada em todos osossos bi para a gente possair n\u00e3o s\u00f3 ener, masir tamb\u00e9m combust verde, que ser\u00e3o extremamente importantes, decisivos o fut da human. E a terceira transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o menos, a transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Estamos o mundo inteiro, preocupados com o que est\u00e1 acontecendo aise clim\u00e1tica, que \u00e9 uma primeira etapa desse de do\u00f3s j\u00e1amos vivencieste momento. aurao, um papel fundamental nso. aos\u00e3o forte ai\u00e7\u00e3o clim\u00e1ticaeta as\u00e7as doima quanto as mudan\u00e7as do clima tamb\u00e9m afar\u00e3o cada vez mais, especialmente no ambiente tropical, a produ de alimentos. Portanto aqui tamb\u00e9m caber\u00e1 cada vez mais um olhar muito importante, atento, das institui de ci\u00eancia, tecn e inova\u00e7\u00e3o para a gente poss conviver com as mudan\u00e7as do clima eir produzindo alimentos em sa\u00e1veis e sust\u00e1 de forma cada vez mais eficiente eura. Eu costumizer, Senador, que n\u00e3o a segan\u00e7a \u00e9 o nosso pa\u00eds\u00f3samos tamb\u00e9m terberaniaar.emplo\u00f3semosemente a guerra, na Unia, nos muito como aente a do Brasila\u00e7\u00e3o de insumos, especialmenteilizantes. Para oshores ehoras terem uma ideia, no ano passado, em 2022 o Brasil importou de 82 de todo o nitrog\u00eanio f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio que utiliza a produ de alimentos neste pa\u00eds. Portanto\u00f3s podemos at\u00e9 ter seguran\u00e7a alimentar, mas estamos muitoge de termosberania alimentar, porque, se al\u00e9mver mais exportar nutrientes\u00f3s\u00f3s teremos um problema s\u00e9rio. E,\u00f3s temos uma p que noso horontehar aossa a de insos base local territorialso Nacional de Fertilizantes, por v\u00e1rios minist\u00e9rios, incluindo o nosso minist\u00e9rioist\u00e9ri daura, que nos col no horizonte, at\u00e9 2050, superarmos grandemente esse desafio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu da depend da import insumos\u00e3o s\u00f3 pauta dos insumos e j\u00e1 foi coloc aqui pelos que nos antecederam -, a import\u00e2n do desenvolv deos insum paraura, numa de baseol\u00f3gica...\n\n<llua, compress=False>O. CIO NAILONll - aa dos bioinsos mais, vemaf\u00e1rios para todos\u00f3s, e temos\u00favida esse o futuroossa agricultura, uma agricult base biol\u00f3gica. Estamos investindo muito fort nessa agenda que \u00e9 fundamental a gente garantir justamente ess of de alimentos em quantidade, mas tamb\u00e9m saudabilidade. A soberania aossa gen\u00e9tica tamb\u00e9m \u00e9 um processo importante aossa seguran\u00e7a alimentar. a Emba, Senador, tem93 de melhoramento\u00e9tico, de A a Z.\u00f3s trabalhamos com as esp\u00e9cies agroimentares, vegetais,ais, busando deutidade, bus,ando conv\u00eancia tamb\u00e9m as doima e importante para oistro Paulo Teixeira tamb\u00e9m frisou aqui para aente possa cada vez mais diversific of de alimentos, busc a vincula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m sociocultural com os espa\u00e7os territoriais onde esses alimentos s\u00e3o produzidos.\u00e3o menos importante a segur e soberania alimentar a quest da \u00e1gua.\u00f3s tem hoje no Brasil em tor de8 mil de hectaresados com irr\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 muitoco, ainda para um pa\u00eds continental o nosso, um tem biomas dificuldadesens de conv\u00eancia comodos deca.mos mais em em ci\u00eancia, inclusive que aa, cada vez mais, ampliar aossa de irriga\u00e7\u00e3o para que aente poss ser mais eficiente e conviver melhor para as mudan\u00e7as do clima, especialmenteossa Regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds. De comentaremos, air,\u00f3s temos uma de estrat\u00e9gias tecnol\u00f3gicas paraer essa conviv\u00eancia, especialmente seca. Portanto, temos aqui um desaf de superarmos essa da \u00e1gua em prol da de alimentos, cada vez mais importante. \u00e1 um insumo a aliment.\n<llua,=False>O SR.Ell \u00e0 Gze Diniz, Fundadora e Presidente doimento Pacto a Fome, pelo seu importante pronunciamento, naha do que j\u00e1 hav\u00edamos conversado, quando inclus tivemos a ide da realiza\u00e7\u00e3o desta de debates. Eu considero que\u00f3s tivemos um produtivo de trabalho, diversas ideias foram lan\u00e7adas, propostas concretas em torno desse tema... Tivemos a hon da pres de dois Minist de Estado,istro Wellington Dias eistro Pauloixira; tamb\u00e9m dos represent do da Pes do daura, das a searam doito Marcelo que seuhar es outros\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m a particip door produtivo, da associa\u00e7\u00e3o das CEASAs Brasil, da associa dos supermercados da Embrapa, que \u00e9 uma\u00eancia nacional na agricultura e na pecu\u00e1ria; da ind\u00fast de alimentos da associa aqui representada pelo Jo\u00e3oornellas; da sociedade civil, com pronunciamento do Rodrigoandes Afonso daeyzeiz, externando, num tom muito elegante, mas tamb\u00e9m com contorn de indigna\u00e7\u00e3o, por que\u00f3s n\u00e3oimos esse problema.eria todos aam,mente essesam que p\u00e9sosar\u00e3o forma\u00e1tica, compil e, precis ser contribuos ooverno Federal, que, de fato,\u00fane as cond de exer a lideran\u00e7aesse cam de combate fome, mas do que precis ser feito nesse intuito e nessa empreitada, tendo, cada um dos senhores e cada uma das senhoras a compreens de que o Senado Federaliro, que no pr\u00f3ximo ano completar\u00e1 200 de hist\u00f3ria, tem como compromisso principal isto, a dign da pessoaana, \u00e9 um da Rep\u00fablica, a daaanaaitariamente peloateome, ela ter de v deito n\u00e3oarome. o que fazer.\u00e3o o Senado Federali\u00e7\u00e3o como umco prop de form de pol\u00edticas de leis de ideias em torno desse tema. E que possamos lan\u00e7ar, eventualmente, a partir desta de debates, uma carta aberta, uma cart de proposi\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o o Governo Federal, do quea ser feito para\u00f3s erradicarmos fome no Brasil. Quais as leis que existem, como elas precisam ser modernizadas, que tip dea\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o\u00e3o contempladas na legisla\u00e7\u00e3o, eventualmente, que de legis\u00e7\u00e3oa ser suprimida.\u00e3o, esse contorno do serito e aso Federal queje a daome em instantes de temas, o pal de todas as quest\u00f5es nacionais. Eu gost de aprofundar nisso, e o aprofundamento pressup\u00f5 o envolvimento do Prefeito municipal da sociedade civil organizada da Emba, do setor produtivo, dos minist de Estado, para que possamos dar andamento ao que\u00f3s discutimos hoje, repito, em termos pr\u00e1ticos. a sociedade esper de\u00f3s obvi o discurso, aia, a de par\u00e2 de paradmas masige\u00e7\u00e3o. E de fato, acho que da h de\u00f3sse problema. Se desper\u00edcio,amos des\u00edcio; se um problema na val dos alimentos, que, com a rigidez, \u00e0s vezes, da data, se com que ha esse desperd\u00edcio, vamos buscar corrigir esse problema. Vamos identificar as pol\u00edticas que existem nas CEASAs do Brasil, que existem nos munic\u00edpios do Brasil, que possam de par\u00e2metro para outros munic\u00edpios, e assim sucessivamente.amente, em algum lugar Brasil, como h\u00e1 em Lima, umai\u00eancia bem-sucedida. Brasila aprender o pr\u00f3prio Brasil, porque h\u00e1ares, Brasil,so. escala em torse.\u00e3oero muito muito que estiveram conos a se pronar a respeito desse tema, agrade a presen\u00e7a, em de um convite fiz para a realiza\u00e7\u00e3o desta de debates. Como Presidente, eu n\u00e3o sou de tantos requimentos dessa natureza. Normalmente, s\u00e3o requerimentos feitos por Senadores e Senadoras, que presidem inclusive essas de debates. fiz quest de ser o autor desseerimento, fiz de presidir toda esta\u00e3o, do\u00edcio fim, fiz devir doshores e eu\u00e7o que,a deates,\u00f3sos algo con areg Brasil no \u00e0 e no ao desper. Presid\u00eancia do Senado e a Presid\u00eancia do Congresso Nacional, engajada e com esse intuito, a partir das informa\u00e7\u00f5es que cada um dos senhores e das senhoras propiciar\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia do Poder Legislativo nacional, \u00e9 um bom caminho para n\u00f3s conseguirmos cumprir essa nossa meta. Muito obrigado a todos. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. (Palmas.)\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. RENATA MIRANDA, O SR. RODRIGO SEGURADO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. RODRIGO FERNANDES AFONSO, O SR. JO\u00c3O MARCELO DIEGUEZ PEREIRA, O SR. EDER EDUARDO BUBLITZ, A SRA. JUSSARA LIMA, A SRA. NAT\u00c1LIA TAVARES DE AZEVEDO, O SR. WELLINGTON DIAS, O SR. CLENIO NAILTO PILLON, A SRA. GEYZE DINIZ, O SR. JO\u00c3O DORNELLAS, O SR. PAULO TEIXEIRA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 41545, "compressed_tokens": 12528, "ratio": "3.3x", "rate": "30.2%", "saving": ", Saving $1.7 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Combate \u00e0 fome": "Discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es para combater a fome, garantir seguran\u00e7a alimentar e reduzir o desperd\u00edcio de alimentos.", "Desenvolvimento agr\u00e1rio e agricultura familiar": "Abordagem sobre estrat\u00e9gias e investimentos para o desenvolvimento da agricultura familiar e do setor agr\u00e1rio.", "Seguran\u00e7a alimentar e soberania nacional": "Debate sobre a seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds, incluindo a soberania na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e insumos agr\u00edcolas."}, "stances": {"Combate \u00e0 fome": {"A SRA. RENATA MIRANDA": "FOR", "O SR. RODRIGO SEGURADO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. RODRIGO FERNANDES AFONSO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O MARCELO DIEGUEZ PEREIRA": "FOR", "O SR. EDER EDUARDO BUBLITZ": "FOR", "A SRA. JUSSARA LIMA": "FOR", "A SRA. NAT\u00c1LIA TAVARES DE AZEVEDO": "FOR", "O SR. WELLINGTON DIAS": "FOR", "O SR. CLENIO NAILTO PILLON": "FOR", "A SRA. GEYZE DINIZ": "FOR", "O SR. JO\u00c3O DORNELLAS": "FOR", "O SR. PAULO TEIXEIRA": "FOR"}, "Desenvolvimento agr\u00e1rio e agricultura familiar": {"A SRA. RENATA MIRANDA": "FOR", "O SR. RODRIGO SEGURADO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. RODRIGO FERNANDES AFONSO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O MARCELO DIEGUEZ PEREIRA": "FOR", "O SR. EDER EDUARDO BUBLITZ": "FOR", "A SRA. JUSSARA LIMA": "FOR", "A SRA. NAT\u00c1LIA TAVARES DE AZEVEDO": "FOR", "O SR. WELLINGTON DIAS": "FOR", "O SR. CLENIO NAILTO PILLON": "FOR", "A SRA. GEYZE DINIZ": "FOR", "O SR. JO\u00c3O DORNELLAS": "FOR", "O SR. PAULO TEIXEIRA": "FOR"}, "Seguran\u00e7a alimentar e soberania nacional": {"A SRA. RENATA MIRANDA": "FOR", "O SR. RODRIGO SEGURADO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. RODRIGO FERNANDES AFONSO": "FOR", "O SR. JO\u00c3O MARCELO DIEGUEZ PEREIRA": "FOR", "O SR. EDER EDUARDO BUBLITZ": "FOR", "A SRA. JUSSARA LIMA": "FOR", "A SRA. NAT\u00c1LIA TAVARES DE AZEVEDO": "FOR", "O SR. WELLINGTON DIAS": "FOR", "O SR. CLENIO NAILTO PILLON": "FOR", "A SRA. GEYZE DINIZ": "FOR", "O SR. JO\u00c3O DORNELLAS": "FOR", "O SR. PAULO TEIXEIRA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos abordou quest\u00f5es relacionadas ao combate \u00e0 fome, desenvolvimento agr\u00e1rio e agricultura familiar, seguran\u00e7a alimentar e soberania nacional. Todos os participantes expressaram apoio e posicionamento favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es discutidas, destacando a import\u00e2ncia de medidas para garantir a seguran\u00e7a alimentar, reduzir o desperd\u00edcio de alimentos e promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel do setor agr\u00edcola. A necessidade de investimentos em ci\u00eancia e tecnologia, bem como a busca por solu\u00e7\u00f5es para enfrentar os desafios clim\u00e1ticos e a escassez de recursos foram temas recorrentes nas discuss\u00f5es."}, "response_elapsed_time": 18.27598261833191}