{"id_session": 25866, "elapsed_time": 111.1738395690918, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>:brigado, Senador Paim. Eu queria convidar Senador Cleitinho fazer uso da palavra. Enquanto Cleitinho se dirige tribuna, quero fazo aqui \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Senador Paulo Paim, em rela\u00e7\u00e3o aos dois temas a tratados, no final. O da Braskem, que \u00e9 um esc\u00e2ndalo, primeiro pela permiss para a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio em \u00e1rea urbana, que \u00e9 uma coisa inacredit\u00e1vel que tenha acontecido no nosso pa\u00eds. E, segundo, em rela\u00e7\u00e3o ao Ministro Fl\u00e1vino que, creio eu, ser\u00e1 um grande Ministro da Suprema Corte brasileira por tudo que construiu de experi\u00eancia, de viv\u00eancia, e por todos os desafios complexos que assumiu. Ao contr\u00e1rio do que as pessoas \u00e0s vezes imaginam queja a fun\u00e7\u00e3o do Ministro do Supremo, que basta ter curr\u00edculo alvissareiro, curr\u00edculo recheado de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es, mestrados, doutorados e forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, na pr\u00e1tica, \u00e9 uma casa que tem que ter um olhar do pa\u00eds em movimento e da sociedade em movimento, para conseguir fazer as interpreta\u00e7\u00f5es, no tempo de hoje, da lei e, principalmente, da Constitui\u00e7\u00e3o que, acima de tudo, \u00e9 um compromisso pol\u00edtico de constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o ou as bases pol\u00edticas que est\u00e3o sob a forma de regras maiores para o funcionamento de uma na\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 um nome que est\u00e1 apto para assumir e dar conta dessa tarefa de ser um dos membros do STF. Com a palav o...\n\n<llmlingua compress=False>O SR. PRESIDENT ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Cleitinho\n\n<mlingua, compress=False>O SR. CLEITINHO</llmlingua>: Sr. Presidente, boa tarde a V Ex., boa tarde a todos os Senadores presentes tamb\u00e9m,adoras \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que acompanha a gente pela TV Senado, a todos os servidores desta Casa. respeito aqui o voto de cada um, o posicionamento de cada um. Eu tenho um ano - quase ano - de mandato aqui e \u00e9 isso que eu espero tamb\u00e9m, respeitar meu posicionamento.obre essa situa\u00e7\u00e3o do Fl\u00e1v Dino, eu estou vendo aqui j\u00e1 v\u00e1rios Senadores declarando o v. Tem at\u00e9 umaEC aqui do Jorge Seif que \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a gente acabar com essa quest\u00e3o de voto secreto, porque eu acho que quem colocou a gente aqui, a popula\u00e7\u00e3o, quer saber como \u00e9 que a gente vota. Eu quero at\u00e9 colocar uma emenda tamb\u00e9m, se for poss\u00edvel: \u00e9 a quest\u00e3o dasten\u00e7\u00e3o. Eu acho que quem est\u00e1 aqui tem que votar \"sim\" ou \"n\u00e3o\". A popula\u00e7\u00e3o colocou a gente aqui para ser representada. A\u00ed, tem um projeto aqui, e o cara n\u00e3o sabe o que vai votar? Ent\u00e3o, ele n\u00e3o representa ningu\u00e9m. Aqui \u00e9 \"sim\" ou \"n\u00e3o\", tem-se que acabar com a quest\u00e3o da absten\u00e7\u00e3o e com a quest\u00e3o do voto secreto, at\u00e9 porque a gente \u00e9 p\u00fablico e nenhum voto tem que ser secreto. Aqui o pr\u00f3prio Kajuru j\u00e1 se posicionou que vai votar a favor do Fl\u00e1vio Dino; o Presidente, o Rog\u00e9rio Carvalho, tamb\u00e9m j\u00e1 disse que vai votar no Fl\u00e1vio Dino; Paulo Paim, que acabou de sairqui, tamb\u00e9m disse que vai votar no Fl\u00e1vio Dino. Ent\u00e3o, para que essa quest\u00e3o de voto secreto? Para que essa quest\u00e3o voto secreto? Eu queria chamar a aten\u00e7\u00e3o aqui, fazer um desafio para todos os Senadores,80 Senadores, para que cada um subisse no palco aqui e defendesse seu posicionamento, se vota \"sim\" ou \"n\u00e3o\", porque a\u00ed a gente ia saber. Porque o Fl\u00e1vio Dino, gente - s\u00f3 para a popula\u00e7\u00e3o entender e voc\u00eas virizarem essa fala minha aqui -, precisa de 41 votos. Aqui, o Kajuru j\u00e1 se posicionou que vai votar a favor; aqui, acho que a Bancada do PT tamb\u00e9m j\u00e1 se posicionou; e alguns. N\u00e3o deram 41 votos! Ent\u00e3o eu queria que os 41 votos - ou 45, ou 44, ou que sejam 50 subissem aqui ao Plen\u00e1rio e se posicionassem a favor do Fl\u00e1vio Dino, como eu estou me posicionando aqui contra. Eu vou me posicionar contra por v\u00e1rios motivos. O primeiro motivo \u00e9 meu ele. Quem manda no meu voto aqui \u00e9 o eleitor, quem paga meu sal\u00e1rio aqui, quem me colocou aqui foi Deus e o eleitor. E o eleitor... Eu recebi mais de n\u00e3o sei quantas mensagens: \"Cleitinho, pelo amor de Deus, cara, n\u00e3o vota nele\". N\u00e3o \u00e9 nada contra ele, n\u00e3o tenho nada contra. At\u00e9 o Sen estava falando em quest\u00e3o de ataque... Eu n\u00e3o quero atacar ningu\u00e9m aqui, s\u00f3 vou me posicionar, dentro do respeito, e vou continuar fazendo isso. Uma das coisas que eu acho que tem que acabar aqui \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o do Presidente. Porque eu falo para voc\u00eas gente...\n\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: queria parabenizar V. Exa. sinceridade com que faz seus pronunciamentos e com que V. Exa. expressa o seu pensamento. Esta \u00e9 uma Casa do livre pensar, \u00e9 uma Casa onde a gente deve expressar as nossas ideias e aquilo que a gente representa, mas eu queria chamar a aten\u00e7\u00e3o para uma quest\u00e3o, meu querido Jorge Kajuru, n\u00f3s representamos o povo. O Presidente da Rep\u00fablica, gostemos dele ou n\u00e3o, numa democracia, representa a vontade da maioria. O STF n\u00e3o \u00e9 uma casa de not\u00e1veis. As casas de not\u00e1veis s\u00e3o as academias, a Academia Brasileira de Letras, s\u00e3o as academias, as universidades... Esses s\u00e3o os lugares dos not\u00e1veis, que, por m\u00e9rito, chegam ali para produzir conhecimento. O STF n\u00e3o \u00e9 uma casa de not\u00e1veis do ponto de vista acad\u00eamico, nem uma nova casta Illuminati, ou de iluministas, que um grupo probo, ou um grupo de mais alta compet\u00eancia do que o povo pode escolher. Pensemos: se isso for verdade, o povo \u00e9 m detalhe no processo de constru\u00e7\u00e3o da democracia. E n\u00f3s n\u00e3o podemos pensar assim, porque, se voc\u00ea est\u00e1 aqui, Senador Gir\u00e3o, foi pela vontade do povo. Se o Presidente da Rep\u00fablica est\u00e1 ali, foi pela vontade do povo., numa democracia, aquilo que \u00e9 mais importante \u00e9 a vontade do povo. E lembrem-se: o Supremo Tribunal Federal... Eu n\u00e3o estou entrando aqui no m\u00e9rito de mandato; eu acho que esse \u00e9 um debate que a Casa deve fazer. Agora, aquele \u00e9 um lugar em que v\u00e3o estar se estar julgando as bases, como eu falei h\u00e1 pouco, da estrutura institucional, para dar suporte e dar condi\u00e7\u00e3o de vivermos em sociedade. E o respons\u00e1vel por isso \u00e9 cada um que, independentemente de partido ou de bandeira, foi escolhido pelo povo, que \u00e9 o Presidente da Rep\u00fablica, e validado pela Casa que representa 27 unidades federadas, que formam a Federa\u00e7\u00e3o do Brasil. Se n perdermos essas perspectivas do que representa esta Casa... \u00c9 por isso que n\u00f3s \u00e9 quem escolhemos, \u00e9 quem definimos quem vai e quem n\u00e3o vai. N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m maisbo ou pronto para escolher do que o Senado da Rep\u00fablica, com a indica\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. Sabe por qu\u00ea? Porque aqui est\u00e1 a representa\u00e7\u00e3o das maior autoridades deste pa\u00eds e da democracia: o povo. \u00c9 uma quest\u00e3o de vis\u00e3o sobre um pa\u00eds democr\u00e1tico ou um pa\u00eds que a gente superou h\u00e1 quase um s\u00e9culo, que era o pa\u00eds de uma elite que dirigia, porque se achava melhor do que o povo, do que os mais pobres, do que aqueles que n\u00e3o tinham escolaridade, mas nem sempre a escolaridade vem acompanhada da sabedoria, nem sempre a escolaridade vem acompanhada do conhecimento sobre a vida. E aqui ao meu lado est\u00e1 um m\u00e9dico, o Dr. Conf\u00fa. Quantas li\u00e7\u00f5es na vida a gente rece dos nossos pobres e humildes pacientes, que nos fazem melhores? N\u00e3o fossem eles, com certeza, n\u00e3o ser\u00edamos o que somos, porque muito nos ensinam ao longo da nossa trajet\u00f3ria e da nossa vida. Com todo o respeito a todas as posi\u00e7\u00f5es, nunca podemos perder de vista de que as maiores autoridades s\u00e3o as pessoas que formam este colet cham povo brasileiro. Muito obrigado. Desculpe. Com a palavra, o Senador... Obrigado, Cleitinho pelo aparte.\n\n<mlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Obrigado. Obrigado, Presidente desta sess\u00e3o, Sen Rog\u00e9rio Carvalho, do Estado de Sergipe. Eu quero apenas cumpriment\u00e1-lo, Senador Cleitinho. Olhe que bacana: o seu pronunciamento o que trouxe de debate de ideias de umlega, de outro... O parlar \u00e9 isto: \u00e9 a gente respeitar quem pensa diferente, mas sustentar a nossa posi\u00e7\u00e3o. Como numa democracia tudo \u00e9 no voto, que sega essa mat\u00e9ria para se debater. Eu tenho um pensamento nesse aspecto alinhado com o que o senhor coloca - o Senador Kajuru falou tamb\u00e9m h\u00e1 pouco -, a gente vai num processo de escolha... Acredito que, pela independ\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, um Poder importante, o processo de escolha seja diferente, seja... \u00c9 porque, a partir do momento em que voc\u00ea indica, seja qual Presidente for - direita, de esquerda, de centro -, na hora em que voc\u00ea indica, fica devendo um favor! J\u00e1 \u00e9 uma coisa que j\u00e1 come\u00e7a: \"Eu estou devendo\". Em algum momento, essa conta chega. Ent\u00e3o, \u00e9 como o Senador Kajuru est\u00e1 colocando aqui: n\u00e3o existe almo\u00e7o de gra\u00e7a. Eu prefiro a independ\u00eancia mesmo entre os Poderes. Que o processo de escolha seja diferente. Acredito que o mandato deva ser de oito anos, oito anos \u00e9 o n\u00famero ideal, que \u00e9 o do Senado, que \u00e9 o n\u00famero m\u00e1ximo...\n\n<mlingua, compress=False> SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Senador Gir\u00e3o. (Pausa.) Senador Pl\u00edn.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua Obrigado, Senador Pl\u00ednio Queria passar a palavra para o Senador Esidi\u00e3o Amin.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: Meu amigo, meu irm\u00e3o, Senador Jorge Kajuru, \u00e9 uma honra estar sendo presidido pelo senhor neste momento. Quero me incluir - neste debate que a gente acabou de fazer, supersaud\u00e1vel, transparente - na lista dos Parlamentares que respeitam dinheiro do contribuinte. Basta ir l\u00e1 Portal Transpar\u00eancia e ver que um dos mais econ\u00f4micos e que dispensa uma s\u00e9rie de regalias, de mordomias, \u00e9 este Parlamentar do Estado do Cear\u00e1. Eu n\u00e3o estou fazendo favor, n\u00e3o. \u00c9 um dever, no meu modo de entender, com o cearense, que passa t dificuldade e que me trou para c\u00e1 para servi-los, e n\u00e3o para ser servido com esse tipo de benesses. Sr. Presidente, eu queria falar sobre um assunto que toca profundamente a sua alma, minha, a do Senador Jorge Seif, a de colegas nossos aqui, que est\u00e3o muito preocupados com essa quest\u00e3o do PL3.626, que \u00e9 projeto lei sobre bets apostasivas, mas, je est\u00e1, transende muito; peru a sua fun\u00e7\u00e3o, sua ide original, era regular algo que j\u00e1 legal pa\u00eds, que s\u00e3o apostas esportivas, desde o Governo Temer Mas, n\u00e3o! Como se n\u00e3o, inclu\u00edram coisas ilegais. Como \u00e9 que voc\u00ea vai regulamentar algo \u00e9 ilegal, por lei, no Brasil? Est\u00e3o l\u00e1 o jabuti. Eu tenho certeza de que os Senadores dest Casa, no dia em que se votar, aprear essa mat\u00e9ria, muito cuidado, com o Plio... Porque \u00e9 isso que merece uma mat\u00e9ria pol\u00eamica, que impacta a vida pessoas, porque \u00e9 uma trag\u00e9dia humana. Est\u00e1 pautado paraanh\u00e3, mas eu confio no Senador Presidente dest Casa, na suaibilidade e responsabilidade, Rodigo Peco, que a colque Plen\u00e1rio presencial.pre foi assim. Matas pol\u00eamicas sempre s\u00e3oadas emas com o Pl\u00e1rio prescial porque voc n\u00e3o exclui o debate,entemente de um Pl\u00e1rio virtual, com muitos colegas viaando para a COP inclusive, que n\u00e3o\u00e3o poderar nesse assunto. Matas de Pl\u00e1rio remoto s\u00e3o consuais, euito essa importante pararacia. ess mat\u00e9ria poss ficar para aana que vem porque, Senador Kuru, temita penumbra em cima dessa matria,ita sombra emima desseo. N\u00f3s estamosante doco de uma grande\u00e1strofe no Brasil, que ainda pode ser evitada pelo Senado Rep\u00fablica. Olhe s\u00f3: o programaico, daedebo, que \u00e9 um programa tradicional - euciindo ase programa emriasases, o Show da Vida -,ou, com destaque, nesse \u00faltimoingo,ontem, den\u00fancias de abusos crimos no mundo da jogina em\u00e7\u00e3o a dessesutis - o que \u00e9 jabuti? Matria estranha ao texto -, \u00e9 a quest\u00e3o dos jogos virtais. Est\u00e1 Essria essaagemou ositos mal\u00e9ficos do jogo virtual denominado Tigrinho, o tal do Tigrinho. Inive na nossa\u00eancia p\u00fablica, l\u00e1 na Comiss\u00e3o deorte, Senador Kuru, um dos depoentes - que emocionou os presentes ali - falouse Tigrinho, e uma psiquiatra, l\u00e1 do C\u00e1, tamb\u00e9m falou do dea\u00e7\u00f5es por causase Tinho. A polcia investigouriosciadoresais que ostentavam, nases, enecimentocil e r\u00e1ido, a magia, o que soa como m\u00fasica na que est\u00e1ando de diniro, o menoscido, a tem menos informa\u00e7\u00e3o, queai canto da sereia,essepe, nadadeesciadoresbiam plataforma\u00e1vel pelo jogo um valor emheiro por cada pessoa que come\u00e7asse a jogar.ha o esquema,adorajuru! A partir da den\u00fancia, muitas v\u00edtimas passaram a dar seu tristeemunho de quanto dinheiro haviam perdido,ador La\u00e9rcio! Essa grave den\u00fancia chega em um momento muito cr\u00edtico aqui noado Federal. N\u00e3o \u00e9 poraso!uz parase a doico daedebo. O PL 3.63 - que pode serado; est\u00e1ado paraanh\u00e3,ito no bomo, queique paraaana -mente legaliza de jogat aseogo virtual do Tigrinho ou at\u00e9iorrio aprovado na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4m \u00e9 um desastre em rela\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio que\u00f3s votamos, por consenso, l\u00e1 na Comiss\u00e3o de Esporte, em que aente p\u00f4de colocar travas, protegendo o brasileiro dessa \u00e2nsia, dessa ambi\u00e7\u00e3o dos magnatas que s\u00f3erem oheiro da popula\u00e7\u00e3o.cil, porqueseo n\u00e3oessa,amente, \u00e0\u00e7\u00e3oira, traz mais do queu\u00e7\u00f5es j\u00e1 tem deisse daE que,ito, foi de um debateaso ondeve at\u00e9ido fake de vista, que, em uma mes plataa bet de apostasportivas,am tamb\u00e9m sererecidosos de cassino, bingos e m\u00e1quinas ca\u00e7a-n\u00edqueis, ou seja, na palma da m\u00e3o de cada brasileiro\u00e1 legal todo tipo deogo de azar. Aqui no aeroporto,adorajuru,ha a que n\u00edvel\u00f3s chegamos! Saindo do aeroporto, vindo oado, ohor j\u00e1 viu uma placaantesca de uma bet dendo, tem o nome que n\u00e3o vouir, paraerandaAe no cino virtual!\"? Um\u00f3cioouco. aooo.seal n\u00e3o tem no doite.a pr\u00e1tica vem sendoutida, h\u00e1os anos, PL 2, de 1, sempreando fort\u00edssima resist\u00eancia em sua tramita\u00e7\u00e3o noo Nacional!er discutir esses cassinos online, Senador Esperidi\u00e3o Amin?oga no42! Vamos discutiresse projeto, mas n\u00e3o em um\u00f3cio de apostas esportivas\u00e3o tem nada a ver uma coisa com a outra O interessante disso que o PL -ha s\u00f3 que est\u00e1 trazendo aqui -, o PL36, doito queou na CAE,ite aala deamentos paraos emelecosicosados \u00e0 de apostas emio virtualsto que passaremos, - Deus nos livre! -, pelo PL,aremos aar m\u00e1 de cino e outrososais emarias, merc,\u00e1cias e lojas\u00e1 pensou? Uma pessoa que vem, um trabalhador, um pai de fam\u00edlia com dinheirinho contado para comprar o p\u00e3o, para comprar o alimento para a sua, vai l\u00e1 ser tentado ali, na b do caixa, a jogar aquele dinheiro. Isso \u00e9 um crime! Isso \u00e9 um absurdo Isso n\u00e3o era nem para estar sendo discutido aqui!\u00e3o era nem para estar sendoutido aqui! Esta parager asas e n\u00e3o magnatas O PL, Sr. Presidente, n\u00e3o\u00eahum meismoaz decal oses queitemula deidades de\u00e7\u00f5es S\u00e3o chips programadosmente paraar lucroase que exclusivamente a banca de apost, \u00e9 o caso desse jogo denado chamado de Tigrinho. \u00c9\u00f3bvio!abe \u00e9 a transpar\u00eancia disso? Zero!abe \u00e9 a possibil de manipula\u00e7\u00e3o? Cem por cento! V\u00e3o enganar outro, n\u00e3o o brasileiro! O relat\u00f3rio aprovado na CAE tamb\u00e9m n\u00e3o tratou da restri\u00e7\u00e3o da particip de influenciadoresais, atlet,, comentaristas de\u00e1dio e televis, \u00e1rbit, t\u00e9cnicos deebol nas que vendemas cas de apostasandoamente seus,indo\u00e7as eolescentes. \u00c9 pramente empurrar aa oismo. Ela vai empobrecer, elaai se end, elaai adoecer \u00c9 isso que est\u00e1 acontecendo na realidade. E aente j\u00e1 est\u00e1 vendo a pont do iceberg. Eu sou um Parlament que j\u00e1 est\u00e1 sendo procurado por muita gente. Olha que o assunto \u00e9 recente Voc\u00ea imagina isso a m\u00e9dio e longo pra, a trag\u00e9dia \u00e9 para a econom do brasileiro Esse item \u00e9 muito, Sr., pois seata de autorizar por lei um crime tipificado pelo\u00f3digo deesa do Consumidor. A Lei8.08,, em seu art. , diz que \u00e9ibida todaidadeanosa ouusiva que possa induzir oidor aoro. Pena de tr\u00eas meses e um de det\u00e7\u00e3o e multa Essa propaganda estimulando a pr dosos de az \u00e9 t\u00e3o perniciosa quanto a propag, por ex, sobre cigarro ou qualquer outro tipo de dro, bebida alco\u00f3lica. Tudo tem lim, tudo tem norma para proteger o consumidor. Tanto \u00e9 verdade que a pr\u00f3pria Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade catalogou a ludop \u00e9 o v\u00ed, pessoas com problemas com v\u00ed, em um C\u00f3digo Internacional de Doen, v\u00edcio\u00e1logo ao da\u00eancia qu\u00edmica. O cer,. para encerr,radecendo a sua benevol, seriaibir.ia o cer mas nem na pol\u00edticaente consegueer a arte naocia mas o correto seria evitar qualquer deidade para, assim como o cigar \u00e9 restrito totalmente. Mas eu sei que faz parte de uma negocia do mal menor a, neste, para a gente aprovar. Port, est\u00e1 nas m\u00e3os das Sras. Senador, dos Srs. Senadores escolher um desses dois camin, n\u00e3o tem meio-termo: ou ceder ao poderoso...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE JORGEJURU</llmlingua>: O aparte do Senador catarinenseperidi\u00e3o Amin.\u00e1 conosco? (Pausa.), eleou... (Pausa.), oze est\u00e1 inscrito paraer o seu pronamento. Ent,ora vamos dar sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores com uma voz respeit, sergip \u00e9 a do Senador La\u00e9rcio Olive, por fine, na trib, com o tempo de dez minutos e a toler\u00e2ncia de tr\u00eas. Para o Gir, La\u00e9r, voc\u00ea sabe que a toler\u00e2ncia foi de cinco minutos (Risos.) Ent, se voc\u00ea quiser tamb\u00e9m passar os cinco min, evidente que serei justo contigo tamb\u00e9m.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESENTE JORGEJURU</llmlingua>:ador sergipano La\u00e9rcio Olive, parab\u00e9ns pela sua sensatez e pelohec doem \u00e9do Alckmin e da dele, um Vice-identear\u00edss, que tem o reconhec da maioria desta Casa!ito bom o seu pronunci, muito oportuno. Vamos dar sequ\u00eancia \u00e0 lista de oradores aqui presentes e dos que est\u00e3o remotamente. E agora aquele que veio de Santa Catarina para nos alegrar com a sua capac, com o seu prepar, com a sua educa, com o seu equil\u00edb, o meu x, especialista em trazer boas lagostas de Florian\u00f3polis - l\u00e1 no jantar da minha, \u00e9 eleem as p, paraar bem clar do bolso dele, n\u00e3o doheiro, n\u00e3o -,adorif na, os dez, com mais de tolercia.\n\n<llmling, compress=False>O SR. JORGE SEIF</llmlingua>: Senador Kaj, Sr., obrigado pelas suas palavras. Que isto fique registrado: quando a gente leva um camar\u00e3o ou uma lagosta para jantarmos juntos com outros Sen, \u00e9 do nosso bolso - n\u00e3o \u00e9 igual a outras institui\u00e7\u00f5es que gastam dinheiro, n\u00e3o. Que fique isso muito bem claro!. Presidente, cumprimentando o sen, oador Gir, oador Rogerio Mar,ador\u00e1vio Arns, Senadora Damares e os servidoresa, que nos acolhem e d\u00e3o\u00e3ohorabe aui de8 a daarca derasas, deu prazo para que isso ocorresse... Inclus, isso consta das Disposi\u00e7\u00f5es Transit\u00f3rias. E um outro P, que est\u00e1 avan\u00e7ando sobre as atribui\u00e7\u00f5es do Congresso, dos 594 que foram eleitos pelo povo para legisla,, deu um novo entend, reform, inclus, o que j\u00e1 tinha sido ratificado em Raposa Serra do Sol e inovando. aente fala a palavra \"inova\", \u00e9 para, mas inovaram para p, trazendo uma grande insegan\u00e7a\u00eddica em nosso, nain deover uma guerra no, um campo que j\u00e1 era pacado. se n\u00e3o o MST,em as invas queamosificando desde a posse do atual Presidente da, o Supremounal,, resolve, mais uma, rasgar a Constitui\u00e7\u00e3o, revogar e trazer inseguran\u00e7a jur\u00eddica para o campo. Pois bem. Numa resposta \u00e1gil e cir\u00fargica do Congresso, C\u00e2mara e Senado votaram pela manuten\u00e7\u00e3o do marco temporal da terra ind\u00edgena - C\u00e2mara e Senado. E, ag, diante de10 pa\u00edses Senadora Dam, diante do, na C na o Brasilje,, com a maior comit - eu j\u00e1alo disso em oual da Rep\u00fablica o Nacional s\u00e3o raposas do galiro. \u00c9ace Rep\u00fablica trate esteo Nacional, a representa\u00e7\u00e3o do p, a Casa do P, a Casa dos est, nos cham, nos equiparando a malfeitores ou maus-caracteres ou o que se, com uma express\u00e3o jocosa e depreciativa desta, que decidiu manter o marco temporal da terra ind\u00edgena.. Presidente Jorgeaj,, eu quero deixar aqui que o meu primeiro pronunciamento \u00e9 o meu rep\u00fadio \u00e0s palavras do atual Presidente da Rep\u00fablica sobre oo Nacional a C\u00e2mara e oado. Sr., tamb\u00e9m quero faladorio, a si mesmo, sendo dos maiores se de e,ando de7% do seu territ\u00f3rio. N\u00f3s somos exemplo para o mundo inte, Senador Kajuru N\u00f3s somos ex, Gir, para o mundo inteiro de sustentabilidade!, diante do Mac, Presidente da, que disse na cara do Presidente da Rep\u00fablica que o tratado Uni\u00e3o Europeia e Mercosul era \"incumpr\", imposs\u00edvel de ser ace, o Presidente da Rep\u00fablica falou: \", se n\u00e3o der certo, paci\u00eancia\". Mais uma atitude de desrespeito, lavando as m\u00e3os sobre umordo t\u00e3o importante para o agron\u00f3cio brasile, que, fim do o por pramente 0 do Proutoo Br,adorio Ar! Que desito com umae Gover, uma constru\u00e7\u00e3o ant, que n\u00e3o diz respeito s\u00f3 ao Brasil. E ele simplesmente lava as m\u00e3, n\u00e3o sei se por arrog\u00e2n, por prepot\u00eancia ou por desd, dizendo, se eles n\u00e3o assinare, o.k. E tem algo p, Senadora Damares. O Brasil saiu daqui com a maior comitiva... Olhem aqui! Olhem os n\u00fameros! Que vergon! Sabem qual o tamanho da comitiva brasileira para a COP? Foram1.7 pessoas! A segunda maior com a da,a com725 nomes. N\u00f3samos5 na\u00e7\u00f5es. de Jair deardo \u00faltima COP, sob a gest\u00e3o de um Presidente de ver, que respeita o dinheiro do p, sabe quantas pessoasardo Salles autorizou que foss, Senadora Damares? Pas, Brasil! Acord, Brasil! Foram 57 pessoas; 57 pessoas versus1.337 pessoas. Que vergonha! O Senador Cleitinho acabou de falar: \u00e9 \"gasta\u00e7\u00e3o\" de dinheiro p\u00fablico, \u00e9 d\u00e9ficit, \u00e9 preju\u00edzo estatal, \u00e9 d\u00e9ficit de bilh, bilhh e gente n\u00e3o sabe por qu\u00ea. \u00c9 porque alug deenta e milous para aira-Dama...indoindo comiro n\u00e3o, \u00e9 dinheiro, dinheiro do povo brasile, dinheiro da nossa na\u00e7\u00e3o., tamb\u00e9m, por falar em C, mais uma gafe. Sabem qual foi o pr\u00eamio que as ONGs deram para o Brasil? F\u00f3ssil do Dia - n\u00e3o \u00e9 um pr\u00eam, \u00e9 um antipr\u00eamio -, pelas palav, pelas falas do atual Presidente da Rep\u00fablica. Saiu da, Dam, com1.7 pesso, gastando milh, para chegar l\u00e1 ehar um antipr\u00eam, para falar que tanto faz se assinar oordo Mercosul-\u00e3o Europe para\u00f3ssil Dia para oo, raposas n\u00e3o? A senhora roubauma co a senhora furta ou a senhora est\u00e1 aqui representando o seu povo? Os Deputados e os Senadores foram eleitos para representar seu povo? Ent, eu n\u00e3o entendi. Eu n\u00e3o entendi e acho que este Congresso Nacional deveria fazer uma nota de rep\u00fadio e pedir retrata\u00e7\u00e3o do Senhor Presidente da Rep\u00fablica. Se fosse algum problema interno, que chamasse no\u00e1cio do Planalto os L\u00edder doado e da C\u00e2mara e discutisse, mas n\u00e3o que expusesse oo Nacional brasileiro nos cham de raposas., Sr. Gir, Sr.,erem mais uma gafe?\u00ed! \u00c9cio a do Hamas e Israel. Pesso, preste aten\u00e7\u00e3o no que est\u00e1 acontecendo. Gir, Israel estava quiet, entraram terroristas mascar, com metralhadoras...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU</llmlingua>: Ag, a Senadora Damares j\u00e1 quer dez! Dando sequ\u00eancia \u00e0 lista de or, eu primeiro pe\u00e7o a permiss\u00e3o de todos e todas, na Presid\u00eancia desta sess\u00e3o, paraar com o maior aen\u00e7a do maioreito da de Coru amado Go o Chico no,\u00e2 de, Dinamar a Vereadora Reny com, Damares, uma mulher l\u00edder da sa\u00fade l\u00e1 em Corumb\u00e1 que \u00e9 a Vereadora L\u00edvia Siqueira. Seja bem-vindos. Seguindo a, uma voz t\u00e3o querida do Rio Grande do, remot, para uso da tribuna do seu, Luis Carlos Hein, o famoso Tch\u00ea!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. LUIS CARLOS HEINZE</llmlingua>:a tarde, Sr.,adoraj, boa tardelegasadoradores. um grande prazer estarmos aqui do Sul,esta\u00e3o, onde euho algunsasis.eroer coroif.iro,ero cumprimentar oador Jorge Se, da nossa querida e vizinha Santa Cat, pela sua fala. Prime, com rela\u00e7\u00e3o ao Presidente L, falando que n, Sen Senador, Deput, Deput, somos \"a raposa cuidando do galinheiro\". Acho que \u00e9 um termo pejorativo para um setor. Eu tenho orgulho de ser um produtor rural, um engenheiro agr\u00f4nomo e um t\u00e9cnico agr\u00edcola. \u00c9 a minha \u00e1rea e minha profiss\u00e3o em que eu estou h\u00e1 0 atuando0 anosto este, eu iniciei atividades como engenheiro\u00f4nomo e mais tarde comoutor rural. um des a classe queerapregos em um pa\u00eds de tantos desempregados - gera empregos. A classe que garante hoje boa parte do PIB brasileiro \u00e9 o setor, que eu tenho orgulho de representar. Da mesma, a balan\u00e7a comercial brasileira h\u00e1 muitos e muitos anos s\u00f3 \u00e9 posit, n\u00e3o pelos servi, n\u00e3o pela ind\u00fast, n\u00e3o pelo com\u00e9rcio, mas sim pelo agro que n\u00f3s representamos.\u00e3o, esse \u00e9 um setor que tem que ser muito, vamos dizer assim, defendido e prestigi, e n\u00e3o criminalizado na\u00e3o doco temporalamente. Vouponder. Esteco,if, uma  que, nas Disi\u00e7\u00f5es Transrias,o: em anosno brasileiro tinha que assentar todas as reservas ind\u00edgen, todas existentes. Quando se completaram cinco anos? Outubro de 1993. N\u00f3s j\u00e1 estamos em 2023 discutindo esse assunto. \"Raposa a cuidar do galinheiro\", onde o Brasil, o pa\u00eds chamado Brasil tem 14% do seu territ\u00f3rio com reservas ind\u00edgenas -14% do seu territ\u00f3rio - e quer chegar a 21%,22%. N\u00f3s temosje entreervas indas, parques nacionais... Vai som, ind\u00edgen, quilom, M, parques, s\u00e3o 0% dorioiro engadosados of.,ar do Presidente Macron. Ele n\u00e3o conhece e \u00e9 mal-intencionado - mal-intencionado - ao falar dos produtores brasileiros. N, Sr. Mac, n\u00e3o temos os pesados subs\u00eddios que os seus agricultores t\u00eam. Quem mais recebe subs\u00eddio no mundo s\u00e3o os agricultores franceses. Senador Oriovisto, que eu estou enxergando virtualmente a, hoje, o senhor vai a um supermercado de Curitiba - Esperidi\u00e3o A a um de Santa Cat, a qualquer lugar,\u00ea compra manteiga, queijoudo comados subs, conendo desle - com osores queem que de.em maisbe no mundo subs\u00eddios s\u00e3o os europe, os asi\u00e1t, os americanos - o Brasil quase zero -,, de todos el a Fran\u00e7a \u00e9 a que mais subsidia. A quebradeira dos produtores de leite e de milhares de pequenos agricult, que ca\u00edram fora da produ\u00e7\u00e3o este ano e no ano passado, \u00e9 por conta desses subs\u00eddios que os europeus, principalmente os frances, d\u00e3o aos seus produtores. \u00c9 uma vergonha. Presidente Mac, n\u00e3o sei se ohor s, mas\u00f3sos d do o Brasil emite toneladas de carb o agroiro: 20 milonelhor, Sr. Mac, capturamos de  de carbono.\u00e3o existeura, em clima como o nos, que tenha mais equil\u00edbrio nessas quest\u00f5es. Os combust\u00edveis que n\u00f3s temos a, voc\u00eas na Europa n\u00e3o t, voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam e n\u00e3o podem nos criticar: o etanol, o biodiesel, a energia el\u00e9trica e hidr\u00e1ulica que n\u00f3s temos a, e\u00f3lica e solar. O Brasil \u00e9\u00edmpar, Sr. Macron Ohor n\u00e3o pode falar de n\u00f3s., lhe falar em pres\u00e7\u00e3oal, Sr. Mac,hor n\u00e3oce. Pres\u00e7\u00e3oal!anto\u00eas na Europaervam? naerv Sr.ron? \u00c9 ,4 %, Sr. Macron. O Brasil atras, como o senhor f, preserva mais de60% das nossas \u00e1, Sr. Macron. Ent\u00e3o \u00e9 importante que o Presidente franc\u00eas, que fala mal do Brasil e fala mal dos agricultores brasileiros, possa ter no\u00e7\u00e3o do que ele est\u00e1 falando neste instante. Ent\u00e3o essa \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos, como brasileiros, e principalmente como produtor rural que, com muito orgulho.ma agricultura sustent\u00e1velita emos pob, como \u00e9 o solo do nosso Centro-Oeste nosso C, os\u00fachos,enses, paranaenses einos fam uma emima do-este,ada, Senador\u00e3o A, com os governos militares que V. Exa. acompanhou nos anos70. Essa revolu\u00e7\u00e3o n\u00f3s fizemos pelo Brasil.\u00e3o tem pa\u00eds no mundo... Quem fala isso n\u00e3o sou eu; chama-se Norman Borlaug, Pr\u00eamio Nobel da Paz, que disse que tem de se reverenciar os produtores brasileiros e os t\u00e9cnicos brasileiros pela revolu\u00e7\u00e3o que fizeram.ador Oriovisto - o senhor \u00e9, o Esperidi\u00e3o \u00e9 professor, Norman Bor, na altura do seu conhec, de um Pr\u00eamio Nobel,, quando che aqui nos de, com Paolin, que ait pesseir. a hon de conhe, 0, quandoolinelli o trouxe ao Brasil. E ele disse: \"Eu tenho que me penitenciar com os produtores brasileiros, t\u00e9cnicos brasileiros e a ci\u00eancia brasileira. Voc\u00eas fizeram uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o\". A agricultura altamente sustent\u00e1vel que n\u00f3s temos no Brasil inteiro e em especial no nosso Centro-Oeste. Portanto, eu n\u00e3o posso permitir que um Presidente franc\u00eas que subsidia e joga deslealmente conos, subsidiando seus agricult, possa falar mal da\u00e7\u00e3oira.se o recado queo. que nosso da a pr\u00f3riaador Seifz a maiora\u00e7\u00e3o,a\u00e7\u00e3oar mal, um maisga, maisera empreg, mais paga divis, mais paga impostos e tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela nossa balan\u00e7a comercial positiva. Portanto, n\u00e3o se pode falar mal de um setor que \u00e9 o pulm\u00e3o deste pa\u00eds. Este \u00e9 o meu desabafo, de quem est\u00e1 no setor h\u00e150 anos. Eu conhe\u00e7o essa atividade. Obrigado,adorajuru. \u00c9 o meu desabafo. E\u00f3s temos que\u00ea? Aservas indas... Qual do mundo tem14% do seu comervasas? a tur do Presidente\u00f3sos raposas do galiro.erem a 20%.obre. em ONGs...ou citar o caso das ONGs. Essas ONGs protegem os roubos de diamantes que fazem hoje das maiores reservas mundiais de Rond\u00f4nia. Roubo de tantos minerais que o Brasil tem, essasGs protegem. Querem o qu\u00ea?azer o que est\u00e3o fazendo ho, roubando ouro, diamante e outros minerais mais. EssasGs s\u00e3o quege no de Raposara do Sol, que eu conhe no dos cintas-larg, em Rond\u00f4, eu, estive l\u00e1 tamb\u00e9m os, os a sua. Roub asaszas s\u00e3o surrupi.as ONGs\u00edessa Casa diasr\u00e1s e que eu tive a oportunidade (Falha no \u00e1udio.) As leis ambientais que n\u00f3s temos, nenhum pa\u00eds do mundo tem e V. Exa., Senador Esperidi\u00e3o, fez men\u00e7\u00e3o, quando Deputado ainda, ao caso de rios da Europa. Rios da Europa. Quais eram as APPs que tinham500, \u00e9 v\u00e1lido deixar a,ador Oriovisto? Cem metros? Ningu\u00e9m tem. Zero, cinco, n\u00e3o tem nada.\n<ml, compress=False>O. JGEAU</llua>: Carlos Heinze, suaina que apenas dois tempo. de nauna desta sess\u00e3o de5 de dezembro de023 - daqui a pouco teremos a Ordem do Dia -, eu quero fazer um registro em fun\u00e7\u00e3o de ser a Senadora do Distrito Federal, admir\u00e1vel amiga Damaresves, para que o Brasil saiba a assess daadora Damares e a assess daadoraila do V\u00f4le, tamb\u00e9m do Distrito Federal, est\u00e3oas com aha assessoria em fun\u00e7\u00e3o da CPI aura estou propondo a\u00eancia contra asheres, principalmente da entrevistaada pelaigaal a Ana Hick,iga tamb\u00e9m Carolina Ferraz na TV Record. entreistaa mostrou Brasil que aher como Senadoraares, n\u00e3o tem relig, n\u00e3o tem cor e tamb\u00e9mora n\u00e3o tem essa de que s\u00f3 mulher pobre \u00e9 agredida. a Senadora Damares saiba que n\u00e3o s\u00f3 a Hickmann quer participar da nossaPI, a Carolina, a ex-modeloizaet, que tamb\u00e9m viveu essa situa\u00e7\u00e3o, e agora tamb\u00e9m a cantoraaiara. Gra\u00e7as a Deus aquele sonho seu,adora, voc\u00ea est\u00e1 vendoar: essasher, que antes se cal, est\u00e3o, gra a, v a. Fique \u00e0 vade o seuamento na Senadoraaresves.\n<,=False>.GE KAURllua>: que agrade\u00e7o, Senadoraares Al, pela sua coragem de sempre de entrar em vespeiros, e a senhora traz provas cabais, portanto, n\u00e3o cabe de forma alguma cr\u00edtica de exagero por parte de V. Exa. nesta Casa. Que o Brasil saiba querigo Pacheco, o mineiro, maior da hist\u00f3ria deste Congresso Nacional - naha opini\u00e3o, h\u00e1 muito tempo eu j\u00e1 falo isso - \u00e9r\u00edvel no trabalho., Gir, ele che derug e j\u00e1 para presid a Ordem do Dia. vou com todaceridade eu,se madadaje,aria dindo simmentearia (Ris.) deus, que mineiro que gosta de trabalhar nosso queridorigo Pacheco, futuroador de Minaserais, se ele quiser, se Deus quiser, at\u00e9 porque eu tenho pavor desse tal de Zema. Vou seguir aqui a ordem com o maior prazer e entregar a Presid\u00eancia, para a Ordem do Dia, ao Senador Rodrigo Pacheco, que \u00e9 o Presidente desta Casa.ora, prazerosamente a voz respeitada Grande Norte.abe \u00e9 mere doupeito, um\u00ed de op\u00e7\u00e3o aooverno.so faz paraim, porque \u00e0es tem que de.\u00e3o que aquiariamente o Senadorio Marinho. Tempo de dez minutos, assim como o\u00e3o, que passou cinco minutos. Portanto, n\u00e3o de cinco minutos da toler\u00e2ncia, at\u00e9 porque o Presidenterigo Pacheco vai assumir e ele aperta a campainha mesmo. Na tribuna,adorio Marinho.\u00e1vio Arns est\u00e1 ali, pelaha vis\u00e3o, paranaense a voz dauca\u00e7\u00e3o. V\u00ed lhe dar um abra\u00e7o.\n<, compress=False>O.OD PCOllua>: Oig, L\u00edderioinho. En o do Exiente,o a do Dia. ara pela ordem,adorio Arns.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadorardo\u00e3o, com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR.UARDOIR\u00c3O</llmlingua>:ito obado,. Presidente. Em primeiro lugar, seja bem-v. Acompanhamos sua trajet\u00f3ria naOP 2.eria reiter a\u00e7\u00e3oitaita sabedoriaadorio Arns umarup\u00e7\u00e3o l\u00e1 naa muito, Presidente Rodigo Peco.\u00f3s debos na Comiss\u00e3o de Esporte, o relrio que\u00f3s aprovamos l\u00e1 foi completamente desfeito. Foi aprovado outro, inclusive, com problemas de se pedir vista, n\u00e3o teve vista, ficou uma confus\u00e3o. E para que... A gente sempre debateu aqui, desde o dia em que chegue no dia1\u00ba de fevere de019, todos os projetos consensuais eram trazidos para o Plen\u00e1rio virtualoto; quando temo\u00eamico, at\u00e9 a qual do, at\u00e9enteha profundidade, que impacta no socialas,era, tem l\u00e1 inclusive seamenta, est\u00e1 ilegal.\u00eaai regulamentar umaisa que est\u00e1 ilegal?inha at\u00e9 que passar pela CCJ, se voc\u00ea for ao p\u00e9 da letra, essa quest de jogos virtuais de dispositivos, em padaria acredite quiser, com\u00e9rcio a pessoa vai com o dinheiro trocadinho l\u00e1 e vai gastar. Ent\u00e3o, \u00e9 algo que n\u00e3o beneficia a popula\u00e7\u00e3o brasileira, muito pelo contr\u00e1rio, beneficia magnatas, e essa n\u00e3o aidade desta Casa revis da Rep\u00fablica, num momento\u00e3o da na\u00e7\u00e3o. aente pede \u00e9 apenasenente o debate, que divide\u00f5es a terundidade nos destques, norioo tem jutis dentro, aente possaer na pr\u00f3xima semana, com a presen\u00e7a dos colegas de forma democr\u00e1tica, ouvindo todo mundo. \u00c9 para isso que fa\u00e7o um apelo e tenho convic da sua sensibilidade do seu compromisso e responsabilidade com o ser humano, porque o brasileiro, especialmente aquele mais vulner\u00e1vel, \u00e9 o que vai ser prejudicado com esse projet de lei.ito obrigado,. Presidente.\n<ua, compress=False>O.ENTEODRIGO PCO</llua>:avra, pelademif.ll,FalseEGO PHEllingua>: Senador Esper\u00e3o Amin, com a palavra, pela ordem.\n\n<llmlingua, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>:. Presidente, primeiro sa\u00e1-lo, seja bem-vindo, bom retorno!\u00e3o sei se estou sendo ouvido.\u00e1 que ohor aprendeu um pou de \u00e1rabe l\u00e1 sauda\u00e7\u00e3o \u00e1ra aan wa san, cem vezes seja bem-vindo.uda\u00e7\u00e3o, se lhear, \u00e9 qalb de.ja bem-. meizar oidoito Senio Arns - inclusive,iso no chat - foram expost, tanto pelo Senadorio Arns, quanto pelo Senadorardo\u00e3o e,ora, pelo Senador Seif. Eu estou semipresencial, estou em Santa Catarina, estou acompanh a sess\u00e3o, fiz interven\u00e7\u00f5es, mas eu acho a Casa decidir uma mat\u00e9ria, como essa que est\u00e1 prevista para amanh\u00e3...\u00e1 pouco, escute oadorardo\u00e3o. Acho que o primeiro projeto sobre esseunto de11, ountoos -o, foi. Senador, isso\u00e3o era. O 442 de 199.\u00e3oigoador Omar Aziz e quanto a estada no Senado, que quase\u00e3oiga do Senador Omar Aziz, que est\u00e1 acolitando. Exa. Muito obrig.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: a palavra, pela ordem, Senadora Damares Al.\n\n<llmlua, compress=False>O SR. PRESIDENTEODRIGO PACHECO</llmlingua>:adorime Bagattoli.\n<llua, compress=False>. PENTEGO PCO</llua>:adorgio Moro.llFalse>EGOHEllmlingua>: Perfeitamente,adorgio. Eu vou propor o encaminhamento em rela a esse tema a esses requerimentos que foram formul. Eu pe\u00e7o aten\u00e7\u00e3o ao\u00ed Governo, Senador Jaques Wagner e tamb\u00e9m ao\u00ed da Oposi\u00e7\u00e3o Senadorio Marinho, apenas para ponderar que o projeto referido, diz respe a apostas esportivas, \u00e9 um projet de autoria do Poderutivo, j\u00e1 submetido \u00e0 C\u00e2mara dos Deput e aado que Senado a ur\u00eancia constitucionalosta pelooder Exec.br ao que, no dia 1 deembro ooverno Federal fez umesto Senado naquela oc\u00e3o, au pedido e a ped dos\u00edder Governo, para que se pudesse retir a urg\u00eancia constitucional do projet f de viabilizarmos a aprecia de outras tantas mat\u00e9rias eram muito relevantes naquele momento e que n\u00e3o ser apreciadas, porque, \u00e0quela altura, dia1 de novembro, a pauta estava trancada em fun do cumprimento do pra de 45 da urg\u00eancia constitucional. O Governo, ent\u00e3o, retir a ur\u00eancia constitucional, a premissasoe que\u00f3samos naana\u00e7a-feira oo. N\u00edvel votlo naquela ter\u00e7a-feira, comoetido pela Presid\u00eancia, em fun de o projeto n\u00e3o ter sido apreciado na Com. Houve um ped de. Houve, ent\u00e3o a necess de remeter para outra semana a aprecia\u00e7\u00e3o desse projeto e assim foi feito. Foi aprovado na Comiss\u00e3o e est\u00e1 pronto para o Plen. A rigor, o caminho normal para se cumprir o compromisso que foi estabelecido era votarmos semana, ouje ou quarta-feira, o projet. Eu s\u00f3 paute para quarta-feira, porque re de\u00edderes, poder sea-fe paraje aseo \u00e0 esport. Noanto, por outro lado, euato que as sess\u00f5es semipresenciais s\u00e3o muito, muito \u00fateis. \u00c9 importante serem mantidas at\u00e9 para darmos agilidade em determinadas situa\u00e7\u00f5es em que a necess de apreciar, por exemplo, medidas provis\u00f3rias. Temas com menor complexidade ou com n de complexidade m\u00e9dio podemoser pelo sistema semipresencial, sem pre\u00ed da qual da delibera\u00e7\u00e3o, porque todos\u00e3o acompanhando, ou presencialmente ou pelo sistema remoto,endo votar,endo deliber eendoiveut remota -zo necessamente uma\u00e7\u00e3oota - masbo tamb\u00e9m, Senador Jaques Wagner que muitos coas em\u00e3o oficial, inclusive a da qual eu e. Exa. participamos na COP 28; tem colegas que ainda n\u00e3o retornaram ao Brasil e que naturalmente gostari de deliberar esse tema, de fato \u00e9 um tema cuja complex \u00e9 mais acentuada que o normal.\u00e3o d\u00favida alguma disso; eu n\u00e3o vou negar isso. Desse modo, quero fazer o encaminhamento para que possamos dadas todas essas circunst\u00e2ncias, osissos que foramitos, a ur\u00eancia constitucional que foi retirada, a ur\u00eancia constitucional foi apro em Plen\u00e1rio j\u00e1 aaria a ur\u00eancia regiment a ur que\u00f3samoster na deanh\u00e3, ou seja, o projeto na pauta normalmente e promovo, logo no in da sess de amanh\u00e3, o adi da aprecia\u00e7\u00e3o desse projeto para a outra ter\u00e7a-feira de modo que, na outra ter\u00e7a-feira, com o compromis de todos quero crer, acatando todas as pondera\u00e7\u00f5es que foram aqui feitas,\u00f3s possamos, ent\u00e3o, fazer a\u00e3o e a deliber do tema na ter\u00e7a-feira da pr\u00f3xima semana, lemando axim semana\u00e1 comasi\u00e7\u00f5esativas, comasidades aci de euarecidamente a os Senas noen queamos n\u00e3o s\u00f3 essa\u00e9ria, mas todos demais it da pauta e sobretudo as autoridades, que precis de aprecia\u00e7\u00e3o: autor do Banco Central, do Cade, da CVM da PGR, do Supremo Tribunal Federal de ag\u00eancia reguladora da Defensoria P da Uni\u00e3o... Ent\u00e3o, seria muito importante\u00f3s chegarmos at\u00e9 o final do ano, com o compromisso cumprido pelo Senado de aprecia\u00e7\u00e3o dessas autoridades.se tema, ent\u00e3o, ficaria como um primeiro\u00e7a-feira a aciado pelo Plen\u00e1rio do. a queuz dosos queitos por diversos partidos:, PSB, Novo,anos, Brasil. Ent\u00e3o dess forma, acho que esse \u00e9 umaminhamento razo\u00e1vel, equilibrado e dentro do compromisso que\u00f3s todos cumpriremos na ter\u00e7a-feira,\u00f3s vamos a voto nesse projeto. Senador Jaques Wagner.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Para discutir, Senador.an.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTEODGO PCO</llingua>: N\u00e3o<ua, compress=False>.EGO Pll>: Peritoador Dr. Hiran. aavraadorio Arns parautir.\n\n<llmlingua, compress=False>O. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>:\u00f3 em term de encaminhamento, uma sugest\u00e3o para o senhor, Presidente, e para o Senador Omar Aziz. Eu tenho a informa\u00e7\u00e3o... Como \u00e9 um projeto que \u00e9 importante - realmente, \u00e9 essencial, eu diria -, porque o aente est\u00e1 v \u00e9 uma pandemia, inclusive de suic\u00eddios... E, segundo osistas, Rodrigo Po, o que assusta o progn\u00f3ico para osos,astador de de.ador Alessandro Vieira me est\u00e1 de madada. U\u00e3o: se pesse passar paraanh\u00e3, eu acho que seria, Senador Fl\u00e1vio Arns... Ter\u00edamos a pres dele, que poderia detalhar tudo.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Concorda?\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Per. Adiado para a de amanh. Anun o item2 paut.jet de Lei n\u00ba.435 202, doado Antonioo, que ai Org\u00e2 da paraele a\u00e3oi\u00f3d de remera\u00e7\u00e3o dos\u00e7os prestados ao Sistema de Sa\u00fade (SUS), com garant da qualidade e do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro. Parecer n\u00ba 66, de 2023, da Comiss de Assuntos Sociais, Relator: Senador Veneziano Vital do R\u00eago, favor\u00e1vel ao projeto, a Emenda n\u00ba1, de reda\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foram apresentadas emendas perante a M. Foi apresentado oquerimento n\u00ba.83, 2023, doadorques Wagner, que o adi da a da deuntos Econ\u00f4micos. Eu o\u00e1rio.seimento da L do Governo, Senadoraaresves, Senador Cleitinho, Senadoraareth Buzetti, para oit da Comiss de Assuntos Econ\u00f4micos, em rela\u00e7\u00e3o a este projeto, considerando que ele estabelece a revis\u00e3o peri\u00f3d de valores de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados ao Sistema \u00da de Sa\u00fade. Ent\u00e3o, h\u00e1 este requerimento do L\u00edderques Wagner para oit da Comiss de Assos Econ\u00f4m. Pedir\u00edamos \u00e0 Comiss deos Econ\u00f4micos que, o maisamente\u00edvel, pesse deliber aciar, o \u00e0 de Plen.io Arns.\n<ua,=False> SR.E RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadorardo\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senadora Damares Alves.\n\n<llmlingua, compress=False>O. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: Senador.an.\n<llmlingua, compress=False>O. PRESENTE RODRIGO PCO</llingua>: a palavra,adoroho.\n<ua,=False>.EGO Pll>: A a de todos. Ancio ojet de Res\u00e7\u00e3o n\u00ba11. Perd. Perd\u00e3o. Agrade\u00e7o \u00e0 assessoria, que me advert. O Senador Oriovisto Guimar\u00e3es deseja se pronunciar.\n\n<llmlingua, compress=False>O. ESPERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sim,. Presidente.\u00e7o minhas as palavras do Senador Oriovisto, mesmo sem ser econom. Especialmente na\u00e3o dess ta do SUS, eu compreendo Governo solic a naiss de Assos Econ\u00f4.\u00e1ci que vaicer na deuntoscon\u00f4icos:aiigabilidade,ista na de Resabilidade Fiscal, queer o impacto financeiro. Elaera despesas, sim. E tamb\u00e9m os economistas t\u00eam uma prega\u00e7\u00e3o que tem fundamento. Quando voc\u00ea aciona ou cria uma esp\u00e9c de gatil de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, voc\u00ea est\u00e1 induz a infla\u00e7\u00e3o. Isso tem fundamento. Agora, o que n\u00e3o tem fundamento - e a\u00ed o Senador Oriovisto tem a raz\u00e3o, e eu perfilho com ele - \u00e9ter ta sem reajust ter que, periodicamente, socorrer, acudireles queira dade p\u00fablica Brasil santasas, os fil\u00e7\u00f5es de igual nominata. Ent\u00e3o sou\u00e1rio, v para a CAE e, se l\u00e1 eu puder contribuir, contribuirei, para acelerar a aprova\u00e7\u00e3o desse projeto que faz justi\u00e7a \u00e0 sa\u00fade dos brasileiros. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, A SRA. DAMARES ALVES, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO, O SR. SERGIO MORO, O SR. LUIS CARLOS HEINZE, O SR. FL\u00c1VIO ARNS, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. OMAR AZIZ, O SR. RODRIGO CUNHA, O SR. ROGERIO MARINHO, O SR. DR. HIRAN, O SR. CLEITINHO, O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Jorge Kajuru, O SR. JORGE SEIF, O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU, O SR. JORGE KAJURU, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 54781, "compressed_tokens": 12893, "ratio": "4.2x", "rate": "23.5%", "saving": ", Saving $2.5 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Projeto de Lei n\u00ba 435/2022": "Este t\u00f3pico discute o projeto de lei que estabelece a revis\u00e3o peri\u00f3dica de valores de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados ao Sistema de Sa\u00fade (SUS), com garantia da qualidade e do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro."}, "stances": {"Projeto de Lei n\u00ba 435/2022": {"O Sr. Eduardo Gir\u00e3o": "FOR", "A SRA. DAMARES ALVES": "FOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR", "O SR. PL\u00cdNIO VAL\u00c9RIO": "FOR", "O SR. SERGIO MORO": "FOR", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "FOR", "O SR. FL\u00c1VIO ARNS": "FOR", "O SR. CONF\u00daCIO MOURA": "FOR", "O SR. ORIOVISTO GUIMAR\u00c3ES": "FOR", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "FOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "FOR", "O SR. OMAR AZIZ": "FOR", "O SR. RODRIGO CUNHA": "FOR", "O SR. ROGERIO MARINHO": "FOR", "O SR. DR. HIRAN": "FOR", "O SR. CLEITINHO": "FOR", "O SR. LA\u00c9RCIO OLIVEIRA": "FOR", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "FOR", "O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR", "O SR. PAULO PAIM": "FOR", "O Sr. Jorge Kajuru": "FOR", "O SR. JORGE SEIF": "FOR", "O SR. PRESIDENTE JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. JORGE KAJURU": "FOR", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "FOR"}}, "summary": "O t\u00f3pico discutido na sess\u00e3o parlamentar \u00e9 o Projeto de Lei n\u00ba 435/2022, que trata da revis\u00e3o peri\u00f3dica de valores de remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados ao Sistema de Sa\u00fade (SUS), com garantia da qualidade e do equil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro. Todos os oradores presentes expressaram um posicionamento a favor desse projeto, destacando a import\u00e2ncia da medida para a sa\u00fade dos brasileiros."}, "response_elapsed_time": 8.519892930984497}