{"id_session": 25876, "elapsed_time": 90.83934450149536, "compressed_prompt": "<lling compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHE</llmlingua H n\u00famero regimental.o aber a sess. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. As Senadoras osadores poder\u00e3o inscre para o uso da palavio aplicativo Senado, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mes ou por interm\u00e9dio dosens disponibilizados na Casa Os Senadores e as Senadoras presentes remotamente e inscos para o uso da palavra poder\u00e3o faz\u00ea-lo atrav\u00e9s do sistema de videoconfer\u00eancia A sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria \u00e9 destinada aprecia\u00e7\u00e3o de mens cr\u00e9dito externo e segu pauta, j\u00e1 disponibilizada em avuls eletr\u00f4n na Ordem Dia eletr\u00f4nica de ho - Projetos Lei de Convers\u00e3o ns 20 e 19, de 2023 (provenientes das Medidas Provis\u00f3rias n\u00ba .185 e 1.187, de 2023), respectivamente; - Projeto de Lei5.497, de 2019, do Deputado Marcelo Calero. informo ao Plen\u00e1rio que n\u00f3s estamos aguardando o encaminhamento, pela C\u00e2mara dos Deputados, da Medida Provis\u00f3ria 1.18 e tamb\u00e9m da 1.187. Ainda n\u00e3o chegaram os aut\u00f3g, de modo que n\u00f3s votaremos os empr\u00e9stimos entes federados tamb\u00e9m Projeto de Lei 5.497, de 2019, e aguardaremos encaminhamentos das medidas provis\u00f3rias. Passamos aos oradores inscritos, que ter\u00e3o prazo de dez minutos o uso da palavra. Prime orador insc Eduardo Gir\u00e3o. (Pausa Senador Paulo Paim. (Pausa.) Senador Jorge Kajuru.\n\n<llmlingua compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Sen Jorge Kajuruced palavra sistema rem ao Sen Eduardo Gir\u00e3o.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmling>:uit\u00edss obrigado, querido Presidente, Rodrigo Pachec. Eu estou sua terra,\u00e7o a b\u00ean\u00e7\u00e3o sua. Estou a emas Gerais, daqui a pouco cheando em Bras\u00edlia. Eeria fazer um pronunci, Sr. Presidente, sobre uma grande cerim\u00f4nia que aconteceu na semana passada, que o Governo Federal fe lan\u00e7ar o programa Ruas Vis\u00edveis, com investimento de R$982 milh\u00f5es, ou seja, quase R$1 bi. Trata-se de um programa importante, absolutamente necess\u00e1rio para um pa\u00eds que tem cerca de 220 mil pessoas viv nas ruas das grandes cidades numa situa\u00e7\u00e3o sub-humana, de absolutaig\u00eancia social. A maioria dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o repercutiu de forma positiva essa not\u00edcia, mas o excelente programa Sem Rodeios Gazeta do Povo,rav\u00e9s do Jornalista Jorge Serr\u00e3o, destacou mais um desvio nas rela\u00e7\u00f5es entre o Poder Executivo e STF Em julho deste ano, o Min Alexandre de Moraes simplesmente deu uma ordem ao Governo Federal para, em no m\u00e1ximo 120 dias, preparasse um programa com esse objetivo. Durante cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento no Pal\u00e1cio do Planalto, o convidado de honra adivinha quem foi? Foi Ministro, se estives ocorrendo uma estranha presta\u00e7\u00e3o de contas. Es epis\u00f3dio acontece, Sr. Presidente, simplesmente 20 dias depois que a Jornalista Eliane Cantanh\u00eade GloboNews, fez umarecedora revela\u00e7\u00e3o, logo ap\u00f3s o Sen Federal ter aprovado PEC que coramente limita os poderes do ST em decis\u00f5es monocr\u00e1ticas. Um dos minist Supremo faz o seguinte desabafo ao vivo ali, contrariado pelo voto do nosso colega Jaques Wagner, L\u00edder do Governo. Abro asp: \"Acab a lua de mel com o Governo, trai\u00e7\u00e3o rasteira, uni\u00e3o com bolsonaristas contra o STF, depois de tudo que aconteceu precisa renunciar \u00e0 Lideran\u00e7a do Governo, sen\u00e3o acabou o papo com o STF\". Ao ser interpelada pelos colegas ali ao vivo, a Jornalista disse revelar o nome do ministro. No entanto,ou que tivesse sido Gilmar Mendes, mas silenciou quando se cogitou o nome Alexandre de Moraes. Ou seja, pa\u00eds vem assistindo a uma crescente pr\u00e1tica de abuso de autoridade por parte de ministros do Suprem, ora invadindo compet\u00eancias Legislativo, ora interferindo diretamente nas a\u00e7\u00f5es do Poder Executivo que, no meu modo de ver, est\u00e1 muito alinhado pol\u00edtica e ideologicamente. N\u00e3o pode esquec a escandalosa declara\u00e7\u00e3oada por Gilmar Mendes durante o 9 F\u00f3rum Jur\u00eddico de Lisboa, quando brad, em alto e bom tom - abro aspas -: \"O Brasil j\u00e1 vive um semipresidencialismo e o poder moderador \u00e9 exercido pelo STF\" fecho aspas. Uma aberra\u00e7\u00e3o, Sr. Presidente, que foi consentida tanto por todos n\u00f3s o Congress Nacional, quanto pelo Governo Federal. Nunca \u00e9 demais lembrar que esse brutal ativismo jud come\u00e7 exatamente em 2019, com o vergonhoso malabarismo jur\u00eddico que, por seis votos a cinco, acabou com pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, mudando decis\u00e3o em sent contr\u00e1rio tomada pr\u00f3prio STF em 2016. Tudo feito deliberadamente para libert L da pris\u00e3o por ter chefiado o maior esquema de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do Brasil. Logo em seguida em 2019, tem in\u00edcio famigerado o inqu\u00e9rito das fake news, em que um \u00fanico ministro acusa investiga, julga e condena sem direito a nenhum recurso, se autonomeando, na pr\u00e1tica, como o censor da na\u00e7\u00e3o, dizendo o que pode e o que n\u00e3o pode ser dito. Tal situa\u00e7\u00e3o se agravou muito nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022, quando o TSE se comportou como um verdade partido pol\u00edtico, beneficiando explicitamente apenas lado ideol\u00f3gico. Simplesmente censur verdades p\u00fablicas e hist\u00f3ricas, como a posi\u00e7\u00e3o totalmente favor\u00e1vel do PT legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, ou ent\u00e3o as amiz de Lula ditadores sangrentos, Daniel Ortega, da Nicgua, e Nicol\u00e1s Maduro, da Venezuela. Caminhando a largos para o fundo do po\u00e7o, os abusos autorit\u00e1rios atingem um cl\u00edmax com o julgamento dos atos violentos de 8 janeiro. Pais e m\u00e3es de fam\u00edlia sem nen antecedente criminal, pessoas detidas portando apenas uma bandeira do Brasil e uma b\u00edblia, todos conden sumariamente, num t\u00edpico tribunal de exce\u00e7\u00e3o, a 17 anos de pris\u00e3o, como se fossem perigosos terroristas, julgamento pol\u00edticorespeando o Estado democr\u00e1tico de direito, que al\u00e9m de ser injusto, causou inclusive a morte de um brasileiro, o Clerist Pereira, conhecido como\u00e3o, que, por ser portador de v\u00e1riasorbidades e tamb\u00e9m n\u00e3o ter nen tipo de prova no seu processo, tinha o parecer favor\u00e1vel da PGR para que respondesse em liberdade. Foram feitos oito pedidos defesa, ao Ministro Alexandre de Moraes, e todos simplesmente foram ignorados pelo STF. Para finalizar, Sr. Presidente, essa invers\u00e3o comple valores, esse brutal ativismo judicial, esse permanente abuso de autoridade s\u00f3 ter\u00e3o fim quando esta Casa cumprir seu dever constitucional cada fazendo com que n\u00f3s tenhamos verdadeiramente uma independ\u00eancia Poderes, para que haja harmonia de verdade. Nos \u00faltimos tempos, a gente tem visto o Senado reagir - e qu lhe dar os parab\u00e9ns -, mas, ano que vem, precisamosilizar, porque o sentimento da sociedade \u00e9 muito claro nesse sentido, e ela tem raz\u00e3o O Senado tem esse poder, tem esse dever constitucional, no ano bicenten\u00e1rio, que \u00e9 ano que vem, para se aproximar definitivamente da socied brasileira. N\u00f3s devemos isso ao Brasil, devemos fazer isso em defesa do Estado democr\u00e1tico de direito base fundamental da democracia. Devemos isso \u00e0s nossas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, pois nossa omiss\u00e3o ser\u00e1 respons\u00e1vel pela institui\u00e7\u00e3o da pior das ditaduras, a dooder Judici\u00e1rio, segundo as palavras de quem est\u00e1 acima do senhor a\u00ed, o nosso patrono, ilustre, digno e coraj Sen Ruy Barbosa, que \u00e9 o patrono do Plen do Senado Federal. Muito obrigado, Sr Presidente. Uma \u00f3tima sess a todos n\u00f3s. Deus aben\u00e7oe o Brasil.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Eduardo Gir\u00e3o. Seja muito bem-vindo a Minas Gera. Boa viagem a V. Exacorremos a sess\u00e3o do Senado que \u00e9 semiencial, a possibilidadea\u00e7\u00e3o dos Senadores pelo sistema remoto. Eu encerro o Per\u00edodo dopediente e, desde j\u00e1, declar aberta a Ordem do Dia. Anuncio o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba119, de 2023resentado como conclus\u00e3o do Pare n\u00ba 143, de 2023), da Comiss\u00e3o Assuntos Econ\u00f4micos, tendo como Relator o Sen Alencar autoriza o de S\u00e3o Paulo a contratar opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito externo, com garantia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, junto ao Ban Interamericano de Desenvolvimento (BID), no valor de US$164.237.344. Foi apresentado o Requerimento n\u00ba 223, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assunt Econ\u00f4micos, solicita urg\u00eancia para a\u00e9 Presid\u00eancia submeter\u00e1 o requerimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o requerimento. Senadoras e os Senadores que aproam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o requerimento. Pass- \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir... Dese discut Senador Izalci?\n\n<mlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: J\u00e1 \u00e9 o m\u00e9rito do empr\u00e9stimo de S\u00e3o Paulo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Ah,. Sem discuss\u00e3o\n\n<llmlingua, compress=False>O SR PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua>: N\u00e3o havendo quem queira discutir, est\u00e1 encerrada discuss\u00e3o. Pass \u00e0precia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Presid submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Em vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu, em turno \u00fanico, termos docer. Senadoras e os Senadores que o aproam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovado o projeto de resolu\u00e7\u00e3o. O parecer Comiss\u00e3o Diretora oferecendo a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 publicado na forma regimental. Discuss\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final. (Pausa.) Encerrada a discuss\u00e3o. Em vota. As Senadoras e os Senadores que a aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa.) Aprovada a reda\u00e7\u00e3o final. A mat\u00e9ria v promulga\u00e7\u00e3o. O Senador Chico Rodrigues est\u00e1 inscrito or.. Ex. tem a palavra.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO</llmlingua Obrigado, Senador Chico Rodrigues. Anuncio o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 120, de 2023apresentado como conclus\u00e3o do Pcer n\u00ba 14, de 202, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, Relator: Senader Barbalho, Relatora ad hoc: Senadora Damares Alves que autoriza o Munic\u00edpio de Bel, no Estado do Par\u00e1, a contr opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito externo, com garantia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, junto ao Fundo Finance para o Desenvolvimento da Bacia do Prata (plata), no valor de at\u00e9 US$60h. Foi apresentado Requerimento n\u00ba 24, de 2023, da Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos, solicitando urg\u00eancia para a mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 requerimento \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica Em vota\u00e7\u00e3o requer. As Senadoras e os Senadores o aprovam permane\u00e7am como se encontram. (Pausa Aprovado o requerimento de urg\u00eancia Passase \u00e0 discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. (Pausa.) N\u00e3o havendo quem queira discutir, declaro encerrada a discuss\u00e3o Passamos aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. A Presid\u00eancia submeter\u00e1 a mat\u00e9ria \u00e0 vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Em vota\u00e7\u00e3o o projeto de resolu\u00e7\u00e3o turno \u00fanico, termos docer. Sen osadores queamam. (.)ado o projet de\u00e7\u00e3o. daiss\u00e3ooraereendo\u00e1al. Discuss final ( discuss\u00e3o.\u00e7\u00e3o. Sen perman (\u00e7\u00e3o. ( V agora...\n\nmlRIml>: ...imo dopio\u00e9m. Com aradem, Lder Jorgeuru\n\nllmlingua SR. JGEml>: Oado,o. \u00c9zer ladoqui do Sen Filho Mines,ai a\u00f3riaero de p\u00fablico o nov Proador Rep\u00fablica, Paulo Gonurse,tem com umageotes. resgate\u00eancias Ministoit\u00e7\u00e3o de eteu atu noido de preservarais,itosivos,ores e\u00e7\u00e3oia. Proador Rep\u00fablicaendeu\u00edrio como de suaua\u00e7\u00e3o,up em o que de cacofoniaional. Paulo Gonet enf aoisto audcia bom,o etohe,cer nov Procurador Rep\u00fablica, Pauloet, bo sorte da que\u00e1ho na hist\u00f3ria da PGR!\n\n compress=> SR. PIDE RRIGOCO>: Obrado, Senador Humber Costa. Ocero pelajud Pro dei 44, 3.\u00e7\u00e3o,amosria\u00e1 discuss\u00e3o. (\u00e3o quir, declaro discuss\u00e3o. \u00e0\u00e7\u00e3o. A\u00eancia\u00e1aslica. \u00fanico, nos termes. Senvamamado o Proo dei n\u00ba 5., 1 queai \u00e0\u00e7\u00e3o.\u00e1 aidaica\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e2maraados Pro de 46 0,jud, aoivo7,  A que nos do art 0 do Intern Casa para de miss\u00e3o oficial da Federal. Asras.rs. o aprovamam. (ausimento.pr a deliber do\u00e1rio.aus.)ximo, Sen Carlosze.aus.)per\u00e3o Amin.aus.) Humber Costa.aus.) Humber V. Exa. est\u00e1 comoador. daora,O SR. PRIACCO Paulo Paim comoador. PauloavraO SR. Pamente V. Exa.avra\n\n SR.RESENTuaador Pauloim Anjet de Le de   que disp oitocal decor de\u00e7\u00e3o paraanta\u00e7\u00e3o ou deimento\u00f4mico legis\u00e7\u00e3out\u00e1riaiente Provis\u00f3ria1.  a\u00e3o Mista,adas8as Aenda6 autor. P 0, da Com M,ator: Fernando, \u00e0 medida provis\u00f3ria das emend na de de\u00e3oado A\u00e9ria foi aprov na\u00e2m dos  de dez pra de esg  04ria Para,oi\u00e7\u00e3oinhoO SR PCO Para da\u00e3oistaida prov\u00f3ria Rogohoml= SR.RESENTODACHEmlua Parauto aavra aoador Renanho.O SRRESENTHECO</ua O microan,O SRENANIL>: Sr.,pe a os do\u00e1rio, Sr.,andoadoqui\u00e7\u00e3oira ano ano muito duia nacional Brasil desgo Brasil maiorlo aument tax, para conter ala queou a doisos, fal sobre Brasilestehe que aconte mundo mundo inteiroive no\u00f3sdem um surtolac foiidomenteo taxros taxrosado pelooverno anterior tamb\u00e9mz o,so emosinais.erquiva oimento Brasil aber internacional momento significa Brasilive um econom se recuperaje a que de risco melhoram a de oizeramizeram dess um, de dit militar, aproou a reforma\u00e1ria E aa,rigoo eeriaqui paraben doardo oaut\u00e1riaesta - ser oano Real como os programociais. a simpl a dos tributos,amente paraber investimentos intern e nais e mais o cresimento \u00c9, de ter no ele\u00f3s Omar Brasil na maispre na maisou a infla\u00e7\u00e3o derruba as taxros at\u00e9ito aadei\u00e7\u00e3oeste Pl espera eles em 0ior.les\u00e3o mais deovernoiraleendo investiment,aleendo de em,aleendo o cresimento\u00f4m esoai significar melhor na qual pessoas Poreria consign ess para contrad o me anteeu.ado<,O SR PRESENTEVERONllmluaadorhoo palavra Vanderlan Vander V Exa. comra<,O SR VANL COmlua Sr. Presidenteumimentoadoras eadores. Sr, eu venho acompando ess MP1.5 desde a suai\u00e7\u00e3o. Quero ressaltar o trabalistro Haddad com sua, em nen ele nosberut, Sr.asadores eador todas as cont que\u00f3semos -, mesmo o pesso daita,igos analisar essa MP. E euamar a\u00e7\u00e3o a que todas empresas e lan\u00e7am v\u00e3o um contr e at\u00e9 nounic\u00edpio Mudara da est\u00e1,z muita in\u00eddica, au t no de tantas\u00f3s t j\u00e1no\u00f3s t arc\u00e7ocal apro o Car, tantas\u00e9ri e h\u00e1umem ass Eueroitar aper\u00e3o Amin Quantosperidi\u00e3o A V Exa. aanha - j\u00e1 foi - V Exa. vem trabal paracentiv,, a iremer importa\u00e7\u00f5esarina O\u00edrito mesmai\u00e7\u00e3o Quantos anos\u00e3o trabalandoclus, Sr. Sras. Srs., eu falava comovern ele os do\u00edrito Santo o ex-en Ferra -za me que a maior arada do\u00edrito \u00e9 or do IC dos\u00ed telecomun\u00e7\u00e3o \u00c9 dos incentivosca, pelara das empres que l\u00e1 e das estado anos e,indo. que\u00e7\u00e3oora De um o out essas regrasamque ess e esses fazem umas no\u00ednimo. s\u00e3o s\u00f3 as grandes e m\u00e9dias; at\u00e9 asquenas. Quem n\u00e3o n\u00e3o permane noado., eu vejo com muita prea\u00e7\u00e3o ejo, principalmente com a anos atras do, a e frente tamb\u00e9m.\u00e9m vaiord n\u00e3o vai ter de coloc no de caixa umaan\u00e7a\u00e3o como essa. O \u00e9 justo o estadorir um incent uma, e aereregar em tor0% a3% dessaita Aa sim \u00e9 como aente l\u00e1 em, aa sim de pade \u00e9 essa 43 dos incentivos fisca os estados\u00e3o abrindo\u00e3o., eu a tal, que mais que este pa\u00eds se desenvolva. queos\u00ed-O, abr no\u00e7o que o pa\u00eds\u00ea cer, mas eu n\u00e3o veessa, a1., aficit de ca doximo04, eu,joquiquesando um ent, mas \u00e9\u00e3o dan para aso para as para dos est \u00e9 at\u00e9\u00ederordo, Tza.ito\u00edcil!, eueriaqui deixar min palav, osadores e asador \u00e0lex porque,ador Omar Az, s\u00e3o as cont que nosaram pode ter certeza. E essa,adorardorag, eu\u00e7o um pou V. Exa. conhece Aona Fran,ora que tem zona fran, Am que tem fran, naora quea che naora que se assustare\u00ed\u00e3ocurar advog, ter cer quem vai melhorar o caixa?que esse ca vai ficar naa b \u00e9 dessesut desses advados.so, eu ten certeza Ess min palav, Sr. Presidente Obrado.\n<llmling,>O SR. PENTE WVERON</llmlingua Obrig, Vanderlan. Eu utilizar a palavra oador Omariz. Sen, ahora est\u00e1 pedindo pela ordem secrever (ausacrever Tza v secre, e oper\u00e3o Amin. Sen Omar (ausa.) Ecrevo tamb\u00e9m o\u00e1varo.\n\n<llmling, compress=False>O SR.\u00c9RIOARHO</llmlingua>: Eu quamar a at Srs.adores e das Sras.ador o f que guerra fis no \u00e9 ant, e toda essa guerra fiscal e os incent eram c do IC,, quando uma se propha a ampliar a sua, ela tinha um incent, a subven paraela de investimento. que ocorre que foram incluindo outras quest,pesas serem como a do custeio, n\u00e3oamosando emar incentivo fis, emar imposto nada em\u00e3o. Eu quero, Sras.adoras e Srs.amar a at poremplo: do A s\u00e3o R$23,9 milh\u00f5es de F por conta da hoje se na arrecada\u00e7\u00e3o que forma o b que ser repart entre o FPE e o FPM; \u00e9 de dinhe paraados eunic\u00edpios. Eu vou daros:, s\u00e3o R$, milh\u00f5es;, R$9, milh;j do Am est\u00e1endo umacia R$239 milh faz um como o Am\u00e1 -;, R$51 milh\u00f5es; C, R$38 milh\u00f5es;rito quebe mais incent, mesmo, tem R$39 milh que deix de ser arados;\u00edrito, R$14 milh\u00f5es; Go, R$20h\u00f5es de FPM; ve, um estado como oanh,. que \u00e9 o seu, s\u00e3o R$0h que deixam de ser arrecados por conta dessas sub;era, R$h\u00f5es - veja, osados maisicos\u00eam - Mato do R$85 milh; Mato Gros, R$119 milh\u00f5es;, R$279 milh\u00f5es\u00ed, R$26 milh\u00f5es; veja o de Pernamb que tem empres, mesmo, de entr no caixa R$40 milh de F, todos os, por cont de uma, na retir do benef, invas\u00e3o desse benef na arrecada\u00e7\u00e3o federal; Estado Piau,ador Marcelo, R$59h;, R$5 milh, quase5h; de, R$ milh; Rioadora Zide Ma, R$192 milh; Rond, Senadorcos Rog\u00e9ri, s\u00e3o R$20 milh\u00f5es - R$20 milh - que deixam de entr no de Rond\u00f4nia.abe por qu\u00ea? Por sub\u00e7\u00e3o. Desse dinhe para para o mon para o bolo pelo Imp de Renda junto com o IPI e com a Contui\u00e7\u00e3o Social sobre oro Lqu, que formam o bolo para dividir com estados eunic\u00ed,%, R$0h\u00f5es deixam de ser repass, ve, para o FPE. O F \u00e9 mais que is porque o F \u00e9%, FPE \u00e922,5%se bora seguirqui.ora, \u00e9 um estado ainda mais pob, R$21 milh\u00f5es; Grande do, R$6 milh\u00f5es; Santa, R$6 milh;gi, R$22h\u00f5es...\n\n<llmling, compress=>O SR.ERIDI\u00c3O</llmlingua>: Quanto Santaarina?\n<llmling, compress=>O SR. PENTE WVERT</llmlingua>: Eu agrade\u00e7o aoator Rog\u00e9rio Carho. Eu vou convidar para utilizar a palavra o F\u00e1o. Aveito, quero pedir licen\u00e7a a V. Exa paraaben\u00e1-lo eradecer sua,ana, sexta-fe, aoido Maranh, na regi\u00e3o do Baixo Parna\u00ed, onde V. Exa. visitou Munic\u00edpio de S\u00e3o,alhes de Alme, e teve a oportun per de ver o quanto \u00e9 importanteer investos nas estas vicina, ajudando os pequenos produtores a escoar suas produ\u00e7\u00f5es, obvi as fam\u00edlias a terem o direito de ir e, melhorando a qualidade de vida deles. Eu n\u00e3o poderia deixar deer esteradecimento p\u00fablico e esta\u00eancia ao trabal que V. Exa. est\u00e1 realiz, estando aqui temporamente ajudando o, mas j\u00e1 volt aoando do\u00e9ri daura. Senador Carlos\u00e1varo.\n\n<llmling, compress=False>O SR. CARLOS F\u00c1VARO</llmlingua>: Muito obrig,, Senador Weverton. Foi uma honra visitar oanh\u00e3o e tamb\u00e9m o Piau, vendo os fr de pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas pelo Minist\u00e9rio daura este, dando fr, dando resultados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasile, dinheiro que o Presidente Lula determina que seja efetado com dec, com qual, e que osros aanhem a execu das obras. Eu fiquei muito feliz com aqu que vi no doanh\u00e3o. Parab aohor aose - sen por terado; aos Prefe, que est\u00e3oando as obras. E nesse sent, posso aproitar, caro, e agcer a todos coas Senadores e Senas por mais essa oportunidade de estar aqui algunsasando do bom debate que o Brasil continue crescendo e gerando oportunidades. \u00c9 in\u00e1vel a evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica finance da pol\u00edtica de estabilidade fiscal do Brasil neste ano de023. N\u00f3s temos que deixar as quest\u00f5esol\u00f3g de lado e trat como essa medida provis, com o respeito que devem ser tratadas as quest decentivoscaiseste pa\u00eds. um diz que o Brasil tem que terit mas por out, n\u00e3o concam emer ajustes\u00e1rios da lei e dentro da arrecada\u00e7\u00e3o para que o Brasil cumprir asascais com\u00eancia e ter credibilidade internacional. Falo isso porque esse assunto pare que est\u00e1 surgindo agora e que o Gno se apropri, Senador Marcelo, de algo que foi concedido indevid no passado ou est\u00e1 precarizando um direito adquirido. E n\u00e3o se trata disso. Lembrem- coasadores eador que esse assunto est\u00e1icializado. E oJ j\u00e1 formou maioria9 ampla maior que essa is\u00e7\u00e3ocal \u00e9 ilegal E, os empres ress cofresos medida provis al\u00e9m de t vem corrigir esse problema.ava falando aqui com o colega Deput, Relator na Comiss Mista Or\u00e7, Luiz Fernando F que teve o trabal, o cuid, a dedica\u00e7\u00e3o de falar com empres\u00e1rios de todos osos brasile mostrando o ris que se corre com o resultado final dessa a\u00e7\u00e3o jud, em os empres que obtiveram esse benef\u00edcio ter que ressarcir os cofresos. E por is, est\u00e1emplada na medida provis uma de pelo menos0% d\u00e9os e parcel das d\u00ed,ando ainda a porta aber possam serados ainda ess d\u00e9 dos empres,zendo a eles aidade., da para, vida nova. Colegas Senadores e Senador, n\u00e3o venham confundir os brasile que est nos assistindo de que o Gno quer tirar a seguran\u00e7a jur\u00edd, de que Gno quer tirar os incentivosca que geraram emgos. N\u00e3o se trata disso. N\u00f3s estamosrigindo o que est\u00e1 err, evitando que os empres\u00e1rios possam vir a, se n\u00e3o votos essa medida provis, assumir com a totalidade dos d\u00e9os retro a esse incentivo que foiado imente.flitampei\u00e7\u00e3oamospeitar pos ideol\u00f3gicas cada masamos ter compromisso com o \u00e9 cer para que o Brasil continuec, gerando empre, oportunidades e incentivoscais da forma certa. Outra corre que est\u00e1 feita nessa medida provis\u00f3ria: a Receita Federal n\u00e3o\u00e1 ficar indistint por meses ou at\u00e9 anos sem deliberar sobre um pedido de incentivo fiscal.\u00e1 no m\u00e1ximo 30as.amos trabalhando com os empres\u00e1rios com consci, com respe, com transpar\u00eancia. is a imensa maior dos empres com a C, pelo da Comiss Or prov oado e para respe aos incentivoscais. Muito obrigado.\n\n<mling, compress=False>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Obrig, Senador Carlos F\u00e1varo. Eu convido o Senador Izalci para utilizar a tribuna\n<llmling, compress=>O SR. PRESIDENTE WEVERT</llmlingua Para conclu,ador Izci<mling,=>O SR. PENTE</mling Obrigadoralci.vidoer Tzaina<mling,=>O SR. PRESIDENTE WEVERTON</llmlingua>: Obrig, Senadora Tereza Cristina. Conv para utilizar a palav, o Senador Esperidi\u00e3o Amin\n\n<llmling, compress=>O SR.ERIDI\u00c3O AMIN</llmlingua>: Sr., Sras. e S. Sen, eu considero que esta reuni, que esta sess,, est\u00e1 tentandoer o esclarec que a tramita\u00e7\u00e3o desseo de lei e dessa medida provis\u00f3ria conseguirumas contro\u00e9ranem., eu meir fador cont respe do verdadeiro\u00fado desse ac\u00f3rd do ST, que n\u00e3o \u00e9 o que o Gno avalia que tenha, ou se, o STJ e o STF reconhe que a Fed\u00e7\u00e3o viveu um momento de guerracal. E a reforma trib que deve ser promulg, n\u00e3o vai acabar com isso \u00e0, vai acabar a prazo, aproveitando que o nosso Presidenterigo Pacheco acaba de reassumir...\u00e3o que isso seja dem\u00e9rito para oador mas um\u00e9rbio que euosto de repetir:ar E Lacio campo arrecadat\u00f3,cal e tribut\u00e1rio. E ao meu querido am, Deputado Luiz Fernando F, Rel, com muito desvel, eu queria dizer o seguinte: ao admit cob\u00e7a retro, V. Exa. est\u00e1 ferindo um princ\u00ed da mineidade. Derrama n\u00e3o \u00e9 coisa boa.rar impostos atras, \u00e0s vez, produz at\u00e9 boas revolu no m\u00ednimo uma inconfid, que \u00e9 o patrim\u00f4 hist\u00f3rico do nosso pa\u00edsrama combina com ointo dos, porque era crar que alguns esiam no o ocomaas Gerais. a prop\u00f3s do que foi falado a - eu n\u00e3o vou responder cada dos que fal mas quero valorizar a fala de cada um -, n\u00e3o estou preocupado com Faria, n\u00e3o. Eu estou preocupado com a previsibilidade do Gover, em respeito at\u00e9 ao trabalho do Fernando Haddad. Previsibilidade \u00e9 n\u00e3o assustar. N\u00f3samos no dia 19 deembro O \"pratras\" est\u00e1 sendo n como di Odorico Par de descon,vez seja0%. \u00c9 o oosoai ser osadosidade aaciacal. Mas quero lembrar nisso t, o rec congresso queouve l\u00e1 em Santa Cat da\u00fastria t\u00eaxt, sacou algo que era priorit\u00e1rio Por que n\u00e3o crar da She, que est\u00e1 vendendo coisas ru, conforme pesquisa divulgada pela fed\u00e7\u00e3o brasile da\u00fastria t\u00eaxtil?cadoria ruim! \u00c9 dado de pesquis, pesquisa deado. Emr da\u00faria, que \u00e9 a mais antiga\u00faria brasile que axt quefre n\u00e3oqui, M n\u00f3s t queir do paraazer acordo feito com a Inglaterra pela nossa\u00e1tria-m\u00e3 da \u00e9poca: Portugal., pesso os portos beneficiam a infraestrutura log\u00edstica. Estado que tem mais portos tem um tratamento log\u00edstico difer; \u00e9 o caso de Santaarina. Enquanto o\u00e1 tem o desenho de uma esp\u00e9cie de saco de papai-noel com uma pequena abert para o Santaadoilerme por alguns \u00e9 comoule, aber para oimenia, is isivo fis, eu quero lembr, som neste ano e depois ceder ao Gover n\u00f3simos aprovar um projeto de lei complementar que eu tinhaado em 199, que n\u00e3o tira incentivocal de n, apenas determina a aval\u00e7\u00e3o do, se esse incentivo fiscal est\u00e1 contribuindo para o empre para a competitidade e est\u00e1 melhorando a vida do consumidor. quero lembrar aqui a tram\u00e7\u00e3o\u00e1tica desta medida provis\u00f3ria. Esta medida provis\u00f3ria0 dee anoeste outub um de 2 de a Comiss Mista foi institu\u00edda. Isso \u00e9 uma tram\u00e7\u00e3o err\u00e1tica que impediu o debate deste ass, o quea a imprevisibilidade ea o su para o empres, se for aproado ag, o aviso-pr\u00e9vio \u00e9 de dez,ador Vander, dezas! Uma vez que a medida prov\u00f3ria n\u00e3o tramit por quest que eu n\u00e3o coment, oo de lei teve a sua ur suspensa e agora est\u00e1 tramit a medida prov para em e para c1, acho que v, porqueoverno vai ter dificuldade crar o que n\u00e3o \u00e9 investimento dessa deson\u00e7\u00e3o trib, eu quero d que nessa tram, e a\u00ed eu me diri ao Relator com mesma amizade e fratidade de sempre, tanto oadorrigo Pacheco quanto oado Lu Faria sab que eu tinha umaa cisma comabutis -, Ja Wagner? com que oama o se preocupab eativo Eu art9 e foixaraigo\u00edstica\nml,> SR. ESPIDI\u00c3O AMIN</mlingua>: ... sobre transporte rod\u00e1rio de passageiros interm, excado o metropol, que \u00e9 uma..., nem \u00e9 sobre \u00e9 sobre PIS-Pasep e Cof, ou se, \u00e9ria que me parece estranha. forma que n\u00f3s mal-arran, rep, tanto sob o aspecto da retroidade quanto de outras a da She que eu mencione eeroar: n\u00e3o crar que\u00f3s, nacionalso, prea\u00e7\u00e3o quantoemente no fut, esta imprevisidade represent de desest\u00edmulo para o empreendedor brasileiro.\n\n<mling, compress=>O SR. PRESIDENT RODRIGO PACHECO</mlua>: Obr,ador Esperidi\u00e3o A, inclusiveas alus\u00f5es aas Gerais Obrado. Jaques para discutir.\n<mling,=>O SRA</mling Sr., ou at as, asaram contra prov\u00f3ria Comasora\u00e3o \u00e9ariamente o desejo dooverno. S\u00e3o as eventais dificuldades de tram\u00e7\u00e3o em Cas, e eu n\u00e3o vou ficar repisando sobre is mas n\u00e3o \u00e9 a primeira. Espero queamos estarximo do fim desse form, mas n\u00e3o \u00e9 a primeira! E a pressa todos n\u00f3s sabendo qual \u00e9 a parte dooverno. \u00c9 o fato de como \u00e9 uma da interpre\u00e7\u00e3o sistema tribut, eu dependo de ela estar aprovada este ano que possaar no queem.eria ins com a\u00e7\u00e3oje fr um do,,as doistroazenda Meire nooverno do ex-Pres da Rep\u00fablicaer\u00e3o fos n\u00f3s - n\u00e3o estou dizendo que eu disc, estou s\u00f3 contando a hist\u00f3ria. Esse veto foir como aqui as Casas j\u00e1rubaram vos do Presidenteual Luiz\u00e1cio L da Silva. E passou a se ter essa interpre d que acia fiscalada a imp estadais como oMS...ui,ias vez parair como outrosesteem, dou outra\u00f3sos conselho que anal cada projet do ponto de vista deos empreos ser\u00e3o de qual tecnologia est\u00e1 sendo aport, e outros motivos\u00e3o \u00e9 uma discricionariedade desseador ou doual. \u00c9 um conjunto de t\u00e9cnazenda e daaria de\u00faria e Com que analisa e diz: \"\u00c99%, \u00e9% de desconto\".aria Gra a De temvaras l\u00e1\u00e7o, o convenamente pelo Passouse a a de201 a interpre\u00e7\u00e3o - eu n\u00e3o estou condenando; estou dizendo que era uma interpre\u00e7\u00e3o e passou a serra de que essa is, ou se, esse imposto n\u00e3oago poderia ser abatido do Imp de Renda devido pela pessoa jur\u00eddica O, assim como a,as vez, eu coas falare da bitrib, eu que isso uma \"b\": que j\u00e1 foi incent ao invest que\u00fanMS - tamb\u00e9meriaro ab\u00e7o se n\u00e3o com luc nenuma empresa se\u00e9m em p\u00e9. Ent, \u00e9 \u00f3bvio que tem esse abat, sendo a dep da regi\u00e3o no, ele j\u00e1 pode, pelo incentivo eventualmente da Sudene ou de out, tamb\u00e9m um desconto de a dep da,75% do Imposto de Renda. Ent, eu ch de bides porque j\u00e1 foi desado e essa sub esse subsio n\u00e3oago tamb\u00e9m ab noenda contraa fruto das Casas se era n\u00e3ogamento doJ O que euho dea\u00e7\u00e3o \u00e9 por noveos a, a interpreta\u00e7\u00e3o doJ de que n\u00e3o se podia usar duas vezes essa desonera deMS. Ao,ado ou cer, acabei de apr com oador Esperidi\u00e3omin que a lei n\u00e3o pode che para prejudar para tr\u00e1sso \u00e9 s\u00f3 na \u00e1rea; na \u00e1rea tribut\u00e1ria n\u00e3o tem esseitivo oJ que eram cr\u00e1veis cinco tr\u00e1saem desava a Rece, dear2, ou6 se um prazo de,60 meses. Ofereceu essas duas hip\u00f3teses. E mais: o Min\u00e9riaz\u00e9m do que a OC, concou emar se abatendo do Imp Renda devido aquilo que fosse trazido pelo empres, pela fez parte do subs\u00edd, ou se o n\u00e3oamento doMS e que foiado eetivamente em investimento reconhe que todosos mais, des doenda que D umugou instalar empresa. conceito da OC isso n\u00e3o \u00e9 invest pass a serado para efeito do desconto no Imp Renda Outugu\u00e9is tamb\u00e9m foram A \u00fanica coisa que o\u00e9riazendaiz - edo-me a fran, eu conc como ex-ador - \u00e9 que eu n\u00e3o posso abaterMS n\u00e3o a apresent hip\u00f3t daha de de,so n\u00e3o \u00e9 investso o Euro, luc e elaas, eu a da a pou por\u00e3o de V Ex., suspend a discuss\u00e3o para que\u00e9ssemos pelo menos, at\u00e9anh, esclarecosas\u00faas. Eu posso a como j\u00e1anti outras vez, porque j\u00e1 coni v\u00e1rias vez com oaz que \u00e9 \u00f3b o que invest rep, n\u00e3o pode ins, n\u00e3o podeuten mas comprei umaina pr\u00e9dio\u00e1 doenda.,,idoio e insumo. V meir citar V Exa. de novo Se eu compro batata paraer os que V Exa. fe,, eu degust de \u00f3tima qual a batata n\u00e3o pode ser considerada investimento. Eu est dando s\u00f3 como exemplo.\n\n<ml, compress=>O SRAUESNER</ml Eu\u00ed eu dep da O que, \"- os que est\u00e1 no que \u00e9 ou, \"u vou o veto\u00e3o vai resol a nossa, se eu bus o v, eu vou o texto que que\u00e1 80%., n\u00e3ovi. Eu n\u00e3o me, porque eu preciso o da Rep\u00fablica e oaz, mas como j\u00e1 trabalheies, form\u00f3samos,eteranh, um com \" enper Aing, compress=False>Oci Lucas</mlua., s\u00f3 apartez com rela a essaoca\u00e7\u00e3o (ausa De a ent de V., aquela empresa te o benef de o do, aindair no Imp Renda que aconteceu nesse caso para \u00e0sas\u00e1beisacion,-se aar es incent comoiver no Liv Ap Luc Real a. para efe de Renda<ml, compress=>. ESPIDI\u00c3 AMIN</mlua Como receita tribut\n<ml,=>. PRESIDENT RRIGOACHECO</mlua Para discador<ml,=> SR.RESIDENTODRIGOACHECOo pode air,\u00edci<COllav oadorgioo<ml, compress=>. PRESIDENT RRIGOACHECO</llmlua Sen\u00f3sos oradores e uma pro doover Jaques que apreciaanh d\u00eaer os\u00e1 a ess MP. concord\u00e3o h\u00e1.. lembr queanh\u00e3 \u00e0s5 aulga da emenda constit daa tribut. logo aulga da emenda constita,icia a do a qual eu pe a todos que estejam present, convados e conv para poderem da\u00e3oanh\u00e3.iam estaida provisidavis\u00f3ria que tamb\u00e9manh\u00ed p que foi.,\n<llml, compress=>. PRESIDENTE RRIGOACHECO</mlua>: \u00c0s aulga na sol do Congresso Nacional e \u00e0s6 aadoador Esper aderio<,=>.RESIDENTODRIGOACHECO</ll<,=.ENTCO\u00edques tamb\u00e9mu\u00e7\u00e3o a oposi que poss apreanh\u00edder Efraim<ml,=>.RA FHO</llmlua>: a at do nos doover Jaquesero aqui uma proposta, que teremoszoanh para e disc,olfe\u00ed no\u00edques. dos. Naraposta pelo pr\u00f3prioover, tra um descon de%, masem parar em at\u00e92, no escalon escz is F\u00ed uma pro se analar at\u00e9anh a dees80 ser, porque o do o oiz umo- um sufocoance-or.,o ess aqui Se o se as,, ac, nada impanh umaque supress se possa is.\u00e2 te o entend comaque supress naut, ela n\u00e3oouente tamb\u00e9m n\u00e3oha essein<,=.ENTCOll emenda constit<llml,= IZUCAS</llmlua>:, a<ml,=> PRESIDENT RGOACHECO</llml>:ador<ll,=>.RESIDENTODRIGOACHECO</ll>:, ent\u00e3ois<,=.ENTACCO ...5INll pela\u00e3<llml,=. PRESIDENT RRIGOHECO</llmlua Per<llml,=> PRESIDENT RGOACHECO</llmlatadorever esclarec. enc a apreciaanhadoador<=.COll semi.\u00f3s n\u00e3o\u00f3r<llml,= PRESIDENT RGOHECO</llmlua Perit A Presid...adoraena<llml,=>.RESIDENT RGOACHECO</lladoraia j\u00e1 Aid\u00eancias e convoc,- ases do5,enda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 45, de 2019, que altera o Sistema Tribut\u00e1rio Nacional; sess\u00e3o deliberativa extraordin\u00e1ria semipresencial, \u00e0s 16h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. Muito obrigado.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. EFRAIM FILHO, O SR. SERGIO MORO, O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN, O SR. JAQUES WAGNER, O SR. OMAR AZIZ, O SR. WEVERTON, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. ROGERIO MARINHO, O Sr. Izalci Lucas, A SRA. TEREZA CRISTINA, O SR. HUMBERTO COSTA, O SR. PRESIDENTE WEVERTON, O SR. JAIME BAGATTOLI, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. VANDERLAN CARDOSO, A SRA. ZENAIDE MAIA, O SR. PAULO PAIM, O SR. RENAN FILHO, O SR. JORGE KAJURU, O SR. MARCELO CASTRO, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. CARLOS F\u00c1VARO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 44963, "compressed_tokens": 10088, "ratio": "4.5x", "rate": "22.4%", "saving": ", Saving $2.1 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Reforma Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre poss\u00edveis mudan\u00e7as no sistema tribut\u00e1rio nacional, incluindo propostas de altera\u00e7\u00f5es e impactos esperados.", "Incentivos Fiscais": "Debate sobre os incentivos fiscais concedidos a empresas, incluindo a interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o desses benef\u00edcios.", "Desonera\u00e7\u00e3o Fiscal": "An\u00e1lise da desonera\u00e7\u00e3o fiscal e seus efeitos na arrecada\u00e7\u00e3o e nos investimentos das empresas.", "Interpreta\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria": "Discuss\u00e3o sobre a interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, incluindo casos espec\u00edficos e poss\u00edveis ajustes necess\u00e1rios."}, "stances": {"Reforma Tribut\u00e1ria": {"O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "A FAVOR", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "CONTRA", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "A FAVOR", "O SR. JAQUES WAGNER": "CONTRA", "O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL"}, "Incentivos Fiscais": {"O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "CONTRA", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL"}, "Desonera\u00e7\u00e3o Fiscal": {"O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL"}, "Interpreta\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria": {"O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE RODRIGO PACHECO": "NEUTRAL", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "NEUTRAL", "O SR. EFRAIM FILHO": "NEUTRAL", "O SR. SERGIO MORO": "NEUTRAL", "O SR. ESPERIDI\u00c3O AMIN": "NEUTRAL", "O SR. JAQUES WAGNER": "NEUTRAL", "O SR. OMAR AZIZ": "NEUTRAL", "O SR. WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. CHICO RODRIGUES": "NEUTRAL", "O SR. ROGERIO MARINHO": "NEUTRAL", "O Sr. Izalci Lucas": "NEUTRAL", "A SRA. TEREZA CRISTINA": "NEUTRAL", "O SR. HUMBERTO COSTA": "NEUTRAL", "O SR. PRESIDENTE WEVERTON": "NEUTRAL", "O SR. JAIME BAGATTOLI": "NEUTRAL", "O SR. IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "O SR. VANDERLAN CARDOSO": "NEUTRAL", "A SRA. ZENAIDE MAIA": "NEUTRAL", "O SR. PAULO PAIM": "NEUTRAL", "O SR. RENAN FILHO": "NEUTRAL", "O SR. JORGE KAJURU": "NEUTRAL", "O SR. MARCELO CASTRO": "NEUTRAL", "O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO": "NEUTRAL", "O SR. CARLOS F\u00c1VARO": "NEUTRAL"}}, "summary": "A discuss\u00e3o na sess\u00e3o parlamentar abordou temas como a Reforma Tribut\u00e1ria, Incentivos Fiscais, Desonera\u00e7\u00e3o Fiscal e Interpreta\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria. Os participantes apresentaram principalmente posturas neutras em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos discutidos, com algumas exce\u00e7\u00f5es de posicionamentos a favor ou contra em determinados t\u00f3picos."}, "response_elapsed_time": 29.551238298416138}