{"id_session": 25870, "elapsed_time": 62.59692573547363, "compressed_prompt": "<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: H\u00e1 n\u00famero regimental. Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o n\u00e3o deliberativa destina-se a discursos, comunica\u00e7\u00f5es e outros assuntos de interesse partid\u00e1rio e parlamentar. Os Senadores e as Senadoras poder\u00e3o se inscrever para uso da palavra por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio dos totens disponibilizados na Casa. Passamos \u00e0 lista de oradores, que ter\u00e3o um prazo de at\u00e9 20 minutos para uso da palavra. Primeiro, quero convidar para faz uso da palavra Senador Jorge Kajuru, do PSB do querido Estado de Goi\u00e1s.\n\n<mlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Amigo pessoal, orgulhoipano, Sen Rog\u00e9rio Carvalho, que preside sempre pontualmente cada sess\u00e3o deste Sen Federal, De sa\u00fade a toda a nossa p\u00e1t amada, uma semana iluminada, aben\u00e7oada, a todos e todas, especialmente aos que trabalham nesta Casa, funcion\u00e1rios que s\u00e3o o maior patrim\u00f4nio do Senado Federal. Antes de mais nada, vejo aqui o Senador Izal, como sempre, do Distrito Federal. Eu estou com horas... N\u00e3o estou enxergando a mesa. \u00c9 Ven\u00ea? Veneziano, querido, Vice-Presidente desta Casa e tamb\u00e9m orgul. Eu chego com duas horas de atraso de voo. A\u00ed voc\u00ea n\u00e3o tem tempo de fazer a barba, de almo\u00e7ar, eu que sou diab\u00e9tico. E os passageiros do voo, protestando e pedindo nosso apoio, Presidente Rog\u00e9rio. A revolta est\u00e1 enorme nos aeroportos. Quest\u00e3o: no me voo, por exemplo, duas horas sem ar-condicionado, a aeron. Vou dar o nome da companhia, esse lixo. Chama-se Passaredo, que, na verdade, \u00e9 apelidada de \"passamedo vooibeir\u00e3o Preto- Bras\u00edlia. Indign: o valor da tarifa para cidades como Aracaju, como Natal, tantas outras hoje voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 pagando at\u00e9 R$ mil, ida e volta. Eu fui Atlanta, reais, valor: R$4,8 mil, Atlanta, Estados Unidos. Ent\u00e3o, primeiro a quest\u00e3o da tarifa. O brasileiro n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de viajar. Segundo, um crime que \u00e9 comet. Na \u00e9poca minha, eu que sou um pouquinho mais velho do que voc\u00eas - n\u00e3o do que o Izalci, que j\u00e1 \u00e9 um museu, com todo carinho -, eu sou do tempo em que voc\u00ea comprava a passagem a\u00e9rea e, se por motivo pessoal ou por sa\u00fade, voc\u00ea n\u00e3o pudesse viajar, voc\u00ea tinha um cr\u00e9dito, por um ano, para usar a passagem, 100% que voc\u00ea pagou. Hoje, n\u00e3o. Hoje, se voc\u00ea fica doente e n\u00e3o pode viajar ou por outro motivo justific\u00e1vel, voc\u00ea simplesmente perde 100% do que voc\u00ea pagou. Como o brasileiro, hoje, ganhando o que ele ganha, vai per R$7 mil de uma viagem que ele fez ou de fim de ano ou a trabalho ou para o Nordeste brasileiro? Como? A quest\u00e3o da bagagem, cada vez mais, irrita quem viaja neste pa\u00eds. Eu sei que os donos de companhi, alguns, aleg a quest\u00e3o do querosene. Portanto, vamos fazer uma audi\u00eancia p\u00fablica aqui no Senado Federal, vamos discutir com essas companhias a\u00e9reas. Agora, vamos chegar a um denominador com no que tange a estes absurdos: a tarifa aumentada, a quest\u00e3o da bagagem e, principalmente, esta voc\u00ea perder 100% do que voc\u00ea paga em uma pass que, de repente, voc\u00ea n\u00e3o cumprir, repito, motivo justific\u00e1vel. Saindo dessa quest\u00e3o, outro caso que todo mundo no avi\u00e3o veio falar comigo para discutir e dividir com voc\u00eas, e como eu estou aqui no Plen\u00e1rio com Sen 100% do bem, o apoio, podem ter certeza de que ser\u00e1 absolutamente irrestrito, \u00e9 o que aconteceu com a minha amiga pessoal, a atriz Ana Hickmann. As mulheres deste pa\u00eds est\u00e3o revoltadas tamb\u00e9m. Eu, que fiz aqui a proposta da CPI da viol\u00eancia contra as mulheres, com o apoio da Oposi\u00e7\u00e3o, com o apoio da situa\u00e7\u00e3o, cujas assessorias v\u00e3o trabalhar juntas, estou aqui fazendo uma den\u00fancia grav\u00edssima. E podem esperar, Rog\u00e9rio, Ven\u00ea, Pa, n\u00e3o sei se j\u00e1 est\u00e1 na Casa...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llmlingua>: Como sempre, claro. Podem escrever a\u00ed. Sabem o que vai acontecer? Esse canalha, que a agrediu v\u00e1rias vezes, vai tomar o filho dela e v aleg aliena\u00e7\u00e3o parental. O Senador Magno Malta j\u00e1 me ligou agora mesmo: \"Kajuru, temos, urgentemente, fazer audi\u00eancias p\u00fablicas aqui\". Eu tenho amigas que s\u00e3o preparadas para essa quest\u00e3o, e o Senado Federal dar\u00e1 um exemplo ao se fizer uma CPI, com rigor e com puni\u00e7\u00f5es que venham a temor a esses bandidos, que n\u00e3o s\u00e3o homens na verdade, mas entre aspas. S\u00e3o covardes, patifes. E n\u00e3o vamos ter medo de enfrent\u00e1-los, mulheres brasileiras, tenham certeza absoluta. Meu assunto principal, nesta segunda-feira, \u00e9 o in\u00edcio dos trabalhos Brasil \u00e0 frente da Presid\u00eancia do G20, assumida no in\u00edcio do m\u00eas, com reuni\u00f5es que acontecem, de hoje at\u00e9 sexta-feira aqui em Bras\u00edlia, no Pal\u00e1cio do Itamaraty. Durante um ano, est\u00e3o previstas mais de cem reuni\u00f5es de trabalho for\u00e7as-tarefa, um gigantesco preparativo que levar\u00e1 ponto m\u00e1ximo previsto para novembro do ano que vem a reuni\u00e3o da c\u00fapula do G20, no Rio de Janeiro, quando olhos de todo o mundo estar\u00e3o voltados para o nosso Brasil. A Presid\u00eancia do G20, in\u00e9dita para o Brasil, representa o auge na agenda internacional Governo L 3 e marca de vez a reinser\u00e7\u00e3o brasileira no cen\u00e1rio mundial depois de um per\u00edodo em que ficou \u00e0 margem. O G20 responde por cerca de 85% do PIB mundial, senhoras e senhores, e 75% do com\u00e9rcio internacional. Al\u00e9m do Brasil, s\u00e3o membros fixos: \u00c1frica do Sul, Alemanha, Ar\u00e1bia Saudita, Argentina, Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, China, Coreia do Sul, Estados Unidos, Fran\u00e7a, \u00cdndia, Indon\u00e9sia, It\u00e1lia, Jap\u00e3o, M\u00e9xico, Reino Unido, R\u00fassia, Turquia, Uni\u00e3o Europeia a partir de 202 agora, a Uni\u00e3o Africana. Na verdade, agora \u00e9 um G21. A Presid\u00eancia brasileira, in\u00e9dita, com dura\u00e7\u00e3o de um ano, vai contar ainda com oito pa\u00edses convidados: Angola, Egito, Nig\u00e9ria, Espanha, Portugal, Noruega, Emirados \u00c1rabes Unidos e Singapura. No encontro desta semana, aqui em Bras\u00edlia, em que as reuni\u00f5es ser\u00e3o fechadas, a ideia do Governo brasileiro \u00e9 apresentar a agenda de trabalho e os pilares de sua gest: combate fome e \u00e0 pobreza, a reforma da governan\u00e7a global e as tr\u00eas dimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel: econ\u00f4mica, social e ambiental. O Brasil come\u00e7a \u00e0 frente do G20 inovando, queiram ou n\u00e3o. J\u00e1 na primeira semana de trabalho, faz um encontro in\u00e9dito entre os dois grupos de trabalho que norteiam o grupo: a Trilha de Sherpas e a de Finan\u00e7as. Normalmente, isso n\u00e3o acontece na c\u00fapula final presid\u00eancia dos pa\u00edses. A Trilha de Sherpas se ocupa de temas relacionados \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica global, que levam a um uso maior de fontes de energias limpas e sustent\u00e1veis. J\u00e1 a Trilha de Finan\u00e7as, comandada por ministros de economia e presidentes de bancos centrais, discute as estrat\u00e9gias macroecon\u00f4micas. O Brasil busca uma Presid\u00eancia que consiga integrar as duas trilhas e unir a discuss\u00e3o pol\u00edtica com propostas efetivas de solu\u00e7\u00f5es financeiras, visando, sobretudo, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das desigualdades. Assim, neste in\u00edcio de negocia\u00e7\u00f5es sobre o que ser\u00e1 adotado pelos l\u00edderes do G20 na c\u00fapula do Rio de Janeiro, deve ser apresent a proposta brasileira de iniciativa global para a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e combate \u00e0 fome e \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o. Por fim, o Brasil, que tem cobrado das na\u00e7\u00f5es ricas a ajuda financeira prometida aos pa\u00edses pobres para combater o desequil\u00edbrio clim\u00e1tico, busca, \u00e0 frente do G20, uma converg\u00eancia que possa levar a desigualdade para o centro da agenda das discuss\u00f5es e, quem sabe, possibilitar ao mundo globaliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria. Pode parecer sonho, num momento em que tem prevalecido a insensatez lamentavelmente; mas, como nos ensinou Paulo Freire, \u00e9 preciso ter esperan\u00e7a. N\u00e3o a do verbo \"esperar\", mas, sim, a esperan\u00e7a do verbo \"esperan\u00e7ar\", que \u00e9 ir atr\u00e1s, levar adiante, n\u00e3o desistir, se levantar, construir. Termino, aspas, com uma frase: \"Esperan\u00e7ar \u00e9 juntar-se com outros para fazer de outro modo\", fecho aspas. Agradecid\u00edssimo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: O sen tocou em tr\u00eas temas extremamente relevantes e atuais. Um deles \u00e9 a quest\u00e3o das companhias a\u00e9re no Brasil e a forma como elas t\u00eam tratado os seus clientes, os passageiros; a forma como est\u00e3o organizando os seus hubs para otim a sua lucratividade em detrimento do conforto de quem \u00e9 transportado. Ent\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que n\u00f3s nos debrucemos sobre um novo arcabou\u00e7o jur\u00eddico que defina o funcionamento do setor, principalmente naquilo que diz respeito ao orden b\u00e1sico do funcionamento e da montagem desses hubs e dessa integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, fazendo com que as empresas possam operar \u00e1reas de maior lucratividade, \u00e1reas de menor lucratividade, e que tenha um subs\u00eddio cruzado interno na opera\u00e7\u00e3o global dessas empresas. Porque as empresas olham separadamente os destinos que s\u00e3o lucrativos. Os que n\u00e3o s\u00e3o lucrativos, elas est\u00e3o abandonando; e ficamos n\u00f3s - ou menos lucrativos -, aqueles que est\u00e3o em regi\u00f5es como a Regi\u00e3o Nordeste, como o centro do pa\u00eds, que est\u00e1 hoje vivendo um grande momento de crescimento... mas, hoje, um gargalos para o crescimento, a troca de conhecimento e de circula\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 essa forma de organiza\u00e7\u00e3o n malha a\u00e9rea, com os seus hubs e essa busca desenfreada pelo lucro. Veja que, durante a pandemia, a g salvou essas empresas com incentivos bilion\u00e1rios, e n\u00f3s n\u00e3o estamos tendo... Veja que n dissemos aqui, em uma sess\u00e3o bast acalorada, que n\u00f3s deixar\u00edamos que eles cobrassem mala - n\u00f3s n\u00e3o, eu votei contra -, mas que n\u00e3o ia mudar nada, que o pre\u00e7o ia continuar um absurdo. Ent\u00e3o, n\u00e3o se justifica ou se tem alguma justificativa, que isso possa se tornar p\u00fablico, para que a gente possa analisar. Disseram que se a gente cobrasse bagagem, n\u00e3o entraria nenhuma empresa estrangeira. A gente n\u00e3o cobrou bagagem e n\u00e3o entrou empresa estrangeira, nem nacional, ningu\u00e9m para ajudar a operar esse mercado no Brasil. Portanto, \u00e9 preciso que a gente busque alternativas, para termos mais competitividade e mais concorr\u00eancia, porque s\u00e3o coisas distintas. Que o setor se torne competitivo e que a gente tenha mais concorr\u00eancia nessa \u00e1rea. N\u00f3s tiramos todas as travas, mas ainda tem alguma coisa que est\u00e1 impedindo. Ser\u00e1 que \u00e9 o modo como a Anac vem operando? Ser\u00e1 que a Anac n\u00e3o tem contribu\u00eddo, n\u00e3o tem buscado encontrar os caminhos? Ser\u00e1 que o problema est\u00e1 na Anac? Tal a An hoje seja s\u00f3 um instrumento que atenda aos interesses do set regulado e n\u00e3o da sociedade. Ent\u00e3o, eu estou aqui fazendo uma den\u00fancia p\u00fablica para que possa ser apurada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. \u00c9 uma d\u00favida que eu levanto: a Anac est\u00e1 a servi\u00e7o s\u00f3 do setor regulado? Est\u00e1 protegendo o setor regulado, ao inv\u00e9s de estar protegendo o sistema da avia\u00e7\u00e3o brasileira como um todo, a competitividade e, al\u00e9m da competitividade, a concorr justa? Por que, quando a Avianca quebrou, n\u00e3o abriram slots de imediato? Por fecharam e n\u00e3o deixaram que a coisa acontecesse? Ningu\u00e9m est\u00e1 investigando isso e isso precisa ser investigado. A outra quest\u00e3o em que V. Exa. tocou, com muita pertin\u00eancia - eu quero aqui parabeniz\u00e1-lo - \u00e9 o quanto as mulheres s\u00e3o v\u00edtimas de ass\u00e9dio. As mulheres s\u00e3o v\u00edtimas de ass\u00e9dio at\u00e9 na hora de cobrar ou de receber uma cobran\u00e7a de uma d\u00edvida! A forma agressiva como as pessoas se dirigem, talvez pela menor for\u00e7a f\u00edsica ou por parecer mais fr\u00e1gil, at\u00e9 o tom da cobran\u00e7a de uma d\u00edvida \u00e9 diferente, em se tratando da mesma d\u00edvida, se fosse ser cobrada de um outro homem, quando \u00e9 um homem que est\u00e1 cobrando. Ent\u00e3o, gente est\u00e1 diante de nuances, de detalhes, de uma avalanche de misoginia, sexismo, ass\u00e9dio moral, abuso e, at\u00e9 mesmo, de agress\u00e3o psicol\u00f3gica e f\u00edsica, que \u00e9 uma epidemia. Eu diria que, no Brasil, \u00e9 uma epidemia que est\u00e1 presente em todas as sociais e em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Isso virou uma epidemia. Talvez sempre tivesse sido assim, mas, com a retomada, ou em fun\u00e7\u00e3o de as mulheres ganharem consci\u00eancia, em fun\u00e7\u00e3o de a sociedade estar mais atenta a isso, talvez isso tenha vindo \u00e0 tona, e \u00e9 muito importante esse seu pronunciamento em torno dessa quest\u00e3o. \u00c9 fundamental gente possa continuar falando do tema, denunciando o tema e acompanhando esse debate. E o terceiro, n\u00e3o menos importante - o senhor hoje foi muito brilhante nas suas escolhas - \u00e9 sobre o futuro da sobreviv\u00eancia da nossa esp\u00e9cie no planeta Terra, que \u00e9 a quest\u00e3o clim\u00e1tica, que \u00e9 o modo de vida g leva, que \u00e9 o modo como gente est\u00e1 organizando os meios de produ\u00e7\u00e3o. N\u00f3s precisamos refletir sobre tudo isso, e para isso n\u00f3s temos as universidades, n\u00f3s tem a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, n\u00f3s temos tantos recursos que poderiam estar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o gente repensar o nosso modo de vida, que consumisse menos recursos e sufocasse menos o planeta para gente possa sobreviver...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: ... enquanto esp\u00e9cie junto com as demais esp\u00e9cies da fauna e da flora que est\u00e1 dentro, n\u00e3o sobre, mas dentro do planeta Terra, que \u00e9 a nossa nave, que \u00e9 Gaia, que nos transporta pelo universo, pelo infinito do universo. Ent\u00e3o, \u00e9 muito importante... Est aqui dando uma de Veneziano... (Risos.) ..., com um linguajar mais apurado, mas acho gente precisa fazer esse debate. Por exemplo, o Brasil tem 0% de seu territ\u00f3rio ainda coberto, e ningu\u00e9m quer pagar nada por isso. N\u00f3s apresentamos um projeto de lei sobre cr\u00e9dito de carbono, a gente precisa bogar essa discuss\u00e3o, a gente precisa ter uma ag\u00eancia do pr\u00f3prio pa\u00eds, uma certificadora, uma ag\u00eancia que certifique quem tem, qual a condi\u00e7\u00e3o, como o Inmetro, que tem centenas de outras empresas que faz a certifica\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o certificadas pelo Inmetro, a gente ganhar este pa\u00eds, gente emitir t\u00edtulos de cr\u00e9dito de carbono, colocar no mercado e dizer para os europeus, dizer para o mundo: \"Voc\u00eas querem vender produto no Brasil? Podem vender, mas \u00e9 carbono zero. E, se voc\u00eas n\u00e3o conseguem ter, n\u00f3s compensamos as nossas emiss\u00f5es de carbono...\" Porque n\u00f3s precisamos virar um pa\u00eds carbono negativo, para a gente tenha condi\u00e7\u00e3o de exigir que qualquer produto, para entrar neste pa\u00eds, tenha que ter carbono zero. Se n\u00e3o, que pague pelos nossos t\u00edtulos de cr\u00e9dito de carbono. Muito obrigado pelo aparte, Sen Jorge Kajuru, e parab\u00e9ns pelos temas escolhidos na tarde de hoje.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. JORGE KAJURU</llingua>: Muito obrigado, Presidente, Senadorgipano falo que \u00e9 orgulho do estado, e amigo pessoal Rog\u00e9rio Carvalho, eja, p\u00e1tria amada,jam voc\u00eas acompanham, que est aqui na galeria, e que Deus d\u00ea sa\u00fade todos e todas, mas voc\u00eas que assistem \u00e0 TV Senado acompan a R\u00e1dio Senado a Ag\u00eancia Senado que um pronunciamento com o trip\u00e9 do que trou aqui nesta segunda-feira, que normalmente \u00e9 vazia em Plen\u00e1rio, aqui tem Rog\u00e9rio, temiano, tem Paulo Paim e outros que est\u00e3o nos assistindo em seus gabinetes ou em seus estados, trabalhando, mas s\u00e3o Senadores que t\u00eam essa preocupa\u00e7\u00e3o, e um aparte com essa riqueza insofism\u00e1vel, com bons argumentos, com bons pontos, pontuais, fortes,ajosos, independentes, \u00e9 o que faz deste Senado Federal. E hoje eu ouvi, dentro do avi\u00e3o de Ribeir\u00e3o para Bras\u00edlia, um m\u00e9dico chegar em mim e dizer: \"Senador Kajuru, o Senado mudou. Hoje a sociedade brasileira os v\u00ea com mais respeito, com mais conte\u00fado\". Ent\u00e3o, \u00e9 isso que n\u00f3s temos que fazer. Desses tr\u00eas pontos precisam a discuss\u00e3o. Na quest\u00e3o das companhi a\u00e9reas, o Senador Rog\u00e9rio coloca bem, devemos \u00e9z\u00ea- aqui, a quest\u00e3o do papel da Anac - que para alguns ela n\u00e3o serve para nada; de repente, h\u00e1 uma m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o sobre o trabalho dela a tarefa dela -, discutirmos a sociedade, ouvirmos o verdadeiro, o maior \"culpado\" - entre aspas -, mas... condenado, na verdade, que \u00e9 o consumidor de pass a\u00e9reas. No que tange \u00e0s mulheres agredidas deste pa\u00eds, hoje, depois de Hickmann, mostra-se que n\u00e3o tem classe social, n\u00e3o tem religi\u00e3o, n\u00e3o importa se voc\u00ea \u00e9 rica, se voc\u00ea \u00e9 pobre. Ocos Rog\u00e9rio, de Rond\u00f4nia, sabe muito bem disso, porque l\u00e1 tamb\u00e9m, com certeza, sobre mulheres agredidas, ricas e pobres, tem not\u00edcia todo dia. Ent\u00e3o, precisamos entrar nisso, porque, gente, repito, prestem aten\u00e7\u00e3o no risco que existe: esseha que viveu a Ana Hickmann - e que eu infelizmente conheci - pode torn\u00e1-la criminosa e tomar o filho dela, por causa da quest\u00e3o da aliena\u00e7\u00e3o parental. Is aqui tem que ser debat aqui no Senado. N\u00f3s n\u00e3o podemos permitir que isso aconte\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 a Ana Hickmann, a Luiza Brunet, que j\u00e1 est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da nossa CPI, a cantora Naiara, que tamb\u00e9m est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da nossa CPI... As mulheres est\u00e3o tendo coragem agora, querem vir \u00e0 Bras\u00edlia, querem conversar com Senadores, querem debater, querem apresent a vida real delas, o que elas passam, o que elas vivem, o que elas sofrem, em todos os sentidos,ja financeiro,ja f\u00edsico. E essa CPI n\u00e3o vai come\u00e7ar agora, mas vai come\u00e7ar em fevereiro, com certeza, quando, pela primeira vez, vai-se discut a viol\u00eancia a mulher no Brasil, como ela deve ser discutida. Sobre o G0 - que ag a gente tem que chamar de G21 -, o Senador e Presidente da sess\u00e3o, Rog\u00e9rio Carvalho, colocou com mais propriedade at\u00e9 do que o meu pronunciamento, portanto a acrescentar. E quero s\u00f3 agradecer, sabendo que nesta Casa tem muita gente do bem e que a maioria absoluta, gra a Deus, e que, nesse trip\u00e9 de meu pronunciamento, ningu\u00e9m vai se ausentar. Agradecid\u00edssimo.\n\nllmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO</llmlingua>: Obrigado, Senador Kajuru. Eu queria anunci a a presen\u00e7a dos alunos do ensino fundamental da Escola Classe S\u00edtio das Arauc\u00e1rias, na cidade-sat\u00e9lite de Sobradinho aqui do Distrito Federal. Eu queria, enquanto convido o Senador Paulo Paim para fazer uso da palavra, pass a a Presid\u00eancia para o nosso Primeiro-Vice-Presidente, Veneziano Vital do R\u00eago, esse grande amigo. (Pa.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Paulo Paim,ja bem-vindo mais uma vez \u00e0 tribuna. Sa\u00fado e agrade\u00e7o ao nosso estimado Senador Rog\u00e9rio Carvalho, que abriu os trabalhos e deu sequ a eles; indo cumprir agendas no Senado Federal, chama-me para que assumamos na condi\u00e7\u00e3o de Presidente doravante. Senador Paulo, V. Exa. disp\u00f5e regimentalmente de0 minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... e fico muito fel. E deixo registrado, nos Anais da Casa, o Trof\u00e9u Gente quespira - Negros e Negras na Constituinte, do Tribunal Superior, o TST, ao aqui eu rendo minhas homenagens. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m os pr\u00eamios que recebi do Congresso em Foco, os pr\u00eamios que recebi do Diap e os pr\u00eamios que recebi das confedera\u00e7\u00f5es e centrais nos eventos de que participei. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m, no Congresso em Foco a ampla vota\u00e7\u00e3o dos internautas. Agrade\u00e7o o Pr\u00eamio Raymundo Faoro, pela atua\u00e7\u00e3o na defesa da constitucionaliza\u00e7\u00e3o da carreira de procurador do munic\u00edpio, que nos foi entregue pela ANPM.. Presidente, eu vou tentar abreviar, para concluir. Em023, comemoramos, com muito orgulho, os0 anos daossaLT. T a satisfa\u00e7\u00e3o de receber o convite para palestrar sobre esse tema no Tribunal Superior do Trabalho...\n\n<llingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... com Parlamentares da Bancada Negra, como Benedita da Silva, e Edmilson Valetin e, in memoriam, Carlos Alberto Ca\u00f3. Foi um belo evento do Tribunal Superior do Trabalho. J\u00e1 aqui e reafirmo os meus agradecimentos ao Diap. Agrade a todos os que colaboraram nos eventos de que participei dos0 anos do Estatuto da Pessoa Idosa, do qual sou o autor, do anivers\u00e1rio de8 anos do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, dos3 anos do Estatuto da Igualdade Racial e dos0 anos do Estatuto da Juventude. De tr\u00eas eu fui o autor e de um eu fui o Relator. Fjamos tamb\u00e9m, todos n\u00f3s - todos n\u00f3s -, os35 anos da Constitui\u00e7\u00e3o. Tenho muito orgulho de ter sido Constituinte. Abro um par\u00eanteses para lembrar que estamos saindo de uma pandemia. E ali foi muito interessante para mim, muito importante para n\u00f3s todos, porque esta Casa aprovou, praticamente por unanimidade, o PL n\u00ba12, que garant a quebra de patente...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PAULO PAIM</llmlingua>: ... das vacinas para que todos tivess acesso. Termino,. Presidente, aqui agora \u00e9 s\u00f3 um complemento. Nesse minuto eu vou terminar. Estou, atualmente, nou terceiro mandato de Senador da Rep\u00fablica. Fui quatro vezes Deputado Federal e por quatro vezes pres a Comiss\u00e3o de Direitos Humanos. Foram muitas e muitas reuni\u00f5es. Presidente, essas \u00faltimas duas folhas - atend a\u00ed aos nossos colegas que est\u00e3o na expectativa - s\u00e3o, na verdade, um balan\u00e7o que eu fa\u00e7o, de forma resumida, da CDH. Eu vou resumir. Foram mais de cem reuni\u00f5es, entre todas. Recebi os Ministros Anielle Franco, Wellington Dias, Silvio Almeida, Sonia Guajajara, Luiz Marinho, Cida Gon\u00e7alves e todos - todos - fizeram um bel\u00edssimo relat\u00f3rio do trabalho que est\u00e3o fazendo nos seus Minist\u00e9rios.\n\n<lling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Paulo Paim, em absoluto. Todos n\u00f3s, por absoluta certeza e convic\u00e7\u00e3o - os presentes aqui se encontram, o Senador Marcos Rog\u00e9rio, o Senador Weverton Rocha, o Senador Conf\u00facio e outros que possam acompanhar -, nos sentimos honrados, felizes. No meu caso e no caso do Marquinhos, fomos colegas na C\u00e2mara Federal. Cheg a esta Casa senatorial, pudemos t\u00ea-lo, porque assim j\u00e1 o t\u00ednhamos nas refer acompanhamento da sua hist\u00f3ria, longa hist\u00f3ria, de dedica\u00e7\u00e3o ao povo ga\u00facho, por extens\u00e3o, ao povo brasileiro. Para n\u00f3s \u00e9 um motivo de satisf, de honra - nesses cinco anos de uma experi\u00eancia extraordin\u00e1ria que o povo de cada um dos estados que n\u00f3s representamos nos conferiu -, poder t\u00ea- aqui como uma das nossas mais expressivas refer\u00eancias, por tudo aquilo que V. Exa. exp\u00f5e, trabalha a que se dedica, se doa de corpo e alma. Ent\u00e3o, para n\u00f3s \u00e9 um orgulho poder ser o seu companheiro. E parab\u00e9ns, mais uma vez, pela excel\u00eancia de trabalho no ano de03! Na nossa rela\u00e7\u00e3o, n\u00f3s estamos com o Senador Conf\u00facio Moura e o Senadorcos Rog\u00e9rio. Senador Conf\u00facio.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00e3o h\u00e1 de qu\u00ea, Senador Conf\u00facio, at\u00e9 porque V. Exa. utilizou18 minutos dos 20 min a que tem direito, tratando de temas extremamente importantes, entre os quais, e notadamente, os que est\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade em nosso pa\u00eds. Mais uma vez, os nossos cumprimentos. Senador Marcos Rog\u00e9rio, em seguida, o Senador Eduardo Gir\u00e3o e o Senador Chico Rodrigues. Senadorcos, V. Exa. dispor, regimental, de 0 minutos a sua fala. Boa tarde, querido.\n\n<llmling, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Muito obrig, Senadorcos Rog\u00e9ri, Presidente Veneziano. Eu pe\u00e7o licen\u00e7a para cumpriment\u00e1-lo pelo seu sereno, l\u00facido pronunciamento. A sociedade aflita. Eu digo isso, Senador Marcos Rog\u00e9ri, porque eu t a oportunidade de participar das manifesta aqui na Esplanada dos Minist\u00e9rios e na Paulista. Cheguei agora do aeroporto. E vi o brasileiro t, como eu nunca vi, se sent, como o senhor falou, provoc,, se o Brasil precisa de paz - e o que n\u00f3s precisamos \u00e9 de paz -, como \u00e9 que o Presidente Lula a indica\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m que \u00e9 belicoso por nature, que \u00e9 midi\u00e1tico? Semanas at, desde que ele come\u00e7, o Ministro Fl\u00e1vio Dino, contra quem n\u00e3o tenho absolutamente nada... Nada. Parece-me at\u00e9 uma pessoa inteligente. Mas o momento \u00e9 dram\u00e1tico da na\u00e7\u00e3o. O Senado est\u00e1 come\u00e7 a botar o nariz de fora e ser respeitado pela popula, depois de muito tempo. Na v\u00e9spera do seu bicenten\u00e1rio a sociedade come acreditar no Senado a quest\u00e3o da PEC que n\u00f3s aprov aqui da limita\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es monocr\u00e1t, da PEC antidrog, de que o senhor \u00e9 um dos idealizadores. O Senado come a fazer aquilo que o brasileiro son, o que est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 opeito \u00e0 independ\u00eancia entre os poderes, para que haja uma harmonia, uma independ\u00eancia. O Senado n\u00e3o pode cair agora! \u00c9 uma desmoraliza\u00e7\u00e3o nossa! N\u00f3s temos o dever moral. E n\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de ser de direita ou de esquerda; pelo amor de De, n\u00e3o \u00e9 isso. A indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino transc a is, porque \u00e9 um comunista convic, e o comunismo flerta... Se pegarm a hist\u00f3ria do comun, \u00e9 ditatorial! E o senhor colocou, ele \u00e9 um ativista, um pol\u00edtico ideol\u00f3gico. Voc\u00ea p a hist\u00f3ria de, na magistr, \u00e9 com o sindicalismo. \u00c9 quer, realmente... Num caminho de ativismo! Como \u00e9 que n\u00f3s v, ho, quando o Senado come a se levantar, a maior cr\u00edtica...Teve uma pesquis, que saiu hoje, em que o brasileiro pede \"n\u00e3o\" ao Dino, pesa nacional, com os dados... Da a pouco eu vou falar sobre esse assunto. a, como \u00e9 que o Senado vai dar passos para tr\u00e1s e aprovar algu\u00e9m que vai pratic, pela hist\u00f3ria de, muito rec, o ativismo judicial? Vai levar mais pol\u00edtica para dentro de um tribunal, que \u00e9 questionado pela popula\u00e7\u00e3o brasileira por ser politiqueiro, por invadir compet\u00eancia? \u00c9 insana essa indica, com todo o respeito aos envolv, a gente tem que votar n\u00e3o por n, Senadorcos Rog\u00e9rio o senhor \u00e9 muito novo -, temos que votar pelos nossos filhos e pelos nossos netos. S\u00e3o 26 anos de uma Casa j\u00e1 t\u00e3o conturbada. Senadores est\u00e3o sendo contactados. Foi dito na m\u00eddia. Senadores est\u00e3o sendo contactados por Ministros do STF querendo influir nessa decis\u00e3o que n\u00f3s vamos ter depois de amanh\u00e3. Isso \u00e9 afronta \u00e0 sociedade brasileira. O Senado n\u00e3o pode, Senador Mar, para encerr a essa manobra pol\u00edtica de um Supremo Tribunal Federal.pois de tudo que aconte, s\u00f3 um dado para o senhor. O senhor sabe que dia1, que \u00e9 o dia da sabat, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o n\u00famero do Partido dos Trabalh,, \u00e9 anivers\u00e1rio de Alexandre de Moraes. Voc\u00ea acha que isso \u00e9 por acaso? Ent, eu quero dizer a V. Exa., n\u00f3s precisamos resguardar o Senado, para os nossos filhos e netos mesmo. Eu vou votar pelos meus filhos. Eu n\u00e3o tenho net, mas tem muito Senador que, e eu vou votar pelo neto del, porque n\u00f3s somos uma na\u00e7\u00e3o pac\u00ed, crist, e esse Sr. Fl\u00e1vio D, tudo que tem feito n\u00e3o \u00e9 pacific, afront, a soberba. E a soberba preced a queda.\n<llmling, compress=False>O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO</llmlingua>: Muito obrig, Senador Gir\u00e3o. Pe\u00e7o que seja incorpor fala de V. Exa o aparte de. Exa. ao meu discurso. Sr. Presidente, eu concluo dizendo que boa parte da sociedade brasileira se preocupa muito com esse process, com essa escol, e eu me preocupo porque eu defendo o Supremo Tribunal, sempre defend aqui desta trib, e n\u00e3o seria agora que eu deixaria de defender. O Supremo Tribunal Federal como institui, como Casa maior da Justi\u00e7a brasileira. Ag, diferente de defender o Supremo Tribunal Federal significa concordar com posicionamentos de integrantes dessa Cor, e inclusive com o posicionamento dessa Corte a\u00ed falo enquanto Corte - quando este Parlamento ousa mud a Constitui\u00e7\u00e3o Federal -, conectada que est\u00e1 a sociedade brasile, cobrada que \u00e9 pela sociedade brasileira, trabalha para em a Constitui\u00e7\u00e3o Federal -, observa-se, do lado de l\u00e1 da Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poder, uma rea\u00e7\u00e3o desmed, desproporc, desrespeit, chamando Senadores da Rep\u00fablica de nomes que n\u00e3o conv\u00e9m serem mencionados desta tribuna. Eu n\u00e3o qu a, Sr., usar do mesmo expediente. N\u00e3o quero usar do mesmo expediente para enquadr\u00e1-, porque n\u00e3o \u00e9 adequ, porque n\u00e3o \u00e9 correto.\u00e3o se med, n\u00e3o se deve medir o outro pela pr\u00f3pria r\u00e9gua. Eu estou falando de institui\u00e7\u00e3o A institui\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. Dentro desse equil\u00edbrio de for, \u00e9 importante. Agora, n\u00f3s n\u00e3o terceirizamos o poder desta Casa, do Congresso Nacional, para nenhum outro Poder. Parece que, no Brasil, n\u00f3s estamos vivendo um momento de atrofiamento de alguns dos Poderes da Rep\u00fablica e empoderamento de outro. E este \u00e9 o momento em que n\u00f3s vamos reafirmar essa sequ\u00eancia de tomada \u00e0 for\u00e7a do poder ou de garantir o equil\u00edbrio. Eu vou d aqui muito clar, Senador Magno Mal a V. Exa., que aqui nesta sess, vou d a V. Exa...\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Senador Chico Rodrig, Senador Chico permutando com Senador Eduardo Gir\u00e3o. V. Exa. aqui, mas, gentilmente, V. Exa. faz essa permuta. Em seguida ao Senador Chico, n\u00f3s temos o Senador Eduardo e o Senador Magno Malta. Senador Chico.\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: N\u00e3o h\u00e1 de qu, Senador Chico Rodrigues. Os nossos cumprimentos pelo seu pronunci, ao tempo em que convido o Senador Eduardo Gir\u00e3o. At\u00e9 que ele chegue \u00e0 nossa trib, eu quero registr a, \u00e9 trazida essa inform,ament\u00e1vel informa\u00e7\u00e3o, do desaparecimento, da morte do Sr. Sinezio Sapateiro, do Munic\u00edpio de Maca\u00e9. Na pessoa da senhora sua vi\u00fava, D. Lacy, osos a todos os seus amigos, a todos os seus familiares. As refer\u00eancias s\u00e3o de trabalh, evang\u00e9lic, que participou - aqui registrado foi pelo Senador Magno Malta - de uma longa vida de evangel, participando de tantos e tantos momentos. Ent as nossas mais sinceras condol\u00eancias \u00e0 fam\u00edlia do Sr. Sinezio Sapateiro. Senador Eduardo Gir, V. Exa. disp\u00f5e de 20 minutos para o seu pronunciamento desta segunda-feira.\n<llmling, compress=False>O SR. EDUARDO GIR\u00c3O</llmlingua>: ... processos de Ministros do Supremo est\u00e3o na m\u00e3o Senadores, que s\u00e3o para votar impeachment, e n\u00e3o se vota; que s\u00e3o para deliberar sobre CPI da Lava Toga, e n\u00e3o se delibera. No dia em que acabar o foro privilegiado no Brasil - e est\u00e1 na C\u00e2m, o brasileiro tem que voltar \u00e0 rua para isso tamb\u00e9m -, destrava-, caem os process, vai tudo a primeira inst\u00e2n, se livra dessa chant, dessas amarras., para final, nos 30 segundos que me falt, saiu na m\u00edd, de nov, que os Ministros do Supremo est\u00e3o ligando para os Senadores para votare, para aprovarem Fl\u00e1vio Dino O que \u00e9 que isso represent, pelo amor de Deus? Isso \u00e9 bom para o nosso pa\u00eds? Ou Senado tem que dizer: parou, ou vai ou racha. O Senado a chance de fazer a reden\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds. Que Deus aben\u00e7oe esta na\u00e7\u00e3o que, quarta-feira...\n\n<llmling, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Eduardo Gir\u00e3o. E como \u00faltimo orador na lista de inscritos desta segunda-fe, convidamos \u00e0 nossa tribuna o Senador Magno Malta. Senador Mag, por gentileza. V. Exa...,, desculpe-, meu querido Senador Izalci A posterior, V. Exa. a tribuna como \u00faltimo orador Senador Magno, seja bem-vindo.\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: ... privada, desrespe a fam\u00edlia e os valores. O Fl\u00e1vio Dino diz que quem tem porte de arma \u00e9 bandido. Eu tenho porte de ar, eu n\u00e3o sou band. Que os CACs do Brasil s\u00e3o bandidos.ve! Que eles se tornam CACs para comprar armas para vender para o crime. Como \u00e9 que o senhor sabe disso? Alguma amizade com o crime? Algum relacionamento a favela da Mar\u00e9? Como \u00e9 que o senhor sabe disso?! Algu\u00e9m falou? A dama do tr\u00e1fico deu alguma informa\u00e7\u00e3o? Cad\u00ea as imagens do dia 8, Fl\u00e1vio Dino? Ontem n\u00f3s est\u00e1vamos aqui na Esplanada - n\u00e3o \u00e9 Senador Izalci? -, com muitas c\u00e2meras. E eu disse para povo em meu discurso: \"Ol, olhem para os l, n\u00f3s estamos sendo filmados. Olhem ali o Minist\u00e9rio Senador Venez mandei todo mundo olhar para o Minist\u00e9ri, porque tem c\u00e2meras demais e n\u00f3s est\u00e1vamos sendo film. N\u00f3s estamos fal a ver aqui e onde \u00e9 que est\u00e1?\n<llmling, compress=False>O SR MAGNO MALTA</llmlingua>: a C\u00e2mara foi votar o PL da fake com urg\u00eancia desnecess, senhor deu uma palavra dizendo o seguinte: \"Olha, voc\u00eas querendo ou n\u00e3o quer, se aprovar ou n\u00e3o aprovar, n\u00f3s vamos fazer de qualquer jeito\". Como, cara p\u00e1lida? N\u00f3s quem?!\u00f3s quem?! O senhor se, o senhor diz que Lula a Pol\u00edcia Federal dele. \u00c9 de, \u00e9 o senhor que m, e com o senhor n\u00e3o tem conversa. Desrespeit a C\u00e2m, foi convidado para ir \u00e0s Comiss, virou as costas. Cheg aqui Sen, me lem, veio \u00e0 Comiss\u00e3o de Segur, os quatro prime a perguntar foram eu, o Moro, o Fl\u00e1vio Bolsonaro e n\u00e3o sei quem foi o outro. Quando ele foi nos responder, foi interpelado Senador Aziz, que disse: \"Ministro, pelo amor de Deus, isso n\u00e3o \u00e9 jeito de responder para o Senador\".\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>: E agora ele diz: \"\u00e3o\". Eu j\u00e1 ouvi essa conversa, viu, Dino? Essa m\u00fasica n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o. Os direitos autorais dessa m\u00fasica n\u00e3o s\u00e3o seus. \", quando algu\u00e9m \u00e9 indicado para minist tudo m, muda at\u00e9 de roupa\". Voc\u00ea viu is, Izalci? \"Muda at\u00e9 de roup, come\u00e7a tudo do a\u00ed voc\u00ea \u00e9 juiz\".\u00e3o! Voc\u00ea j\u00e1 foi juiz e isso n\u00e3o internalizou em voc\u00ea. Voc\u00ea \u00e9 um pol\u00edtico que tem partido. Voc\u00ea \u00e9 comunista, voc\u00ea tem vi\u00e9s ideol\u00f3gico. Voc\u00ea quer fazer deste pa\u00eds um pa\u00eds ideol\u00f3gico \u00e0 la Venezuela, \u00e0 la Cuba, e l\u00e1 vai! E este Senado, express\u00e3oador Gir\u00e3o, a obriga\u00e7\u00e3o moral de reprovar Fl\u00e1vio Dino. Aqueles que se eleger Senadores a bandeira nas cost, entrando dentro das igre ajoelhando para receber or, fazendo mil juras de amor \u00e0 f\u00e9...\n\n<llmling, compress=False>O SR MAGNO MALTA</llmlingua>: ...voc\u00eas t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o moral! Obriga\u00e7\u00e3o moral de votar contra Fl\u00e1vio Dino! quero me dirig a todos Senadores dizendo o seguinte: cada toma o cam que quer, mas eu pergunto, s\u00e3o 26 anos de Fl\u00e1vio Dino no Supremo, se ele passar, e, com f\u00e9 em Deus, n\u00e3o passar\u00e1, mas voc\u00ea tem filhos? senhores t\u00eam netos? A minha pergunta \u00e9: os senhor querem os seus filhos e netos criados num pa\u00eds onde o regime \u00e9 ditatorial? a Suprema Corte com esse ativismo jud, que todos os senhores sab, vamos botar mais Fl\u00e1vio Dino l\u00e1? Os senhor querem isso para o seu neto que tem5 anos? Da a pouco ele vai ficar 25 l\u00e1, ele vai ter 0! Sua neta que tem 2, voc\u00ea quer que ela seja criada nesse ambiente? Pelo amor de Deus! Pelo amor de Deus! N\u00f3s temos obriga\u00e7\u00e3o moral de rejeitar esse cidad\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O SR. MAGNO MALTA</llmlingua>:\u00e1erro, Sr. Presidente. Hoje eu consegui superar Gir\u00e3o\u00e1 encerro, Sr..\u00f3 n\u00e3o superei Suplic. Se eu continu aqui, eu passo Suplic. Pelo amor de Deus, pelos seus fil, pelos seus netos. Ningu\u00e9m precisa. Ningu\u00e9m precisa nada. Recebe fulano por educa\u00e7\u00e3o..., ele nunca teve educa\u00e7\u00e3o nem a C\u00e2mara e nem com Senado. que eu vou receb\u00ea-lo agora?\u00e3o. \"Eu me comportarei l\u00e1 como juiz\". Me engana que eu gosto. Encerro dizendo uma frase c\u00e9le que eu disse para Fachin, disse para Alexandre de Moraes, disse para todos eles: N\u00e3o se separa um homem das suas convic\u00e7\u00f5es. Quando ele bot a toga nas costas, ele vai morder voc\u00ea.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig Senador Magno Malta, pela sua particip. Convidamos como \u00faltimo inscrito em nossa lista de inscri\u00e7\u00f5es Senador Izalci Lucas. Tiv a presen\u00e7a de alunos e alunas inscritos em v\u00e1rios cursos t\u00e9cnicos da institui\u00e7\u00e3o Praxis que, em parceria com o Governo do Distrito Federal, participam do programa Qualifica DF. Estiveram conosco esta tarde Senador Izalci. V. Exa. disp\u00f5e, regimentalmente, de 20 minutos para suas exposi\u00e7\u00f5es. Seja bem-vindo.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR IZALCI LUCAS</llmlingua>: Obrigado,. Quero cumpriment aqui meus colegas, Veneziano presidindo, meu querido Eduardo Gir\u00e3o, Magno Malta, servid aqui desta Casa. Presidente a min fala hoje \u00e9 mais um convite que as pesso acompanhem. Amanh\u00f3s faremos, na Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, uma audi p\u00fablica sobre as quest\u00f5es eleitorais Senador Gir\u00e3o, eu sou auditor de profiss\u00e3o, e aquilo que n\u00e3o \u00e9 audit\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel. Eu sempre acompanhei, mesmo como Deputado, a quest\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o das urnas eletr\u00f4nicas, question que foram feitos, v\u00e1rias auditor que foram feitas, inclusive na elei\u00e7\u00e3o de A\u00e9cio Neves, inclusive em uma a\u00e7\u00e3o proposta pelo P. O PDT entrou com uma a\u00e7\u00e3o e n fizemos ent\u00e3o algumas audi\u00eancias p\u00fablicas. E o que falei recentemente na CPMI foi exatamente: at\u00e9 quando\u00f3s brasileiros ficaremos com essa d\u00favida a urna eletr\u00f4nica \u00e9 ou n\u00e3o confi, se \u00e9 ou n\u00e3o audit\u00e1vel? Eu me lembro que, das vez que participei, voc\u00ea podia ir at\u00e9 um determin ponto, a determinadas a\u00e7\u00f5es a gente n\u00e3o tinha acesso. Ent\u00e3o, n\u00e3o era uma auditoria completa no sentido de voc\u00ea ter acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es. Bem, nessas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, eu ven acompanhando tamb\u00e9m, com alguma ressalva, mas eu tive ag a oportun de receber todo um relat\u00f3rio, tirado inclusive do site do TSE - port as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o corretas - com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas, e h\u00e1 algumas d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s urnas novas e \u00e0s urnas antigas. Inclusive, quando voc\u00ea compara as ele do Presidente da Rep\u00fablica com o Governador h\u00e1 uma disparidade muito grande quando voc\u00ea compara as urnas antigas e as novas.\u00e3o, n\u00f3s faremos amanh\u00e3 essa audi p\u00fablica para que a popula\u00e7\u00e3o tenha no\u00e7\u00e3o exatamente do que estamos fazendo. Eu vi agora Senador Magno Malta, um v\u00eddeo do Maduro falando sobre o pleito que foi feito com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\u00e3o da Guiana. E ele fez um referendo. E foi feito com urnas. que ele mostrou o comprovante. E mostrou aqui, \u00e9i\u00e1vel, voc\u00ea aqui o comprovante do voto, diferentemente de alguns pa\u00edses em que voc\u00ea n\u00e3o tem essa confirma Ou seja, ainda tirou uma onda muito grande nossa urna eletr\u00f4nica. Se realmente o Tribunal Superior Eleitoral e o Supremo Tribunal querem dar \u00e0 popula a confian\u00e7a necess\u00e1ria para acreditar realmente nos resultados das elei\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 que se negar a participar de um debate ou de uma discuss\u00e3o relacionada a isso. Voc\u00eas sab que, hoje, o Tribunal Superior Eleitoral normatiza as elei\u00e7\u00f5es. Ele solta as normas na \u00e9poca da elei\u00e7\u00e3o. Ele exec as elei\u00e7\u00f5es. Ele fiscal as elei\u00e7\u00f5es. E ele julga.\u00f3 ele. N\u00e3o h\u00e1 um controle externo, por exemplo,i\u00e1vel, com rela\u00e7\u00e3o ao resultado das ele. Eu a que, para o bem da democracia a\u00ed sim a defesa da democracia come\u00e7a exatamente garant a transpar\u00eancia da apura\u00e7\u00e3o dos resultados das ele. O objetivo dessa re de amanh\u00e3... eu esper que, inclusive, o TSE possa mandar o seu representante. Em que n\u00f3s promovemos aqui no Senado, n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o do TSE, por incr\u00ed que pare\u00e7a. Eu fico realmente at\u00e9 mesmo indignado pelas muitas audi que tivemos. Quando voc\u00ea convida um membro do TSE para participar de um debate sobre as quest\u00f5es das elei\u00e7\u00f5es, ele se n a participar. Fizemos aqui, recentemente, uma audi p\u00fablica sobre um projeto de lei com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de conta, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, e, mais uma vez o TSE n\u00e3o mand nenhum representante. a g fica assim indignado que, na pr\u00e1tica, Senado n\u00e3o faz\u00e3o disso. N\u00e3o se imp\u00f5e, n\u00e3o se coloca como um que dever\u00edamos ter. a gente fica recebendo esse tipo de coisa. Senador Magno Malta acabou de dizer aqui do discurso do Presidente da Rep\u00fablica. Quem \u00e9 o Presidente da Rep\u00fablica para falar nesses termos com o Senado Federal? Quem \u00e9 esse car para dizer estas coisas que n\u00f3s, as raposas aqui est\u00e3o tomando conta do galinheiro? Principalmente eu que participei de todas as CPIs. O Senador Gir\u00e3o n\u00e3o era ainda Parlamentar. Participei da CPI da Petrobras, eu estive l\u00e1 no Paran\u00e1. fui o primeiro a perguntar ao Pedro Corr\u00eaa, Presidente do PP quem que tinha indicado o diretor da Petrobras. E a primeira vez que ele citou o nome do Presidente, diz que tinha sido o Presidente L que tinha indicado, aque que devolveu milh\u00f5es e milh\u00f5es. Quem que devolve milh\u00f5es, num acordo, se n\u00e3o levou nada? Foram mais de 15 bilh\u00f5es os valores, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Petrobras e \u00e0 CPI. Participei tamb\u00e9m da CPI dos Fundos de Pens\u00e3o. At\u00e9 hoje os servidores est\u00e3o pagando essa conta. At\u00e9 recentemente - depois eu apresentei uma em que foi aprovada -, nem aquele que agora os fundos de pens\u00f5es cobram dos servidores para cobrir o rombo, podia-se deduzir do imposto de renda. Porque os fund de pens\u00e3o, seja do Banco do Brasil, da Caixa Econ\u00f4mica, todos os fund que foram prejudicados na \u00e9poca tiver que cobrar uma taxa extra dos funcion para cobrir o rombo. Ent\u00e3o, participei da Lei Rouanet. Milh\u00f5es e milh\u00f5es, milhares de presta\u00e7\u00f5es de contas que sequer eram apuradas. Ent\u00e3o, todo um esquema, praticado pelo Governo atual que na \u00e9poca era Presidente tamb\u00e9m - Presidente Lula, Presidente Dilma -, n\u00f3s participamos dessas CPIs e CPMIs. Temos a Lei do Carf. Eu me lembro, exatamente, o que aconteceu no Carf. N\u00f3s tivemos depoimento aqui, Senador Gir\u00e3o, de uma pessoa influente em Goi\u00e1s que financia muita campanha que chegou na CPI e disse assim: Eu n\u00e3o vou financiar mais Deputado, \u00e9 muito mais f\u00e1cil ir direto ao Minist\u00e9rio e resolver o Ministro. E era o modus operand que faziam. Ent\u00e3o, ouvir isso do Presidente da Rep\u00fablica que aqui \u00e9 colocar realmente a raposa para tomar conta do galinheiro, \u00e9 motivo real de indigna\u00e7\u00e3o. A que a Casa precisa responder isso mesmo. Conte comigo, Senador Magno, para cobrar isso, porque, fato, n\u00f3s n\u00e3o podemos aceitar - nem isso e muito menos o que est\u00e1 acontecendo hoje com rela\u00e7\u00e3o ao Parlamento. S\u00e3o inadmiss\u00edveis essas med que s\u00e3o tomadas pelo Supremo Tribunal Federal que v\u00e3o de encontro completamente \u00e0 nossas prerrogativas. A popula\u00e7\u00e3o acompanhando, a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 perdendo o medo. N\u00f3s estivemos ontem na manifesta\u00e7\u00e3o aqui a gente come\u00e7a a perceber isso que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 indignada que a popula\u00e7\u00e3o volta agora para as ruas manifestando. E foi uma manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, como deve ser mas a gente percebe, claramente, andando pela cidade e conversando com as pessoas que as pessoas est\u00e3o indignadas, inclusive com a falta de posi\u00e7\u00e3o aqui do Senado Federal. Eu elogiei, at\u00e9 muito, o Presidente Pacheco quando colocou pauta a PEC n\u00ba 8, das decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, mas cad\u00ea o resultado? Est\u00e1 l\u00e1, est\u00e1 l\u00e1 na C\u00e2mara. Ser\u00e1 aprovado na C\u00e2mara? Ser\u00e1 promulgado ainda este ano? Ent\u00e3o, lembro- que, na \u00faltima reuni\u00e3o da CCJ, semana passada tamb\u00e9m, houve um compromisso, e eu espero que esta semana aconte\u00e7a uma sess\u00e3o extra para a gente discutir a PEC n\u00ba 45, a quest\u00e3o dos mandatos e a quest\u00e3o da criminaliza\u00e7\u00e3o das drogas. Tudo isso est\u00e1 na CC e a gente precisa dar seguimento, aprovar, exatamente para n\u00e3o dar margem para o Supremo interpretar, como vem fazendo. Ent\u00e3o...\n\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Senador Izalci, o senhor me permite um aparte?\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Pois n\u00e3o, Senador Gir\u00e3o.\n<llmlingua, compress=False>O Sr. Eduardo Gir\u00e3o</llmlingua>: Ah, me desculpe. o resultado ger que o senhor quer. Ent\u00e3o, 52,05% desaprovam; 25,21% aprovam; e 22,74% n\u00e3oabe ou querem responder. \u00c9 o dobro de pessoas no que desaprova. E a gente v\u00ea isso nos mercados, nas pra\u00e7as, conversando com pesso que \u00e9 contra Governo que \u00e9 a favor de Governo que \u00e9 de esquerda ou de direita. A gente percebe esse sentimento no ar com rela\u00e7\u00e3o a essa decis n\u00f3s vamos ter aqui depois de amanh\u00e3. Outro dado importante que o senhor tamb\u00e9m tem sido um grande, muito corajoso Senador e defensor do respeito \u00e0 nossaa Magna. N\u00f3s pedimos a visita, protocolamos a visita ao Coronel Naime, ao Silvinei Vasques, ao Jorginho e a outros presos pol\u00edt que o Brasil hoje tem, em pleno s\u00e9culo XXI; e j\u00e1 foi dada entrada no STF, com a assinatura de v\u00e1rios Senadores aqui - e o senhor foi o precursor disso, eu apenas reiterei as assinaturas -, em um pedido para que o Ministro Alexandre de Moraes permita que a gente possa visitar essas pessoas que est\u00e3o l\u00e1 abandonadas, sem den\u00fancia. E, por \u00faltimo, quero s\u00f3 dizer que abaixo-assinado do Partido Novo j\u00e1 supera 410 mil pessoas, do Brasil inteiro que assinaram pedindo \"Dino n\u00e3o! que se rejeite - 410 mil brasileiros, s\u00f3 do Partido Novo, pesso que se envolver nessa iniciativa - algu\u00e9m que, como disse o Senador Magno Malta, controla, quer controlar a m\u00eddia. Ele que iria... Ele disse textualmente. Est\u00e1 gravado, \u00e9 s\u00f3 ir atr\u00e1s: se o Congresso n\u00e3o aprovar o PL da censura, ou eu o fa\u00e7o aqui, como Ministro da Justi\u00e7a, por um decreto, ou o Supremo - falou inclusive no nome do Supremo - vai fazer. Ouja, \u00e9 ditador. E uma not\u00edcia boa. Isso aqui eu acho que une muitos n\u00f3s aqui, de diferentes correntes pol\u00edticas tamb\u00e9m. A CNBB, Senador Veneziano, acaba de soltar uma nota fort\u00edssima, com v\u00eddeo inclusive, a libera\u00e7\u00e3o daqueles cassinos que est\u00e3o no das apostas esportivas. Eles entenderam que aqu \u00e9 algo que transcende muito a quest\u00e3o de aposta esportiva e que vai jogar as pessoas direto no v\u00edcio, porque ali o adic fica rapidamente conectado \u00e0 roleta, \u00e0queles cassinos online que est\u00e3o ainda l\u00e1 dentro des jabuti, desse projeto que amanh\u00e3 est\u00e1 na pauta. Que Deus nos guie e aben\u00e7oe! Desculpa, Senador Izalci. Era para dar essas boas not\u00edcias.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Eu at\u00e9 acrescento o requerimento feito por V. Exa., reiterando o pedido, porque Senado Federal, n\u00f3s apresentamos ao Ministro Alexandre de Moraes uma solicita\u00e7\u00e3o para visita ao Coronel Naime, com mais de 80 assinaturas, mas, como tinha alguns que assinaram na CPI, eram Deputados, em vez de ele autorizar, ele simplesmente botou exig\u00eancia, porque dois nomes estavam ileg\u00edveis, e ele n\u00e3o sabia quem era que tinha assinado. Ou seja, os setenta e tantos que j\u00e1 tinham confirmadas as assinaturas, isso n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, espero que, esse novo requerimento assinado pelos Senadores... A\u00ed que eu acho que a Mesa Diretora precisa, de fato, tomar uma atitude, porque n\u00e3o mu l\u00f3gica quarenta e tantas assinaturas de Senadores, simplesmente, serem ignoradas por um Ministro do Supremo. Estavam presentes, ontem, na manifesta\u00e7\u00e3o, as filhas e a esposa do Clez\u00e3o. Foi, inclusive, proposto pela procurador que ele fosse solto, mas, por essa teimosia do Ministro, acabou que se postergou isso, e veio a falecer o Clez\u00e3o. E outros est\u00e3o na mesma situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso, inclusive, do Coronel Naime que tamb\u00e9m est\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica, em termos sa\u00fade, e, realmente, merece uma aten\u00e7\u00e3o especial. Eu acho que ficou muito claro, CPMI que tudo isso poderia ter sido evitado. Foram2,5 p\u00e1ginas l\u00e1, com provas, com testemunhas de que, realmente, se Governo Federal tivesse adotado o Plano Escudo e a obriga\u00e7\u00e3o de qualquer autoridade naquele momento, o que aconteceu no dia8 de janeiro n\u00e3o teria aconte. Ent\u00e3o, por isso que a gente fica nesta\u00favida: quem \u00e9 que foi beneficiado com o dia 8 de janeiro? Eu acho que o brasileiro n\u00e3o tem\u00favida do que \u00e9 terrorismo, do que \u00e9 golpe. E eu fiquei, inclusive, a interpreta\u00e7\u00e3o do Ministro da Defesa. O Ministro da Defesa disse que n\u00e3o h\u00e1 golpe sem l\u00edder, sem arma, e foi o que aconteceu.\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: Na pr\u00e1tica, foi uma narrativa constru\u00edda, e est\u00e1 claro isso. Ficou muito claro, durante a CPMI, que foi uma narrativa constru\u00edda pelo pr\u00f3prio Governo, lamentavel. Eu esper que a gente possa votar aquelas propostas que fiz, CP, de altera\u00e7\u00e3o, realmente, do Regimento, para que CPMI e a CPI possam ser um instrumento, de fato, da Minoria, para que n\u00e3o sejam sequestradas, como foram, pela Maioria. Voc\u00ea n\u00e3o conseguia aprovar os requerimentos... Como \u00e9 que voc\u00ea vai fazer uma investiga\u00e7\u00e3o isenta se voc\u00ea n\u00e3o consegue sequer convocar as pessoas para ouvi-las? Ou s\u00f3 consegue aprovar aquel que interessam \u00e0 Maioria? Ent\u00e3o, acaba CPMI, acaba a CPI! Para que, se ela \u00e9 manipulada, se \u00e9 constru\u00edda uma narrativa e se ali se constr\u00f3i um relat\u00f3rio em cima de inform que n\u00e3o t\u00eam o contrapon que n\u00e3o t\u00eam o contradit\u00f3rio? Ent, est\u00e3o todos convidados para amanh\u00e3. Aqueles que n\u00e3o puderem comparecer, porque n\u00e3o cabe todo mundo aqui que acompanhem pela TV Senado, pela R\u00e1dio Senado, \u00e0s9h, na Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, pois n\u00f3s vamos falar abertamente...\n<llmlingua, compress=False>O SR. IZALCI LUCAS</llmlingua>: ... da influ\u00eancia, do impacto da tecnologia e da inova\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es. Inclusive, agoraamos discutindo a regulamenta\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial. Se j\u00e1 eram vulner\u00e1veis as urnas a intelig\u00eancia artificial, imaginem agora com a intelig\u00eancia artificial. Ent\u00e3o, a gente precisa discutir isso e copiar, real, o que o pr\u00f3prio Maduro, gozando dos brasileiros aqui, falou on. Ele soltou um v\u00eddeo sobre a quest\u00e3o das urnas da Venezuela, mostrando o comprovante. \u00c9 \u00f3bvio que tem que ter um comprovante para que gente possa fazer a auditoria. E eu repito aqui: aqu que n\u00e3o \u00e9 audit\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel. Ent\u00e3o, n\u00f3s tem que dar para os brasile a confian\u00e7a de que, aquele voto depositado na urna, o resultado ref exatamente a inten\u00e7\u00e3o do eleitor. Era is, Presidente. Obrigado.\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO</llmlingua>: Obrig, Senador Izalci Lucas. Ass, n\u00f3s estamos precisos no uso dos20 minutos, e \u00e9 porque, gentilmente, ele reservou um aparte de quatro minutos para o Senador Gir\u00e3o. Senador Izalci, Senador Eduardo Gir\u00e3o, Senador Magno Malta, senhoras senhor que v\u00eam em grupos visitar-nos nesta tarde Senado Federal, queremos dar-lhes as boas-vindas. Ficamos muito fel e honrados com suas presen\u00e7as.amos chegando ao encerramento desta sess\u00e3o, informando \u00e0s Sras. e aos Srs. Sen que est\u00e1 convocada sess\u00e3o deliberativa para amanh\u00e3, ter\u00e7a-feira, a partir das 14h, com pauta divulgada pela Secretaria-Geral da Mesa. Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o, a Presid\u00eancia declara o seu encerramento. A todos, os nossos cumprimentos. Boa tarde, boa noite aos que nos acompanharam durante esta sess\u00e3o, e, mais uma vez, agradecido aos companheiros e amigos servidores que nos assessoram. Um abra\u00e7o a todos.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE ROG\u00c9RIO CARVALHO, O SR. MAGNO MALTA, O SR. PAULO PAIM, O Sr. Eduardo Gir\u00e3o, O SR. CHICO RODRIGUES, O SR. CONF\u00daCIO MOURA, O SR. MARCOS ROG\u00c9RIO, O SR. PRESIDENTE VENEZIANO VITAL DO R\u00caGO, O SR. EDUARDO GIR\u00c3O, O SR. JORGE KAJURU, O SR. IZALCI LUCAS, O SR. ROG\u00c9RIO CARVALHO.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 36180, "compressed_tokens": 14571, "ratio": "2.5x", "rate": "40.3%", "saving": ", Saving $1.3 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Urnas Eletr\u00f4nicas": "Discuss\u00e3o sobre a confiabilidade e auditabilidade das urnas eletr\u00f4nicas nas elei\u00e7\u00f5es.", "Indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal": "Debate sobre a indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino para o STF e as opini\u00f5es dos parlamentares a respeito.", "Manifesta\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas ao Governo e ao Supremo Tribunal Federal": "Express\u00e3o de opini\u00f5es e cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao Governo e ao STF, incluindo a postura dos parlamentares diante dessas quest\u00f5es."}, "stances": {"Urnas Eletr\u00f4nicas": {"O SR. IZALCI LUCAS": "FOR", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "FOR"}, "Indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino para o Supremo Tribunal Federal": {"O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST"}, "Manifesta\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas ao Governo e ao Supremo Tribunal Federal": {"O SR. MAGNO MALTA": "AGAINST", "O SR. EDUARDO GIR\u00c3O": "AGAINST", "O SR. IZALCI LUCAS": "AGAINST"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar abordou diversos temas, incluindo a confiabilidade das urnas eletr\u00f4nicas, a indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino para o STF e as manifesta\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas ao Governo e ao STF. Os parlamentares expressaram principalmente uma posi\u00e7\u00e3o contra a indica\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Dino para o STF e cr\u00edticas ao Governo e ao STF, al\u00e9m de defenderem a necessidade de garantir a confiabilidade e auditabilidade das urnas eletr\u00f4nicas nas elei\u00e7\u00f5es."}, "response_elapsed_time": 8.585915327072144}