{"id_session": 25886, "elapsed_time": 36.293378829956055, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. A presente sess\u00e3o especial foi convocada em atendimento ao Requerimento 456, de 2023, de autoria da Senadora Eliziane Gama e de outros Senadores, aprovado pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a comemorar os 180 anos do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB). Comp\u00f5em a mesa os seguintes convidados: o Sr. Sydney Limeira Sanches, Presidente do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB); o Sr. Sergio Tostes, Orador Oficial do Instituto dos Advogados Brasileiros; o Sr. Miro Teixeira, Diretor do IAB e Deputado Constituinte; a Sra. Leila Sanches, Diretora Cultural do IAB; e a Sra. Ana Amelia de Castro Ferreira, Terceira-Vice-Presidente do IAB. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Sa\u00fado as ilustres autoridades j\u00e1 nominadas, assim como todas e todos presentes e os que nos assistem pelas plataformas de comunica\u00e7\u00e3o do Senado Federal. Por requerimento da Senadora Eliziane Gama e de outras Senadoras e Senadores, estamos aqui reunidos para celebrar esta Iongeva institui\u00e7\u00e3o que \u00e9 o Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB). Trata-se, na verdade, da institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica mais antiga das Am\u00e9ricas, que, neste ano, celebra 180 anos de atividade ininterrupta. O instituto foi criado em 1843, por iniciativa de D. Pedro II, para organizar o ordenamento jur\u00eddico nacional e criar a Ordem dos Advogados do Brasil. Em 1888, o instituto assumiu as fun\u00e7\u00f5es que competiriam, mais tarde, \u00e0 OAB. Passou, ent\u00e3o, a se chamar Instituto da Ordem dos Advogados Brasileiros, situa\u00e7\u00e3o que se manteve at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, quando, finalmente, foi criada a Ordem dos Advogados do Brasil. O Presidente do IAB \u00e0 \u00e9poca, Dr. Levi Carneiro, foi eleito o primeiro Presidente da OAB. Desde ent\u00e3o, o instituto passou a ter assento no Conselho Federal da ordem. A hist\u00f3ria do IAB est\u00e1 completamente entrela\u00e7ada com a hist\u00f3ria do Brasil desde a sua independ\u00eancia. \u00c9 o que relata a Profa. Ene\u00e1 Almeida, membro do IAB e autora da obra Ecos da Casa de Montezuma: o Instituto dos Advogados Brasileiros e o Pensamento Jur\u00eddico Nacional. No per\u00edodo imperial, o IAB era um \u00f3rg\u00e3o governamental, consultado pelo Imperador e seus auxiliares diretos e tamb\u00e9m pelos tribunais, para auxiliarem, com seus pareceres, as mais importantes decis\u00f5es judiciais. Al\u00e9m disso, seus integrantes ajudavam na elabora\u00e7\u00e3o das leis que governariam o pa\u00eds. Em nossa nascente Rep\u00fablica, o IAB dedicou-se inteiramente \u00e0 reda\u00e7\u00e3o da primeira Constitui\u00e7\u00e3o republicana, a de 1891. Com isso, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, grande parte do sistema normativo nacional teve influ\u00eancia decisiva dos membros do IAB. O instituto dedicou-se, tamb\u00e9m, a organizar os advogados como entidade de classe. Teve, entre seus quadros, alguns dos maiores expoentes do conhecimento jur\u00eddico do pa\u00eds. Dele fizeram parte juristas do porte de Ruy Barbosa, Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua, Epit\u00e1cio Pessoa, Teixeira de Freitas, Evandro Lins e Silva, Heleno Fragoso, Seabra Fagundes, Sep\u00falveda Pertence, Moreira Alves e muitos outros. Hoje, o IAB dedica-se ao estudo do Direito e \u00e0 difus\u00e3o dos conhecimentos jur\u00eddicos, contribuindo para o aperfei\u00e7oamento do ensino e da pesquisa. Atento \u00e0 defesa do Estado democr\u00e1tico de direito e de seus princ\u00edpios fundamentais, o instituto tem por objetivo promover a defesa dos interesses da na\u00e7\u00e3o, da igualdade, do meio ambiente e do nosso patrim\u00f4nio cultural, art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico. Por todos os meios, notadamente atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00f5es e pareceres produzidos por seus s\u00f3cios e comiss\u00f5es, o Instituto dos Advogados Brasileiros atua no sentido de manter e aperfei\u00e7oar a ordem jur\u00eddica leg\u00edtima e democr\u00e1tica do nosso Brasil. Assim, na pessoa de seu Presidente, Dr. Sydney Limeira Sanches, saudamos essa vener\u00e1vel institui\u00e7\u00e3o pelo seu cent\u00e9simo octog\u00e9simo ano de bons servi\u00e7os prestados \u00e0 na\u00e7\u00e3o, dando, assim, in\u00edcio a esta sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.) Neste momento, concedo a palavra ao Sr. Sydney Limeira Sanches, Presidente do Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB). Seja muito bem-vindo, Dr. Sydney!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES</llmlingua>: Boa tarde a todas e todos! Sa\u00fado a Mesa na pessoa da Senadora Leila Barros. Muito obrigado pela gentileza de conduzir os trabalhos hoje. Antes de iniciar meu pronunciamento, assim como temos feito, Senadora, nas nossas sess\u00f5es semanais, preocupados com o processo de inclus\u00e3o o melhor poss\u00edvel, farei uma breve autodescri\u00e7\u00e3o, especialmente para aqueles com defici\u00eancia visual que nos acompanham virtualmente. Ent\u00e3o, eu sou um homem branco, uso \u00f3culos, com cabelo grisalho, de m\u00e9dia estatura, usando um terno azul-marinho, uma gravata azul e vermelha, e tenho um nariz grande, que \u00e9 uma marca, uma caracter\u00edstica. Ent\u00e3o, feita essa autodescri\u00e7\u00e3o, inicio esta breve sauda\u00e7\u00e3o neste momento, que \u00e9 um momento muito especial para a Casa de Montezuma. O Instituto dos Advogados Brasileiros, como V. Exa. bem disse, foi fundado em 1843. O reconhecimento desta Casa, por meio do encaminhamento feito e encabe\u00e7ado pela Senadora Eliziane Gama de homenagear, nesta sess\u00e3o solene, os 180 anos do instituto, \u00e9 muito simb\u00f3lico em raz\u00e3o do compromisso que esta Casa e que o instituto possuem com a constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O instituto, por conta, especialmente, do in\u00edcio dos cursos jur\u00eddicos em 1827, foi constitu\u00eddo, como bem falado, em 1843 por ato imperial de D. Pedro II. E essa casa, ao longo desses 180 anos, tem-se ocupado disto: de entregar para o pa\u00eds as quest\u00f5es e a defesa de todos os direitos de natureza civilizat\u00f3ria, que recentemente t\u00eam sido t\u00e3o atacados. O instituto tem-se ocupado muito desse trabalho - muito desse trabalho. Nos primeiros 90 anos, enfim, cuidou de tudo, inclusive da advocacia brasileira, n\u00e3o que ele tenha se afastado da advocacia brasileira; ao contr\u00e1rio, \u00e9 uma casa de juristas em que a advocacia tem um papel de protagonismo. Mas tamb\u00e9m temos, em nossos quadros, membros da magistratura, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que conferem \u00e0s nossas discuss\u00f5es uma caracter\u00edstica muito plural, independente, sem proselitismos e sempre com o prop\u00f3sito de defender a nossa institucionalidade constitucional e assegurar que o pa\u00eds siga sempre nos primados do Estado democr\u00e1tico de direito. Essa tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente. Senadora, eu posso dizer para V. Exa. que, no ano passado, quando celebramos 179 anos, no meio de um turbilh\u00e3o de discuss\u00f5es no pa\u00eds sobre a higidez e a seguran\u00e7a da democracia brasileira, naquela oportunidade a diretoria, composta por ilustres membros da mesa: Dra. Leila Pose, que \u00e9 a Diretora Cultural; Dr. Miro Teixeira, que \u00e9 nosso Diretor; Dra. Ana Amelia, Vice-Presidente; e Dr. Sergio Tostes, sem preju\u00edzo dos demais presentes, Dra. Carmela Gr\u00fcne, Dr. La\u00e9rt, ambos Diretores da Casa de Montezuma... E j\u00e1 agrade\u00e7o a presen\u00e7a dos associados presentes: Dr. S\u00f3stenes; Dra. Hetilene; Camargo, que nos representa aqui no Distrito Federal; Dr. Roberto Rosas, Edmundo. Muito obrigado! Agrade\u00e7o enormemente o prest\u00edgio dado aqui a essa solenidade, que simboliza muito - voltando -, simboliza muito a d\u00favida que n\u00f3s tivemos h\u00e1 um pouco mais de um ano. Naquela oportunidade, pensamos: \"Como ser\u00e1, de que forma celebrar\u00edamos os 180 anos?\". E a for\u00e7a e a hist\u00f3ria da casa se confirmaram e foram a for\u00e7a motriz para todas as nossas celebra\u00e7\u00f5es, celebra\u00e7\u00f5es que congra\u00e7am e celebram, sobretudo, o Estado de direito. Isso foi feito de uma forma muito intensa, e eu posso dizer a V. Exa., Senadora - e os integrantes desta Casa sabem disso -, eu n\u00e3o tenho nenhum problema em afirmar que a institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que mais vocalizou em defesa da democracia foi o Instituto dos Advogados Brasileiros ao longo dos \u00faltimos anos. Temos aqui um representante do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A defesa que o instituto fez em favor da ci\u00eancia foi um destaque nacional. E h\u00e1 um reconhecimento muito grande com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo de sanidade de que o pa\u00eds precisava para avan\u00e7ar. Aquilo foi feito de uma forma muito firme. Isso se repetiu... Recentemente demos posse para o Ministro dos Direitos Humanos, na qualidade de s\u00f3cio benem\u00e9rito - nosso primeiro s\u00f3cio benem\u00e9rito negro -, o que comprova toda essa trajet\u00f3ria de compromissos do instituto com a inclus\u00e3o, com a diversidade, com o respeito \u00e0 efetiva conforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. Tem sido um ano de muita emo\u00e7\u00e3o, mas, ao mesmo tempo, com uma plena compreens\u00e3o do papel e, sobretudo, das obriga\u00e7\u00f5es que ainda temos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Estado nacional. O instituto, especialmente depois da d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado, ocupou-se de entregar \u00e0s Casas Legislativas o m\u00e1ximo de contribui\u00e7\u00e3o poss\u00edvel no aprimoramento legislativo. Invariavelmente - e talvez V. Exa. tenha se deparado com essa situa\u00e7\u00e3o -, o instituto encaminha nossos posicionamentos acerca das iniciativas legislativas, sempre nessa perspectiva de contribuir e de assegurar, sobretudo, que o ordenamento jur\u00eddico respeite a Constitui\u00e7\u00e3o nacional. Ao receber a homenagem do Senado, enfim, fa\u00e7o um agradecimento tamb\u00e9m ao Presidente da Casa, Senador Rodrigo Pacheco, advogado, que representa, efetivamente, esse reconhecimento da nossa contribui\u00e7\u00e3o ao longo desses 180 anos. Estivemos, nos primeiros 90 anos, n\u00e3o s\u00f3 cuidando da advocacia, como dito j\u00e1, mas tamb\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o legislativa nacional. E isso se deu de uma forma muito intensa.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES</llmlingua>: - Prometo que j\u00e1 estou me encaminhando \u00e0 conclus\u00e3o. Posteriormente, essa casa de juristas manteve seu compromisso hist\u00f3rico com o pa\u00eds. Al\u00e9m das nossas atribui\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias, de todos os compromissos estatut\u00e1rios j\u00e1 citados pela Senadora, n\u00f3s continuamos com o compromisso, inclusive, com o ensino jur\u00eddico. Hoje temos a Escola Superior do Instituto dos Advogados Brasileiros, conduzida pela Diretora Cultural, Dra. Leila Pose, que tem procurado entregar o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o qualificada poss\u00edvel, a fim de aprimorar os nossos quadros. Somos uma casa com cerca de 2 mil s\u00f3cios. Perto da advocacia nacional, que tem 1,4 milh\u00e3o de inscritos, j\u00e1 d\u00e1 para entender um pouquinho a diferen\u00e7a e a preocupa\u00e7\u00e3o que a institui\u00e7\u00e3o tem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua caracter\u00edstica de academia. Quero registrar a presen\u00e7a aqui do Senador Hugo Napole\u00e3o - obrigado pela presen\u00e7a. \u00c9 nosso confrade, membro do Instituto dos Advogados Brasileiros, recentemente homenageado com a Medalha Levi Carneiro. (Palmas.) Da mesma forma, o Dr. Roberto Rosas. (Palmas.) Essa \u00e9 a nossa hist\u00f3ria, Senadora. Talvez a gente... Nunca nos preocupamos em nos comunicar, mas o fato \u00e9 que melhoramos a nossa comunica\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos. Enfim, j\u00e1 estamos bem integrados com os novos meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas temos procurado utiliz\u00e1-los dentro da perspectiva de que esses ve\u00edculos entreguem...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES</llmlingua>: - ... aquilo de que a democracia precisa, e n\u00e3o mais disc\u00f3rdia, n\u00e3o mais discursos de \u00f3dio. Enfim, mais informa\u00e7\u00e3o de qualidade em um debate p\u00fablico sadio tem sido essa grande luta, inclusive luta desta Casa ao discutir iniciativas legislativas que venham a assegurar que as redes sociais cumpram seu papel dentro dos primados, dentro dos limites da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. Ent\u00e3o, mais uma vez agrade\u00e7o. Teria muito para falar, mas eu juro que vou encerrar. Quero saudar os 180 anos do Instituto dos Advogados Brasileiros, que certamente continua jovem, vanguardista em todas as quest\u00f5es do Direito. Temos a certeza de que, em breve, estaremos aqui homenageando outras d\u00e9cadas, porque com certeza o Senado e as Casas Legislativas continuar\u00e3o trabalhando de m\u00e3os dadas. E n\u00f3s tamb\u00e9m estaremos de m\u00e3os dadas com a advocacia - \u00e9 importante registrar -, que vem sendo objeto de muito vilip\u00eandio recentemente por incompreens\u00e3o do papel que ela tem na sociedade brasileira. \u00c9 interessante observar - e n\u00f3s escutamos isso ontem, quarta-feira... Na quarta-feira, o Dr. Nilo Batista tamb\u00e9m foi homenageado com a Medalha Levi Carneiro - a Medalha Levi Carneiro \u00e9 conferida s\u00f3 aos s\u00f3cios com mais de 30 anos de casa, e somente associados podem receb\u00ea-la. O Dr. Nilo fez uma observa\u00e7\u00e3o interessante: que n\u00f3s dividimos, que a advocacia divide com o Poder Legislativo parte da representa\u00e7\u00e3o da sociedade. Isso \u00e9 fato, porque n\u00f3s somos o instrumento pelo qual levamos os reclamos da cidadania e da sociedade ao Judici\u00e1rio. E essa incompreens\u00e3o que tanto as representa\u00e7\u00f5es da democracia v\u00eam sofrendo com rela\u00e7\u00e3o aos seus reconhecimentos, aos seus pap\u00e9is protagonistas, a advocacia tamb\u00e9m sofre; e sofre, inclusive, dos pr\u00f3prios Poderes por muitas vezes incompreenderem a import\u00e2ncia que ela tem. Tivemos recentemente um fato muito desagrad\u00e1vel que nos fez, mais uma vez, compelidos a ter a certeza da incompreens\u00e3o que vem sendo feita pelo pr\u00f3prio Poder Judici\u00e1rio quanto a essa representa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, esses compromissos permanecem, esses compromissos s\u00e3o intransig\u00edveis. Continuamos defendendo a democracia, continuamos defendendo o Estado de direito, continuamos defendendo a nossa institucionalidade constitucional e, sobretudo, o compromisso dos objetivos sociais do Instituto dos Advogados Brasileiros ao longo desses 180 anos. E eu tenho certeza de que, nos pr\u00f3ximos 180, estaremos aqui celebrando esse momento t\u00e3o especial. Muito obrigado a todos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos a sua fala, a sua t\u00e3o vibrante presen\u00e7a, Dr. Sydney. Para mim, est\u00e1 sendo uma honra representar a Senadora Eliziane aqui, que foi a autora do requerimento. Entendo o quanto que \u00e9, para n\u00f3s, como Senado, Senadores e Senadoras, importante essa, digamos, rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao instituto, principalmente porque \u00e9 aqui que n\u00f3s tratamos das leis, \u00e9 aqui que decidimos a vida do povo brasileiro, e os debates aqui andam bem dif\u00edceis, como o senhor falou, muito polarizados. A gente chega numa sexta-feira bem estafado, porque a gente se envolve tanto, e s\u00e3o tantos pontos, n\u00e3o \u00e9? Antigamente, ao ter um pensamento divergente, voc\u00ea parava para analisar e, muitas vezes, voc\u00ea ou descartava o que era necess\u00e1rio ou at\u00e9 ajudava a formar o seu pensamento. Hoje o pensamento divergente \u00e9 seu inimigo: \"N\u00e3o, n\u00e3o quero ouvi-lo, n\u00e3o tenho toler\u00e2ncia\". Ent\u00e3o, \u00e9 realmente um per\u00edodo muito dif\u00edcil. Imagino para voc\u00eas que est\u00e3o h\u00e1 mais tempo at\u00e9 do que eu nesse processo todo, nessa caminhada. Realmente temos grandes desafios, assim como o Instituto dos Advogados Brasileiros, nessa caminhada em defesa da nossa democracia. Eu vou passar a palavra agora para a nossa Terceira-Vice-Presidente do Instituto dos Advogados Brasileiros, a Sra. Ana Amelia Menna Barreto de Castro Ferreira. Seja muito bem-vinda, Doutora! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. ANA AMELIA MENNA BARRETO DE CASTRO FERREIRA</llmlingua>: Boa tarde a todas e todos! \u00c9 um prazer estar aqui hoje representando a nossa diretoria, firmemente sob a Presid\u00eancia do nosso Dr. Sydney Sanches. \u00c9 com muita alegria que eu recebo essa incumb\u00eancia de agradecer essa linda homenagem que est\u00e1 sendo feita agora pelo Senado Federal aos 180 anos de exist\u00eancia do Instituto dos Advogados Brasileiros. Reiterando tudo o que foi dito aqui pelo nosso Presidente Sydney Sanches, essa gest\u00e3o tem uma caracter\u00edstica especial de trabalhar com a inclus\u00e3o. E n\u00f3s estamos falando das in\u00fameras comiss\u00f5es que n\u00f3s temos em nosso instituto. As comiss\u00f5es os senhores sabem que s\u00e3o o pulm\u00e3o de cada institui\u00e7\u00e3o, e n\u00f3s trabalhamos muito proficuamente para preservar o Estado democr\u00e1tico de direito e difundir o conhecimento jur\u00eddico. Eu agrade\u00e7o a presen\u00e7a tamb\u00e9m dos nossos nobres cons\u00f3cios e cons\u00f3cias nessa solenidade e desejo que o nosso Presidente continue fazendo essa gest\u00e3o maravilhosa que ele tem feito. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Obrigada, Dra. Ana Amelia Menna Barreto de Castro Ferreira. Agora eu passo a palavra para o Diretor de Rela\u00e7\u00f5es Governamentais e Legislativo e Presidente da Comiss\u00e3o de Direito Constitucional do Instituto dos Advogados Brasileiros, o Sr. Miro Teixeira. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MIRO TEIXEIRA</llmlingua>: Sra. Presidente, excelent\u00edssimas senhoras e excelent\u00edssimos senhores, ser membro do Instituto dos Advogados Brasileiros \u00e9 um galard\u00e3o, \u00e9 uma honra enorme. Agora, ser chamado a falar - surpreendentemente ser chamado a falar - nesta solenidade dos 180 anos do Instituto dos Advogados Brasileiros... E onde? No Senado da Rep\u00fablica! No Senado da Rep\u00fablica, num momento em que ultrapassamos tantas discuss\u00f5es - tantas discuss\u00f5es -, lamentavelmente nem sempre em linguagem suas\u00f3ria, com a tentativa de persuas\u00e3o, e muito mais pela dissuas\u00e3o, pela ofensa, pela agress\u00e3o. N\u00f3s estamos aqui no Senado, que integra o Poder Legislativo, Poder no qual se d\u00e1 o entendimento, porque aqui est\u00e1 representada, sim, a na\u00e7\u00e3o brasileira. Na outra Casa, o povo; aqui, os Estados, como define a Constitui\u00e7\u00e3o, mas, na representa\u00e7\u00e3o dos Estados, est\u00e1 o povo tamb\u00e9m. A Senadora representa o povo, assim como os Deputados representam o povo. Eu agrade\u00e7o \u00e0 Senadora Eliziane. Agrade\u00e7o ao Erlando, chefe de gabinete, que teve um trabalho intenso, aturando, inclusive, minha sucess\u00e3o de telefonemas, porque eu reproduzia a sucess\u00e3o que eu recebia do Presidente Sydney Sanches, tamb\u00e9m, cobrando as provid\u00eancias para a realiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o, j\u00e1 que ele ficou muito desvanecido pela iniciativa da Senadora Eliziane. E eu n\u00e3o posso deixar, numa Casa pol\u00edtica, at\u00e9 porque a nossa Presidente fez a grande provoca\u00e7\u00e3o... Do debate, muitas vezes o que de melhor se extrai \u00e9 a diverg\u00eancia. Muitas vezes percebemos que com a diverg\u00eancia est\u00e1 a raz\u00e3o, e muitas vezes a diverg\u00eancia nos permite corrigir o curso da nossa pr\u00f3pria trajet\u00f3ria. Eu brinco muito com algumas pessoas que h\u00e1 um livro que nem precisa ser lido, basta que se olhe a capa, o t\u00edtulo: Liberdade para as ideias que odiamos. \u00c9 claro que precisa ser lido o livro, ele \u00e9 importante. \u00c9 que o contexto \u00e9 outro, \u00e9 a g\u00eanese da primeira emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana. Mas liberdade para as ideias que odiamos, por qu\u00ea? Porque liberdade para as ideias que s\u00e3o as minhas n\u00e3o \u00e9 vantagem. Eu tenho que entender que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer a diverg\u00eancia. E, hoje, eu n\u00e3o percebo que a democracia corra risco, porque n\u00f3s temos uma Constitui\u00e7\u00e3o que foi constru\u00edda pelo povo nas ruas, gritando por elei\u00e7\u00f5es diretas e pela convoca\u00e7\u00e3o da Assembleia Nacional Constituinte. Ela n\u00e3o foi feita na antessala do imperador; ela nasce das ruas, por milh\u00f5es de pessoas se mobilizando, sem nem um ato de viol\u00eancia sequer. Ent\u00e3o, a democracia que surge, garantida por essa Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma senhora que n\u00e3o est\u00e1 ao alcance das m\u00e3os profanas daqueles que tentaram, de todas as maneiras, depredar pr\u00e9dios p\u00fablicos, e exclusivamente isso, porque a democracia n\u00e3o foi sequer tangida, amea\u00e7ada; n\u00e3o foi, de maneira alguma, perturbada na serenidade que lan\u00e7a sobre o povo brasileiro. Por\u00e9m, eu tenho observa\u00e7\u00f5es sobre o que se passa na nossa Rep\u00fablica. Ontem foi o encerramento de uma s\u00e9rie de homenagens \u00e0 mem\u00f3ria do nosso querid\u00edssimo Sep\u00falveda Pertence. E, nessa participa\u00e7\u00e3o, l\u00e1 na Universidade de Bras\u00edlia, eu tive a oportunidade, porque o ambiente proporcionava, o ambiente acad\u00eamico proporcionava, a imagem do Pertence proporcionava - aquele pregador grego, aquele pregador que pregava perguntando, perguntando tudo cujas respostas ele mesmo sabia, procurava conformar o pensamento dessa maneira... E eu deixei a seguinte pergunta: \"O que, Pertence, n\u00f3s temos que fazer para que a nossa Rep\u00fablica n\u00e3o fique fragmentada, para que os Poderes sejam realmente independentes e realmente haja esse relacionamento harmonioso entre eles?\". Da\u00ed vir\u00e1 o exemplo para tentarmos unir a na\u00e7\u00e3o. \u00c9 nosso dever! Talvez seja o nosso dever como gera\u00e7\u00e3o ou como gera\u00e7\u00f5es que se somam, porque hoje n\u00e3o temos a na\u00e7\u00e3o unida e n\u00e3o temos os Poderes harm\u00f4nicos. Acredito que o Instituto dos Advogados Brasileiros d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o. Assisto sempre ali \u00e0s nossas sess\u00f5es, participo, e ele d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o. Eu creio que, daqui, do Senado da Rep\u00fablica, pela representa\u00e7\u00e3o constitucional dos estados, repito - n\u00e3o que deixe de representar o povo -, pode surgir esse grito de recompor a Rep\u00fablica. A res publica est\u00e1 distante daquilo que o povo deseja. Quando falamos em igualdade, temos que falar tamb\u00e9m em possibilidades de vida de boa qualidade. Se temos que falar em liberdade, temos que falar em igualdade, temos que falar em autonomia, dizia eu ao Erlando ainda h\u00e1 pouco, porque quem pode se declarar livre se n\u00e3o tem autonomia? Eu n\u00e3o falo desse ambiente nosso; eu falo do conjunto da popula\u00e7\u00e3o. Eu creio que esta \u00e9 uma grande discuss\u00e3o, a da Rep\u00fablica, que o Senado, sem d\u00favida alguma, saber\u00e1 conduzir...\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MIRO TEIXEIRA</llmlingua>: - ... e n\u00f3s do instituto estaremos sempre \u00e0s ordens para apresentar ali as nossas modestas sugest\u00f5es. Muito obrigado pela sess\u00e3o. Parab\u00e9ns \u00e0s companheiras e aos companheiros do instituto! Parab\u00e9ns a todos que trabalharam pela realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o! E tamb\u00e9m muito obrigado \u00e0 Senadora Eliziane Gama pela iniciativa - ela est\u00e1 num compromisso no Maranh\u00e3o, ela me disse, de governo itinerante, mas fica aqui o agradecimento candente - e \u00e0 Presidente da nossa sess\u00e3o tamb\u00e9m. Muito obrigado a todas e todos. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela presen\u00e7a e pela insist\u00eancia do Dr. Miro Teixeira com o Erlando aqui. Quero aproveitar para j\u00e1 pedir licen\u00e7a a todos que est\u00e3o aqui acompanhando esta sess\u00e3o, porque eu vou ter que sair para um outro compromisso, mas temos aqui o Senador Izalci. Ainda bem que no Senado temos isto, temos Senadores aqui que podem compor e ajudar os nossos colegas. Parabenizo mais uma vez a Eliziane Gama pela iniciativa de destinar esta sess\u00e3o especial aos 180 anos do Instituto dos Advogados Brasileiros. Quero agradecer a oportunidade e dizer que as portas do meu gabinete... Estarei sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para ouvi-los. \u00c9 um prazer enorme termos essa oportunidade aqui de estreitarmos mais ainda esses la\u00e7os. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Primeiro, eu quero dizer que \u00e9 uma honra substituir a nossa Senadora Leila e presidir esta sess\u00e3o solene t\u00e3o importante. Aproveito para registrar a presen\u00e7a aqui de membro do Corpo Diplom\u00e1tico da Embaixada de Cuba; do representante tamb\u00e9m do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; do Assessor Legislativo da Coordena\u00e7\u00e3o de Assuntos Legislativos e da Assessoria Especial de Assuntos Parlamentares e Federativos, Sr. Luigi Roberto Rodrigues Berzoini; e, representando o Instituto dos Magistrados do Brasil, do Diretor de Integra\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria, Sr. Edmundo Franca de Oliveira. Meu amigo Deputado e colega Hugo Napole\u00e3o, Ministro, um grande Deputado e um grande Ministro, quero registro aqui... Vou conceder a palavra agora ao Sr. Sergio Tostes, Orador Oficial do IAB. Fique \u00e0 vontade.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. SERGIO TOSTES</llmlingua>: Exmo. Sr. Senador, meus colegas integrantes da mesa, \u00e9 uma honra muito grande para o instituto - e falo aqui como seu Orador Oficial - ser recebido nesta Casa, que tem uma import\u00e2ncia hist\u00f3rica, significativa para o nosso pa\u00eds. N\u00f3s vivemos anos dif\u00edceis, muito dif\u00edceis, no curso das \u00faltimas d\u00e9cadas, mas esta Casa, representando a uni\u00e3o nacional, sempre esteve presente para trazer o equil\u00edbrio que era necess\u00e1rio em momentos dif\u00edceis por que passamos. E assim \u00e9 at\u00e9 hoje: o Estado est\u00e1 representado nesta Casa e, em contrapartida, o povo est\u00e1 representado na C\u00e2mara dos Deputados. O Instituto dos Advogados, h\u00e1 180 anos, vem cumprindo seu papel, que \u00e9 o de ser aquele que expressa o sentimento daqueles que est\u00e3o representados por n\u00f3s. \u00c9 importante que se diga, Senador, que o advogado n\u00e3o fala por si; ele fala sempre pelo interesse de algu\u00e9m. E compete a n\u00f3s a fun\u00e7\u00e3o de ser o juiz das causas daqueles que nos procuram. Antes de postular em nome dos nossos constituintes na Justi\u00e7a operante uma parte contr\u00e1ria, n\u00f3s temos que ser os julgadores e temos que ser os conselheiros daqueles que nos procuram. O advogado exerce uma fun\u00e7\u00e3o peculiar, que \u00e9 a de ser um mediador na sociedade. Ele \u00e9 aquele que tem como fun\u00e7\u00e3o primeira - isso agora faz parte do nosso estatuto - tentar buscar a composi\u00e7\u00e3o dos interesses individuais. O papel do advogado n\u00e3o \u00e9 litigar; \u00e9 buscar a paz social. E isso n\u00f3s temos muito em comum com o Congresso Nacional. O Congresso Nacional est\u00e1 sempre procurando mediar os outros Poderes. Nos \u00faltimos tempos, temos tido alguns confrontos, mas \u00e9 no Congresso Nacional que as for\u00e7as tendem a se integrar. E o papel do advogado, reconhecido nesta Casa como um baluarte da estrutura jur\u00eddica brasileira, \u00e9 uma grande honra para todos n\u00f3s. O Presidente foi muito feliz ao fazer a exposi\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria que foi tra\u00e7ada pelo instituto. Estamos aqui numa miss\u00e3o importante, Senador Presidente da sess\u00e3o, que \u00e9 a de conciliar os \u00e2nimos. O Brasil est\u00e1 numa fase muito importante, em que n\u00f3s estamos realmente revisitando a nossa hist\u00f3ria. Toda a luta que se v\u00ea com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 repara\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o nada mais \u00e9 do que n\u00f3s estarmos repassando a nossa hist\u00f3ria. N\u00f3s temos muita coisa para mudar. Foram 300 anos de escravid\u00e3o neste pa\u00eds, e a nossa economia foi forjada em cima de um trabalho em que uma classe explorava a outra. Isso tem que acabar! E faz parte do nosso trabalho de advogado fazer esse processo de integra\u00e7\u00e3o. A Justi\u00e7a hoje n\u00e3o \u00e9 apenas a postula\u00e7\u00e3o perante o juiz. Ela procurou meios alternativos para buscar a paz social. A\u00ed temos o instituto da media\u00e7\u00e3o, da arbitragem, que d\u00e1 um mundo novo. N\u00f3s estamos come\u00e7ando a viver um mundo novo, e esse momento que n\u00f3s estamos vivendo nada mais \u00e9 do que uma etapa nessa trajet\u00f3ria. O Brasil \u00e9 um pa\u00eds que est\u00e1 em mudan\u00e7a. N\u00f3s temos que reconhecer isso e estar sempre prontos a ser vanguarda nessas modifica\u00e7\u00f5es. O instituto, nesses 180 anos, sempre sentiu o pulsar do povo brasileiro. N\u00f3s somos uma elite, elite de advogados, mas, como toda elite, ela existe na sociedade em fun\u00e7\u00e3o da sua responsabilidade. E a nossa responsabilidade \u00e9 exatamente buscar a paz social. Esta \u00e9 a nossa miss\u00e3o, Presidente: buscar a paz social, e \u00e9 para isso que n\u00f3s estamos empenhados h\u00e1 180 anos. O nosso compromisso \u00e9 seguir, porque n\u00f3s somos uma gera\u00e7\u00e3o que est\u00e1 cumprindo o seu papel. Temos que deixar uma porta e um destino determinado para as gera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o nos seguir. Eu asseguro a V. Exa. que o instituto se moderniza e o instituto procura ser sempre a voz da igualdade em todos os momentos que a sociedade vive. Viva o nosso Instituto dos Advogados! Viva o Senado da Rep\u00fablica! Viva o Brasil! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Concedo a palavra \u00e0 Sra. Leila Pose Sanches, que \u00e9 a Diretora Cultural do IAB.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. LEILA POSE</llmlingua>: Boa tarde! Boa tarde a todas e todos! Em primeiro lugar, quero saudar o Senador Izalci, que agora preside esta mesa; meus colegas Diretores aqui presentes; associados que est\u00e3o aqui tamb\u00e9m presentes nos assistindo. Eu tenho certeza de que v\u00e1rios associados nossos est\u00e3o acompanhando pelas redes sociais a nossa presen\u00e7a aqui. Bom, eu tenho que fazer, antes de mais nada, uma pequena observa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 antecipando a minha fala, que vai ser muito breve. Eu fiquei com a incumb\u00eancia - voc\u00eas perceberam - de falar depois do nosso Orador Oficial. Essa \u00e9 uma incumb\u00eancia extremamente dif\u00edcil. Ent\u00e3o, para que isso n\u00e3o cause maior problema, Presidente, eu vou ser muito breve. Hoje \u00e9 um dia para n\u00f3s, Diretores do instituto, de muita emo\u00e7\u00e3o - para n\u00f3s Diretores s\u00f3 n\u00e3o, mas para toda a nossa casa. N\u00f3s somos muito orgulhosos da nossa hist\u00f3ria. N\u00f3s completamos 180 anos. Posso dizer que o instituto, numa linguagem muito mais atual, \u00e9 o marco zero da organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica deste pa\u00eds. Tudo acontece a partir do instituto, que ent\u00e3o era nominado de Instituto da Ordem dos Advogados do Brasil, \u00e0quela \u00e9poca, \u00e0 \u00e9poca de sua funda\u00e7\u00e3o, por iniciativa, por decreto imperial do nosso Imperador Pedro II, e n\u00f3s nascemos j\u00e1 com algumas incumb\u00eancias determinadas pelos nossos fundadores. N\u00f3s precis\u00e1vamos organizar, sim, a classe jur\u00eddica, porque naquele momento n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos os primeiros advogados brasileiros, verdadeiramente brasileiros, formados pelos nossos cursos de Direito. Ent\u00e3o, n\u00f3s precis\u00e1vamos organizar a classe de forma que ela pudesse se sustentar no pa\u00eds; fornecer, sim, \u00e0quele Estado subs\u00eddios jur\u00eddicos para a forma\u00e7\u00e3o do nosso novo Estado, que se formava ali, numa transi\u00e7\u00e3o entre legisla\u00e7\u00e3o portuguesa e j\u00e1 o in\u00edcio de pa\u00eds; e, sim, ser uma academia de Direito. Ap\u00f3s a iniciativa do nosso Presidente Levi Carneiro, com a cria\u00e7\u00e3o da ordem, n\u00f3s assumimos fortemente, entregamos para a ordem a organiza\u00e7\u00e3o da classe e assumimos essa incumb\u00eancia de academia de Direito. E por que eu estou fazendo essa refer\u00eancia? Isso j\u00e1 foi falado inicialmente, mas eu acho que \u00e9 importante a gente reafirmar. Neste ano de 180 anos - eu tenho o papel de Diretora Cultural do instituto, por orienta\u00e7\u00e3o da minha Presid\u00eancia -, a gente tem feito um trabalho de revisitar a nossa hist\u00f3ria. Eu acho que toda institui\u00e7\u00e3o com a import\u00e2ncia e com a hist\u00f3ria que o nosso instituto tem precisa revisitar essa sua hist\u00f3ria. Ent\u00e3o, a gente est\u00e1 num processo que \u00e9 muito emocional, muito emotivo. O Presidente j\u00e1 disse isso aqui na fala dele, falou desse ano de revisitar essa hist\u00f3ria. N\u00f3s estamos fazendo uma renova\u00e7\u00e3o dos nossos valores e das nossas finalidades. E isso tem sido muito emocionante, porque a gente tem feito isso a todo m\u00eas, agraciando os nossos antigos s\u00f3cios, aqueles que t\u00eam mais de 30 anos de associa\u00e7\u00e3o, com uma comenda a que eles fazem jus estatutariamente, que \u00e9 a Medalha Levi Carneiro. N\u00f3s estamos relembrando isso... N\u00f3s temos tr\u00eas Medalhas Levi Carneiro presentes aqui, assistindo \u00e0 nossa sess\u00e3o presencialmente, e eles podem, inclusive, confirmar isso que eu digo. Tem sido um momento de muita emo\u00e7\u00e3o, porque, a cada entrega dessa medalha e a cada fala desses s\u00f3cios, a gente se renova, a gente renova essa potencialidade dos associados do instituto, porque n\u00f3s temos, na nossa casa, na Casa de Montezuma, gigantes do direito, gigantes do passado, do presente, e eu tenho certeza de que n\u00f3s estamos trabalhando para que haja do futuro tamb\u00e9m do direito brasileiro. Ent\u00e3o, isto tem sido o mote, digamos assim - um deles -, dessa comemora\u00e7\u00e3o dos nossos 180 anos: valorizar essa nossa hist\u00f3ria, e esses s\u00f3cios t\u00eam dado essa contribui\u00e7\u00e3o a mais para n\u00f3s neste ano. A cada fala, a cada discurso, a cada emo\u00e7\u00e3o que o nosso orador oficial nos oferta na entrega das Medalhas Levi Carneiro, a gente recebe, em retribui\u00e7\u00e3o, nas falas dos s\u00f3cios, a hist\u00f3ria deles, o v\u00ednculo que eles t\u00eam com a nossa institui\u00e7\u00e3o e o reconhecimento da import\u00e2ncia dela. Ent\u00e3o, hoje, para n\u00f3s, estar aqui, nesta Casa, no Senado da Rep\u00fablica, \u00e9 mais um degrau dessa emo\u00e7\u00e3o e desse reconhecimento. \u00c9 o reconhecimento da Rep\u00fablica pela contribui\u00e7\u00e3o, nos \u00faltimos 180 anos, que o nosso instituto tem oferecido com muito gosto, com muita alegria e com muita energia ao pa\u00eds. E eu tenho certeza... Isso j\u00e1 foi renovado pelo nosso Presidente, pelo nosso orador, pela nossa Vice-Presidente e pelo nosso querido Diretor Miro Teixeira, Presidente da Comiss\u00e3o de Direito Constitucional, que \u00e9 uma comiss\u00e3o important\u00edssima dentro do nosso instituto - isso j\u00e1 foi renovado! N\u00f3s somos uma casa de democratas, uma casa da democracia, onde, no nosso plen\u00e1rio, todos os assuntos podem, devem e s\u00e3o discutidos - assuntos jur\u00eddicos, obviamente. A nossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com o Direito, e ali todos os associados t\u00eam oportunidade de oferecer as suas ideias, as suas opini\u00f5es. \u00c9 uma discuss\u00e3o aberta e democr\u00e1tica, e todos os associados v\u00e3o ter o direito de opinar e votar. Ent\u00e3o, o que sai de produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da nossa casa foi amplamente discutido, foi discutido nas comiss\u00f5es, foi discutido abertamente pelo nosso plen\u00e1rio, at\u00e9 porque temos 180 anos, mas estamos sempre na vanguarda e nossas reuni\u00f5es s\u00e3o h\u00edbridas. Somos um instituto nacional. Temos aqui s\u00f3cios que s\u00e3o de Bras\u00edlia e que sabem disso e nos acompanham virtualmente nas sess\u00f5es. Ent\u00e3o, o produto final, que \u00e9 o parecer do nosso instituto, \u00e9 muito cuidado. Eu sei que esta Casa, como o Congresso, recebe cada parecer emitido pelo instituto com esta relev\u00e2ncia, compreendendo o cuidado e a relev\u00e2ncia deste parecer. Ent\u00e3o, para n\u00f3s, essa homenagem aqui hoje... Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Erlando, \u00e0 Senadora Eliziane Gama e os demais Senadores que assinaram e propuseram com ela essa homenagem. Eu acho que \u00e9 um reconhecimento desse nosso papel, e isso realmente muito nos orgulha. O nosso Presidente mencionou a nossa escola, e eu n\u00e3o posso deixar de mencionar, at\u00e9 porque eu sou a Diretora-Geral da escola. O instituto, desde sempre, teve a preocupa\u00e7\u00e3o e o cuidado com a forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, at\u00e9 porque, j\u00e1 que somos uma academia de Direito, a forma\u00e7\u00e3o para n\u00f3s \u00e9 muito importante. E, nos \u00faltimos tempos, mais recentemente, n\u00f3s estamos direcionando essa nossa preocupa\u00e7\u00e3o, de uma forma mais objetiva, para a forma\u00e7\u00e3o desses advogados. Estamos voltados \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o em um aperfei\u00e7oamento jur\u00eddico apenas, mas em trabalhar e ter aten\u00e7\u00e3o a esta forma\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a nossa escola se presta a isso. Ent\u00e3o, mais uma vez eu agrade\u00e7o. Quero renovar aqui, inclusive, o meu compromisso pessoal, como Diretora da casa, com esse instituto e com o meu Presidente, com a minha diretoria, e agradecer a todos que est\u00e3o aqui presentes por estarem conosco. Eu sei que est\u00e3o aqui porque est\u00e3o vibrando conosco pelos 180 anos do instituto. Tenho certeza de que, nos 200, n\u00f3s voltaremos aqui para uma outra homenagem, e eu j\u00e1 assumo o compromisso de estar ali sentadinha, presente. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Bem, eu quero tamb\u00e9m aqui cumprimentar a nossa Senadora Eliziane Gama pela iniciativa. Eu tamb\u00e9m, como profissional liberal - sou contador -, participei ativamente da cria\u00e7\u00e3o do Instituto dos Contadores. N\u00f3s temos o Conselho Federal de Contabilidade. E a gente acompanha realmente as conquistas dos advogados que, com as suas institui\u00e7\u00f5es, t\u00eam de fato a representatividade em todas as demandas e em todas as organiza\u00e7\u00f5es brasileiras. O advogado realmente tem um prest\u00edgio grande, acredito que muito em fun\u00e7\u00e3o do trabalho de voc\u00eas da ordem e tamb\u00e9m do instituto. N\u00e3o \u00e9 qualquer um que faz 180 anos. Vivemos um momento dif\u00edcil. Eu acompanho o Deputado Miro, que foi Deputado comigo na C\u00e2mara, assim como o Deputado e Ministro Hugo Napole\u00e3o. S\u00e3o momentos meio conturbados. Eu n\u00e3o sou advogado, mas percebo alguma coisa fora do lugar.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MIRO TEIXEIRA</llmlingua>: N\u00f3s nunca tivemos medo tamb\u00e9m.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: J\u00e1 tiveram medo tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9?\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. MIRO TEIXEIRA</llmlingua>: Nunca tivemos medo!\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS</llmlingua>: Pois \u00e9. E nem aqui n\u00f3s vamos ter medo de ningu\u00e9m. O Supremo tem um poder muito grande, pode muita coisa, mas n\u00e3o pode tudo. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s n\u00e3o vamos admitir... A rea\u00e7\u00e3o do nosso Presidente foi contundente, e n\u00f3s aqui todos o apoiamos no sentido de que s\u00e3o nossas prerrogativas - n\u00e3o \u00e9 nem s\u00f3 prerrogativa, \u00e9 nossa obriga\u00e7\u00e3o. E o poder que foi destinado a n\u00f3s atrav\u00e9s do voto foi para legislar. Ent\u00e3o, eu fico at\u00e9 mesmo indignado, principalmente com o ocorrido na segunda-feira, quando perdemos uma pessoa de Bras\u00edlia que estava \u00e0s 15h57 no seu com\u00e9rcio, aqui na Vicente Pires, veio para c\u00e1, ficou numa cadeira ali... \u00c9 a \u00fanica coisa que tem no processo. Tinha sido alertado j\u00e1, por diversas vezes, com 36 atendimentos m\u00e9dicos dizendo da possibilidade de vir \u00e0 morte. E o pr\u00f3prio Procurador, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica manifestou, no dia 1\u00ba de setembro, que ele deveria ter sido solto, que ele poderia ter sido solto e n\u00e3o o foi. Morreu! E a\u00ed? Eram oito at\u00e9 a semana passada; agora s\u00e3o onze que est\u00e3o na mesma situa\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que vamos esperar morrer mais um monte desses? Esses que foram condenados a 17 anos? Tem l\u00e1, de uma par\u00f3quia na L2, uma manicure - 17 anos de pris\u00e3o. Vai recorrer para quem? Para o Papa? Ent\u00e3o, de fato, a gente vive um momento... Acho que a gente precisa se manifestar, principalmente aquelas institui\u00e7\u00f5es que t\u00eam cr\u00e9dito e que sempre defenderam realmente a democracia - n\u00e3o \u00e9 uma democracia relativa; \u00e9 uma democracia real. Eu tive o privil\u00e9gio de participar da CPMI. Houve erros? Muitos erros, e todos t\u00eam que pagar por isso, individualmente. Mas eu tive o cuidado de fazer um relat\u00f3rio de 2.576 p\u00e1ginas, contundente, com provas de que o Governo Federal poderia ter evitado tudo isso - poderia; n\u00e3o evitou porque n\u00e3o quis. Est\u00e3o l\u00e1 as provas. N\u00e3o preciso... Mas hoje n\u00e3o \u00e9 dia de falar isso aqui. Hoje \u00e9 dia de homenagem, de comemorar o IAB. Para mim, \u00e9 uma honra estar aqui presidindo esta sess\u00e3o solene e espero estar aqui tamb\u00e9m - n\u00e3o como Senador, porque eu tenho outros planos -, sentado ali, nos 190 anos, nos 200 anos. Ent\u00e3o, parab\u00e9ns a todos! \u00c9 um prazer rever o meu querido Deputado Miro, que foi uma refer\u00eancia para n\u00f3s tamb\u00e9m, e o Hugo Napole\u00e3o, tamb\u00e9m uma refer\u00eancia aqui para todos n\u00f3s. Precisamos fortalecer essas quest\u00f5es dos Poderes independentes, mas com harmonia. N\u00e3o d\u00e1 para ficar agora respondendo pelo f\u00edgado. N\u00f3s temos que responder, tendo cada um a humildade de reconhecer que extrapolou algumas coisas. Parab\u00e9ns a todos voc\u00eas! Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o especial do Senado Federal, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades e tamb\u00e9m \u00e0queles que nos honraram aqui com suas presen\u00e7as e sua participa\u00e7\u00e3o. Declaro, ent\u00e3o, encerrada esta sess\u00e3o. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS, A SRA. LEILA POSE, O SR. MIRO TEIXEIRA, A SRA. ANA AMELIA MENNA BARRETO DE CASTRO FERREIRA, O SR. SERGIO TOSTES, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 11146, "compressed_tokens": 11147, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Hist\u00f3ria e Import\u00e2ncia do Instituto dos Advogados Brasileiros": "Discuss\u00e3o sobre a funda\u00e7\u00e3o, trajet\u00f3ria e relev\u00e2ncia do Instituto dos Advogados Brasileiros ao longo dos 180 anos de exist\u00eancia.", "Papel do Advogado na Sociedade e na Democracia": "Reflex\u00e3o sobre o papel do advogado como mediador na sociedade, defensor da democracia e da paz social."}, "stances": {"Hist\u00f3ria e Import\u00e2ncia do Instituto dos Advogados Brasileiros": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. LEILA POSE": "FOR", "O SR. MIRO TEIXEIRA": "FOR", "A SRA. ANA AMELIA MENNA BARRETO DE CASTRO FERREIRA": "FOR", "O SR. SERGIO TOSTES": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES": "FOR"}, "Papel do Advogado na Sociedade e na Democracia": {"O SR. PRESIDENTE IZALCI LUCAS": "NEUTRAL", "A SRA. LEILA POSE": "FOR", "O SR. MIRO TEIXEIRA": "FOR", "A SRA. ANA AMELIA MENNA BARRETO DE CASTRO FERREIRA": "FOR", "O SR. SERGIO TOSTES": "FOR", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "FOR", "O SR. SYDNEY LIMEIRA SANCHES": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o solene comemorativa dos 180 anos do Instituto dos Advogados Brasileiros foi marcada por discursos que ressaltaram a hist\u00f3ria, import\u00e2ncia e papel do instituto na sociedade. Os participantes expressaram apoio e reconhecimento \u00e0 trajet\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, destacando seu compromisso com a democracia, a paz social e a defesa dos direitos. A reflex\u00e3o sobre o papel do advogado como mediador e defensor da democracia foi central nas falas, evidenciando a relev\u00e2ncia da advocacia para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa e equitativa."}, "response_elapsed_time": 8.252898454666138}