{"id_session": 25919, "elapsed_time": 63.38054013252258, "compressed_prompt": "<lling compress=FalseA SRA PRESIDENTE LEILA BARRO</llmlingua>: Decota a sess. a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os noss trabalhos. A presente sess\u00e3o de debates tem\u00e1t foi convoc em atend ao Requerimento 954, de 203, de autoria dest Presid\u00eancia e de outros Sen,vado pelo Plen Sen Federal. Esta Presid\u00eancia informa que cidad\u00e3os podem participar desta sess\u00e3o de deb tem\u00e1ticos atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.senadoleg.br/ecania - \u00e9 esse servi\u00e7o queicia que as pessoas entrem aqui na audi conos - pelo telef 0800 062211. A sess\u00e3o \u00e9 destinada a receber seguintesidados fim de discutir desafios e as propostas Brasil para a COP 28: o Sr. Rafael Ramalho Dubeux, Assessor Especial doistro da Fazenda; a Sra. Prolo, Advogada Especialista em Direito Ambiental e Direito das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas; a Sra. Samanta Pineda, Vice-Presidente do Instituto Brasileiro de Direito e Sustentabilidade (Ibrades); a Sra. Suely Ara\u00fajo, Especial S\u00eanior em Pol\u00edticas P\u00fablicas do Observat\u00f3rio do Clima; a Sra. Cristina Mendon\u00e7a, Diretora-Executivacy for Animals no Brasil; a Sra. Mariana Belmont, Assessora sobre Climaismo Ambient Geled\u00e9s Instituto; a Sra.icia Luz, Gestora de Projetos no Instituto Clima Elei\u00e7\u00e3o; o Sr. Lu\u00eds Fernando Guedes Pinto, Diretor-Executivo da Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica; a Sra Waleska Queiroz Mobilizadora e Articuladora Ambiental na Rederas; a Sra. M\u00f4nica Sodr\u00e9, CEO na Rede de A\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica Sustentabilidade (Raps); a Sra. Laura Moraes, Diretora de Campanhas da Associa\u00e7\u00e3o Civil Sem Fins Lucrativosvaaz; o Sr. Alexandre Prado, Diretor de Finan Verdes do W, remoto; a Sra. Marta Salomon, Especial S\u00eanior do Talanoa; e o Sr. Bruno Toledo Pesquisador do Instituto ClimaInfo. Finalizou,ente! S\u00e3o pou, n\u00e3o \u00e9?Risos.) A Presid\u00eancia informa ao Plen\u00e1rio que ser\u00e3o adotados os seguintes procedimentos para o andamento nossa sess\u00e3o: ser\u00e1 inicialmente dada a palavra aos convidados, oito minutos; ap\u00f3s, ser\u00e1 aberta a fase de interpela\u00e7\u00e3o pelos Senadores e Senadoras inscritos, organizados em blocos dispondo cada Senador de cinco minutos para suas perguntas; os convidados dispor\u00e3o de tr\u00eas minutos para responder totalidade das quest do bloco. Senadoras e os Senadores poder\u00e3o se inscrever para o uso da palavra, por meio do aplicativo Senado Digital, por lista de inscri\u00e7\u00e3o que se encontra sobre a mesa ou por interm\u00e9dio totens disponibilizados na Casa.\n<mling, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Eu gostaria de iniciar esta sess\u00e3o agradecendo a presen\u00e7a dos noss expositores. Quero agradecer a todos voc\u00eas que est\u00e3o aqui conos.ai ... Eu estou, muito empolgada para ouvi-los, pela qualidade t\u00e9cnica e por toda a viv\u00eancia que voc\u00eas t\u00eam nessa ambiental. N\u00f3s, aqui no Senado e a \u00e1rea t\u00e9cnica tamb\u00e9m estamos na expectativa. Ent\u00e3o, quero agradecer presen\u00e7a de todos voc\u00eas Eu gost, ent\u00e3o, de iniciar esta sess\u00e3o de debates tem\u00e1ticos agradecendo aos convidados por aceitarem o conv, por estarem aqui para contribuir com essa discuss, que \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia alinharmos os direcion a serem levados para a 28\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Un pela Mudan\u00e7a do Clima, a COP 28. H\u00e1 d\u00e9cadas cientistas de todo o planeta trazem alertas dos riscos associados \u00e0s altera intensas que a humanidade provoca aos sistemas naturais. Precisamos entender que o calor extremo, as chuvas intensas e muito do que estamos vivenciando era inesperado. N\u00e3o foi por falta de aviso, n\u00e3o foi por falta de evid\u00eancia cient\u00edfica. N \u00e0 toa nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, j\u00e1 em 1988, trouxe um dispositivoparentemente simples, mas fundamental para garantir a qualidade de vida do povo brasileiro. Em seu art. 225, nossa Carta Magna prev\u00ea que \"todos t\u00eam o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\". Pode-se dizer que a garantia do direito ao meio ambiente ecologicamente equilibr gera\u00e7\u00f5es futuras se refere \u00e0 garantia de sobreviv\u00eancia, de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, ao ar limpo, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e a tantos outros direitos que dependem, direta ou indiretamente, da qualidade ambiental do meio em que vivemos. Infelizmente, ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 essa compreens\u00e3o. Ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 sent falar de meio ambiente em um mundo de guerras onde crian\u00e7as s\u00e3o mortas, ao que parece, n\u00e3o h\u00e1 sentido falar de meio ambiente em Brasil com milh\u00f5es de pessoas passando fome. \u00c9 como se fosse um debate desconectado, como se n\u00e3o fosse o caso de priorizar essa discuss\u00e3o. Entretanto,igas e amigos, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel a vida humana neste planeta se n\u00e3o respeitarmos seus limites ecol\u00f3gicos. E trago alguns exemplos. Segundo estimativa do IBGE, a safra de gr\u00e3os, cereais e leguminosas deve ter uma queda de quase 3no pr\u00f3ximo ano devido \u00e0s chuvas excessivas no Sul, ao calor no Centro-Oeste e \u00e0 seca na Amaz\u00f4nia. Pesquisadores da Cemaden e do Inpe apontam que, pela primeira vez, o clima de deserto \u00e9 identificado em nosso pa\u00eds. A Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica enfrenta uma seca hist\u00f3rica, que j\u00e1 colocou dezenas de munic\u00edpios em estado de emerg\u00eancia. As chuvas intensas na Regi\u00e3o Sul de nosso pa\u00eds dispensam coment\u00e1rios. H\u00e1 algumas semanas, a triste realidade da regi\u00e3o \u00e9 retratada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, lembrando que a temporada de chuvas intensas, que ocorre normalmente entre dezembro e mar\u00e7o, ainda nem come\u00e7ou. A onda de calor que tem tomado conta de diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, inclusive aqui no Centro-Oeste, j\u00e1 atingiu mais de1,4 mil cidades. Segundo o Inpe, dias de calor forte subiram de 7 para52 por ano, em tr\u00eas d\u00e9cadas. As mortes de pessoas com mais de 65 anos relacionadas ao aumento da ocorr\u00eancia de temperaturas elevadas aumentaram 85% desde os anos 90. As mortes por calor extremo podem aumentar cinco vezes at\u00e9 2050. O nossoantanal, mais uma vez, est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em decorr\u00eancia das queimadas intensificadas, deixando os Estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Eu poderia passar aqui o dia citando exemplos de como estamos sendo afetados pela mudan\u00e7a do clima. A emerg\u00eancia clim\u00e1tica v-se agravando em um efeito de bola de neve. Com o aumento da temperatura, aumenta a demanda por energia, o que provoca o uso de termoel\u00e9tricas que, por sua vez, aumentam as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. As altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas afetam a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, que, por sua vez, chegam cada vez mais caros \u00e0 mesa dos brasileiros. Se tudo isso toca a nossa consci\u00eancia, o que tocar\u00e1? O que mais ter\u00e1 de acontecer para que as provid\u00eancias sejam tomadas? No Brasil, durante a pandemia de covid-19, tivemos a tristeza de vivenciar o que a nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pode causar. Quantas mortes poderiam ter sido evitadas se o poder p\u00fablico n\u00e3o tivesse negado as evid\u00eancias apresentadas pela ci\u00eancia? O Brasil, que sempre liderou iniciativas de a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, que \u00e9 o detentor da maior diversidade biol\u00f3gica do planeta, o pa\u00eds da diversidade cultural, social, de ra\u00e7as, de credos e de tantas outras diversidades que nos tornam \u00fanicos, deve liderar tamb\u00e9m esse debate. Deve, sim, mostrar ao mundo o que deve ser feito, come\u00e7ando por arrumar a bagun\u00e7a dentro da nossa pr\u00f3pria casa. Precisamos acelerar os passos rumo \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica n\u00e3o porque outros pa\u00edses esperam que o fa\u00e7amos, mas porque queremos e podemos ocupar o nosso lugar de destaque. \u00c9 evidente que ningu\u00e9m deve ferir a autonomia de um pa\u00eds. N\u00f3s temos que atuar no enfrentamento \u00e0 mudan\u00e7a do clima, porque is salvar\u00e1 vidas - vidas humanas e n\u00e3o humanas. Isso permitir\u00e1 um futuro poss\u00edvel aos nossos filhos, netos e e todas que vir\u00e3o. O povo brasileiro, em um pa\u00eds que infelizmente possui abismos sociais e enormes desigualdades socioecon\u00f4micas, ser\u00e1 um dos povos mais atingidos pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. E esse \u00e9 o motivo para nos colocarmos \u00e0 frente nesse debate. N\u00e3o h\u00e1 sistema mais eficiente para controlaras intensas mar do que a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. N\u00e3o h\u00e1 sistema mais eficiente de produ di\u00e1ria de \u00e1gua que a Floresta Amaz\u00f4nica. N\u00e3o h\u00e1 sistema melhor de capt, reten\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que o Cerrado. N\u00e3o fonte melhor para a cura de nossas doen\u00e7as do que a biodiversidade. N\u00e3o h\u00e1 lazer melhor do que estar em uma praia limpa, uma casa no campo, uma cachoeira ou um centro urbano que funcione, que tenha transporte inteligente, que permita transitar sem esgoto a c\u00e9u aberto, que permita a vida digna aglomerados urbanos. Se n\u00e3o tratarmos hoje, com a devida urg\u00eancia, da situa\u00e7\u00e3o em que a emerg\u00eancia clim\u00e1tica nos coloca, n\u00e3o haver\u00e1 futuro. N\u00e3o haver\u00e1 me de garantir um pa\u00eds habit\u00e1vel, o direito de acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o sauds nossas futuras gera\u00e7\u00f5es. J\u00e1 sabemos que pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o cumpriram o que prometerem nessa agenda. J\u00e1 sabemos que n\u00e3o vamos alcan\u00e7ar as metas acordadas. E ent\u00e3o, o que faremos? Qual ser\u00e1 o papel do nosso pa\u00eds nesse cen\u00e1rio? Se assim mantivermos, em que condi\u00e7\u00f5es viver\u00e3o os quase 214 milh\u00f5es deiras e brasileiros nos pr\u00f3ximos anos? Proponho que possamos refletir sobre o que podemos fazer da porta para dentro, como fazem as fam\u00edlias quando enfrentam algum problema. E, uma alinhados dentro de casa, possamos saber o que levar da porta para fora. Finalmente, quero enfatizar que a mudan\u00e7a do clima n\u00e3o atinge n\u00f3s da mesma forma. H\u00e1 uma clara diferencia\u00e7\u00e3o social, racial e de classe na maneira como esses desafios caem sobre n\u00f3s. Nessa Semana da Consci\u00eancia Negra, cujo dia foi celebrado ontem, \u00e9 preciso reconhecer a necessidade de falar de justi\u00e7a ambient; de racismo ambiental. S\u00e3o enormes os nossos desafios. A realidade \u00e9 dura e j\u00e1 afeta milh\u00f5es de pessoas em todo o territ\u00f3rio brasileiro. \u00c9 preciso coragem, compromisso e seriedade para tratarmos da realidade que nos \u00e9 imposta. Apesar desse enorme desafio, h\u00e1 uma janela de oportunidades, que n\u00e3o ficar\u00e1 aberta por muito tempo. O Brasil pode sair na frente no cen\u00e1rio global, exportar sustentabilidade, gerar novos empregos para aqueles que v\u00e3o construir os caminhos para a transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e amenizar, mesmo que localmente, os efeitos da mudan\u00e7a do cl, sem deix, \u00e9 claro, de cobrar que o mundo fa\u00e7a o mesmo. N\u00e3o h\u00e1 um planeta B para vivermos, e, se houver, sabemos, n\u00e3o ser\u00e3o todos que conseguir\u00e3o uma passagem. Espero que este debate nos ajude a trilhar o melhor caminho para um futuro poss\u00edvel. \u00f3timo evento para todos n\u00f3s. Muito obrigada. (mas.) Bom, vamos come\u00e7ar com as falas dos nossos expositores. Concedo a palavra ao Sr. Rafael Dubeux, que \u00e9 Assessor Especial do Ministro da Fazenda. Seja bem-vindo, Rafael!\n\n<mlua, compress=False>O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX</llmlingua>: - ... a ficar no centro da pauta. E a gente esper poder conclu\u00ed-lo e trazer ganhos reais para o Brasil e para o mundo. Muito obrigado.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: N\u00f3s \u00e9 que agradecemos a participa\u00e7\u00e3o, Rafael Dubeux, que \u00e9 Assessor Especial do Minist\u00e9rio da Fazenda, representando o Ministro Haddad. Eu pe\u00e7o desculpas porque n\u00f3s temos um tempo muito restrito aqui. Eu acabei de falar com a assessoria: ser\u00e1 que n\u00e3o d\u00e1 para tocar s\u00f3 uma vez com a pessoa ficando... fiquem \u00e0 vontade para concluir a palra de voc\u00eas. N\u00f3s estamosqui para ouvi-los. Obrigada Rafael. Eu concedo a palra agora para Sra. Caroline Prolo, que \u00e9 Advogadaista em Dire Ambiental e Direito das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, por oito minutos. Seja bem-inda, Caroline.\n\nllingua, compress=False> SRA. CAROLINEHL PROLO</llmlingua>: Bom dia a todos e a todas.ma. Sen Leila Barrosras. Srs. Senadores, ilustres coas expositores, prime gostaria de agradecer o convite, a oportunidade de fala nesta discuss\u00e3o t\u00e3o importante. Eu venhoqui na condi\u00e7\u00e3o de cofundadora da LLIMA, a primeira organiza\u00e7\u00e3o deogados de mudan\u00e7as climicas da Am\u00e9rica Latina. Venho comoogada atante nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais de mudan\u00e7as climicas da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na Unidas sobre Mudan\u00e7as Climicas, por meio de organiza\u00e7\u00f5es internacionais h\u00e1 mais de dez anos e tamb\u00e9m, maisemente, como investidora dedicada \u00e0 descarboniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica dasas brasileiras no time daama recapital. O somat\u00f3rio dessas mini\u00eancias me permitiugar a quest\u00e3o clim\u00e1tica sobas perspectivas e reconhecer a fundamental import\u00e2ncia do espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o multal que \u00e9 a Conven\u00e7\u00e3o doima da ONU e o Acordo de Paris. N\u00e3o \u00e9 autoevidente, mas o quece nas Csmente cria bases paraas a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o adotadas em n\u00edvel de Gno e tamb\u00e9m pelo setor privado e os atores de mercado no Brasil. As Csam instrumentos econmicos arjados, mecanismos de financiamento verde e envi sis de mercado importantes na descarboniza\u00e7\u00e3o daia. Podemos dizer que as Cs t\u00eam sido uma dases for\u00e7as motrizes dovimento sustent\u00e1vel. Para dar exemplos, na C 13, 7, foi inaugurada umaa de REDD+, para disponibilizar informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades que reduzem emiss\u00f5es dematamento por meio conserva floral em pa\u00edses em desenvolvimento. E, na C 9, 013, foi estabelecido um meismo de REDD+ de Vars\u00f3via, que viizou aunera\u00e7\u00e3oas atividades no formato de pagamento baseado em resultados com recursos de pa\u00edses desenvolvidos emedia\u00e7\u00e3o do Green Climate Fund, o GCF. Brasil foi o primeiro benefici\u00e1rio do mundo dos recursos de REDD+ junto ao GCF. E foi na C 1, 05, que foi assinado o Acordo de Paris, que convocaamente o setor privado, o mercado financeiro, aar a tornar fluxos financeiros compat\u00edveis com uma trajet\u00f3ria de descarboniza\u00e7\u00e3o. Isso trouxe um enorme est\u00edmulo ao mercado global de t\u00edtulos verdes ou t\u00edtulos sust\u00e1veis, greenonds, como j\u00e1 foi mencionadoqui, que inclusive estava come\u00e7ando a se expandir. E hoje, como sabemos, Brasil \u00e9 um emissor de t\u00edtulos sust\u00e1veisberanos. E,qui a dois anos, Brasil vaiiar uma COP, o que significa que poderemos fazer a hist\u00f3riaqui, criando iniciativas inovasar com a descarboniza\u00e7\u00e3o e com os desios das mudan\u00e7as climicas, aproveitandou\u00e7\u00f5es baseadas na natureza que s\u00f3 um pa\u00eds como Brasil pode oferecer e sendo parte dau\u00e7\u00e3o da crise clim\u00e1tica. O pa\u00eds que preside uma COP tem poderes e responsabilidades enormes emzir uma negocia\u00e7\u00e3o quejaaz dear esses resultados. E \u00e9 uma negocia\u00e7\u00e3o que en 5es, que t\u00eam que concar em consenso com as decis\u00f5esadas. O ano em que Brasil\u00e1 a COP \u00e9 nada menos que o ano em que os pa\u00edses deverar umaualiza\u00e7\u00e3o das suasas climicas, as suas Ns. Eemente foi publicado relrio pela Conven\u00e7\u00e3o doima, queou asas atuais e mostrou queas n\u00e3o somente n\u00e3o s\u00e3o suficientes, como, se dependermos s\u00f3 doprimentoas metas, v haver umo% das emiss globais 00 em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de 00; ouja, em vez de asas nosm a uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, est\u00e3o nos lev a umo. E a ciiz que, paraitar oo deaturaigoso para a vida na Terra, as emiss\u00f5esquidas g\u00e1s defeito estaisam ser cortadas pelade 00. isso, o ano 05 vai ser crucial como \u00faltimaunidade de revis\u00e3oasas 00. E Brasil tem grandeidade dear esseo deo de ambi\u00e7\u00e3o. Isso finalmenteva a falar da C 8, quece neste final de ano emai.a COP emblem\u00e1tica,tudo porqueaai ser feito, como j\u00e1 mencionadoqui tamb\u00e9m, uman\u00e7o global da implementa\u00e7\u00e3o do Acordo de Paris.a \u00e9 uma an\u00e1liseregado. Ela n\u00e3o tem o objetivo deizar pa\u00edses,ar dedos, mas,, fazer aia\u00e7\u00e3o dooletivo dos pa\u00edsesingimento dos objetivos do Acordo de Paris, inclusive do objetivo de seitar umoigoso da global. E n\u00e3oastaente conhecer esses dados aia; \u00e9o fazer algo com rela aes. O Acordo de Parisiz que resultados desse balan global devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edsesualiza\u00e7\u00e3o das suas subsequentes Ns. Isso significa que as Ns que v\u00e3o ser apresentadas na COP 05 Brasil, Bel\u00e9m do\u00e1, devem resitar osados dessean\u00e7o global queaitecereste ano. E como garantir issoaifetivamente ser levado em considera\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses que v\u00e3o as suas Ns Bel\u00e9m do\u00e1?\u00ed \u00e9 que destqui que \u00e9 interesse Brasil que esseo dean global do Acordo de Paris, que vaitecer este ano na C ,ha umfechoo,hando medidas a seremotadas pelos pa\u00edses para revis\u00e3o das suasas, das suas Ns 05.anto mais a decis\u00e3oa COP em rela isso, maiscilai ficar oho Brasil na COP de Bel\u00e9m do\u00e1.amente, se a decis\u00e3o for fa, Brasil vaiar semaldo para convencer 4membros do Acordo de amas mais ambas dentro de apenas dois anos. Ent, h\u00e1 muito jogoessa lideran\u00e7a brasileira. Se n\u00f3s form, brasile,es deizar mais ambi\u00e7\u00e3o deiga\u00e7\u00e3o 05 comasas NDC, vai sear uma percep\u00e7\u00e3o de falhamos, como sociedade, no Acordo de Paris. Brasil,anto,arura de lideran\u00e7a desde j\u00e1,rando que condi\u00e7\u00f5es dear esse desafio a anos. Repito, n\u00e3o \u00e9 um desafioqueno, mas eu n\u00e3o ten a d\u00favida de que Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00edsaz de faz is.elailidade dos nossosas, os nossosantes de Gno envolvidos no a possibilidade real de Brasil ser umaonte polariza\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e pa\u00edses em desenvolv, e pela for\u00e7a da nossa sociedade, o apoio door privado e oajamentocente dos nossosares as quest\u00f5es de, acredito que n\u00f3s estamos quaseontos is. Muito obrigada. (mas\n,=False>ARA. PRESIDENTE LELA BARROSua Grata pela participa\u00e7\u00e3o, Caroline Prolo,ogadaista em Dire Ambal e Direito dasan\u00e7asimicas. A pr\u00f3 a palraanta P, que \u00e9-idente Brasileiro de Direito eabilidade (brades), por oito minutos.ja-v,.anta.\n,=False>ARA. SLYJOua>: a. Eu queriarade, em do Observrio, oite paraara sess Senadora. E n\u00f3s estamos post,\u00edveis paraar oamento discuss\u00f5es a quest clim\u00e1tica., eu vou nama linha a Carollo, no sentido da necessidade dear oencial Brasil em termos de assum a lideran\u00e7a de umo momento nasocia internacion, no sentido deboniza\u00e7\u00e3o e de compromosor, maisorosos em termos de redu\u00e7\u00e3o de emiss, investimento a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o. E \u00e9 quase como uma demanda que o mundoa que est\u00e1 entend a realidade que. O ano de 03 provmente considerado o ano maisente da hist\u00f3ria. N\u00f3s estamos t s, experiment, estamosi\u00eancias do que vai ser o mundo com a maisatura,ando os\u00edveisriais, que \u00e9ite que n\u00f3s lutamos para que n\u00e3oassado, e n ano n\u00f3s j\u00e1 estamos experimentando o que \u00e9 a este. Ent, mesmo tenhamos ano que vem out a crise. N\u00f3s estamos experimentando situa\u00e7\u00f5es que nin\u00e1vamos que s\u00f3amrer depois 00 Mesmo os, a, aam a situa\u00e7\u00e3o de 03 seria.,esta situ, encontro a C8 obrigamente tem que subir o n\u00edvel dos,forar os debates em termos dear compromissos muitotes dos do que n\u00f3s temos agora. Se n\u00f3s parmos as NDC apresentadas junto ao Ac de Paris e seas fossempridas, n\u00f3s estar\u00edamosge de alcanar uma situa\u00e7\u00e3oqu, eas est\u00e3o sendo descpr. Ent a situa\u00e7\u00e3o tem que al deates diplom\u00e1ticos e ela tem que assum ag\u00eancia do problema e au\u00e7\u00f5es. E eu concordo que tem todoencial de ser um l\u00edder nesse sentido. Brasil fazicula\u00e7\u00e3o natural entre ricos e pa\u00edses mais. Brasil est\u00e1 com Gno que assum a quest clim como uma pa importante desde o. Ent a dem do Observima \u00e9 que o pa\u00edsgue \u00e0 C8pr esse,ig ambi\u00e7\u00f5estes em termos de redu de emiss,indo que meios de implement saiam dourso e virem realidade pr. Ent, por ex o comprom deol R0h anais dos ricosar os pa\u00edses em desenvolvimentoica naDe, n\u00e3o n; pago quando p\" h\u00e1 alg tempo Issoaar realidade pr\u00e1tica, na ver, R bilh\u00f5es \u00e9 muito,, quando n\u00f3s pegamos os recursos necess\u00e1rios a\u00e7\u00f5es de adapt, oheiro necess\u00e1rio seria muito. Eu queria al\u00e9m quest de Brasil assuma lider a necess de Brasil assum a lideran\u00e7al de acinaual\u00ed fis.a \u00e9 uma dem do Observ. O Observrioima composto5 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governament, algasas com a, e n\u00f3s lan\u00e7amos um, naana pass,\u00edfico para\u00edveis f, chamando Gno brasile aar acordo nesse sentido. Euer um reso do que no, e n\u00e3o o inteiro que est\u00e1 dispon\u00edvel no nosso. \u00e9 o seguiza\u00e7\u00f5es e\u00e1rias do do Observima: que os pa\u00edses estabeleam na C8ina da explora\u00e7\u00e3o e\u00edveis fis. N pl, devem estarim prospec\u00e7\u00e3o e da explora deaser deust\u00edveis f eliminaual produ\u00e7\u00e3o elimina progress do financiamento p\u00fablico e dos subsios ao set, inclus, no, brasile. O peto e g t\u00eam subsios elevssimos. Todos n\u00f3s estamos custe, na ver, produ\u00e7\u00e3o que preica n\u00e3o s\u00f3 os brasile, como todo\u00edb clim\u00e1tico. Queja inclu\u00eddo nano umis de n\u00e3o explora de umaaativa daservasc, queam elaborados acordados cron deiza\u00e7\u00e3o por no pa\u00eds que estabele\u00e7amas o abono f,jam estabelec\u00e1 de exclus\u00e3olifera\u00e7\u00e3oust\u00edveis f,z\u00f4nia devepoa, noshoreshsto tem sido uma das grandesadi G L - acho que a: \u00e9 Gno que est\u00e1 com p clim\u00e1tica eal tecamente temadi\u00e7\u00e3o entre o que ele est\u00e1 defendendo em term deans\u00e3o produ de pet,, no. Isso tem ser resolvaadi\u00e7\u00e3o tem enfrentada e resolida. Queam criados mecanos financeirosassem significamente US0h\u00f5es prometidos pelos r e que permitam aos pa\u00edses pobres e em desenvolv descarizar suas mates energicas e sear aos deima cada vez mais.ja estabelecido um imp global lucil e dos pet,, na ver, quando voc tem uma cr global tem uma crise da U\u00e2nia ou, o pre do peto a subir as pet ganham maishe. Eram a cr. Ent \u00e9ja uma taxa\u00e7\u00e3o, combinada entre osat do Ac de Paris - quein para taxa\u00e7\u00e3ose lucro.ja implement a, ao o financiamento a adapta\u00e7\u00e3o.jamados mecan troca d\u00edvidaa dos pa\u00edses pobres e em desenvolvimento a deiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 crise clim.itado aos pa\u00edses pobres e em desenvolv aoses renov\u00e1gia defici energ\u00e9tica. Eu na  acho que\u00e1 ter. \u00c9 rec 03 est\u00e1 nosrando que n\u00f3s temos espa aans\u00edveis f\u00f3sis e p. N\u00f3s temos quear medgentes.os n\u00f3s sabemos quadro das emiss\u00f5es o que pesa mais a mud do uso da,itura tem que e Brasil \u00e9 export de petle, \u00e9 o oitavo maior export, n\u00e3o is responsabilidades nesse sentido, do is, tem as condi\u00e7\u00f5es paraarura no sentido descarboniza\u00e7\u00e3o. disso que o mundo. \u00c9o que n\u00f3s precis: acar aidade que. Acho esse recado.igadaidade. (\n,=FalseA SRA.RESIDENT LELA BARROS>:igada participely\u00fa. V a pal agora o Sen Carlos Hein. (P.) N Senador T. N\u00f3sos a a presen\u00e7a da Deputada Ciariab Deputada Federal peloja muito- Deput! (.) Eu vou a pal agora pr\u00f3a exposa, na sequ, ara a Deput, caso ela que fazer uso. Sen Carlos Heinze disse que var mais um., pal ag Cristina Mon,t- Mer for Animals no, o min\n,=False>. PRESIDENT LE BARROSuaata pela pres Crist Mon,t-utiva Mer For Animals. Eu vou a pal agora a nossaida Deputada D Deputada? (P.) Ciaakri Deputada Federal peloas G\ning,=False>A S. PRESIDENT LELA BARROSing Gr, Deputadaakri,en\u00e7a e s\u00e1bavras. Eu agra o Lu Gu, que o Dire-utivo Fund S Atl\u00e2ntja-v,\n,=False> S. PRESIDENT LELA BARROSuaata pela pres Lu Gu, Dire-ut Fund SOS Atl. Ag, eu vou conced a.ka Queiro,izadora e artal na R Jandy, oito min.ja- S.\ning,=FalseA S. WALESKA QUEIROZ>:maadora Leila agrade\u00e7o por este conv.. autor luta e equi, de me apresent, gost oferecer audiodescri\u00e7\u00e3o para garant acessibil a e todas aanham esta sess de. Ent, eu sou mul de;u co est\u00e1 tran\u00e7ado em box braids na cor ro; estinc laranja form; uso cal\u00e7a amla e frima esando\" estamp. me chamo, do bair Fir, Bel do.genheira e manda e uma lider clim do s\u00e9 XX., eu ocup oa J fa\u00e7o parteiss\u00e3outiva da COP das. \u00c9 comra queri austre Casa ho, represent R de Articulas Ambient,let mul dedicadas \u00e0 busca poricas voltadas \u00e0i clim\u00e1tica Bel do. Nasc doe deutir os impactos da cr clim\u00e1tica na nossa cidade atrav\u00e9s da advoc, da educa clim\u00e1tica e da, n tem reivic dire a populaense nosmbitosal clim. Nesse sent, o nosletivoempenhado um no enfrentamentosan\u00e1ticas capital. Hoje estqui parautir de extma import, que s\u00e3o os des pro a C  e esta \u00e9 ounidade crucial para destac as questgentes enfrent no nosso pa\u00eds, mais importante, para desenvolu\u00e7\u00f5esiz prote\u00e7\u00e3o da vida e dos nossos pov. explin, por \u00e9 necessletirmos sobre o ocorrido em nossos\u00f3rios comun. N, nuna e nossa popula est\u00e3o sendo suf devido \u00e0simadas eandoante das tempestades seal com intensidade devast, caus en eas\u00f3 al de e destru. \u00c9 importante reconhecer as popula\u00e7\u00f5es mais afadas ess extrem t\u00eam classe e n\u00e3o devem ser como. Esteen\u00e1rioalg de abordarmi\u00e7a, como oal clim noo dag clim\u00e1tica. Os nossomas est\u00e3o ris. Eu falo s\u00f3 Amaz, de todos os noss.les est da cr clim global temol o nosso. Is tudo em consequ de exploradat\u00f3ria dos nossos. O que ocorr do norte ao Brasil a fal de compromis ag clim global e as deiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o que s\u00e3o primis para enfrenta cr. N\u00e3o podemos mais nos discuss. a\u00e7\u00e3ogenteen asar o direito \u00e0.\u00e1os mais tempo apenas Dia  de nov de 02, batemosco hist\u00f3rico maneira neg, no temperrapou emus os\u00edveisindustri estabelecidos pelo. aente e primia da. A COP 8 \u00e9 apenas mais uma confer\u00eancia sobrean clim\u00e1t, \u00e9unidadeaf o seu compromis o me amb e asas estabelec global Mas n\u00e3o devquec t\u00e3o conhe fr do global ag af, est de um pa\u00eds sociobiodiver realidades. O nosso\u00f3rioa como\u00edmuta pela justi clim\u00e1ticaate \u00e0s des socioient mas disc, e como um pa\u00eds que instrumentos paraja alcan\u00e7ado. fundamentalina\u00e7\u00e3o aing as met estabeleiza\u00e7\u00e3o prote\u00e7\u00e3o dos nomas e comun. A inclus\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, comaque a divers dos nos, essis para garantir asas brasilejam n\u00e3o s\u00f3 amb mas tamb\u00e9m alcan\u00e1veis representativas da n real. N\u00e3o devquecer as questis ambientais s\u00e3oin con. Umis climlica tamb\u00e9m um compromis o social. Temos cam para alcanar noss objet enfrentamento emerg clim masostqui umista na Bel. da busi clim a Redeandy, em 0 forma outrasiza, in camp F\u00f3rim, como de promover espa\u00e7o ag clim represent eit reivindando as popula se representadas n espa j\u00e1 de p clim\u00e1tica ainda \u00e9 excludente asas que mais est afadas estandoso. F\u00f3rum dean\u00e1t do\u00e1 pioneiro em capital Amazal Esse f\u00f3ra mar, n\u00e3o apenas por inova, mas tamb\u00e9mlet de popula\u00e7\u00e3o espa\u00e7os que promov, debatam e construicas aisicas sejamasinadass n realidades. participa\u00e7\u00e3o nafer\u00eancia dases deste ano deve como um passo estrat\u00e9gico cam a confer\u00eancia que ocor\u00e1. \u00c9 de formaaborativa a COP querem comoal a mens do movimento COP Bel do\u00e1. Por,armos naossa atua\u00e7\u00e3o, precisamos cuarar na casa. Queremos pa\u00edsanta seus\u00e3os e ver compromet comicas ees e dur, ind alo das Na Unidas. As a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es tom ag ter\u00e3o impact significativo em capac deir metas amb no futuro., \u00e9 crucial Brasil n\u00e3o apenasa papel at e discuss e nas de decis tendo posicion fir de mud de sistema queiza lucro.en ser l\u00edder mundialate \u00e0san\u00e1t gra\u00e7as \u00e0 suaasta biodidade e ridade cultural., para alcan is, \u00e9 crucial a formaiva. dos primeiros pass \u00e9icas transcend papel eizem acret,andoando vo de todos os setores da socied, principalmente as da sociedade civil.izar investir trabal deui,izaletivos nacionais que transform impactoen paraale tamb\u00e9m transform do nosso\u00f3rio enfrentamento \u00e0san\u00e1ticas,ostarlex, ess exemplados hoje sirv como foment para esta,, cresc pol\u00edt\u00e1taborativas ees.\nlling compress=False>A SRA. WALESKA QUEIROZlling>: - Pe este Sen,, a, que reiv sejam at real da popula\u00e7\u00e3o. possamosar paradigma da C, em que s\u00e3o grandesados sa com suas garant mas verdade sent de democ clim a partirqui e a popula, com impacta cr, as suas, s\u00f3 ou mas atidas.ito obrigada pelaunidade. (.)\nlling compress=False>A SRA.RESIDENT LELA BARROSlling>: Grata participka Queiro, mobiladora artal daedeandyras. ag para o Carlos Heinzeador do Sul. ( ag da que a Secret deanist Me Ambienteja-, Ana. Ana \u00e9 parceiraqui na Casa.itoadaen\u00e7alling, compress=False>ARA.RESIDENT LELA BARROSlling>: Grata particip Carlosze. Eu pal ag a\u00f4nicaod CEO na R de Aica pela, a Raps.ja-,\u00f4nica.ll compress=False>A SRA.RESIDENT LELA BARROSlling>:radec a,ist Me Ambiente. Acompanha, parceiraqui, principalmente Comiss Meiente e tantqui. \u00c9 felidade enorm\u00eaosco sess\u00e3o. Eu a pal ag ara. Laura Mt Campanhas daocia\u00e7\u00e3o luc a A, poritoutos.ja bem-, Laura!\nlling compress=False>A SRAURA MORAESlling tarde!adora Leros muito obada pelo convite.grade\u00e7o dos nossos  milh de membqui Brasil. Aaz \u00e9 uma global.qui,os  milh\u00f5es. eventteendo.abenizo tamb\u00e9mismo debatequi na C\u00e2ara - no Sen perd\u00e3o, que importante. Ent, aente,ates\u00e1logos sen tem travqui dentroita comautas tem diferentes, tema... Os desafios aente var na COP - e f como sociade civil - diversos. Ent, eu vouter aos desaf a deleg da Avaaz, que v uma deleg enar\u00e1 e tentare garantir dentro das n l\u00e1 em Dubai. est preoc garant prote Amaz, prote dos nomas - s\u00f3 Amaznia - dos povjam centro dasocia\u00e7\u00f5esar\u00e1 essa COP. Isso importante essa COP ser - aente entende que \u00e9 - o pav para a COP 0,\u00e1a\u00e7\u00f5es da Amaz, em Bel do\u00e1. Ent, a consegu garant o\u00edn esfor j\u00e1 momento, a COP  ten aar com problema, porque n\u00e3o var em ,, est\u00e3ote agora Para,iga inclu nas decis da C referara ao de n\u00e3o ret Amaznia reconhecimento emerg\u00eancia estamosendo n,, textos ofis da COP 8 Tamb\u00e9m garantir acesso dire dos pov\u00edgenas aosamentos que constru\u00edd objet de financi prote\u00e7\u00e3o, recuper do meiente prote\u00e7\u00e3o aos pov\u00edgenas.je dia de cert maneira, osamentos v paraiza\u00e7\u00f5es, v governos. Os pov\u00edgen t\u00eam mecanism claros eberemesamentos que s\u00e3oeset dos nossomas emras. Ent, \u00e9 ol maneira lute par com os povas est\u00e3o nismo Tamb\u00e9mendemos que importanteadoraila garantir o dos pov\u00edgenas \u00e0 consulta pria discuss sobre os merc de car afora. Ent\u00e3o, discuss\u00f5es que\u00f3s est j\u00e1ando, o nosismo mas afora ess \u00e9 quest\u00e3o brasile sab aidade des debatetendemos essuta.\u00f3s entendemos que os desaf temos, Brasil sairmosulhosos das nasocia dos noss, das n,, tem infiz, movimentrias rela\u00e7\u00e3o aosatestecer\u00e3o na COP 8. A tempo a todo do Gover brasile proteger o meiente criar Minist\u00e9ri dos Povos\u00edgenas,emplo temos do Gover exploro da Amaznia, a seramente em mane para par utilizar petleo, e conseguar mais, buscar mais, mais de t preci para mundo, para Brasil Al dis tem, Casa e tamb\u00e9m na C\u00e2, Parlament preocados garant de saas, tempo, aprovam umagress\u00f5es prote do nosso meiente, do nos clima dos nossos pov\u00edgenas, que \u00e9 mar temporal.  Por isso euizo hoje. poss participar. maisiza tratam des tema, a isso. Se aente consegu al melhor o nosicionamento Brasil rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nis, rela\u00e7\u00e3o a coni do arcou jur\u00edd n\u00e3o v conseguir alcanar as prop\u00f5emente ess encont como as COPs. Ent\u00e3o, importante, do Parlamento,ha Senadores,as Deputados Deput compromidos emizar o nos arcou jur\u00eddico rela\u00e7\u00e3o,emplo, ao Paris e rela\u00e7\u00e3o ao ci temje dia a\u00f4nicaodr\u00e9 - acho foi M\u00f4nica, problema \u00e9je, dos noss filhos dos nossos netos. O fut aente precis constru hoje,estaatura,overno. consegu faz alinamentos ea C comprom claros,as traadas protocolos seguiremos, v dif constru uma COP 0amente demica quega ol inte para explora dor\u00f3leo, como sendo um pou essa COP, dos Emir \u00c1 Unidos. Ent\u00e3o,demos esse \u00e9 grande desaf dess comiva do Gover que v l\u00e1, do Paramento. Queremhar emceria, porque nos momento agora. Tamb\u00e9m disponibiliz a equ que v estar em Dub paraar com os Parlamentaresiza\u00e7\u00f5esas o Gover brasile conseguar dos nossos prote dos povas, reconhec problemas j\u00e1 foramje e prote de fato para a camin para o desmat zero para que a camin para prote\u00e7\u00e3oais,emplo, terulho deato, do nos para se tornar real ecreto em com\u00f5es, di\u00e1logos internacionais, como aOP 8 e potenmente, aossa COP 0itoada. Cumpr todosraendo,adoraila, espa\u00e7o todos..)\n\nllua compress=False>ARA.RESIDENT LELAARROSlling>:ata Laura Mes Diretanhas daocia\u00e7\u00e3o lucativosvaaz. pass pal ag para o Sr Alexandre Prado Finan Ver doWF.oto -culpe.ja bem-indo Alexandre!\n\nllua compress=False>ARA.RESIDENT LELAARROSlling>: Grata participa\u00e7\u00e3o Alexandre Prado Dire Finan Ver doWF. pal para ara. Martaomon Espeista\u00eanior Institutoa.\n\nllua compress=False>ARA MARTAALOMONlling>: (ha.)... que essa hora. Euve. Obrada peloite,adora, Instituto Tala. apresentar umat\u00f3 aente vgar\u00e3 \u00c9 contribui para debate de traar panorama\u00e1ticaje dos av\u00e7os tamb\u00e9m das existem. Esseata reconstru clim\u00e1tica. se assim n\u00e3o \u00e9, Anaoni?, estalo. Aente v de dif da hist\u00f3ria n\u00e3o apenas asissaram mas govern clim foi desada.\u00e3o, \u00e9ente olhos mas que os desafios s\u00e3oantescos. Os desafios s\u00e3o maiores do reduzir o que aima em de 48 milonel de carono at\u00e9 2025 pelaossa corida maiores reduzir de  milonel de carono equivalente at\u00e9 00, d aossa NDC en muit quest est\u00e3o em aberto. E aa Casa essesafios.\u00e3oaram de mesaf que s\u00e3o est\u00e3oje.\u00e3o n\u00e3o falari\u00e7\u00e3o estixo carono, paraixo car sem lidar necess estabelecerogram redu grad deima produveis\u00f3sis.\u00e3o, tem responsabil grande, porque\u00f3s somos non de petr\u00f3o, issoita rza mas h\u00e1 lidar com um sust\u00e1vel numva asc deiss\u00f5esveisis. Globaltake que o primeiroanal das ni\u00e7\u00f5es que v seras na COP 8 j\u00e1 most que mundo est\u00e1 for rota, tamb\u00e9m est\u00e1 for rota, aente v de de aumento das emiss\u00f5es. A esente a tem sis de que a cam pararup dess cur ascente come\u00e7ar diminuir sobretudo es\u00e7osate ao desmatamento da Amania. A te alert de des Amania, nos prime ano,aindo metade, que per\u00edodo de desmatamento no Cerr aumentado 6%. tamb\u00e9m \u00e9a Casa, porque \u00e9 no Cerr a principal agr pa\u00eds. onde est\u00e1 o Matiba, ac\u00f4n doanh\u00e3o, Tins, Pia\u00edia \u00c9 exp a deja, que \u00e9 o export brasileiro. \u00e9\u00f3 muito\u00e1vel \u00e0 mudanicas, tenenci per\u00edodos muit di de seca.\u00e3oeria chamar aen tamb\u00e9m para o desafioantesco adapta\u00e7\u00e3o mudan\u00e1ticas.form doover que6 dos m brasile t capacativa fen\u00f4men extrem ba baixa.\u00e3o apenas os mpios, que\u00e3o so ess impactosiguaisanicas mas tamb\u00e9m aeraica, pr\u00f3 produ alimentos v afada por isso.\u00e3o lid com esses desafios encar responsabilidade. de ch aen\u00e7\u00e3o que aentequi no Senado para responsabilidadeantesca, parizar debate e que sim,\u00f3s somos pa\u00eds desenvolimento tamb\u00e9m\u00f3s somosasissa.\u00f3s som quartissa na hist\u00f3ria contabiladas asiss desmatamento.\u00e3o agradeportunidade. Orio v lan\u00e7ado\u00e3. Sucess todos\u00f3s. (.)\n\nllingua compress=False>A SRA.RESENT LELAARROSll>: Obr participa\u00e7\u00e3o Mart Salomon Espeista\u00eanior Instituto Talanoa. V pass pal ag para o Sr Bruno ToledoimaInfo, poritoutos.ja bem-indo Bruno.\n\nllua compress=False>ARA.RESENT LELAARROSll>:\u00f3sradecemos Bruno ToledoimaInfo. Agora\u00f3s v pass pal pararamont assess clima e ambiental Ge Instituto, poritoutos.ja bem-inda, Mariana.\n\nllingua compress=False>A SRA MARIANA BMONTll dia qu bo tamb\u00e9m. que ouvir falas fis Eu estou aqui, hoje aede porpt Antista Ge Paulo.grade todas\"esje,\u00e1 prepar para aOP 8 come que v, para do peto emai.grade\u00e7o \u00e0adoraila, aos Senadores e \u00e0s estiveres toda a sociade civil aguerrensais, humanos, os moviment negros\u00edgenas mulheres perificos, que s\u00e3o os moviment orientam qu enfrentamentos a fazer e centralizar naanteuta. impact ra\u00edsesgral da injustigiza\u00e7\u00e3oorient dasicasemas\u00f4m eincais inclu racial prior de igualdade. ver dev raas.giaicas outros program devem tom med espeis garant que as resas \u00e0s mudan continu com p marginaliz discrimina racial e supre branca. verdade just ra o f do ambiental e adapta\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o esturas de perdas dan queraig o sistico embutidoais e estais. incl aiza\u00e7\u00e3o jur e\u00f4 garant que os pov margiz ramenteas, possu verira autetermina\u00e7\u00e3o aberrios Bomanteentes relacionadas\u00e1tica, documentosuni\u00e3o do F\u00f3r Ministros do Me Am\u00e9rica Latinaibe particip Brasil trabali\u00e7\u00e3o just adapta\u00e7\u00e3o, em meio pr\u00e9-COP apresentqui, seguir pont em que observamunas no que diz resito quest af\u00e7\u00f5es\u00e7\u00f5es dass. cru preup incorpor pr\u00f3\u00e7\u00f5es, que esta Casa,isto Meiente minist t\u00eam parteocia\u00e7\u00e3o Bom, primeamente destac import reconhecer contribivas document reuni\u00e3o do F\u00f3r Minist de Me Am\u00e9rica Latina, produz publicado, h\u00e1 alganas, especial\u00ean educa ambiental. que a popula afend \u00e9 menada, o abinho para inclus cosis\u00f5es e form mundo. contribj valoriz e amp emu documentos. Alsoiz necess estabelecer di\u00e1logo e entre ag e as ODS. interexas \u00e1reas evidente, e que discuss reconheam ess rela\u00e7\u00e3o e solas para osafios enfrentamos.finalendemos que desenvol sust enfrent doismo h\u00e1 just enfrentamento. isso destaca-ista inclus\u00e3o seguinte par sobre quest racial \u00faltima Decara serada no F\u00f3r Altovolent da da ONU set de 3. Ab:Compromemo intensar n\u00e7os oismo, todas discina\u00e7\u00e3o,ofiaol relacionadaigiza\u00e7\u00e3o discurs de \u00f3dio osveis, por meopera\u00e7\u00e3o, paria inclus\u00e3o, resito divers.\u201d -choas. V refor\u00e7 que defini do de ambient se ampara reconheimento racial e na a institional deliber queai\u00e7\u00e3oporional afdescesasendoemente emi\u00e7\u00f5es vulnerveis uma press\u00e3o maior dos moviment neg para que reconheens racial\u00e1tico n\u00e3o explicit popula afdescente.ar o ambient inter com de exclus\u00e3o social. sentido, inter deola humanos, term usqui hoje relacionadas ao me ambiente e ao cl dev reconhe mulheres excl\u00eddas enfrent distintas viola de humanos, af formaproporional comun mais vulnerveis, afdescas. discina reconhe e ab forma e discuss sobreanicas. sent que quest ra consider pr\u00f3a, questnero quando for abada textos. Asigd de ra est\u00e3oin lig dev man integrada. Is requer abord hol le consider a complex quest\u00f5es, comb a significativa invisibil das mulher negras ind\u00edgen agend ambientais clim\u00e1ticas de desenvol de pa\u00eds. mulespenham fundamental de de comun en abord manira espec\u00edfica. A\u00e1tica \u00e9 tamb\u00e9mit em de human que n\u00e3o \u00e9 neutroamenteig; ou, espec\u00edficos na das afdescilas, dos pov perif dos povas considerados. Brasil, da popula ho 6 da popula\u00e7\u00e3o,GE. Neg o ambient e neg o sist aprofund as desigdades no; neg a real da nas perias grandes cidades, oo daome, \u00e9 neg aola\u00e7\u00e3o dos constitais comun,\u00f3, neg a histiza\u00e7\u00e3o e suas profasig. din\u00e2 aeteis na,,anto, destac\u00e1 textocia\u00e7\u00e3o. A popula afentepor concentr sacrif global\u00f5es que se e at\u00e9 in\u00e1 devidograda ambient. \" de sacrif\u00edcio\" desc mais precis como \" de sacrif racial\", o j\u00e1 foi abordado pela Rela da paraismo eof, T, pass,, contribiz\u00e3o Negra por, querasis dos pov,\u00f3 neg,if e\u00f3 ocup en aasta\u00e7\u00e3o. Por, aoara, ac documentosentes tema durante a COP men aara de A de Durban. Este document cont valas para que ag e constru cons a sociedade afrodescendente.lling, compress=False>A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS</llmlingua>: Grata pela participa\u00e7\u00e3o, Mariana Belmont, Assessora sobre Clima e Racismo Ambiental do Geled\u00e9s Instituto - pe\u00e7o desculpas pela minha pron\u00fancia. Eu vou passar a palavra agora para a Sra. Leticia Luz, Gestora de Projetos do instituto Clima de Elei\u00e7\u00e3o, por oito minutos. Seja bem-vinda, Leticia! \u00c9 a nossa \u00faltima oradora, expositora. Quero agradecer a for\u00e7a e a participa\u00e7\u00e3o de todos que estiveram conosco desde o in\u00edcio.\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. LAURA MORAES, A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9, A SRA. ANA TONI, O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX, A SRA. MARTA SALOMON, O SR. BRUNO TOLEDO, A SRA. SUELY ARA\u00daJO, A SRA. WALESKA QUEIROZ, A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS, A SRA. MARIANA BELMONT, A SRA. LETICIA LUZ, A SRA. CAROLINE DIHL PROLO, A SRA. SAMANTA PINEDA, O SR. ALEXANDRE PRADO, O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO, A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1, A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A, O SR. LUIS CARLOS HEINZE.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 40880, "compressed_tokens": 11283, "ratio": "3.6x", "rate": "27.6%", "saving": ", Saving $1.8 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil": "Discuss\u00e3o sobre os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil, incluindo desmatamento, aumento das emiss\u00f5es de carbono, adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o.", "Justi\u00e7a ambiental e racismo ambiental": "Debate sobre a justi\u00e7a ambiental e o racismo ambiental, destacando as desigualdades e injusti\u00e7as relacionadas ao meio ambiente e \u00e0s comunidades afrodescendentes e ind\u00edgenas.", "Compromissos do Brasil na COP 28": "An\u00e1lise dos compromissos do Brasil na Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP 28) e a import\u00e2ncia de assumir uma lideran\u00e7a global na quest\u00e3o clim\u00e1tica."}, "stances": {"Impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil": {"A SRA. LAURA MORAES": "NEUTRAL", "A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9": "NEUTRAL", "A SRA. ANA TONI": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX": "NEUTRAL", "A SRA. MARTA SALOMON": "NEUTRAL", "O SR. BRUNO TOLEDO": "NEUTRAL", "A SRA. SUELY ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. WALESKA QUEIROZ": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "NEUTRAL", "A SRA. MARIANA BELMONT": "NEUTRAL", "A SRA. LETICIA LUZ": "NEUTRAL", "A SRA. CAROLINE DIHL PROLO": "NEUTRAL", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "NEUTRAL", "O SR. ALEXANDRE PRADO": "NEUTRAL", "O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO": "NEUTRAL", "A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1": "NEUTRAL", "A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}, "Justi\u00e7a ambiental e racismo ambiental": {"A SRA. LAURA MORAES": "NEUTRAL", "A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9": "NEUTRAL", "A SRA. ANA TONI": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX": "NEUTRAL", "A SRA. MARTA SALOMON": "NEUTRAL", "O SR. BRUNO TOLEDO": "NEUTRAL", "A SRA. SUELY ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. WALESKA QUEIROZ": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "NEUTRAL", "A SRA. MARIANA BELMONT": "NEUTRAL", "A SRA. LETICIA LUZ": "NEUTRAL", "A SRA. CAROLINE DIHL PROLO": "NEUTRAL", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "NEUTRAL", "O SR. ALEXANDRE PRADO": "NEUTRAL", "O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO": "NEUTRAL", "A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1": "NEUTRAL", "A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}, "Compromissos do Brasil na COP 28": {"A SRA. LAURA MORAES": "NEUTRAL", "A SRA. M\u00d4NICA SODR\u00c9": "NEUTRAL", "A SRA. ANA TONI": "NEUTRAL", "O SR. RAFAEL RAMALHO DUBEUX": "NEUTRAL", "A SRA. MARTA SALOMON": "NEUTRAL", "O SR. BRUNO TOLEDO": "NEUTRAL", "A SRA. SUELY ARA\u00daJO": "NEUTRAL", "A SRA. WALESKA QUEIROZ": "NEUTRAL", "A SRA. PRESIDENTE LEILA BARROS": "NEUTRAL", "A SRA. MARIANA BELMONT": "NEUTRAL", "A SRA. LETICIA LUZ": "NEUTRAL", "A SRA. CAROLINE DIHL PROLO": "NEUTRAL", "A SRA. SAMANTA PINEDA": "NEUTRAL", "O SR. ALEXANDRE PRADO": "NEUTRAL", "O SR. LU\u00cdS FERNANDO GUEDES PINTO": "NEUTRAL", "A SRA. C\u00c9LIA XAKRIAB\u00c1": "NEUTRAL", "A SRA. CRISTINA MENDON\u00c7A": "NEUTRAL", "O SR. LUIS CARLOS HEINZE": "NEUTRAL"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar discutiu os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil, a justi\u00e7a ambiental e o racismo ambiental, e os compromissos do Brasil na COP 28. Os participantes apresentaram uma postura neutra em rela\u00e7\u00e3o a todos os t\u00f3picos discutidos, enfatizando a import\u00e2ncia de abordar quest\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas de forma equilibrada e objetiva."}, "response_elapsed_time": 19.91689372062683}