{"id_session": 25925, "elapsed_time": 27.279674530029297, "compressed_prompt": "<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Declaro aberta a sess\u00e3o. Sob a prote\u00e7\u00e3o de Deus, iniciamos os nossos trabalhos. Esta sess\u00e3o destina-se \u00e0 entrega da Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren. A Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, institu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, \u00e9 destinada a homenagear pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que tenham desempenhado relevantes a\u00e7\u00f5es religiosas e sociais, com destaque na \u00e1rea da filantropia. Nesta solenidade, ser\u00e3o agraciados com a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren as seguintes personalidades: Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho; Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa; Mission\u00e1rio Daniel Berg, in memoriam; e Mission\u00e1rio Gunnar Vingren, in memoriam. Comp\u00f5e a mesa desta sess\u00e3o o Senador Zequinha Marinho, Relator do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, que instituiu a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren. Tamb\u00e9m chamamos para compor... Perd\u00e3o. Convido a todos para, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, acompanharmos o Hino Nacional, que ser\u00e1 executado pela Banda da Aeron\u00e1utica do Brasil, regida pelo Maestro Suboficial Andr\u00e9 Luiz de Assun\u00e7\u00e3o Moura. Antes de ouvir essa apresenta\u00e7\u00e3o, gostaria de fazer um registro apenas de que n\u00f3s estamos com algumas obstru\u00e7\u00f5es no entorno do Pal\u00e1cio do Planalto, mas, para que n\u00e3o atras\u00e1ssemos mais ainda o in\u00edcio dos nossos trabalhos, vamos iniciar e, na sequ\u00eancia, receber os demais convidados. Ent\u00e3o, em posi\u00e7\u00e3o de respeito, ouviremos agora o Hino Nacional.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Tamb\u00e9m gostar\u00edamos de convidar, para compor a mesa conosco, o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, Presidente da Igreja Evang\u00e9lica Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, Maranh\u00e3o - s\u00f3 lembrando que o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho \u00e9 um dos nossos homenageados. E convidamos, para compor a mesa, o Pastor Ronaldo Fonseca, Presidente do Conselho Pol\u00edtico da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus no Brasil (CGADB), neste ato representando o homenageado Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa. Tamb\u00e9m convidamos, para compor a mesa, o Sr. Andr\u00e9 C\u00e2mara, Historiador, neste ato representando os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, que recebem homenagem in memoriam. Mais uma vez, os meus cumprimentos a todos aqui presentes, pastores e pastoras, mission\u00e1rios. Quero cumprimentar, de forma muito especial, o Pastor Leroy Albrile, que \u00e9 do Rio de Janeiro e est\u00e1 aqui participando, representante da Ceader, a Conven\u00e7\u00e3o Evang\u00e9lica das Assembleias de Deus no Rio de Janeiro. Daqui a pouquinho, eu passo a registrar os demais representantes aqui presentes. Eu queria tamb\u00e9m fazer um registro no dia de hoje. N\u00f3s estamos acompanhando v\u00e1rias outras reuni\u00f5es simult\u00e2neas no Congresso Nacional, dentre elas uma reuni\u00e3o na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, que est\u00e1 em uma longa e concorrida sabatina, e tamb\u00e9m est\u00e1 acontecendo aqui, no \u00e2mbito da Esplanada dos Minist\u00e9rios, uma reuni\u00e3o com representantes do G20. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a seguran\u00e7a em torno do Congresso Nacional foi refor\u00e7ada e h\u00e1 alguns processos de obstru\u00e7\u00e3o exatamente em nome da seguran\u00e7a. E, em fun\u00e7\u00e3o disso, est\u00e1 havendo uma demora no acesso a pessoas que est\u00e3o vindo para o Congresso Nacional. Eu quero, ent\u00e3o, aqui seguir com uma fala inicial. Quero saudar, de forma preliminar, a todos os presentes aqui com um bom-dia e tamb\u00e9m com a nossa sauda\u00e7\u00e3o crist\u00e3, que \u00e9 a paz do Senhor! Hoje n\u00f3s iremos condecorar, sobretudo, historiadores da f\u00e9, a f\u00e9 que move montanhas e tamb\u00e9m move pessoas. O livro de Hebreus diz que \"a f\u00e9 \u00e9 a certeza das coisas que se esperam e a convic\u00e7\u00e3o das coisas que n\u00e3o se veem\". A sess\u00e3o de condecora\u00e7\u00f5es que agora temos a honra de iniciar retoma a miss\u00e3o de dois grandes mission\u00e1rios e servos de Deus, os suecos Daniel Berg e Gunnar Vingren. Conforme registros hist\u00f3ricos, Daniel Berg e Gunnar Vingren atenderam a um chamado de Deus para partirem dos Estados Unidos e iniciarem o minist\u00e9rio da Igreja Assembleia de Deus no Brasil. Sem nenhum recurso e dotados apenas de coragem, de resili\u00eancia e de f\u00e9, alimentando-se e abrigando-se conforme os planos de Deus, desembarcaram em Bel\u00e9m do Par\u00e1 em 1910 para fazer hist\u00f3ria, ao levar o Evangelho de Cristo e a mensagem pentecostal ao Norte do Brasil. E foi em Bel\u00e9m do Par\u00e1 que tudo come\u00e7ou. Deus multiplicou o seu rebanho. Hoje a Assembleia de Deus est\u00e1 nos mais de 5 mil munic\u00edpios brasileiros. S\u00e3o mais de 22 milh\u00f5es de membros desta igreja centen\u00e1ria que proclama que Jesus salva, cura e tamb\u00e9m transforma vidas. Hoje \u00e9 um dia emblem\u00e1tico para a igreja brasileira, pois enaltecemos o trabalho mission\u00e1rio e de a\u00e7\u00e3o social que as comunidades evang\u00e9licas realizam nos seus diversos departamentos: c\u00edrculo de ora\u00e7\u00e3o, juventude, crian\u00e7as, auxiliares e di\u00e1conos, homens e mulheres dedicados ao reino de Deus. Hoje \u00e9 dia de condecorar quem, nos tempos atuais, faz hist\u00f3ria por sua bravura e por sua f\u00e9 pela continuidade do legado do Evangelho do Senhor: o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa, Presidente da Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Paulo e Presidente de Honra da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus no Brasil; o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, Presidente da Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds; e tamb\u00e9m os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o mais conosco e hoje ser\u00e3o aqui condecorados in memoriam. Reconhecemos, nesta oportunidade, a dedica\u00e7\u00e3o e o servi\u00e7o exemplar que os senhores v\u00eam prestando ao povo brasileiro. Reconhecemos e valorizamos, com esta comenda, a contribui\u00e7\u00e3o dos senhores para o desenvolvimento \u00e9tico, espiritual, social e, tamb\u00e9m, econ\u00f4mico de muitos brasileiros e brasileiras. Condecoraremos ainda, in memoriam, os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren pela coragem, pela f\u00e9 e por obedecerem \u00e0 ordem imperativa de Cristo: \"Ide por todo o mundo e pregai o Evangelho\", servindo a Deus e ao seu chamado, ganhando vidas para Jesus, promovendo justi\u00e7a social, acolhendo o \u00f3rf\u00e3o, o pobre e a vi\u00fava, proclamando o Evangelho. Conservando a s\u00e3 doutrina, combateram o bom combate, deixaram um grande e bel\u00edssimo legado. Seguem ecoando no tempo, inspirando e influenciando pessoas. Amados irm\u00e3os e amigos, os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren cumpriram firmemente a sua miss\u00e3o, e Deus levantou homens e mulheres para dar prosseguimento a essa grande obra. Eu me sinto honrada por fazer parte dessa hist\u00f3ria, como filha de pastor e membro dessa igreja, e testifico esse trabalho mission\u00e1rio de homens e mulheres, como meus pais, Pastor Newton Gama e Mission\u00e1ria Dalvina, com seus mais de 40 anos dedicados \u00e0 vida ministerial; como meu cunhado e irm\u00e3, Pastor Oziel Rodrigues e tamb\u00e9m a Mission\u00e1ria Elda - fa\u00e7o aqui uma refer\u00eancia \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o dos cem anos da Igreja Assembleia de Deus na cidade de Ros\u00e1rio, que fez uma ampla a\u00e7\u00e3o, durando pelo menos dez dias e envolvendo toda a sociedade daquela cidade, representa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e demais representantes da sociedade civil, al\u00e9m de todos os membros e congregados da igreja centen\u00e1ria Assembleia de Deus de Ros\u00e1rio -; tamb\u00e9m como o Pastor Estevam \u00c2ngelo de Souza, de saudosa mem\u00f3ria; como o Mission\u00e1rio Cl\u00edmaco Bueno Aza; como as mulheres do C\u00edrculo de Ora\u00e7\u00e3o - Irm\u00e3 Albertina Barreto, de Pernambuco; Irm\u00e3 Zaldinar, do bairro Anil; e Irm\u00e3 Zizi, do bairro Ivar Saldanha -; como a Irm\u00e3 Maria de Lourdes S\u00e1 Ribeiro, fundadora do Grupo Adoradores da \u00daltima Hora; e tamb\u00e9m como a nossa Mission\u00e1ria Nazar\u00e9 Lemos Coutinho, esposa do Pastor Coutinho, que faleceu h\u00e1 alguns meses. Todas, com excel\u00eancia, marcaram a hist\u00f3ria da Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, criando a Uni\u00e3o Feminina (Ufadesl). Agrade\u00e7o a todos os presentes, que compartilham conosco este evento de amor e de f\u00e9. Movidos por essa chama pentecostal, a Igreja brasileira permanece de p\u00e9, proclamando as boas novas de salva\u00e7\u00e3o. A B\u00edblia Sagrada, em Romanos, 13, 7, afirma que devemos dar honra a quem tem honra! Parab\u00e9ns aos pastores condecorados pela vida de dedica\u00e7\u00e3o ao crescimento do Reino de Deus! Recebam esta homenagem como um agradecimento do povo brasileiro. Recebam esta homenagem, sabendo que, no Senhor, o nosso trabalho n\u00e3o \u00e9 em v\u00e3o - \u00e9 o que diz Primeira aos Cor\u00edntios, 15, 58. Muito obrigada a todos e a todas. Passo agora a palavra ao senhor... (Palmas.) Muito obrigada. Passo agora a palavra ao Senador Zequinha Marinho, Relator do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, de 2023, que instituiu a Comenda Daniel Berg e Gunnar Vingren.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ZEQUINHA MARINHO</llmlingua>: Senadora Eliziane Gama, que preside esta sess\u00e3o; caro Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, vizinho do Par\u00e1, nosso l\u00edder no Maranh\u00e3o; Pastor Ronaldo Fonseca, que aqui representa o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa; caros pastores, l\u00edderes, amigos e irm\u00e3os, vou fazer algumas considera\u00e7\u00f5es muito r\u00e1pidas sobre as pessoas dos nossos mission\u00e1rios fundadores da Assembleia de Deus no Brasil. \u00c9 importante a gente valorizar, \u00e9 importante lembrar... A iniciativa da Senadora Eliziane Gama nesse projeto de cria\u00e7\u00e3o da comenda... Acho que todo dia a gente vai se lembrar do papel, do trabalho e da import\u00e2ncia da luta deles em prol do reino de Deus aqui, em nosso pa\u00eds. Minhas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples e r\u00e1pidas, mas eu gostaria muito de aqui deixar registrado e compartilhar com os senhores que a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, estabelecida agora em 2023 pelo Senado Federal, celebra a not\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o desses estrangeiros que escolheram o Brasil como seu lar e miss\u00e3o, dedicando-se com fervor e devo\u00e7\u00e3o \u00e0s causas sociais e espirituais. A hist\u00f3ria de Daniel Berg e Gunnar Vingren poderia confundir-se com a de muitos imigrantes que deixaram a Su\u00e9cia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Ambos seguiram para os Estados Unidos, onde se conheceram nos bancos da primeira Igreja Batista sueca de Chicago. No entanto, ao contr\u00e1rio da maioria de seus compatriotas, os dois estavam destinados a enfrentar o mar novamente - e, dessa vez, rumo ao Brasil. Em terras brasileiras - mais precisamente em Bel\u00e9m do Par\u00e1, capital do meu estado, que ent\u00e3o vivenciava o fim do ciclo da borracha -, Daniel Berg e Gunnar Vingren deram in\u00edcio \u00e0 miss\u00e3o evangelizadora que mudaria de maneira profunda o cen\u00e1rio religioso de nosso pa\u00eds. Eles fundaram, em 1911, a Miss\u00e3o da F\u00e9 Apost\u00f3lica, mais tarde batizada ou rebatizada de Assembleia de Deus, uma das fontes do pentecostalismo no Brasil. Esse legado de abnega\u00e7\u00e3o, solidariedade e dedica\u00e7\u00e3o \u00e0s causas sociais e espirituais ainda serve de inspira\u00e7\u00e3o a brasileiros e brasileiras que desejam fazer o bem. Nada mais justo, portanto, do que a homenagem p\u00f3stuma aos pioneiros suecos. Al\u00e9m deles pr\u00f3prios, nesta primeira edi\u00e7\u00e3o da Comenda s\u00e3o agraciados o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa, Presidente da Assembleia de Deus em Belenzinho, bairro Bel\u00e9m, em S\u00e3o Paulo, aqui representado pelo querido Pastor Ronaldo Fonseca; assim como o nosso querido Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, Presidente da Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o. Daniel Berg e Gunnar Vingren foram dois mission\u00e1rios suecos que, juntos, fundaram a Assembleia de Deus, a maior denomina\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica do Brasil, em 1911. Eles foram pioneiros no movimento pentecostal no pa\u00eds e desempenharam um papel fundamental na divulga\u00e7\u00e3o do Evangelho no Brasil. Berg se converteu ao cristianismo quando ainda era jovem, na Su\u00e9cia, e filho de pastor. Logo em seguida, come\u00e7ou a estudar Teologia na Escola de Cristianismo da Su\u00e9cia. Gunnar Vingren, ap\u00f3s se converter, estudou Teologia na Escola de Cristianismo da Su\u00e9cia, onde conheceu Daniel Berg. Os dois mission\u00e1rios, juntos com suas esposas, chegaram ao Brasil em novembro de 1910 com o objetivo de divulgar o Evangelho no pa\u00eds. Inicialmente, eles se estabeleceram em Bel\u00e9m, l\u00e1 no nosso Estado no Par\u00e1, onde fundaram a primeira igreja da Assembleia de Deus aqui no Brasil, em 18 de junho de 1911. A prega\u00e7\u00e3o de Berg e Vingren era marcada pelo uso dos dons do Esp\u00edrito Santo, como falar em l\u00ednguas estranhas e realizar curas. Isso atraiu muitas pessoas, principalmente nas camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, que viam nos mission\u00e1rios uma esperan\u00e7a de mudan\u00e7a de vida. O trabalho de Berg e Vingren se expandiu rapidamente por todo o Brasil, com a funda\u00e7\u00e3o de novas igrejas e a forma\u00e7\u00e3o de novos pastores. Em 1918, a Assembleia de Deus j\u00e1 contava com 22 igrejas em todo o pa\u00eds. Al\u00e9m disso, Berg e Vingren foram respons\u00e1veis pela tradu\u00e7\u00e3o da B\u00edblia para o idioma portugu\u00eas, o que permitiu que um n\u00famero ainda maior de pessoas tivesse acesso \u00e0 Palavra de Deus. Daniel Berg faleceu em 1963, aos 79 anos, e Gunnar Vingren faleceu em 1933, aos 54 anos. Ambos deixaram um legado significativo na hist\u00f3ria do cristianismo no Brasil, tendo sido pioneiros no movimento pentecostal e fundadores da maior denomina\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica do pa\u00eds. A esses nossos dois grandes homens de Deus rever\u00eancia, respeito, admira\u00e7\u00e3o, carinho e considera\u00e7\u00e3o - a eles, \u00e0 sua descend\u00eancia, como tamb\u00e9m aos seus representantes aqui no Brasil e aqui nesta oportunidade. Sauda\u00e7\u00e3o a todos os homenageados neste momento. Que Deus possa continuar aben\u00e7oando o Maranh\u00e3o, aben\u00e7oando S\u00e3o Paulo - e n\u00e3o s\u00f3 S\u00e3o Paulo. Jos\u00e9 Wellington tem um legado por todo o Brasil, porque, durante muitos anos, exerceu a Presid\u00eancia da CGADB, elegendo, para dar continuidade, seu filho que leva o mesmo nome, Wellington Junior. Temos a expectativa de que essa hist\u00f3ria continue sendo escrita todos os dias por todos os homens e mulheres que t\u00eam se dedicado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do reino de Deus! Muito obrigado. Parab\u00e9ns a todos os nossos homenageados! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Muito obrigada, Senador Zequinha. Passaremos agora a palavra ao homenageado, o Pastor... Perd\u00e3o. Neste momento n\u00f3s assistiremos a um v\u00eddeo para conhecer um pouco mais sobre a hist\u00f3ria dos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Agora passaremos \u00e0 outorga da Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren. Com alegria, anuncio que o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho ser\u00e1 agraciado em reconhecimento \u00e0 sua not\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o e ao servi\u00e7o \u00e0 comunidade. Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, l\u00edder respeitado, \u00e9 Presidente da Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, com quase 30 anos de minist\u00e9rio pastoral. Sob sua lideran\u00e7a, a Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds alcan\u00e7ou os cinco continentes com o Evangelho Pentecostal. Neste momento, eu o convido para receber o diploma.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Concedo a palavra ao Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho pelo tempo de cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. JOS\u00c9 GUIMAR\u00c3ES COUTINHO</llmlingua>: Eu quero, nesta maravilhosa oportunidade, glorificar a Deus, o nosso Pai, e a Jesus, o nosso Salvador, e agradecer sinceramente \u00e0 irm\u00e3 em Cristo, a Senadora Eliziane Gama, como tamb\u00e9m ao Sr. Senador Zequinha Marinho pela gra\u00e7a de eu ter alcan\u00e7ado, nesta manh\u00e3 solene, a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren. Eu quero, neste momento, fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 minha fam\u00edlia, a fam\u00edlia Coutinho. Quero fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o, como tamb\u00e9m ao seu colegiado de obreiros, \u00e0 sua pl\u00eaiade de auxiliares, que t\u00eam contribu\u00eddo para a expans\u00e3o do reino de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, no Maranh\u00e3o, no Brasil e no resto do mundo para a gl\u00f3ria de Deus e de Jesus Cristo, que perdoou os nossos pecados, que libertou soberana e misericordiosamente as nossas almas de todo o mal e nos deu, de gra\u00e7a, sem dinheiro e sem pre\u00e7o, o dom da vida eterna. Quero felicitar o caro companheiro Ronaldo Fonseca, representando o Sr. Presidente Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa, tamb\u00e9m agraciado nesta solenidade. Meus queridos, em meu nome, em nome da minha fam\u00edlia, em nome do meu Estado, o Estado do Maranh\u00e3o, de minha cidade natal, que \u00e9 a capital de todos os maranhenses, de minha acompanhante, Cec\u00edlia, e do Pastor Presidente, quero desejar sinceramente um felic\u00edssimo Natal a todos os senhores e um novo ano repleto de realiza\u00e7\u00f5es em favor da na\u00e7\u00e3o brasileira, a principal das Am\u00e9ricas. Tenho dito! Nosso obrigad\u00edssimo! (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Muito obrigada, Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho. Com muita felicidade e honra, n\u00f3s o recebemos aqui no Congresso Nacional. Com satisfa\u00e7\u00e3o, informo que o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa ser\u00e1, portanto, o pr\u00f3ximo agraciado. Pastor Presidente da Igreja Assembleia de Deus em S\u00e3o Paulo, Minist\u00e9rio do Bel\u00e9m, ele desempenha relevante papel na lideran\u00e7a religiosa e exerce tamb\u00e9m o cargo de Presidente da Conven\u00e7\u00e3o Fraternal das Assembleias de Deus no Estado de S\u00e3o Paulo. Foi Presidente da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus no Brasil por 30 anos. Convido agora o Pastor Ronaldo Fonseca, Presidente do Conselho Pol\u00edtico da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus no Brasil (CGADB), representando o Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa, a receber a homenagem.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Concedo a palavra ao Pastor Ronaldo Fonseca pelo tempo de cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RONALDO FONSECA</llmlingua>: Quero, com muita satisfa\u00e7\u00e3o, cumprimentar a Presidente requerente desta sess\u00e3o, Senadora Eliziane Gama. \u00c9 com muita alegria e satisfa\u00e7\u00e3o que a cumprimento. Quero registrar que n\u00f3s temos, na Assembleia de Deus do Estado do Maranh\u00e3o, a Senadora Eliziane Gama, que tem representado as Assembleias de Deus do Estado do Maranh\u00e3o de forma muito competente, com sua caracter\u00edstica de uma Senadora de muito prop\u00f3sito, defendendo os seus ideais. Sem d\u00favida... \u00c9 filha de pastor, criada na Assembleia de Deus, com a forma\u00e7\u00e3o das Assembleias de Deus. Senadora Eliziane Gama, com quem pude dividir o mandato de Deputado Federal, eu a parabenizo por requerer esta sess\u00e3o. Quero tamb\u00e9m cumprimentar o Pastor Coutinho, Pastor da Assembleia de Deus de S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o. Eu o estava cumprimentando e... J\u00e1 tive o privil\u00e9gio de, logo quando ele assumiu a igreja, estar pregando l\u00e1. \u00c9 um prazer rev\u00ea-lo e encontr\u00e1-lo assim saud\u00e1vel e jovem. Quero tamb\u00e9m, com muita satisfa\u00e7\u00e3o - e os meus cumprimentos s\u00e3o feitos em nome do Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa -, cumprimentar o Relator do Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, que instituiu a Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, o Senador Zequinha. Quero cumpriment\u00e1-lo, parabenizando-o por esta iniciativa plaus\u00edvel de reconhecer que o Brasil n\u00e3o seria o mesmo Brasil sem Daniel Berg e Gunnar Vingren. Reconhecer que o Estado do Par\u00e1 tem um Senador membro das Assembleias de Deus n\u00e3o \u00e9 pouco, um Senador com a hist\u00f3ria que tem Zequinha Marinho. J\u00e1 foi Deputado Federal, j\u00e1 foi Deputado Estadual, j\u00e1 foi Vice-Governador e agora \u00e9 Senador. Eu n\u00e3o tenho d\u00favida de que ainda o cumprimentarei como Governador do Estado do Par\u00e1. Eu fa\u00e7o esses cumprimentos em nome do Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa e tamb\u00e9m em nome do Presidente da nossa conven\u00e7\u00e3o, Wellington Junior. Ontem, \u00e0s 22h, o Pastor Jos\u00e9 Wellington, que desejaria muito estar presente aqui, me ligou - eram 22h, ontem \u00e0 noite - pedindo que eu estivesse aqui o representando. E, obviamente, represent\u00e1-lo, para mim, \u00e9 uma honra muito grande. O Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa desejava muito estar presente, mas sabem todos os senhores que hoje ele conta com 89 anos de idade, embora ainda muito saud\u00e1vel. Passou pela covid, ficou entubado por 20 dias e hoje goza de uma sa\u00fade plena, mas, pelos seus compromissos, ele pediu que eu viesse aqui para represent\u00e1-lo e agradecer \u00e0 Senadora Eliziane Gama e ao Senador Zequinha Marinho por se lembrarem do seu nome. O Pastor Jos\u00e9 Wellington Bezerra da Costa foi Presidente da Conven\u00e7\u00e3o Geral das Assembleias de Deus por 30 anos e hoje \u00e9 Presidente de Honra da Assembleia de Deus. Todos n\u00f3s sabemos que o nome, a presen\u00e7a do Pastor Jos\u00e9 Wellington entre n\u00f3s tem sido importante para que a Assembleia de Deus possa avan\u00e7ar o quanto tem avan\u00e7ado. Portanto, Senadora Eliziane Gama, que Deus te aben\u00e7oe, que Deus te conserve, que Deus te guarde, que Deus te d\u00ea inspira\u00e7\u00e3o e que Deus te d\u00ea um outro mandato de Senadora para estar entre n\u00f3s aqui, representando a Assembleia de Deus do Maranh\u00e3o. Tamb\u00e9m, em nome do Pastor Jos\u00e9 Wellington, quero agradecer mais uma vez ao Senador Zequinha Marinho e dizer que a nossa ora\u00e7\u00e3o \u00e9 para que V. Exa. tenha, a cada dia, mais inspira\u00e7\u00e3o para servir n\u00e3o s\u00f3 ao povo paraense, mas tamb\u00e9m \u00e0 Assembleia de Deus do Estado do Par\u00e1, que, com muita honra, o tem como Senador. Que Deus aben\u00e7oe a cada um de voc\u00eas, senhoras e senhores, e que a paz de Cristo esteja no cora\u00e7\u00e3o de cada um de voc\u00eas! (Palmas.) Am\u00e9m, Pastor Ronaldo Fonseca! Muito obrigada! Pastor Ronaldo Fonseca, como ele j\u00e1 disse, foi Deputado Federal junto comigo - tive a honra de compartilhar com ele o mandato de Deputado Federal - e \u00e9 uma grande representa\u00e7\u00e3o no Brasil. Pastor Coutinho, aqui quebrando um pouco o protocolo, quando cheguei ao Congresso Nacional e conheci o Pastor Ronaldo Fonseca, eu fiquei muito emocionada, porque a gente que \u00e9 de Escola B\u00edblica Dominical... Eu sou professora de Escola B\u00edblica Dominical desde a minha juventude, muito jovem - eu sou jovem; n\u00e3o posso dizer que eu n\u00e3o sou jovem, tenho que buscar a juventude. Mas, desde os meus 18 anos de idade, 17 anos de idade, Senador Zequinha Marinho, eu sempre ministrei aula na Escola B\u00edblica Dominical e continuo, hoje, como professora de Escola B\u00edblica Dominical na Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds - l\u00e1 \u00e9 organizado por \u00e1rea -, na \u00c1rea 12, com o Pastor Valdemar. Meus cumprimentos ao meu Pastor Valdemar. Ent\u00e3o, a gente, sempre na li\u00e7\u00e3o b\u00edblica, est\u00e1 lendo e acompanhando os coment\u00e1rios. Os grandes nomes da Escola B\u00edblica Dominical ficam na nossa mente, e o Pastor Ronaldo Fonseca \u00e9 um desses grandes nomes.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. RONALDO FONSECA</llmlingua>: Eu era bem jovem.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Ele tamb\u00e9m era bem jovem. Ent\u00e3o, quando eu cheguei ao Congresso Nacional e eu o conheci, eu disse: \"Eu o estou vendo aqui, presencialmente, pegando na m\u00e3o e abra\u00e7ando\". Eu queria lhe dizer da minha felicidade de t\u00ea-lo aqui hoje representando o nosso Pastor Presidente. Queria tamb\u00e9m cumprimentar, com muita honra, e registrar a presen\u00e7a do nosso querido Presidente da Federa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Maranh\u00e3o, que est\u00e1 aqui conosco, nosso Prefeito de S\u00e3o Mateus, ao lado tamb\u00e9m do nosso querido ex-Prefeito de S\u00e3o Mateus, que est\u00e1 sempre no nosso cora\u00e7\u00e3o, o nosso Miltinho, que est\u00e1 ali ao lado da Mayara. (Palmas.) Os nossos cumprimentos. Sejam bem-vindos ao Congresso Nacional! Continuaremos, ent\u00e3o, as nossas homenagens. Em reconhecimento \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o exemplar e \u00e0 significativa contribui\u00e7\u00e3o que prestaram \u00e0 obra mission\u00e1ria, informo que os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren ser\u00e3o agraciados in memoriam. Este \u00e9 um tributo a dois l\u00edderes espirituais not\u00e1veis, cujo legado inspirador impactou in\u00fameras vidas ao redor do mundo. Daniel Berg, cofundador das Assembleias de Deus no Brasil, junto com Gunnar Vingren, foi um mission\u00e1rio pentecostal sueco. Chegou ao Brasil em 1910, dando in\u00edcio \u00e0 primeira Assembleia de Deus em Bel\u00e9m. Atualmente, a denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 a maior igreja protestante no Brasil, com 22,5 milh\u00f5es de membros. Gunnar Vingren, mission\u00e1rio pentecostal sueco, cofundou a Assembleia de Deus no Brasil ao lado de Daniel Berg. Em 1903, emigrou para os Estados Unidos, onde estudou Teologia, alcan\u00e7ando o pastorado em 1909. No ano de 1910, em colabora\u00e7\u00e3o com Berg, embarcou para o Brasil, estabelecendo a Miss\u00e3o da F\u00e9 Apost\u00f3lica em Bel\u00e9m, que viria a se tornar a Assembleia de Deus no ano de 1918. Neste momento, convido o Sr. Andr\u00e9 C\u00e2mara, Historiador da Igreja Assembleia de Deus, para receber o diploma em nome dos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, in memoriam.\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Concedo a palavra ao Sr. Historiador Andr\u00e9 C\u00e2mara pelo tempo de at\u00e9 cinco minutos.\n\n<llmlingua, compress=False>O SR. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA</llmlingua>: Bom dia a todos e a paz do Senhor aos nossos irm\u00e3os que est\u00e3o aqui! \u00c9 um prazer estar, nesta manh\u00e3, no Senado Federal para homenagear os nossos pioneiros: os Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, fundadores das Assembleias de Deus no Brasil. Mas, antes de falar um pouco, eu queria fazer alguns agradecimentos. Primeiramente, \u00e0 minha fam\u00edlia: minha esposa, meus filhos, minha m\u00e3e e, principalmente, minha av\u00f3, que, ainda crian\u00e7a, me levou a um tempo das Assembleias de Deus, Congrega\u00e7\u00e3o dos Vinhais, onde eu aprendi a amar a Deus e tamb\u00e9m a amar a hist\u00f3ria da minha igreja. Depois, eu quero agradecer \u00e0quele que est\u00e1 sendo homenageado nesta manh\u00e3, o Pastor Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Coutinho, que, quando ainda um estudante da Universidade Federal do Maranh\u00e3o, sonhou em pesquisar sobre a hist\u00f3ria da Assembleia de Deus. Ele abriu as portas n\u00e3o apenas da conven\u00e7\u00e3o, mas da igreja em S\u00e3o Lu\u00eds. E assim eu comecei a me aprofundar na hist\u00f3ria da nossa igreja. No ano passado, at\u00e9 fiz uma surpresa para ele, na igreja em S\u00e3o Lu\u00eds, quando eu levei os bisnetos do Pastor Cl\u00edmaco Bueno Aza, que fundou a igreja no Maranh\u00e3o. Tamb\u00e9m o Caio Nina tem me ajudado muito nas pesquisas e, principalmente, o Bosse Vingren, neto do Mission\u00e1rio Gunnar Vingren. Quando eu comecei a pesquisar, tudo aquilo de que eu precisei sobre a vida, sobre o minist\u00e9rio do seu av\u00f4, ele nos abriu as portas. E assim eu consegui fazer uma pesquisa liter\u00e1ria sobre a hist\u00f3ria da nossa igreja n\u00e3o s\u00f3 no Maranh\u00e3o, mas tamb\u00e9m em todo o Brasil. Falar de Gunnar Vingren e Daniel Berg - n\u00f3s somos pentecostais e cremos nos dons espirituais - \u00e9 falar de dois homens que ouviram: \"Ireis ao Par\u00e1\". O Senador Zequinha Marinho, que \u00e9 de Bel\u00e9m do Par\u00e1, acho que n\u00e3o imaginaria que aqueles dois homens, ao subirem a Presidente Vargas e chegarem at\u00e9 a Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, iriam at\u00e9 l\u00e1 para fazer uma ora\u00e7\u00e3o, pedindo que Deus os aben\u00e7oasse em solo brasileiro. J\u00e1 se passaram 113 anos, e hoje as Assembleias de Deus n\u00e3o est\u00e3o apenas no Brasil. Falando da minha, que \u00e9 a Assembleia de Deus em S\u00e3o Lu\u00eds, n\u00f3s estamos nos cinco continentes, como \u00e9 um dos lemas do nosso Pastor Presidente. Ent\u00e3o, aquilo que eles plantaram h\u00e1 113 anos vem dando fruto ao longo dos anos, e a Assembleia de Deus continua sendo uma igreja pujante. Ent\u00e3o, \u00e9 uma honra continuar pesquisando a hist\u00f3ria dos nossos pioneiros, lan\u00e7ando livros sobre essa hist\u00f3ria maravilhosa, hist\u00f3ria de homens e mulheres simples, mas que, abrasados pelo poder do Esp\u00edrito Santo, pelo poder pentecostal, plantaram uma semente Tem um documento que eu achei do Mission\u00e1rio Gunnar Vingren, quando ele enviou Cl\u00edmaco Bueno Aza ao Estado do Maranh\u00e3o, em que disse que ele daria muitos frutos. E aqui est\u00e1 parte de um grupo que \u00e9 fruto dessa maravilhosa obra chamada Assembleia de Deus no Brasil. Muito obrigado. (Palmas.)\n\n<llmlingua, compress=False>A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA</llmlingua>: Cumprida a finalidade desta sess\u00e3o de entrega da Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, de 2023, eu agrade\u00e7o \u00e0s personalidades que nos honraram com a sua participa\u00e7\u00e3o, aos representantes da classe pol\u00edtica - a esses eu agrade\u00e7o nas pessoas dos queridos Prefeitos Ivo e Miltinho, Presidente da Famem e representante da Famem, respectivamente - e a todos os pastores e mission\u00e1rios aqui presentes. Quero convidar a todos os agraciados para uma foto conjunta em frente a esta mesa e agradecer de cora\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de todos e de todas. Est\u00e1 encerrada esta presente sess\u00e3o. Muito obrigada. (Palmas.)\n\n\n\n\n    Consider that it is an expert model in Stance Detection. Stance detection is the task of predicting an author's point of view on a subject of interest. A speech can represent one of four types of stance: for, against or neutral.\nFor: When an author takes a stance \"for\" a subject, it means they support or advocate for it. Their speech or writing will likely include arguments, evidence, or opinions that highlight the positive aspects, benefits, or reasons to endorse the subject. For example, if the subject is a proposed policy change, someone taking a \"for\" stance might emphasize how it could improve people's lives or address important societal issues.\nAgainst: This stance indicates opposition or disagreement with the subject at hand. Authors taking an \"against\" stance will present arguments, evidence, or opinions that highlight flaws, risks, negative consequences, or reasons to reject the subject. Using the previous example of a proposed policy change, someone taking an \"against\" stance might argue that it would be ineffective, unfair, or harmful to certain groups.\nNeutral: A neutral stance means the author does not express explicit support or opposition towards the subject. They may present information, analysis, or perspectives in a balanced and objective manner without advocating for or against the subject. Neutral stances typically avoid strong opinions or judgments and instead focus on providing a comprehensive understanding of the topic without bias. If the person doesn't say anything about that topic, it means that they should not be listed.\nReply in json format with the following keys: list_latent_topics, stances and summary.\nlist_latent_topics: should contain the list of all topics discussed in the text, and a short description for each topic.\nstances: for each latent_topics key should contain the list of classification of the related speaker's speechs.\nsummary: should contain the summary of the text.\n    Consider that you will receive as input a text with a set of speeches that make up ```parliamentary session```.\n\n    Do the following actions for the text:\n    - Determine the all topics being discussed in the text and a brief descriptions of these topics.\n    - For each topic and for each speaker, except if the person doesn't say anything about that topic, classify the stance as being FOR, AGAINST, NEUTRAL. Being the following speakers: A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA, O SR. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA, O SR. JOS\u00c9 GUIMAR\u00c3ES COUTINHO, O SR. ZEQUINHA MARINHO, O SR. RONALDO FONSECA.\n    - Before your response, translate the summary and the topics to portuguese.\n   ", "origin_tokens": 8403, "compressed_tokens": 8404, "ratio": "1.0x", "rate": "100.0%", "saving": ", Saving $-0.0 in GPT-4.", "response": {"list_latent_topics": {"Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren": "Uma homenagem aos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, fundadores das Assembleias de Deus no Brasil, por sua significativa contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 obra mission\u00e1ria.", "Hist\u00f3ria da Assembleia de Deus no Brasil": "Explora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Assembleia de Deus no Brasil, desde a chegada dos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren at\u00e9 a expans\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o pelo pa\u00eds e pelo mundo."}, "stances": {"Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren": {"A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 GUIMAR\u00c3ES COUTINHO": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. RONALDO FONSECA": "FOR"}, "Hist\u00f3ria da Assembleia de Deus no Brasil": {"A SRA. PRESIDENTE ELIZIANE GAMA": "FOR", "O SR. ANDR\u00c9 C\u00c2MARA": "FOR", "O SR. JOS\u00c9 GUIMAR\u00c3ES COUTINHO": "FOR", "O SR. ZEQUINHA MARINHO": "FOR", "O SR. RONALDO FONSECA": "FOR"}}, "summary": "A sess\u00e3o parlamentar foi dedicada \u00e0 entrega da Comenda Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, em homenagem aos fundadores das Assembleias de Deus no Brasil. Os discursos dos participantes refletiram um apoio un\u00e2nime e entusi\u00e1stico \u00e0 obra mission\u00e1ria e ao legado deixado por esses pioneiros. A hist\u00f3ria da Assembleia de Deus no Brasil foi destacada como um testemunho da f\u00e9, coragem e dedica\u00e7\u00e3o dos Mission\u00e1rios Daniel Berg e Gunnar Vingren, que plantaram uma semente que cresceu e se espalhou por todo o pa\u00eds e al\u00e9m."}, "response_elapsed_time": 8.103814363479614}